<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<div1 id="3tin" type="carte">
    <head>Cântarea celor trei tineri</head>
    <div2 id="3tin-1" type="capitol" n="1">
        <head>În cuptorul cu foc din Babilon.</head>
        <p id="3tin-1-1" n="1">ªi stând Azaria în mijlocul focului, ºi deschizând gura sa, aºa s-a rugat, zicând:</p>
        <p id="3tin-1-2" n="2">"Binecuvântat eºti, Doamne Dumnezeul pãrinþilor noºtri, ºi lãudat ºi preaslãvit este numele Tãu în veci.</p>
        <p id="3tin-1-3" n="3">Cã drept eºti în toate câte ai fãcut nouã, ºi toate lucrurile Tale sunt adevãrate, ºi drepte cãile Tale ºi toate judecãþile Tale adevãrate.</p>
        <p id="3tin-1-4" n="4">Tu ai dat hotãrâri drepte în toate relele ce ai fãcut sã vinã asupra noastrã ºi asupra cetãþii celei sfinte a pãrinþilor noºtri, Ierusalimul; cã în adevãr ºi dreptate ai adus acestea peste noi din pricina pãcatelor noastre:</p>
        <p id="3tin-1-5" n="5">Cã am pãcãtuit, cã am fãcut fãrãdelege, depãrtându-ne de la Tine.</p>
        <p id="3tin-1-6" n="6">ªi am greºit în toate, ºi poruncile Tale n-am ascultat, nici le-am pãzit, nici le-am fãcut, dupã cum ne-ai poruncit nouã, ca sã ne fie bine.</p>
        <p id="3tin-1-7" n="7">ªi câte ai adus ºi ai fãcut nouã în dreaptã judecatã sunt.</p>
        <p id="3tin-1-8" n="8">Tu ne-ai dat în mâinile vrãjmaºilor noºtri, oameni fãrã lege ºi cei mai rãi dintre nelegiuiþi, unui rege nedrept, cel mai rãu care este pe pãmânt.</p>
        <p id="3tin-1-9" n="9">ªi astãzi nu mai putem sã deschidem gura; ruºine ºi ocarã ne-am fãcut robilor Tãi ºi celor ce Te cinstesc pe Tine.</p>
        <p id="3tin-1-10" n="10">Nu ne pãrãsi pe noi pentru totdeauna, pentru numele Tãu, ºi nu strica legãmântul Tãu.</p>
        <p id="3tin-1-11" n="11">ªi nu depãrta mila Ta de la noi, pentru Avraam cel iubit de Tine ºi pentru Isaac, robul Tãu, ºi pentru Israel, sfântul Tãu,</p>
        <p id="3tin-1-12" n="12">Cãrora le-ai fãgãduit sã le înmulþeºti seminþia lor, ca stelele cerului ºi ca nisipul de pe þãrmul mãrii.</p>
        <p id="3tin-1-13" n="13">Cãci, Stãpâne, ne-am împuþinat mai mult decât toate neamurile ºi suntem umiliþi astãzi, în tot pãmântul, pentru pãcatele noastre.</p>
        <p id="3tin-1-14" n="14">ªi nu mai este în vremea aceasta cãpetenie, prooroc, nici conducãtor, nici ardere de tot, nici jertfã, nici prinos, nici tãmâie, nici loc unde sã aducem înaintea Ta pârga noastrã ºi sã aflãm har la Tine.</p>
        <p id="3tin-1-15" n="15">Ci cu suflet zdrobit ºi cu duh umilit sã fim primiþi de Tine.</p>
        <p id="3tin-1-16" n="16">Ca ardere de tot de berbeci si de junci, ca zeci de mii de miei graºi, aºa sã fie jertfa noastrã înaintea Ta astãzi ºi înþelegere sã gãseascã la Tine; cã nu este ruºine celor ce nãdãjduiesc în Tine.</p>
        <p id="3tin-1-17" n="17">ªi acum urmãm þie cu toatã inima, ºi ne temem de Tine, ºi cãutãm faþa Ta.</p>
        <p id="3tin-1-18" n="18">Sã nu ne ruºinezi pe noi, ci fã cu noi dupã îndurarea Ta ºi dupã mulþimea milei Tale.</p>
        <p id="3tin-1-19" n="19">ªi ne scoate pe noi dupã minunile Tale, ºi dã mãrire numelui Tãu, Doamne; ºi sã se ruºineze toþi cei ce aratã robilor Tãi rele.</p>
        <p id="3tin-1-20" n="20">ªi sã se ruºineze de toatã puterea Ta, ºi tãria lor sã se sfãrâme.</p>
        <p id="3tin-1-21" n="21">ªi sã ºtie cã Tu eºti Domn, Dumnezeu singur, ºi slãvit peste toatã lumea".</p>
        <p id="3tin-1-22" n="22">ªi n-au încetat slujitorii regelui, care îi aruncaserã în cuptor, sã înfierbânte cuptorul cu catran ºi cu smoalã ºi cu câlþi ºi cu viþã.</p>
        <p id="3tin-1-23" n="23">ªi vâlvãtaia se ridica deasupra cuptorului, de patruzeci ºi nouã de coþi.</p>
        <p id="3tin-1-24" n="24">ªi izbucnind afarã, ea a ars pe Caldeii care se aflau în jurul cuptorului.</p>
        <p id="3tin-1-25" n="25">Iar îngerul Domnului s-a coborât la Azaria ºi la cei trei prieteni ai lui în cuptor ºi a stins vãpaia.</p>
        <p id="3tin-1-26" n="26">ªi le-a suflat în mijlocul cuptorului ca o rãcoare de adiere ºi de rouã, aºa cã focul nu i-a mai atins; nu le-a mai pricinuit nici dureri, nici teamã.</p>
        <p id="3tin-1-27" n="27">ªi acei trei, într-un singur glas, au lãudat, au slãvit ºi au binecuvântat pe Dumnezeu în cuptor, zicând:</p>
        <p id="3tin-1-28" n="28">"Binecuvântat eºti, Doamne Dumnezeul pãrinþilor noºtri, ºi lãudat ºi preaînãlþat întru toþi vecii.</p>
        <p id="3tin-1-29" n="29">Binecuvântat este numele cel sfânt al slavei Tale, ºi prealãudat ºi preaînãlþat întru toþi vecii.</p>
        <p id="3tin-1-30" n="30">Binecuvântat eºti în locaºul sfintei Tale slave, lãudat ºi preaslãvit în veci.</p>
        <p id="3tin-1-31" n="31">Binecuvântat eºti Cel ce vezi adâncurile ºi ºezi pe heruvimi ºi lãudat ºi preaînãlþat în veci.</p>
        <p id="3tin-1-32" n="32">Binecuvântat eºti pe scaunul împãrãþiei Tale ºi prealãudat ºi preaînãlþat în veci.</p>
        <p id="3tin-1-33" n="33">Binecuvântat eºti pe bolta cerului ºi prealãudat ºi preaslãvit în veci.</p>
        <p id="3tin-1-34" n="34">Binecuvântaþi toate lucrurile Domnului pe Domnul, lãudaþi-L ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-35" n="35">Binecuvântaþi, ceruri, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-36" n="36">Binecuvântaþi, îngeri, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-37" n="37">Binecuvântaþi, ape ºi toate cele mai presus de cer, pe Domnul, lãudaþi-L ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-38" n="38">Binecuvântaþi, toate puterile Domnului, pe Domnul, lãudaþi-L ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-39" n="39">Binecuvântaþi, soare ºi lunã, pe Domnul, lãudaþi-L ºi-L preaînãlþaþi în veci.</p>
        <p id="3tin-1-40" n="40">Binecuvântaþi, stelele cerului, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-41" n="41">Binecuvântaþi, toatã ploaia ºi roua, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-42" n="42">Binecuvântaþi, toate vânturile, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El intru toþi vecii.</p>
        <p id="3tin-1-43" n="43">Binecuvântaþi, foc ºi cãldurã, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi în veci.</p>
        <p id="3tin-1-44" n="44">Binecuvântaþi, frig ºi cãldurã, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-45" n="45">Binecuvântaþi, rouã ºi zãpadã, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-46" n="46">Binecuvântaþi, nopþi ºi zile, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-47" n="47">Binecuvântaþi, luminã ºi întuneric, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-48" n="48">Binecuvântaþi, gheaþã ºi ger, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-49" n="49">Binecuvântaþi, brume ºi zãpezi, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-50" n="50">Binecuvântaþi, fulgere ºi nori, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-51" n="51">Binecuvinteazã, pãmântule, pe Domnul, laudã ºi-L preaînalþã în veci.</p>
        <p id="3tin-1-52" n="52">Binecuvântaþi, munþi ºi dealuri, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-53" n="53">Binecuvântaþi, toate cele ce rãsãriþi pe pãmânt, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-54" n="54">Binecuvântaþi, izvoare, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci,</p>
        <p id="3tin-1-55" n="55">Binecuvântaþi, mãri ºi râuri, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-56" n="56">Binecuvântaþi, chiþi ºi toate cele ce se miºcã în ape, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-57" n="57">Binecuvântaþi, toate pãsãrile cerului, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-58" n="58">Binecuvântaþi, toate fiarele ºi toate dobitoacele, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-59" n="59">Binecuvântaþi, voi fiii oamenilor, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-60" n="60">Binecuvinteazã, Israel, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-61" n="61">Binecuvântaþi, preoþi, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-62" n="62">Binecuvântaþi, slujitori, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-63" n="63">Binecuvântaþi, voi duhuri ºi suflete ale drepþilor, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-64" n="64">Binecuvântaþi, voi cei sfinþi ºi smeriþi cu inima, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci.</p>
        <p id="3tin-1-65" n="65">Binecuvântaþi, Anania, Azaria, ºi Misael, pe Domnul, lãudaþi ºi-L preaînãlþaþi pe El în veci; cã ne-a scos pe noi din locuinþa morþilor, ºi din mâna morþii ne-a smuls pe noi, ºi ne-a izbãvit pe noi din mijlocul cuptorului care arde cu vãpaie de foc, ºi din mijlocul vãpãii ne-a izbãvit pe noi.</p>
        <p id="3tin-1-66" n="66">Mãrturisiþi-vã Domnului, cã este bun, cã în veac este mila Lui.</p>
        <p id="3tin-1-67" n="67">Binecuvântaþi pe Domnul, Dumnezeul dumnezeilor, toþi care vã închinaþi Lui, lãudaþi ºi mulþumiþi, cã în veac este mila Lui".</p>
    </div2>
</div1>