<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<div1 id="Agh" type="carte">
    <head>Agheu</head>
    <div2 id="Agh-1" type="capitol" n="1">
        <head>Mustrarea iudeilor pentru trândãvie. Îndemn la rezidirea templului.</head>
        <p id="Agh-1-1" n="1">În anul al doilea al regelui Darius, în luna a ºasea, în ziua întâi a lunii, a fost cuvântul Domnului prin gura lui Agheu, proorocul, cãtre Zorobabel, fiul lui Salatiel, cârmuitorul lui Iuda, cãtre marele preot Iosua, fiul lui Iosedec, zicând:</p>
        <p id="Agh-1-2" n="2">"Aºa zice Domnul Savaot: Poporul acesta grãieºte: "N-a venit încã vremea ca sã zidim templu Domnului".</p>
        <p id="Agh-1-3" n="3">Atunci a fost cuvântul Domnului cãtre proorocul Agheu, zicând:</p>
        <p id="Agh-1-4" n="4">"Este oare, timpul, ca voi sã locuiþi în casele voastre cu pereþii lucraþi în tãblii, când templul acesta este în ruinã?"</p>
        <p id="Agh-1-5" n="5">ªi acum, iatã ce zice Domnul Savaot: "Fiþi cu bãgare de seamã la cãile voastre!</p>
        <p id="Agh-1-6" n="6">Voi aþi semãnat mult, dar aþi cules puþin; aþi mâncat, dar nu v-aþi sãturat; aþi, bãut, dar nu v-aþi îmbãtat; v-aþi îmbrãcat cu veºminte, dar nu v-au þinut de cald ºi aþi strâns simbria voastrã ca sã o puneþi într-o pungã spartã".</p>
        <p id="Agh-1-7" n="7">Aºa grãieºte Domnul: "Fiþi cu bãgare de seamã la cãile voastre!</p>
        <p id="Agh-1-8" n="8">Suiþi-vã în munte ºi aduceþi lemne ca sã clãdiþi iarãºi templul în care voi binevoi ºi Mã voi preaslãvi", zice Domnul.</p>
        <p id="Agh-1-9" n="9">"V-aþi aºteptat la mult, dar iatã cã aveþi puþin. Aþi strâns mult, dar Eu am risipit truda voastrã! Pentru ce?, zice Domnul Savaot. Din pricina templului Meu care stã dãrâmat, iar voi zoriþi cu lucrul, fiecare pentru casa lui!</p>
        <p id="Agh-1-10" n="10">Pentru aceasta cerul se va încuia, nu vã va da rouã ºi pãmântul roadele sale.</p>
        <p id="Agh-1-11" n="11">ªi am chemat seceta pe pãmânt ºi pe munþi, peste grâu, peste vin ºi peste orice rodeºte pãmântul; peste oameni ºi peste dobitoace ºi peste toatã strãdania palmelor voastre".</p>
        <p id="Agh-1-12" n="12">ªi a auzit Zorobabel, fiul lui Salatiel, ºi marele preot Iosua, fiul lui Iosedec, ºi tot restul poporului, glasul Domnului ºi cuvintele proorocului Agheu, aºa precum Dumnezeu îi rânduise trimiterea lui, ºi poporul a fost cuprins de spaimã în faþa Domnului.</p>
        <p id="Agh-1-13" n="13">Atunci Agheu, trimisul Domnului, dupã rânduiala trimiterii lui de Domnul, a grãit poporului în acest chip: "Eu sînt cu voi!" zice Domnul.</p>
        <p id="Agh-1-14" n="14">ªi a deºteptat Domnul duhul lui Zorobabel, fiul lui Salatiel, cârmuitorul lui Iuda, ºi duhul lui Iosua, marele preot, fiul lui Iosedec, ºi duhul poporului care mai rãmãsese, ºi au venit ºi au început lucrul templului Domnului Savaot, Dumnezeul lor,</p>
        <p id="Agh-1-15" n="15">În ziua a douãzeci ºi patra a lunii a ºasea, în anul al doilea al regelui Darius.</p>
    </div2>
    <div2 id="Agh-2" type="capitol" n="2">
        <head>Proorocie despre rezidirea templului al doilea ºi strãlucirea lui.</head>
        <p id="Agh-2-1" n="1">În ziua a douãzeci ºi una a lunii a ºaptea, fost-a cuvântul Domnului prin gura lui Agheu proorocul, zicând:</p>
        <p id="Agh-2-2" n="2">"Spune-i lui Zorobabel, fiul lui Salatiel, cârmuitorul lui Iuda, ºi lui Iosua, marele preot, fiul lui Iosedec, ºi restului poporului astfel:</p>
        <p id="Agh-2-3" n="3">Cine a mai rãmas dintre voi în viaþã ºi a vãzut templul acesta în strãlucirea sa cea dintâi, ºi cum este acum? Oare nu este fãrã nici un preþ în ochii voºtri?</p>
        <p id="Agh-2-4" n="4">ªi acum, Zorobabel, întãreºte-te, zice Domnul; întãreºte-te Iosua, mare preot, fiul lui Iosedec; întreg popor þãrii, fii plin de curaj, zice Domnul, cãci Eu sînt cu voi, zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Agh-2-5" n="5">"Acesta este legãmântul pe care l-am încheiat cu voi, când v-am scos din þara Egiptului, ºi Duhul Meu rãmâne în mijlocul vostru! Nu vã temeþi!"</p>
        <p id="Agh-2-6" n="6">Cãci aºa zice Domnul Savaot: "Peste puþinã vreme, Eu voi cutremura cerul ºi pãmântul, marea ºi uscatul;</p>
        <p id="Agh-2-7" n="7">Voi zgudui toate popoarele ºi toate neamurile vor veni cu lucruri de preþ ºi voi umple de slavã templul acesta, zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Agh-2-8" n="8">Al Meu este argintul, al Meu este aurul", zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Agh-2-9" n="9">"ªi slava acestui templu de pe urmã va fi mai mare decât a celui dintâi", zice Domnul Savaot, "ºi în locul acesta voi sãlãºlui pacea", zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Agh-2-10" n="10">În ziua a douãzeci ºi patra a lunii a noua, în anul al doilea al lui Darius, a fost cuvântul Domnului prin gura lui Agheu proorocul, zicând:</p>
        <p id="Agh-2-11" n="11">"Aºa zice Domnul Savaot: Cere, deci, preoþilor o hotãrâre la aceasta:</p>
        <p id="Agh-2-12" n="12">Dacã cineva ia carne sfinþitã în poala hainei lui ºi se atinge cu poala de pâine sau de bucate fierte, de vin, de untdelemn ºi de orice mâncare, oare se vor sfinþi acelea?" ªi au rãspuns preoþii ºi au zis: "Nu!"</p>
        <p id="Agh-2-13" n="13">ªi a zis Agheu: "Dacã cineva spurcat, prin atingerea de un mort, se atinge de vreunul din lucrurile acestea, oare ele se spurcã?" ªi au rãspuns preoþii ºi au zis: "Se spurcã!"</p>
        <p id="Agh-2-14" n="14">ªi a rãspuns Agheu ºi a zis: "Aºa este poporul acesta ºi aºa este neamul acesta înaintea Mea, zice Domnul ºi tot aºa este ºi cu lucrul mâinilor lor: tot ceea ce ei aduc jertfã este spurcat.</p>
        <p id="Agh-2-15" n="15">ªi acum luaþi aminte la cele din ziua de azi ºi la cele mai dinainte, când încã nu se pusese piatrã pe piatrã în templul acesta al Domnului!</p>
        <p id="Agh-2-16" n="16">Aduceþi-vã aminte când voi veneaþi la o grãmadã de douãzeci de mãsuri, ºi nu erau decât zece, ºi la teasc ca sã scoateþi cincizeci de mãsuri ºi nu gãseaþi decât douãzeci.</p>
        <p id="Agh-2-17" n="17">Cãci am bãtut cu ruginã ºi cu mãlurã ºi cu grindinã toatã munca mâinilor voastre, dar voi nu v-aþi întors cãtre Mine", zice Domnul.</p>
        <p id="Agh-2-18" n="18">Cercetaþi cu mintea cele ce s-au întâmplat de azi ºi mai în urmã, din ziua a douãzeci ºi patra a lunii a noua, ziua în care s-a pus temelia templului Domnului! ªi fiþi cu bãgare de seamã!</p>
        <p id="Agh-2-19" n="19">Sãmânþa nu se aflã oare în hambare? Via, smochinul, rodiile ºi mãslinul n-au mai rodit. Dar începând din ziua aceasta voi da binecuvântarea Mea!"</p>
        <p id="Agh-2-20" n="20">ªi a fost cuvântul Domnului a doua oarã cãtre Agheu, în ziua a douãzeci ºi patra a lunii, zicând:</p>
        <p id="Agh-2-21" n="21">"Spune lui Zorobabel, cârmuitorul lui Iuda: Eu voi cutremura cerul ºi pãmântul;</p>
        <p id="Agh-2-22" n="22">Voi rãsturna tronurile regatelor ºi voi nimici puterea regilor neamurilor ºi voi trânti la pãmânt carele ºi pe rãzboinicii din ele, iar caii ºi cãlãreþii se vor prãbuºi unul pe altul în ascuþiºul sabiei".</p>
        <p id="Agh-2-23" n="23">"În ziua aceea", zice Domnul Savaot, "te voi lua pe tine, Zorobabel, fiul lui Salatiel, slugã a Mea ºi te voi avea ca un inel cu pecete, cãci pe tine te-am ales", zice Domnul Savaot.</p>
    </div2>
</div1>