<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Am" type="carte">
    <head>Amos</head>
    <div2 id="Am-1" type="capitol" n="1">
        <head>Preziceri asupra neamurilor din pricina rãtãcirii lor.</head>
        <p id="Am-1-1" n="1">Cuvintele lui Amos, unul dintre pãstorii din Tecoa, care a avut vedenie pentru Israel în vremea lui Ozia, regele lui Iuda, în vremea lui Ieroboam, fiul lui Ioaº, regele lui Israel, doi ani înaintea cutremurului de pãmânt.</p>
        <p id="Am-1-2" n="2">ªi a zis: "Când Domnul va striga puternic din Sion ºi din Ierusalim va slobozi glasul Sãu, jalnice vor fi pãºunile pãstorilor ºi uscat va fi vârful Carmelului".</p>
        <p id="Am-1-3" n="3">Aºa zice Domnul: "Pentru trei pãcate ale Damascului, ba chiar pentru patru, nu Mã voi întoarce, fiindcã ei au sfãrâmat Galaadul cu tãvãlugi de fier.</p>
        <p id="Am-1-4" n="4">Pentru aceasta voi trimite foc asupra casei lui Hazael ºi va mistui palatele lui Ben-Hadad;</p>
        <p id="Am-1-5" n="5">ªi voi zdrobi zãvoarele Damascului ºi voi stârpi pe locuitorii din valea Aven ºi pe ai celui care þine în mânã sceptrul din Bet-Eden ºi poporul cel din Aram va fi dus în robie la Chir", zice Domnul!</p>
        <p id="Am-1-6" n="6">Aºa zice Domnul: "Pentru trei pãcate ale Gazei, ba chiar pentru patru, nu Mã voi întoarce, din pricinã cã ei au dus în robie mari tabere de robi, ca sã le dea în mâna lui Edom;</p>
        <p id="Am-1-7" n="7">Pentru aceasta, foc voi nãpusti în zidurile Gazei ºi palatele ei le va mistui;</p>
        <p id="Am-1-8" n="8">Pe tot locuitorul din Aºdod îl voi stârpi ºi pe cel ce þine în mânã sceptrul din Ascalon; ºi voi îndrepta cãtre Acaron mâna Mea ºi rãmãºiþele Filistenilor vor pieri", zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Am-1-9" n="9">Aºa zice Domnul: "Pentru trei pãcate ale Tirului, ba chiar pentru patru, nu Mã voi întoarce, din pricinã cã tabere întregi de robi au fost date în mâna lui Edom ºi nu ºi-au mai adus aminte de legãmântul cel dintre fraþi.</p>
        <p id="Am-1-10" n="10">Pentru aceasta voi trimite vâlvãtãi de foc în zidurile Tirului ºi vor mistui palatele lui!"</p>
        <p id="Am-1-11" n="11">Aºa zice Domnul: "Pentru trei pãcate ale Edomului, ba chiar pentru patru, nu Mã voi întoarce, din pricinã cã el a urmãrit cu sabia pe fratele sãu ºi cã a înãbuºit milostivirea lui. Din pricinã cã urgia lui a dãinuit necontenit ºi furia lui s-a dezlãnþuit mereu;</p>
        <p id="Am-1-12" n="12">Pentru aceasta voi trimite foc în Teman ºi palatele cele din Bosra le va mistui".</p>
        <p id="Am-1-13" n="13">Aºa zice Domnul: "Pentru trei pãcate ale feciorilor lui Amon, ba chiar pentru patru, nu Mã voi întoarce, cãci ei au spintecat femeile însãrcinate ale Galaadului, ca sã-ºi întindã hotarele lor;</p>
        <p id="Am-1-14" n="14">Pentru aceasta voi aprinde foc în zidurile Rabei ºi vãpaia va mistui palatele ei în ziua de rãzboi, în mijlocul vijeliei, în ziua cea de grea furtunã.</p>
        <p id="Am-1-15" n="15">ªi regele lor va merge în robie, împreunã cu cãpeteniile lui", zice Domnul!</p>
    </div2>
    <div2 id="Am-2" type="capitol" n="2">
        <head>Pedeapsa lui Dumnezeu asupra lui Moab, Iuda ºi Israel.</head>
        <p id="Am-2-1" n="1">Aºa grãieºte Domnul: "Pentru trei pãcate ale Moabului, ba chiar pentru patru, nu Mã voi întoarce, din pricinã cã el a ars oasele regelui Edomului pânã le-a prefãcut în cenuºã.</p>
        <p id="Am-2-2" n="2">Pentru aceasta voi trimite foc în Moab ºi va mistui palatele cele din Cheriot. ªi Moabul îºi va sfârºi viaþa în larmã, printre strigãte de rãzboi ºi în sunetul trâmbiþei;</p>
        <p id="Am-2-3" n="3">Pe judecãtori îi voi stârpi din mijlocul lui ºi pe toate cãpeteniile, împreunã cu el le voi omorî", zice Domnul!</p>
        <p id="Am-2-4" n="4">Aºa zice Domnul: "Pentru trei pãcate ale lui luda, ba chiar pentru patru, nu Mã voi întoarce, din pricinã cã ei au aruncat legea Domnului ºi au nesocotit rânduielile Lui ºi au rãtãcit în minciunile lor în care ºi pãrinþii lor alunecaserã;</p>
        <p id="Am-2-5" n="5">Pentru aceasta voi trimite foc în Iuda ºi palatele cele din Ierusalim le va mistui".</p>
        <p id="Am-2-6" n="6">Aºa zice Domnul: "Pentru trei pãcate ale lui Israel, ba chiar pentru patru, nu Mã voi întoarce, fiindcã ei au vândut pe cel drept pentru argint ºi pe cel sãrac pentru o pereche de încãlþãminte.</p>
        <p id="Am-2-7" n="7">Ei zdrobesc în pulbere capul celor sãrmani ºi calcã în picioare pe cei în necazuri. Feciorul dimpreunã cu tatãl sãu la aceeaºi desfrânatã îºi aflã calea, ca sã pângãreascã numele Meu cel sfânt;</p>
        <p id="Am-2-8" n="8">Pe veºmintele luate zãlog, pe lângã jertfelnice, se tolãnesc ºi vinul celor nãpãstuiþi îl beau în templul dumnezeului lor.</p>
        <p id="Am-2-9" n="9">Eu am prãpãdit pe Amorei dinaintea lor, oameni înalþi la stat ca cedrii ºi falnici ca stejarii; am nimicit rodul lor sus ºi rãdãcina jos!</p>
        <p id="Am-2-10" n="10">Eu v-am scos pe voi din þara Egiptului ºi patruzeci de ani v-am purtat prin pustiu, ca sã luaþi în stãpânire þara Amoreilor.</p>
        <p id="Am-2-11" n="11">Eu am aºezat prooroci dintre feciorii voºtri ºi nazirei dintre flãcãii voºtri! Oare nu este aºa, fii ai lui Israel?" zice Domnul.</p>
        <p id="Am-2-12" n="12">Dar voi aþi dat nazireilor vin sã bea ºi proorocilor le-aþi poruncit, zicând: "Nu proorociþi!"</p>
        <p id="Am-2-13" n="13">Pentru aceasta vã voi face sã vã clãtinaþi încoace ºi încolo, cum se clatinã o cãruþã încãrcatã cu snopi.</p>
        <p id="Am-2-14" n="14">Cel iute de picior nu va putea sã fugã, cel puternic nu se va mai bizui pe puterea lui ºi cel viteaz nu va scãpa cu viaþã;</p>
        <p id="Am-2-15" n="15">Arcaºul nu va putea þine piept, cel sprinten la picior nu va scãpa, iar cel cãlare pe cal nu va putea sã se izbãveascã.</p>
        <p id="Am-2-16" n="16">ªi cel mai îndrãzneþ dintre cei viteji va fugi dezbrãcat în ziua aceea", zice Domnul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Am-3" type="capitol" n="3">
        <head>Fãrãdelegea Israeliþilor ºi prezicerea pedepsei lor.</head>
        <p id="Am-3-1" n="1">Ascultaþi cuvântul acesta pe care Domnul îl grãieºte cãtre voi, fii ai lui Israel, ºi cãtre tot neamul pe care l-a scos din pãmântul Egiptului, zicând:</p>
        <p id="Am-3-2" n="2">"Numai pe voi v-am cunoscut dintre toate neamurile pãmântului; pentru aceasta vã voi pedepsi pe voi pentru toate fãrãdelegile voastre.</p>
        <p id="Am-3-3" n="3">Oare pot merge doi laolaltã fãrã sã se fi înþeles?</p>
        <p id="Am-3-4" n="4">Oare urlã leul în pãdure fãrã a fi gãsit prada? Oare puiul de leu face sã-i rãsune glasul din culcuºul sãu fãrã sã fi prins ceva?</p>
        <p id="Am-3-5" n="5">Pasãrea cade oare în laþ fãrã sã fi fost el întins? ªi se ridicã oare cursa de pe pãmânt fãrã sã se fi prins ceva în ea?</p>
        <p id="Am-3-6" n="6">Sunã oare trâmbiþa în cetate fãrã ca poporul sã nu se înspãimânte? Se întâmplã vreo nenorocire în cetate fãrã ca Domnul sã nu o fi pricinuit?</p>
        <p id="Am-3-7" n="7">Domnul nu face nimic fãrã sã fi descoperit taina Sa proorocilor, slujitorii Lui!</p>
        <p id="Am-3-8" n="8">Dacã leul mugeºte, cine nu se va înfricoºa? ªi dacã Domnul grãieºte, cine nu va prooroci?</p>
        <p id="Am-3-9" n="9">Daþi de ºtire de pe acoperiºurile palatelor din Aºdod, de pe palatele din þara Egiptului ºi ziceþi: Adunaþi-vã pe muntele Samariei ºi vedeþi câte neorânduieli sînt în aceastã cetate si ce asupriri în sânul ei.</p>
        <p id="Am-3-10" n="10">Ei nu ºtiu sã lucreze cu dreptate, zice Domnul, strâng comori din silnicie ºi din jaf în palatele lor.</p>
        <p id="Am-3-11" n="11">Pentru aceasta, aºa zice Domnul Dumnezeu: "Vrãjmaºul va cutreiera prin þarã ºi te va despuia de puterea ta ºi va jefui palatele tale!"</p>
        <p id="Am-3-12" n="12">Aºa grãieºte Domnul: "Precum ciobanul scapã din gura leului douã ºolduri de carne sau un vârf de ureche, aºa vor scãpa fiii lui Israel! Voi care staþi în Samaria pe un colþ de pat ºi în Damasc în aºternuturi,</p>
        <p id="Am-3-13" n="13">Ascultaþi ºi mãrturisiþi împotriva casei lui Iacov, zice Domnul Dumnezeu, Dumnezeul Savaot;</p>
        <p id="Am-3-14" n="14">Cã în ziua în care voi pedepsi fãrãdelegile lui Israel, voi rãsturna altarele cele din Betel ºi coarnele jertfelnicului vor fi sfãrâmate ºi vor cãdea pe pãmânt.</p>
        <p id="Am-3-15" n="15">ªi casa cea de iarnã o voi dãrâma ºi lãcaºurile cele de fildeº vor pieri ºi case fãrã de numãr nu vor mai fi", zice Domnul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Am-4" type="capitol" n="4">
        <head>Mustrarea ºi ameninþarea celor rãi din poporul Israel.</head>
        <p id="Am-4-1" n="1">Ascultaþi cuvântul acesta, voi vaci din Vasan, care staþi pe muntele Samariei, voi care asupriþi pe cei slabi, zdrobiþi pe cei sãraci, voi care ziceþi bãrbaþilor voºtri: "Aduceþi sã bem!"</p>
        <p id="Am-4-2" n="2">Juratu-S-a Domnul întru sfinþenia Sa: "Iatã vin zile când voi veþi fi ridicaþi cu cârlige ºi urmaºii cei de dupã voi cu cãngi;</p>
        <p id="Am-4-3" n="3">ªi veþi ieºi prin spãrturile zidurilor una câte una ºi veþi fi aruncate cãtre muntele Hermonului, zice Domnul!</p>
        <p id="Am-4-4" n="4">Veniþi la Betel ºi pãcãtuiþi ºi în Ghilgal înmulþiþi fãrãdelegile! De dimineaþã aduceþi jertfele voastre, ºi la fiecare trei zile zeciuielile voastre!</p>
        <p id="Am-4-5" n="5">Puneþi înainte prinoase cu aluat ca jertfã de laudã, vestiþi, trâmbiþaþi prinoasele voastre cele de bunãvoie; cã aceasta vã place vouã, copii ai lui Israel", zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Am-4-6" n="6">"De aceea ºi Eu v-am lãsat cu dinþii curaþi în toate cetãþile voastre ºi cu lipsã de pâine în toate sãlaºele voastre, dar nu v-aþi întors cãtre Mine", zice Domnul.</p>
        <p id="Am-4-7" n="7">"V-am lipsit de ploaie cu trei luni mai înainte de seceriº; ºi peste o cetate am revãrsat ploaia, iar peste alta nu; peste un þinut a plouat, iar în cel care n-a plouat, s-a uscat holda.</p>
        <p id="Am-4-8" n="8">ªi s-au pornit douã-trei cetãþi cãtre o altã cetate ca sã bea apã, dar nu s-au sãturat! Si voi tot nu v-aþi întors cãtre Mine", zice Domnul.</p>
        <p id="Am-4-9" n="9">"V-am bãtut pe voi cu ruginã ºi cu mãlurã; am pustiit grãdinile ºi viile voastre; smochinii ºi mãslinii voºtri au fost prãpãdiþi de lãcuste. Dar voi nu v-aþi întors cãtre Mine", zice Domnul.</p>
        <p id="Am-4-10" n="10">"Am trimis asupra voastrã ciumã ca aceea din pãmântul Egiptului; cu sabie am ucis pe feciorii voºtri, în robie am dus pânã ºi caii voºtri, iar întru urgia Mea am ridicat vãpãi de foc în taberele voastre. Dar voi nu v-aþi întors cãtre Mine", zice Domnul.</p>
        <p id="Am-4-11" n="11">"ªi v-am prãbuºit pe voi cum a prãbuºit Dumnezeu Sodoma ºi Gomora ºi aþi ajuns ca un tãciune scos din vâlvãtaie. Dar nu v-aþi întors cãtre Mine", zice Domnul!</p>
        <p id="Am-4-12" n="12">Drept aceea, iatã ce-þi voi face; Israele - ºi cu deadinsul îþi voi face aceasta! Pregãteºte-te, Israele, sã te întâlneºti cu Dumnezeul tãu!</p>
        <p id="Am-4-13" n="13">Cã El este Cel þare a întocmit munþii ºi a fãurit vîntul ºi descoperã omului gândurile sale; El a fãcut zorile ºi întunericul ºi calcã peste înãlþimile pãmântului. Domnul Dumnezeu Savaot este numele Lui!</p>
    </div2>
    <div2 id="Am-5" type="capitol" n="5">
        <head>Tânguirea proorocului; chemarea la pocãinþã ºi cãderea lui Israel.</head>
        <p id="Am-5-1" n="1">Ascultaþi cuvântul acesta pe care eu îl rostesc asupra voastrã, cântec de jale pentru voi, cei din casa lui Israel:</p>
        <p id="Am-5-2" n="2">Cãzut-a ca sã nu se mai scoale fecioara lui Israel, trântitã stã la pãmânt ºi nimeni nu o ridicã!</p>
        <p id="Am-5-3" n="3">Cã aºa grãieºte Domnul Dumnezeu casei lui Israel: "Cetatea care scotea o mie de oameni în luptã va rãmâne cu o sutã, ºi cea care scotea o sutã va rãmâne cu zece".</p>
        <p id="Am-5-4" n="4">Cã aºa zice Domnul cãtre casa lui Israel:</p>
        <p id="Am-5-5" n="5">"Cãutaþi-Mã ºi veþi fi vii! Nu umblaþi dupã Betel ºi în Ghilgal sã nu intraþi ºi nu treceþi pe lângã Beer-ªeba, cãci Ghilgalul va fi dus în robie ºi Betelul va rãmâne o nimica toatã.</p>
        <p id="Am-5-6" n="6">Ci cãutaþi pe Domnul ca sã fiþi vii, ca nu cumva sã dea flãcãrilor casa lui Iosif, sã fie mistuitã ºi nimeni sã nu o poatã stinge din cei din Betel.</p>
        <p id="Am-5-7" n="7">Aceºtia prefac judecata în pelin ºi prãbuºesc dreptatea la pãmânt.</p>
        <p id="Am-5-8" n="8">Cãutaþi pe Cel care a fãcut Orionul ºi Pleiadele, pe Cel care preface dimineaþa în întuneric adânc ºi întunecã ziua ca noaptea, pe Cel care cheamã apa mãrii ºi o varsã peste faþa pãmântului. Domnul este numele Lui!</p>
        <p id="Am-5-9" n="9">El aduce ruina peste cel puternic ºi prãpãdul peste cetatea cea întãritã.</p>
        <p id="Am-5-10" n="10">Ei urãsc pe apãrãtorul dreptului la poarta cetãþii ºi de cel ce grãieºte cinstit le este scârbã.</p>
        <p id="Am-5-11" n="11">Drept aceea, fiindcã voi cãlcaþi în picioare pe cel sãrman ºi luaþi de la el dar de grâu, cu toate cã aþi zidit case de piatrã, nu le veþi locui, ºi deºi aþi sãdit viþã de bun soi, nu veþi bea din vinul ei.</p>
        <p id="Am-5-12" n="12">Cã Eu ºtiu cã mari sînt fãrãdelegile voastre ºi grele pãcatele voastre, ca unii care asupriþi pe cel drept ºi luaþi mitã ºi stoarceþi pe cei sãraci la porþile cetãþii.</p>
        <p id="Am-5-13" n="13">Dar în vremea aceea omul cel înþelept va tãcea, cã este vreme rea.</p>
        <p id="Am-5-14" n="14">Cãutaþi binele ºi nu rãul, ca sã fiþi vii ºi aºa Domnul Dumnezeu Savaot va fi cu voi precum ziceþi cã este.</p>
        <p id="Am-5-15" n="15">Urâþi rãul ºi iubiþi binele ºi hotãrâþi judecata cea dreaptã la porþi, poate cã Domnul Dumnezeu Savaot Se va milostivi de cei rãmaºi ai lui Iosif.</p>
        <p id="Am-5-16" n="16">Pentru aceasta aºa grãieºte Domnul Dumnezeu Savaot, Atotþiitorul: "În toate pieþele plânset va fi ºi pe toate uliþele se va auzi strigând: Vai! Vai! Plugarul va fi îndemnat la jale ºi la tânguire lângã cei ce ºtiu sã se boceascã.</p>
        <p id="Am-5-17" n="17">ªi în toate viile va fi bocet, cã Eu trec prin mijlocul tãu", zice Domnul.</p>
        <p id="Am-5-18" n="18">Vai de cei ce doresc ziua Domnului! Ce se va întâmpla cu voi? Ziua Domnului este zi de întuneric si nu de luminã!</p>
        <p id="Am-5-19" n="19">Veþi fi ca un om care fuge din faþa leului ºi dã peste un urs, ºi ca unul care intrã în casã ºi se reazemã cu mâna de un perete ºi îl muºcã ºarpele.</p>
        <p id="Am-5-20" n="20">Nu va fi oare ziua Domnului întuneric ºi nu luminã, beznã ºi nu strãlucire?</p>
        <p id="Am-5-21" n="21">Urât-am, dispreþuit-am prãznuirile voastre ºi nu simt nici o plãcere pentru sãrbãtorile voastre.</p>
        <p id="Am-5-22" n="22">Când Îmi veþi aduce arderi de tot ºi prinoase, nu le voi binevoi ºi la jertfele de mântuire grase ale voastre nu voi pleca ochii.</p>
        <p id="Am-5-23" n="23">Depãrteazã de Mine zgomotul cântecelor tale, cã nu am plãcere sã ascult cântarea alãutelor tale!</p>
        <p id="Am-5-24" n="24">ªi judecata se va nãpusti ca apa, ºi dreptatea ca un ºuvoi furios.</p>
        <p id="Am-5-25" n="25">Voi cei din casa lui Israel, Mi-aþi adus, oare, jertfe ºi prinoase în pustiu, vreme de patruzeci de ani?</p>
        <p id="Am-5-26" n="26">Dar acum veþi aduce cu voi pe Sacut, regele vostru, ºi steaua dumnezeului vostru, Chevan, idolii voºtri pe care vi i-aþi fãurit.</p>
        <p id="Am-5-27" n="27">ªi Eu vã voi duce robi dincolo de Damasc, zice Domnul, al Cãrui nume este Dumnezeu Savaot.</p>
    </div2>
    <div2 id="Am-6" type="capitol" n="6">
        <head>Ameninþarea cu pieire ºi robie a celor mândri ºi dezmierdaþi.</head>
        <p id="Am-6-1" n="1">Vai de voi, cei fãrã de grijã din Sion ºi cei care nãdãjduiþi în muntele Samariei! Însemnaþi pe cei mai de seamã dintre neamuri ºi îndreptaþi-vã cãtre ei, voi cei din casa lui Israel!</p>
        <p id="Am-6-2" n="2">Treceþi la Calne ºi vedeþi, duceþi-vã de acolo la Hamatul cel mare ºi coborâþi-vã în Gatul Filisteii; preþuiesc ele mai mult decât aceste regate? Þinutul lor este mai mare decât al vostru?</p>
        <p id="Am-6-3" n="3">Voi fugiþi de ziua cea de nenorocire ºi vã hãrãziþi o odihnã plinã de primejdii.</p>
        <p id="Am-6-4" n="4">Iatã cã ei stau tolãniþi pe paturi de fildeº ºi stau întinºi în aºternuturile lor ºi mãnâncã miei din turmã ºi viþei crescuþi în staul.</p>
        <p id="Am-6-5" n="5">Se aratã dibaci în cântece de lirã ºi întocmai ca David se întrec în instrumente muzicale;</p>
        <p id="Am-6-6" n="6">Beau din cupe vin ºi din pârga untdelemnului îºi fac miresme pentru uns ºi nu le pasã de prãbuºirea casei lui Iosif!</p>
        <p id="Am-6-7" n="7">Pentru aceasta ei vor fi duºi în robie în fruntea robilor ºi strigãtul de bucurie al celor fãrã frâu va dispãrea.</p>
        <p id="Am-6-8" n="8">Juratu-S-a Domnul pe Sine însuºi, zice Domnul Dumnezeu Savaot: Îmi este scârbã de semeþia lui Iacov ºi palatele lui le urãsc, pentru aceasta voi preda cetatea dimpreunã cu tot ceea ce este în ea.</p>
        <p id="Am-6-9" n="9">Astfel cã dacã vor rãmâne zece oameni într-o singurã casã, vor muri!</p>
        <p id="Am-6-10" n="10">ªi nu va scãpa decât un mic numãr, ca sã scoatã oasele din casã. Unul va zice celui care este în fundul casei: "Mai este cu tine cineva?" ªi celãlalt îi va rãspunde: "Nu!" ªi cel dintâi îi va zice: "Taci, cã nu trebuie sã aminteºti numele Domnului!"</p>
        <p id="Am-6-11" n="11">Cã iatã Domnul va porunci ºi va lovi casa cea mare cu dãrâmare ºi casa cea micã cu crãpãturi.</p>
        <p id="Am-6-12" n="12">Oare pot caii sã fugã pe stâncã? Se va ara marea cu boii? Cãci voi prefaceþi judecata în otravã ºi rodul dreptãþii în pelin.</p>
        <p id="Am-6-13" n="13">Voi vã veseliþi pentru Lodebar ºi ziceþi: "Oare n-am cucerit prin forþa noastrã puterea?"</p>
        <p id="Am-6-14" n="14">ªi iatã Eu voi ridica împotriva voastrã - voi, cei din casa lui Israel - zice Domnul Dumnezeu Savaot, un popor care vã va asupri de la intrarea Hamatului pânã la râul Araba.</p>
    </div2>
    <div2 id="Am-7" type="capitol" n="7">
        <head>Vedeniile proorocului Amos despre pedepsele urmãtoare.</head>
        <p id="Am-7-1" n="1">Iatã ce vedenie mi-a arãtat Domnul Dumnezeu: se fãcea un stol de lãcuste la datul otavei, ºi era otava dupã cositul cuvenit regelui.</p>
        <p id="Am-7-2" n="2">ªi dupã ce au sfârºit de mâncat iarba de pe pãmânt, am zis: Doamne Dumnezeule, fie-þi milã! Cum va putea îndura aceasta Iacov, cãci el este mic!</p>
        <p id="Am-7-3" n="3">ªi S-a milostivit Domnul pentru aceste vorbe ºi a zis: "Nu se va mai întâmpla!"</p>
        <p id="Am-7-4" n="4">Apoi Domnul Dumnezeu mi-a arãtat o altã vedenie: iatã cã Domnul chema focul ca sã facã judecatã; el a mistuit adâncul cel necuprins ºi a prãpãdit ºi parte din pãmânt,</p>
        <p id="Am-7-5" n="5">ªi am zis: Doamne, Dumnezeule, opreºte-Te! Cum va îndura Iacov, cãci el este mic!</p>
        <p id="Am-7-6" n="6">ªi S-a milostivit Domnul ºi acum, ºi a zis: "Nici aceasta nu se va întâmpla!"</p>
        <p id="Am-7-7" n="7">ªi iarãºi am avut o vedenie: iatã cã Domnul stãtea lângã un zid drept, iar în mâna Lui avea o cumpãnã de plumb.</p>
        <p id="Am-7-8" n="8">ªi a zis Domnul cãtre mine: "Ce vezi tu Amos?" ªi am zis: O cumpãnã de plumb. ªi mi-a rãspuns Domnul: "Iatã Eu voi pune cumpãna cea de plumb în mijlocul poporului Meu Israel ºi de aici încolo nu-l voi mai cruþa.</p>
        <p id="Am-7-9" n="9">Înãlþimile lui Isaac vor fi distruse, ºi capiºtile lui Israel vor fi dãrâmate, iar împotriva casei lui Ieroboam Mã voi scula cu sabie".</p>
        <p id="Am-7-10" n="10">Atunci a trimis Amasia, preotul cel din Betel, cãtre Ieroboam, regele lui Israel, zicând: "Amos unelteºte împotriva ta chiar în casa lui Israel! ªi locuitorii þãrii nu mai pot îndura cuvintele lui!"</p>
        <p id="Am-7-11" n="11">Dar iatã ce grãieºte Amos: "De sabie va muri Ieroboam ºi Israel va fi dus în robie de pe pãmântul lui!"</p>
        <p id="Am-7-12" n="12">Si a zis Amasia cãtre Amos: "Profetule, scoalã ºi fugi în pãmântul lui Iuda ºi mãnâncã acolo pâine ºi profeþeºte în acele locuri;</p>
        <p id="Am-7-13" n="13">Dar în Betel tu nu vei mai profeþi, cã el este un sanctuar al regelui, un templu al regatului!"</p>
        <p id="Am-7-14" n="14">ªi a rãspuns Amos ºi a zis cãtre Amasia: "Eu nu sînt prooroc ºi nici fecior de prooroc, ci sînt pãstor ºi adunãtor de sicomore;</p>
        <p id="Am-7-15" n="15">ªi de la turmã m-a luat Domnul ºi mi-a zis: "Du-te ºi prooroceºte în poporul Meu Israel!"</p>
        <p id="Am-7-16" n="16">ºi acum ascultã cuvântul Domnului, tu, care zici: "Nu se cuvine sã prooroceºti împotriva lui Israel ºi sã nu propovãduieºti împotriva casei lui Isaac!</p>
        <p id="Am-7-17" n="17">Pentru aceasta aºa zice Domnul: "Femeia ta se va desfrâna în cetate ºi fiii ºi fiicele tale vor cãdea în ascuþiºul sabiei; pãmântul tãu va fi mãsurat cu funia ºi tu vei muri într-un loc spurcat, iar Israel va fi dus în robie de pe pãmântul lui".</p>
    </div2>
    <div2 id="Am-8" type="capitol" n="8">
        <head>Vedenie despre pieirea casei lui Israel ºi foametea duhovniceascã.</head>
        <p id="Am-8-1" n="1">ªi iatã ce mi-a arãtat Domnul Dumnezeu: se fãcea un coº cu poame,</p>
        <p id="Am-8-2" n="2">ªi mi-a zis: "Ce vezi tu, Amos?" ºi a grãit Domnul cãtre mine: "Vine sfârºitul poporului Meu Israel, cãci nu-l voi mai trece cu vederea!</p>
        <p id="Am-8-3" n="3">ªi in ziua aceea cântãrile templului se vor preface în tânguiri, zice Domnul Dumnezeu. Hoiturile vor fi fãrã de numãr; oriunde se vor arunca va fi tãcere!</p>
        <p id="Am-8-4" n="4">Ascultaþi acestea, voi cei care zdrobiþi pe cei sãrmani ºi vreþi sã stârpiþi pe cei obijduiþi din þarã,</p>
        <p id="Am-8-5" n="5">Zicând: "Când va trece luna nouã ca sã vindem grâul ºi ziua de odihnã ca sã deschidem jitniþa, sã micºorãm efa, sã mãrim siclul ºi sã le înlocuim cu cântare strâmbe?</p>
        <p id="Am-8-6" n="6">Sã cumpãrãm pe preþ de argint pe cei nevoiaºi ºi pe cei în strâmtorare pentru o pereche de încãlþãminte, sã vindem grâul cel de lepãdat?"</p>
        <p id="Am-8-7" n="7">Juratu-S-a Domnul împotriva semeþiei lui Iacov: "Niciodatã nu voi uita faptele lor!"</p>
        <p id="Am-8-8" n="8">Pentru aceasta, oare, pãmântul nu se va zbuciuma ºi toþi locuitorii nu vor fi cuprinºi de jale? Se va înãlþa ca Nilul pe de-a întregul, se va învolbura ºi va descreºte ca fluviul cel din Egipt.</p>
        <p id="Am-8-9" n="9">Iar în ziua aceea, zice Domnul Dumnezeu, voi apune soarele în miezul zilei ºi voi întuneca pãmântul în zi luminoasã;</p>
        <p id="Am-8-10" n="10">Voi preface praznicele voastre în jelire ºi toate cântãrile voastre în tânguire; pe toate coapsele voi pune sac ºi pleºuve vor fi toate capetele; voi înteþi jalea ca pentru cel unul-nãscut ºi sfârºitul va fi o zi de deznãdejde!</p>
        <p id="Am-8-11" n="11">Iatã vin zile, zice Domnul Dumnezeu, în care voi trimite foamete pe pãmânt, nu foamete de pâine ºi nu sete de apã, ci de auzit cuvintele Domnului.</p>
        <p id="Am-8-12" n="12">ªi ei se vor clãtina de la o mare pânã la cealaltã ºi de la miazãnoapte la rãsãrit ºi vor cutreiera pãmântul cãutând cuvântul Domnului, dar nu îl vor afla.</p>
        <p id="Am-8-13" n="13">În vremea aceea se vor usca de sete fecioarele cele cu chip frumos ºi flãcãii;</p>
        <p id="Am-8-14" n="14">Cei care se jurã pe pãcatul Samariei ºi zic: "Viu este Dumnezeul tãu, Dane, ºi vie este calea pânã la Beer-ªeba" - vor cãdea ºi nu se vor mai scula!</p>
    </div2>
    <div2 id="Am-9" type="capitol" n="9">
        <head>Ameninþarea necredincioºilor cu pedeapsã ºi întoarcerea poporului din robie.</head>
        <p id="Am-9-1" n="1">Vãzut-am pe Domnul stând lângã altar ºi a zis: "Loveºte capetele stâlpilor ca sã cadã tavanul, prãvãleºte-le peste capetele tuturor, iar pe cei ce vor scãpa, cu sabia îi voi omorî. Nimeni nu se va izbãvi cu fuga ºi nici unul nu-ºi va scãpa viaþa!</p>
        <p id="Am-9-2" n="2">Dacã se vor strecura în locuinþa morþilor, de acolo mâna Mea îi va apuca, ºi de se vor sui în cer, îi voi da jos de acolo;</p>
        <p id="Am-9-3" n="3">Dacã se vor ascunde pe vârful Carmelului ºi acolo îi voi prinde ºi îi voi apuca. De se vor ascunde dinaintea ochilor Mei în fundul mãrii, voi da poruncã ºarpelui ºi îi va muºca.</p>
        <p id="Am-9-4" n="4">În robie de se vor duce înaintea vrãjmaºilor lor, ºi acolo voi da poruncã ºi sabia îi va ucide, cãci ochii Mei Eu îi aþintesc spre rãu iar nu spre bine!</p>
        <p id="Am-9-5" n="5">Domnul Dumnezeu Savaot se atinge de pãmânt, ºi el se topeºte ºi toþi locuitorii sînt cuprinºi de jale. Pãmântul se înalþã ca Nilul ºi descreºte ca fluviul Egiptului.</p>
        <p id="Am-9-6" n="6">El a zidit locuinþele Sale înalte în ceruri ºi bolta cea de peste pãmânt a întemeiat-o. El cheamã apele mãrii ºi le revarsã peste faþa a tot pãmântul. Domnul este numele Lui.</p>
        <p id="Am-9-7" n="7">"Oare nu sunteþi voi, feciori ai lui Israel, pentru Mine, ca ºi Cuºiþii?", zice Domnul. "Oare n-am scos Eu pe Israeliþi din pãmântul Egiptului, pe Filisteni din Caftor ºi pe sirieni din Chir?"</p>
        <p id="Am-9-8" n="8">Iatã ochii Domnului Dumnezeu privesc spre împãrãþia cea pãcãtoasã ºi Eu o voi nimici de pe faþa pãmântului! Dar nu voi distruge casa lui Iacov, zice Domnul!</p>
        <p id="Am-9-9" n="9">Cãci iatã, voi da porunci ºi vã voi vântura printre toate neamurile, pe voi cei din neamul lui Israel, precum vânturi grâul la ciur, ca nici o pietricicã sã nu cadã pe pãmânt.</p>
        <p id="Am-9-10" n="10">De sabie vor pieri toþi pãcãtoºii cei din poporul Meu, care zic: "Prãpãdul nu ne va atinge ºi peste noi nu va da".</p>
        <p id="Am-9-11" n="11">În ziua aceea voi ridica cortul cel cãzut al lui David ºi voi drege spãrturile lui ºi dãrâmãturile le voi ridica la loc ºi-l voi zidi ca în vremurile cele dintru început;</p>
        <p id="Am-9-12" n="12">Ca astfel ei sã ia în stãpânire rãmãºiþa Edomului ºi toate popoarele peste care s-a chemat numele Meu, zice Domnul, Care face acestea.</p>
        <p id="Am-9-13" n="13">Iatã vin zile, zice Domnul, când cel ce arã va ajunge din urmã pe cel ce secerã, ºi cel ce calcã strugurii pe cel ce seamãnã. ªi munþii vor picura must ºi toate colinele se vor topi.</p>
        <p id="Am-9-14" n="14">ªi Eu voi întoarce din robie pe poporul Meu Israel, ºi ei vor zidi cetãþile cele pustiite ºi le vor locui, vor sãdi vii ºi vor bea din vinul lor, vor face grãdini ºi din roadele lor vor mânca.</p>
        <p id="Am-9-15" n="15">ªi îi voi rãsãdi în pãmântul lor ºi nu vor mai fi smulºi din þara pe care le-am dat-o în stãpânire", zice Domnul Dumnezeul tãu.</p>
    </div2>
</div1>