<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Ap" type="carte">
    <head>Apocalipsa Sfântului Ioan Teologul</head>
    <div2 id="Ap-1" type="capitol" n="1">
        <head>Ioan trimite urãri de bine la ºapte Biserici. În Patmos are cereascã arãtare. El vede pe Fiul Omului între ºapte sfeºnice, având în mâna dreaptã ºapte stele.</head>
        <p id="Ap-1-1" n="1">Descoperirea lui Iisus Hristos, pe care I-a dat-o Dumnezeu, ca sã arate robilor Sãi cele ce trebuie sã se petreacã în curând, iar El, prin trimiterea îngerului Sãu, a destãinuit-o robului Sãu Ioan,</p>
        <p id="Ap-1-2" n="2">Care a mãrturisit cuvântul lui Dumnezeu ºi mãrturia lui Iisus Hristos, câte a vãzut.</p>
        <p id="Ap-1-3" n="3">Fericit este cel ce citeºte ºi cei ce ascultã cuvintele proorociei ºi pãstreazã cele scrise în aceasta! Cãci vremea este aproape.</p>
        <p id="Ap-1-4" n="4">Ioan, celor ºapte Biserici, care sunt în Asia: Har vouã ºi pace de la Cel ce este ºi Cel ce era ºi Cel ce vine ºi de la cele ºapte duhuri, care sunt înaintea scaunului Lui,</p>
        <p id="Ap-1-5" n="5">ªi de la Iisus Hristos, Martorul cel credincios, Cel întâi nãscut din morþi, ºi Domnul împãraþilor pãmântului. Lui, Care ne iubeºte ºi ne-a dezlegat pe noi din pãcatele noastre, prin sângele Sãu,</p>
        <p id="Ap-1-6" n="6">ªi ne-a fãcut pe noi împãrãþie, preoþi ai lui Dumnezeu ºi Tatãl Sãu, Lui fie slava ºi puterea, în vecii vecilor. Amin!</p>
        <p id="Ap-1-7" n="7">Iatã, El vine cu norii ºi orice ochi Îl va vedea ºi-L vor vedea ºi cei ce L-au împuns ºi se vor jeli, din pricina Lui, toate seminþiile pãmântului. Aºa. Amin.</p>
        <p id="Ap-1-8" n="8">Eu sunt Alfa ºi Omega, zice Domnul Dumnezeu, Cel ce este, Cel ce era ºi Cel ce vine, Atotþiitorul.</p>
        <p id="Ap-1-9" n="9">Eu Ioan, fratele vostru ºi împreunã cu voi pãrtaº la suferinþa ºi la împãrãþia ºi la rãbdarea în Iisus, fost-a în insula ce se cheamã Patmos, pentru cuvântul lui Dumnezeu ºi pentru mãrturia lui Iisus.</p>
        <p id="Ap-1-10" n="10">Am fost în duh în zi de duminicã ºi am auzit, în urma mea, glas mare de trâmbiþã,</p>
        <p id="Ap-1-11" n="11">Care zicea: Ceea ce vezi scrie în carte ºi trimite celor ºapte Biserici: la Efes, ºi la Smirna, ºi la Pergam, ºi la Tiatira, ºi la Sardes, ºi la Filadelfia, ºi la Laodiceea.</p>
        <p id="Ap-1-12" n="12">ªi m-am întors sã vãd al cui este glasul care vorbea cu mine ºi, întorcându-mã, am vãzut ºapte sfeºnice de aur.</p>
        <p id="Ap-1-13" n="13">ªi în mijlocul sfeºnicelor pe Cineva asemenea Fiului Omului, îmbrãcat în veºmânt lung pânã la picioare ºi încins pe sub sân cu un brâu de aur.</p>
        <p id="Ap-1-14" n="14">Capul Lui ºi pãrul Lui erau albe ca lâna albã ºi ca zãpada, ºi ochii Lui, ca para focului.</p>
        <p id="Ap-1-15" n="15">Picioarele Lui erau asemenea aramei arse în cuptor, iar glasul Lui era ca un vuiet de ape multe;</p>
        <p id="Ap-1-16" n="16">În mâna Lui cea dreaptã avea ºapte stele; ºi din gura Lui ieºea o sabie ascuþitã cu douã tãiºuri, iar faþa Lui era ca soarele, când strãluceºte în puterea lui.</p>
        <p id="Ap-1-17" n="17">ªi când L-am vãzut, am cãzut la picioarele Lui ca un mort. ªi El a pus mâna dreaptã peste mine, zicând: Nu te teme! Eu sunt Cel dintâi ºi Cel de pe urmã,</p>
        <p id="Ap-1-18" n="18">ªi Cel ce sunt viu. Am fost mort, ºi, iatã, sunt viu, în vecii vecilor, ºi am cheile morþii ºi ale iadului.</p>
        <p id="Ap-1-19" n="19">Scrie, deci, cele ce ai vãzut ºi cele ce sunt ºi cele ce au sã fie dupã acestea.</p>
        <p id="Ap-1-20" n="20">Taina celor ºapte stele, pe care le-ai vãzut în dreapta Mea, ºi a celor ºapte sfeºnice de aur este: Cele ºapte stele sunt îngerii celor ºapte Biserici, iar sfeºnicele cele ºapte sunt ºapte Biserici.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-2" type="capitol" n="2">
        <head>Porunca datã lui Ioan de Domnul, ca sã scrie îngerilor, adicã
episcopilor Bisericilor din: Efes, Smirna, Pergam, Tiatira.
Poruncile Domnului, lipsurile bisericilor.</head>
        <p id="Ap-2-1" n="1">Scrie îngerului Bisericii din Efes: Acestea zice Cel ce þine cele ºapte stele în dreapta Sa, Cel care umblã în mijlocul celor ºapte sfeºnice de aur:</p>
        <p id="Ap-2-2" n="2">ªtiu faptele tale ºi osteneala ta ºi rãbdarea ta ºi cum cã nu poþi suferi pe cei rãi ºi ai cercat pe cei ce se zic pe sine apostoli ºi nu sunt ºi i-ai aflat mincinoºi;</p>
        <p id="Ap-2-3" n="3">ªi stãrui în rãbdare ºi ai suferit pentru numele Meu ºi nu ai obosit.</p>
        <p id="Ap-2-4" n="4">Dar am împotriva ta faptul cã ai pãrãsit dragostea ta cea dintâi.</p>
        <p id="Ap-2-5" n="5">Drept aceea, adu-þi aminte de unde ai cãzut ºi te pocãieºte ºi fã faptele de mai înainte; iar de nu, vin la tine curând ºi voi miºca sfeºnicul tãu din locul lui, dacã nu te vei pocãi.</p>
        <p id="Ap-2-6" n="6">Ai însã partea bunã cã urãºti faptele nicolaiþilor, pe care le urãsc ºi Eu.</p>
        <p id="Ap-2-7" n="7">Cine are urechi sã audã ceea ce Duhul zice Bisericilor: Celui ce va birui îi voi da sã mãnânce din pomul vieþii, care este în raiul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ap-2-8" n="8">Iar îngerului Bisericii din Smirna, scrie-i: Acestea zice Cel dintâi ºi Cel de pe urmã, Cel care a murit ºi a înviat:</p>
        <p id="Ap-2-9" n="9">ªtiu necazul tãu ºi sãrãcia ta, dar eºti bogat, ºi hula din partea celor ce zic despre ei înºiºi cã sunt iudei ºi nu sunt, ci sinagogã a satanei.</p>
        <p id="Ap-2-10" n="10">Nu te teme de cele ce ai sã pãtimeºti. Cã iatã diavolul va sã arunce dintre voi în temniþã, ca sã fiþi ispitiþi, ºi veþi avea necaz zece zile. Fii credincios pânã la moarte ºi îþi voi da cununa vieþii.</p>
        <p id="Ap-2-11" n="11">Cine are urechi sã audã ceea ce Duhul zice Bisericilor: Cel ce biruieºte nu va fi vãtãmat de moartea cea de-a doua.</p>
        <p id="Ap-2-12" n="12">Iar îngerului Bisericii din Pergam scrie-i: Acestea zice Cel ce are sabia ascuþitã de amândouã pãrþile:</p>
        <p id="Ap-2-13" n="13">ªtiu unde sãlãºluieºti; unde este scaunul satanei; ºi þii numele Meu ºi n-ai tãgãduit credinþa Mea, în zilele lui Antipa, martorul Meu cel credincios, care a fost ucis la voi, unde locuieºte satana.</p>
        <p id="Ap-2-14" n="14">Dar am împotriva ta câteva lucruri, cã ai acolo pe unii care þin învãþãtura lui Balaam, cel ce învãþa pe Balac sã punã piatrã de poticnealã înaintea fiilor lui Israel, ca sã mãnânce carne jertfitã idolilor ºi sã se dea desfrânãrii.</p>
        <p id="Ap-2-15" n="15">Astfel ai ºi tu pe unii care, de asemenea, þin învãþãtura nicolaiþilor.</p>
        <p id="Ap-2-16" n="16">Pocãieºte-te deci, iar de nu, vin la tine curând ºi voi face cu ei rãzboi, cu sabia gurii Mele.</p>
        <p id="Ap-2-17" n="17">Cine are urechi sã audã ceea ce Duhul zice Bisericilor: Biruitorului îi voi da din mana cea ascunsã ºi-i voi da lui o pietricicã albã ºi pe pietricicã scris un nume nou, pe care nimeni nu-l ºtie, decât primitorul.</p>
        <p id="Ap-2-18" n="18">Iar îngerului Bisericii din Tiatira scrie-i: Acestea zice Fiul lui Dumnezeu, ai Cãrui ochi sunt ca para focului ºi picioarele asemenea aramei strãlucitoare:</p>
        <p id="Ap-2-19" n="19">ªtiu faptele tale ºi dragostea ºi credinþa ºi slujirea ºi rãbdarea ta ºi ºtiu cã faptele tale cele de pe urmã sunt mai multe decât cele dintâi.</p>
        <p id="Ap-2-20" n="20">Dar am împotriva ta faptul cã laºi pe femeia Izabela, care se zice pe sine proorociþã, de învaþã ºi amãgeºte pe robii Mei, ca sã facã desfrânãri ºi sã mãnânce cele jertfite idolilor.</p>
        <p id="Ap-2-21" n="21">ªi i-am dat timp sã se pocãiascã ºi nu voieºte sã se pocãiascã de desfrânarea ei.</p>
        <p id="Ap-2-22" n="22">Iatã, o arunc pe ea bolnavã la pat ºi pe cei ce se desfrâneazã cu ea, în mare strâmtorare, dacã nu se vor pocãi de faptele lor.</p>
        <p id="Ap-2-23" n="23">ªi pe fiii ei cu moarte îi voi ucide ºi vor cunoaºte toate Bisericile cã Eu sunt Cel care cercetez rãrunchii ºi inimile ºi voi da vouã, fiecãruia, dupã faptele voastre.</p>
        <p id="Ap-2-24" n="24">Iar vouã ºi celorlalþi din Tiatira câþi nu au învãþãtura aceasta, ca unii care n-au cunoscut adâncurile satanei, dupã cum spun ei, vã zic: nu pun peste voi altã greutate.</p>
        <p id="Ap-2-25" n="25">Însã, ceea ce aveþi, þineþi pânã voi veni.</p>
        <p id="Ap-2-26" n="26">ªi celui ce biruieºte ºi celui ce pãzeºte pânã la capãt faptele Mele, îi voi da lui stãpânire peste neamuri.</p>
        <p id="Ap-2-27" n="27">ªi le va pãstori pe ele cu toiag de fier ºi ca pe vasele olarului le va sfãrâma, precum ºi eu am luat putere de la Tatãl Meu.</p>
        <p id="Ap-2-28" n="28">ªi-i voi da lui steaua cea de dimineaþã.</p>
        <p id="Ap-2-29" n="29">Cine are urechi sã audã ceea ce Duhul zice Bisericilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-3" type="capitol" n="3">
        <head>Epistola a cincea cãtre Biserica din Sardes; a ºasea cãtre
Biserica din Filadelfia. Numele noului Ierusalim. Epistola a ºaptea
cãtre Biserica din Laodiceea.</head>
        <p id="Ap-3-1" n="1">Iar îngerului Bisericii din Sardes scrie-i: Acestea zice Cel ce are cele ºapte duhuri ale lui Dumnezeu ºi cele ºapte stele: ªtiu faptele tale, cã ai nume, cã trãieºti, dar eºti mort.</p>
        <p id="Ap-3-2" n="2">Privegheazã ºi întãreºte ce a mai rãmas ºi era sã moarã. Cãci n-am gãsit faptele tale depline înaintea Dumnezeului Meu.</p>
        <p id="Ap-3-3" n="3">Drept aceea, adu-þi aminte cum ai primit ºi ai auzit ºi pãstreazã ºi te pocãieºte. Iar de nu vei priveghea, voi veni ca un fur ºi nu vei ºti în care ceas voi veni asupra ta.</p>
        <p id="Ap-3-4" n="4">Dar ai câþiva oameni în Sardes, care nu ºi-au mânjit hainele lor, ci ei vor umbla cu Mine îmbrãcaþi în veºminte albe, fiindcã sunt vrednici.</p>
        <p id="Ap-3-5" n="5">Cel ce biruieºte va fi astfel îmbrãcat în veºminte albe ºi nu voi ºterge deloc numele lui din cartea vieþii ºi voi mãrturisi numele lui înaintea pãrintelui Meu ºi înaintea îngerilor Lui.</p>
        <p id="Ap-3-6" n="6">Cel ce are urechi sã audã ceea ce Duhul zice Bisericilor.</p>
        <p id="Ap-3-7" n="7">Iar îngerului Bisericii din Filadelfia scrie-i: Acestea zice Cel Sfânt, Cel Adevãrat, Cel ce are cheia lui David, Cel ce deschide ºi nimeni nu va închide ºi închide ºi nimeni nu va deschide:</p>
        <p id="Ap-3-8" n="8">ªtiu faptele tale; iatã, am lãsat înaintea ta o uºã deschisã, pe care nimeni nu poate sã o închidã, fiindcã, deºi ai putere micã, tu ai pãzit cuvântul Meu ºi nu ai tãgãduit numele Meu.</p>
        <p id="Ap-3-9" n="9">Iatã, îþi dau din sinagoga satanei, dintre cei care se zic pe sine cã sunt iudei ºi nu sunt, ci mint; iatã, îi voi face sã vinã ºi sã se închine înaintea picioarelor tale ºi vor cunoaºte cã te-am iubit.</p>
        <p id="Ap-3-10" n="10">Pentru cã ai pãzit cuvântul rãbdãrii Mele, ºi Eu te voi pãzi pe tine de ceasul ispitei ce va sã vinã peste toatã lumea, ca sã încerce pe cei ce locuiesc pe pãmânt.</p>
        <p id="Ap-3-11" n="11">Vin curând; þine ce ai, ca nimeni sã nu ia cununa ta.</p>
        <p id="Ap-3-12" n="12">Pe cel ce biruieºte îl voi face stâlp în templul Dumnezeului Meu ºi afarã nu va mai ieºi ºi voi scrie pe el numele Dumnezeului Meu ºi numele cetãþii Dumnezeului Meu, - al noului Ierusalim, care se pogoarã din cer, de la Dumnezeul Meu - ºi numele Meu cel nou.</p>
        <p id="Ap-3-13" n="13">Cine are urechi sã audã ceea ce Duhul zice Bisericilor.</p>
        <p id="Ap-3-14" n="14">Iar îngerului Bisericii din Laodiceea scrie-i: Acestea zice Cel ce este Amin, martorul cel credincios ºi adevãrat, începutul zidirii lui Dumnezeu:</p>
        <p id="Ap-3-15" n="15">ªtiu faptele tale; cã nu eºti nici rece, nici fierbinte. O, de ai fi rece sau fierbinte!</p>
        <p id="Ap-3-16" n="16">Astfel, fiindcã eºti cãldicel - nici fierbinte, nici rece - am sã te vãrs din gura Mea.</p>
        <p id="Ap-3-17" n="17">Fiindcã tu zici: Sunt bogat ºi m-am îmbogãþit ºi de nimic nu am nevoie! ªi nu ºtii cã tu eºti cel ticãlos ºi vrednic de plâns, ºi sãrac ºi orb ºi gol!</p>
        <p id="Ap-3-18" n="18">Te sfãtuiesc sã cumperi de la Mine aur lãmurit în foc, ca sã te îmbogãþeºti, ºi veºminte albe ca sã te îmbraci ºi sã nu se dea pe faþã ruºinea goliciunii tale, ºi alifie de ochi ca sã-þi ungi ochii ºi sã vezi.</p>
        <p id="Ap-3-19" n="19">Eu pe câþi îi iubesc îi mustru ºi îi pedepsesc; sârguieºte dar ºi te pocãieºte.</p>
        <p id="Ap-3-20" n="20">Iatã, stau la uºã ºi bat; de va auzi cineva glasul Meu ºi va deschide uºa, voi intra la el ºi voi cina cu el ºi el cu Mine.</p>
        <p id="Ap-3-21" n="21">Celui ce biruieºte îi voi da sã ºadã cu Mine pe scaunul Meu, precum ºi Eu am biruit ºi am ºezut cu Tatãl Meu pe scaunul Lui.</p>
        <p id="Ap-3-22" n="22">Cine are urechi sã audã ceea ce Duhul zice Bisericilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-4" type="capitol" n="4">
        <head>Priveliºtea cereascã. Tronul lui Dumnezeu cu douãzeci ºi patru
de bãtrâni ºi cu patru heruvimi.</head>
        <p id="Ap-4-1" n="1">Dupã acestea, m-am uitat ºi iatã o uºã era deschisã în cer ºi glasul cel dintâi - glasul ca de trâmbiþã, pe care l-am auzit vorbind cu mine - mi-a zis: Suie-te aici ºi îþi voi arãta cele ce trebuie sã fie dupã acestea.</p>
        <p id="Ap-4-2" n="2">Îndatã am fost în duh; ºi iatã un tron era în cer ºi pe tron ºedea Cineva.</p>
        <p id="Ap-4-3" n="3">ªi Cel ce ºedea semãna la vedere cu piatra de iasp ºi de sardiu, iar de jur împrejurul tronului era un curcubeu, cu înfãþiºarea smaraldului.</p>
        <p id="Ap-4-4" n="4">ªi douãzeci ºi patru de scaune înconjurau tronul ºi pe scaune douãzeci ºi patru de bãtrâni, ºezând, îmbrãcaþi în haine albe ºi purtând pe capetele lor cununi de aur.</p>
        <p id="Ap-4-5" n="5">ªi din tron ieºeau fulgere ºi glasuri ºi tunete; ºi ºapte fãclii de foc ardeau înaintea tronului, care sunt cele ºapte duhuri ale lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Ap-4-6" n="6">ªi înaintea tronului, ca o mare de sticlã, asemenea cu cristalul. Iar în mijlocul tronului ºi împrejurul tronului patru fiinþe, pline de ochi, dinainte ºi dinapoi.</p>
        <p id="Ap-4-7" n="7">ªi fiinþa cea dintâi era asemenea leului, a doua fiinþã asemenea viþelului, a treia fiinþã avea faþã de om, iar a patra fiinþã era asemenea vulturului care zboarã.</p>
        <p id="Ap-4-8" n="8">ªi cele patru fiinþe, având fiecare din ele câte ºase aripi, sunt pline de ochi, de jur împrejur ºi pe dinãuntru, ºi odihnã nu au, ziua ºi noaptea, zicând: Sfânt, Sfânt, Sfânt, Domnul Dumnezeu, Atotþiitorul, Cel ce era ºi Cel ce este ºi Cel ce vine.</p>
        <p id="Ap-4-9" n="9">ªi când cele patru fiinþe dãdeau slavã, cinste ºi mulþumitã Celui ce ºade pe tron, Celui ce este viu în vecii vecilor,</p>
        <p id="Ap-4-10" n="10">Atunci cei douãzeci ºi patru de bãtrâni, cãzând înaintea Celui ce ºedea pe tron, se închinau Celui ce este viu în vecii vecilor ºi aruncau cununile lor înaintea tronului, zicând:</p>
        <p id="Ap-4-11" n="11">Vrednic eºti, Doamne ºi Dumnezeul nostru, sã primeºti slava ºi cinstea ºi puterea, cãci Tu ai zidit toate lucrurile ºi prin voinþa Ta ele erau ºi s-au fãcut.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-5" type="capitol" n="5">
        <head>Cartea cu ºapte peceþi este datã Mielului. Mielul este lãudat cu
cântãri cereºti.</head>
        <p id="Ap-5-1" n="1">Am vãzut apoi, în mâna dreaptã a Celui ce ºedea pe tron, o carte scrisã înãuntru ºi pe dos, pecetluitã cu ºapte peceþi.</p>
        <p id="Ap-5-2" n="2">ªi am vãzut un înger puternic, care striga cu glas mare: Cine este vrednic sã deschidã cartea ºi sã desfacã toate peceþile ei?</p>
        <p id="Ap-5-3" n="3">Dar nimeni în cer, nici pe pãmânt, nici sub pãmânt nu putea sã deschidã cartea, nici sã se uite în ea.</p>
        <p id="Ap-5-4" n="4">ªi am plâns mult, fiindcã nimeni n-a fost gãsit vrednic sã deschidã cartea, nici sã se uite în ea.</p>
        <p id="Ap-5-5" n="5">ªi unul dintre bãtrâni mi-a zis: Nu plânge. Iatã, a biruit leul din seminþia lui Iuda, rãdãcina lui David, ca sã deschidã cartea ºi cele ºapte peceþi ale ei.</p>
        <p id="Ap-5-6" n="6">ªi am vãzut, la mijloc, între tron ºi cele patru fiinþe ºi în mijlocul bãtrânilor, stând un Miel, ca înjunghiat, ºi care avea ºapte coarne ºi ºapte ochi, care sunt cele ºapte duhuri ale lui Dumnezeu, trimise în tot pãmântul.</p>
        <p id="Ap-5-7" n="7">ªi a venit ºi a luat cartea, din dreapta Celui ce ºedea pe tron.</p>
        <p id="Ap-5-8" n="8">ªi când a luat cartea, cele patru fiinþe ºi cei douãzeci ºi patru de bãtrâni au cãzut înaintea Mielului, având fiecare alãutã ºi cupe de aur pline cu tãmâie care sunt rugãciunile sfinþilor.</p>
        <p id="Ap-5-9" n="9">ªi cântau o cântare nouã, zicând: Vrednic eºti sã iei cartea ºi sã deschizi peceþile ei, fiindcã ai fost înjunghiat ºi ai rãscumpãrat lui Dumnezeu, cu sângele Tãu, oameni din toatã seminþia ºi limba ºi poporul ºi neamul;</p>
        <p id="Ap-5-10" n="10">ªi I-ai fãcut Dumnezeului nostru împãrãþie ºi preoþi, ºi vor împãrãþi pe pãmânt.</p>
        <p id="Ap-5-11" n="11">ªi am vãzut ºi am auzit glas de îngeri mulþi, de jur împrejurul tronului ºi al fiinþelor ºi al bãtrânilor, ºi era numãrul lor zeci de mii de zeci de mii ºi mii de mii,</p>
        <p id="Ap-5-12" n="12">Zicând cu glas mare: Vrednic este Mielul cel înjunghiat ca sã ia puterea ºi bogãþia ºi înþelepciunea ºi tãria ºi cinstea ºi slava ºi binecuvântarea.</p>
        <p id="Ap-5-13" n="13">ªi toatã fãptura care este în cer ºi pe pãmânt ºi sub pãmânt ºi în mare ºi toate câte sunt în acestea le-am auzit, zicând: Celui ce ºade pe tron ºi Mielului fie binecuvântarea ºi cinstea ºi slava ºi puterea, în vecii vecilor!</p>
        <p id="Ap-5-14" n="14">ªi cele patru fiinþe ziceau: Amin! Iar bãtrânii cãzurã ºi se închinarã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-6" type="capitol" n="6">
        <head>Desfacerea celor dintâi ºase peceþi. Împãraþii ºi domnii lumii
se ascund în peºteri ºi în crãpãturile stâncilor.</head>
        <p id="Ap-6-1" n="1">ªi am vãzut când Mielul a deschis pe cea dintâi din cele ºapte peceþi, ºi am auzit pe una din cele patru fiinþe zicând cu glas ca de tunet: Vino ºi vezi.</p>
        <p id="Ap-6-2" n="2">ªi m-am uitat ºi iatã un cal alb ºi cel care ºedea pe el avea un arc; ºi i s-a dat lui cununã ºi a pornit ca un biruitor ca sã biruiascã.</p>
        <p id="Ap-6-3" n="3">ªi când a deschis pecetea a doua, am auzit, zicând, pe a doua fiinþã: Vino ºi vezi.</p>
        <p id="Ap-6-4" n="4">ªi a ieºit alt cal, roºu ca focul; ºi celui ce ºedea pe el i s-a dat sã ia pacea de pe pãmânt, ca oamenii sã se junghie între ei; ºi o sabie mare i s-a dat.</p>
        <p id="Ap-6-5" n="5">ªi când a deschis pecetea a treia, am auzit pe a treia fiinþã, zicând: Vino ºi vezi. ªi m-am uitat ºi iatã un cal negru ºi cel care ºedea pe el avea un cântar în mâna lui.</p>
        <p id="Ap-6-6" n="6">ªi am auzit, în mijlocul celor patru fiinþe, ca un glas care zicea: Mãsura de grâu un dinar, ºi trei mãsuri de orz un dinar. Dar de untdelemn ºi de vin sã nu te atingi.</p>
        <p id="Ap-6-7" n="7">ªi când a deschis pecetea a patra, am auzit glasul fiinþei a patra, zicând: Vino ºi vezi.</p>
        <p id="Ap-6-8" n="8">ªi m-am uitat ºi iatã un cal galben-vânãt ºi numele celui ce ºedea pe el era: Moartea; ºi iadul se þinea dupã el; ºi li s-a dat lor putere peste a patra parte a pãmântului, ca sã ucidã cu sabie ºi cu foamete, ºi cu moarte ºi cu fiarele de pe pãmânt.</p>
        <p id="Ap-6-9" n="9">ªi când a deschis pecetea a cincea, am vãzut, sub jertfelnic, sufletele celor înjunghiaþi pentru cuvântul lui Dumnezeu ºi pentru mãrturia pe care au dat-o.</p>
        <p id="Ap-6-10" n="10">ªi strigau cu glas mare ºi ziceau: Pânã când, Stãpâne sfinte ºi adevãrate, nu vei judeca ºi nu vei rãzbuna sângele nostru, faþã de cei ce locuiesc pe pãmânt?</p>
        <p id="Ap-6-11" n="11">ªi fiecãruia dintre ei i s-a dat câte un veºmânt alb ºi li s-a spus ca sã stea în tihnã, încã puþinã vreme, pânã când vor împlini numãrul ºi cei împreunã-slujitori cu ei ºi fraþii lor, cei ce aveau sã fie omorâþi ca ºi ei.</p>
        <p id="Ap-6-12" n="12">ªi m-am uitat când a deschis pecetea a ºasea ºi s-a fãcut cutremur mare, soarele s-a fãcut negru ca un sac de pãr ºi luna întreagã s-a fãcut ca sângele,</p>
        <p id="Ap-6-13" n="13">ªi stelele cerului au cãzut pe pãmânt, precum smochinul îºi leapãdã smochinele sale verzi, când este zguduit de vijelie.</p>
        <p id="Ap-6-14" n="14">Iar cerul s-a dat în lãturi, ca o carte de piele pe care o faci sul ºi toþi munþii ºi toate insulele s-au miºcat din locurile lor.</p>
        <p id="Ap-6-15" n="15">ªi împãraþii pãmântului ºi domnii ºi cãpeteniile oºtilor ºi bogaþii ºi cei puternici ºi toþi robii ºi toþi slobozii s-au ascuns în peºteri ºi în stâncile munþilor,</p>
        <p id="Ap-6-16" n="16">Strigând munþilor ºi stâncilor: Cãdeþi peste noi ºi ne ascundeþi pe noi de faþa Celui ce ºade pe tron ºi de mânia Mielului;</p>
        <p id="Ap-6-17" n="17">Cã a venit ziua cea mare a mâniei lor, ºi cine are putere ca sã stea pe loc?</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-7" type="capitol" n="7">
        <head>Pecetluirea a o sutã ºi patruzeci ºi patru de mii din seminþia
lui Israel.</head>
        <p id="Ap-7-1" n="1">Dupã aceasta am vãzut patru îngeri, stând la cele patru unghiuri ale pãmântului, þinând cele patru vânturi ale pãmântului, ca sã nu sufle vânt pe pãmânt, nici peste mare, nici peste vreun copac.</p>
        <p id="Ap-7-2" n="2">ªi am vãzut un alt înger care se ridica de la Rãsãritul Soarelui ºi avea pecetea Viului Dumnezeu. Îngerul a strigat cu glas puternic cãtre cei patru îngeri, cãrora li s-a dat sã vatãme pãmântul ºi marea,</p>
        <p id="Ap-7-3" n="3">Zicând: Nu vãtãmaþi pãmântul, nici marea, nici copacii, pânã ce nu vom pecetlui, pe frunþile lor, pe robii Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Ap-7-4" n="4">ªi am auzit numãrul celor pecetluiþi: o sutã patruzeci ºi patru de mii de pecetluiþi, din toate seminþiile fiilor lui Israel:</p>
        <p id="Ap-7-5" n="5">Din seminþia lui Iuda, douãsprezece mii de pecetluiþi; din seminþia lui Ruben, douãsprezece mii; din seminþia lui Gad, douãsprezece mii;</p>
        <p id="Ap-7-6" n="6">Din seminþia lui Aºer, douãsprezece mii; din seminþia lui Neftali, douãsprezece mii; din seminþia lui Manase, douãsprezece mii;</p>
        <p id="Ap-7-7" n="7">Din seminþia lui Simeon, douãsprezece mii; din seminþia lui Levi, douãsprezece mii; din seminþia lui Isahar, douãsprezece mii;</p>
        <p id="Ap-7-8" n="8">Din seminþia lui Zabulon, douãsprezece mii; din seminþia lui Iosif, douãsprezece mii; din seminþia Veniamin, douãsprezece mii de pecetluiþi.</p>
        <p id="Ap-7-9" n="9">Dupã acestea, m-am uitat ºi iatã mulþime multã, pe care nimeni nu putea s-o numere, din tot neamul ºi seminþiile ºi popoarele ºi limbile, stând înaintea tronului ºi înaintea Mielului, îmbrãcaþi în veºminte albe ºi având în mânã ramuri de finic.</p>
        <p id="Ap-7-10" n="10">ªi mulþimea striga cu glas mare, zicând: Mântuirea este de la Dumnezeul nostru, Care ºade pe tron, ºi de la Mielul.</p>
        <p id="Ap-7-11" n="11">ªi toþi îngerii stãteau împrejurul tronului bãtrânilor ºi al celor patru fiinþe, ºi au cãzut înaintea tronului pe feþele lor ºi s-au închinat lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Ap-7-12" n="12">Zicând: Amin! Binecuvântarea ºi slava ºi înþelepciunea ºi mulþumirea ºi cinstea ºi puterea ºi tãria fie Dumnezeului nostru, în vecii vecilor. Amin!</p>
        <p id="Ap-7-13" n="13">Iar unul dintre bãtrâni a deschis gura ºi mi-a zis: Aceºtia care sunt îmbrãcaþi în veºminte albe, cine sunt ºi de unde au venit?</p>
        <p id="Ap-7-14" n="14">ªi i-am zis: Doamne, Tu ºtii. El mi-a rãspuns: Aceºtia sunt cei ce vin din strâmtorarea cea mare ºi ºi-au spãlat veºmintele lor ºi le-au fãcut albe în sângele Mielului.</p>
        <p id="Ap-7-15" n="15">Pentru aceea sunt înaintea tronului lui Dumnezeu, ºi Îi slujesc ziua ºi noaptea, în templul Lui, ºi Cel ce ºade pe tron îi va adãposti în cortul Sãu.</p>
        <p id="Ap-7-16" n="16">ªi nu vor mai flãmânzi, nici nu vor mai înseta, nici nu va mai cãdea soarele peste ei ºi nici o arºiþã;</p>
        <p id="Ap-7-17" n="17">Cãci Mielul, Cel ce stã în mijlocul tronului, îi va paºte pe ei ºi-i va duce la izvoarele apelor vieþii ºi Dumnezeu va ºterge orice lacrimã din ochii lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-8" type="capitol" n="8">
        <head>A ºaptea pecete. ªapte îngeri cu ºapte trâmbiþe.</head>
        <p id="Ap-8-1" n="1">ªi când Mielul a deschis pecetea a ºaptea, s-a fãcut tãcere în cer, ca la o jumãtate de ceas.</p>
        <p id="Ap-8-2" n="2">ªi am vãzut pe cei ºapte îngeri, care stau înaintea lui Dumnezeu ºi li s-a dat lor ºapte trâmbiþe.</p>
        <p id="Ap-8-3" n="3">ªi a venit un alt înger ºi a stat la altar, având cãdelniþã de aur, ºi i s-a dat lui tãmâie multã, ca s-o aducã împreunã cu rugãciunile tuturor sfinþilor, pe altarul de aur dinaintea tronului.</p>
        <p id="Ap-8-4" n="4">ªi fumul tãmâiei s-a suit, din mâna îngerului, înaintea lui Dumnezeu, împreunã cu rugãciunile sfinþilor.</p>
        <p id="Ap-8-5" n="5">ªi îngerul a luat cãdelniþa ºi a umplut-o din focul altarului ºi a aruncat pe pãmânt; ºi s-au pornit tunete ºi glasuri ºi fulgere ºi cutremur.</p>
        <p id="Ap-8-6" n="6">Iar cei ºapte îngeri, care aveau cele ºapte trâmbiþe, s-au gãtit ca sã trâmbiþeze.</p>
        <p id="Ap-8-7" n="7">ªi a trâmbiþat întâiul înger, ºi s-a pornit grindinã ºi foc amestecat cu sânge ºi au cãzut pe pãmânt; ºi a ars din pãmânt a treia parte, ºi a ars din copaci a treia parte, iar iarba verde a ars de tot.</p>
        <p id="Ap-8-8" n="8">A trâmbiþat, apoi, al doilea înger, ºi ca un munte mare arzând în flãcãri s-a prãbuºit în mare ºi a treia parte din mare s-a prefãcut în sânge;</p>
        <p id="Ap-8-9" n="9">ªi a pierit a treia parte din fãpturile cu viaþã în ele, care sunt în mare, ºi a treia parte din corãbii s-a sfãrâmat.</p>
        <p id="Ap-8-10" n="10">ªi a trâmbiþat al treilea înger, ºi a cãzut din cer o stea uriaºã, arzând ca o fãclie, ºi a cãzut peste izvoarele apelor.</p>
        <p id="Ap-8-11" n="11">ªi numele stelei se cheamã Absintos. ªi a treia parte din ape s-a fãcut ca pelinul ºi mulþi dintre oameni au murit din pricina apelor, pentru cã se fãcuserã amare.</p>
        <p id="Ap-8-12" n="12">ªi a trâmbiþat al patrulea înger; ºi a fost lovitã a treia parte din soare, ºi a treia parte din lunã, ºi a treia parte din stele, ca sã fie întunecatã a treia parte a lor ºi ziua sã-ºi piardã din luminã a treia parte, ºi noaptea tot aºa.</p>
        <p id="Ap-8-13" n="13">ªi am vãzut ºi am auzit un vultur, care zbura spre înaltul cerului ºi striga cu glas mare: Vai, vai, vai celor ce locuiesc pe pãmânt, din pricina celorlalte glasuri ale trâmbiþei celor trei îngeri, care sunt gata sã trâmbiþeze!</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-9" type="capitol" n="9">
        <head>Trâmbiþa a cincea ºi a ºasea. Cele ce se întâmplã dupã ce au
sunat. Cei patru îngeri de la Eufrat.</head>
        <p id="Ap-9-1" n="1">ªi a trâmbiþat al cincilea înger, ºi am vãzut o stea cãzutã din cer pe pãmânt ºi i s-a dat cheia fântânii adâncului.</p>
        <p id="Ap-9-2" n="2">ªi a deschis fântâna adâncului ºi fum s-a ridicat din fântânã, ca fumul unui cuptor mare, ºi soarele ºi vãzduhul s-au întunecat de fumul fântânii.</p>
        <p id="Ap-9-3" n="3">ªi din fum au ieºit lãcuste pe pãmânt ºi li s-a dat lor putere precum au putere scorpiile pãmântului.</p>
        <p id="Ap-9-4" n="4">ªi li s-a poruncit sã nu vatãme iarba pãmântului ºi nici o verdeaþã ºi nici un copac, fãrã numai pe oamenii care nu au pecetea lui Dumnezeu pe frunþile lor.</p>
        <p id="Ap-9-5" n="5">ªi nu li s-a dat ca sã-i omoare, ci ca sã fie chinuiþi cinci luni; ºi chinul lor este la fel cu chinul scorpiei, când a înþepat pe om.</p>
        <p id="Ap-9-6" n="6">ªi în zilele acelea vor cãuta oamenii moartea ºi nu o vor afla ºi vor dori sã moarã; moartea însã va fugi de ei.</p>
        <p id="Ap-9-7" n="7">Iar înfãþiºarea lãcustelor era asemenea unor cai pregãtiþi de rãzboi. Pe capete aveau cununi ca de aur, ºi feþele lor erau ca niºte feþe de oameni.</p>
        <p id="Ap-9-8" n="8">ªi aveau pãr ca pãrul de femei ºi dinþii lor erau ca dinþii leilor.</p>
        <p id="Ap-9-9" n="9">ªi aveau platoºe ca platoºele de fier, iar vuietul aripilor era la fel cu vuietul unei mulþimi de care ºi de cai, care aleargã la luptã.</p>
        <p id="Ap-9-10" n="10">ªi aveau cozi ºi bolduri asemenea scorpiilor; ºi puterea lor e în cozile lor, ca sã vatãme pe oameni cinci luni.</p>
        <p id="Ap-9-11" n="11">ªi au ca împãrat al lor pe îngerul adâncului, al cãrui nume, în evreieºte, este Abaddon, iar în elineºte are numele Apollion.</p>
        <p id="Ap-9-12" n="12">Întâiul "vai" a trecut; iatã vine încã un "vai" ºi încã unul, dupã acestea.</p>
        <p id="Ap-9-13" n="13">ªi a trâmbiþat al ºaselea înger. ªi am auzit un glas, din cele patru cornuri ale altarului de aur, care este înaintea lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Ap-9-14" n="14">Zicând cãtre îngerul al ºaselea, cel ce avea trâmbiþa: Dezleagã pe cei patru îngeri care sunt legaþi la râul cel mare, Eufratul.</p>
        <p id="Ap-9-15" n="15">ªi au fost dezlegaþi cei patru îngeri, care erau gãtiþi spre ceasul ºi ziua ºi luna ºi anul acela, ca sã omoare a treia parte din oameni.</p>
        <p id="Ap-9-16" n="16">ªi numãrul oºtilor era de douãzeci de mii de ori câte zece mii de cãlãreþi, cãci am auzit numãrul lor.</p>
        <p id="Ap-9-17" n="17">ªi aºa am vãzut, în vedenie, caii ºi pe cei ce ºedeau pe ei, având platoºe ca de foc ºi de iachint ºi de pucioasã; iar capetele cailor semãnau cu capetele leilor ºi din gurile lor ieºea foc ºi fum ºi pucioasã.</p>
        <p id="Ap-9-18" n="18">De aceste trei plãgi: de focul ºi de fumul ºi de pucioasa, care ieºea din gurile lor, a fost ucisã a treia parte din oameni.</p>
        <p id="Ap-9-19" n="19">Pentru cã puterea cailor este în gura lor ºi în cozile lor; cãci cozile lor sunt asemenea ºerpilor, având capete, ºi cu acestea vatãmã.</p>
        <p id="Ap-9-20" n="20">Dar ceilalþi oameni care nu au murit de plãgile acestea, nu s-au pocãit de faptele mâinilor lor, ca sã nu se mai închine idolilor de aur ºi de argint ºi de aramã ºi de piatrã ºi de lemn, care nu pot nici sã vadã, nici sã audã, nici sã umble.</p>
        <p id="Ap-9-21" n="21">ªi nu s-au pocãit de uciderile lor, nici de fermecãtoriile lor, nici de desfrânarea lor, nici de furtiºagurile lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-10" type="capitol" n="10">
        <head>Un înger se aratã, þinând în mânã o carte deschisã. Poruncã lui
Ioan sã înghitã aceastã carte.</head>
        <p id="Ap-10-1" n="1">ªi am vãzut alt înger puternic, pogorându-se din cer, învãluit într-un nor ºi pe capul lui era curcubeul, iar faþa lui strãlucea ca soarele ºi picioarele lui erau ca niºte stâlpi de foc,</p>
        <p id="Ap-10-2" n="2">ªi în mânã avea o carte micã, deschisã. ªi a pus piciorul lui cel drept pe mare, iar pe cel stâng pe pãmânt,</p>
        <p id="Ap-10-3" n="3">ªi a strigat cu glas puternic, precum rãcneºte leul. Iar când a strigat, cele ºapte tunete au slobozit glasurile lor.</p>
        <p id="Ap-10-4" n="4">ªi când au vorbit cele ºapte tunete, voiam sã scriu, dar am auzit o voce care zicea din cer: Pecetluieºte cele ce au spus cele ºapte tunete ºi nu le scrie.</p>
        <p id="Ap-10-5" n="5">Iar îngerul pe care l-am vãzut stând pe mare ºi pe pãmânt, ºi-a ridicat mâna dreaptã cãtre cer,</p>
        <p id="Ap-10-6" n="6">ªi s-a jurat pe Cel ce este viu în vecii vecilor, Care a fãcut cerul ºi cele ce sunt în cer ºi pãmântul ºi cele ce sunt pe pãmânt ºi marea ºi cele ce sunt în mare, cã timp nu va mai fi,</p>
        <p id="Ap-10-7" n="7">Ci, în zilele când va grãi al ºaptelea înger - când va fi sã trâmbiþeze - atunci va fi sãvârºitã taina lui Dumnezeu, precum bine a vestit robilor Sãi, proorocilor.</p>
        <p id="Ap-10-8" n="8">Iar glasul din cer, pe care-l auzisem, iarãºi a vorbit cu mine, zicând: Mergi de ia cartea cea deschisã din mâna îngerului, care stã pe mare ºi pe pãmânt.</p>
        <p id="Ap-10-9" n="9">ªi m-am dus la înger ºi i-am zis sã-mi dea cartea. ªi mi-a rãspuns: Ia-o ºi mãnânc-o ºi va amãrî pântecele tãu, dar în gura ta va fi dulce ca mierea.</p>
        <p id="Ap-10-10" n="10">Atunci am luat cartea din mâna îngerului ºi am mâncat-o; ºi era în gura mea dulce ca mierea, dar, dupã ce-am mâncat-o pântecele meu s-a amãrât.</p>
        <p id="Ap-10-11" n="11">ªi apoi mi-a zis: Tu trebuie sã prooroceºti, încã o datã, la popoare ºi la neamuri ºi la limbi ºi la mulþi împãraþi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-11" type="capitol" n="11">
        <head>Mãsurarea templului. Doi martori uciºi de fiarã înviazã ºi se
înalþã la cer. Trâmbiþa a ºaptea. Cântarea. Templul lui Dumnezeu în
cer.</head>
        <p id="Ap-11-1" n="1">Apoi mi-au dat o trestie, asemenea unui toiag, zicând: Scoalã-te ºi mãsoarã templul lui Dumnezeu ºi altarul ºi pe cei ce se închinã în el.</p>
        <p id="Ap-11-2" n="2">Iar curtea cea din afarã a templului, scoate-o din socotealã ºi n-o mãsura, pentru cã a fost datã neamurilor, care vor cãlca în picioare cetatea sfântã patruzeci ºi douã de luni.</p>
        <p id="Ap-11-3" n="3">ªi voi da putere celor doi martori ai mei ºi vor prooroci, îmbrãcaþi în sac, o mie douã sute ºi ºaizeci de zile.</p>
        <p id="Ap-11-4" n="4">Aceºtia sunt cei doi mãslini ºi cele douã sfeºnice care stau înaintea Domnului pãmântului.</p>
        <p id="Ap-11-5" n="5">ªi dacã voieºte cineva sã-i vatãme, foc iese din gura lor ºi mistuieºte pe vrãjmaºii lor; ºi dacã ar voi cineva sã-i vatãme, acela trebuie ucis.</p>
        <p id="Ap-11-6" n="6">Aceºtia au putere sã închidã cerul, ca ploaia sã nu plouã în zilele proorociei lor, ºi putere au peste ape sã le schimbe în sânge ºi sã batã pãmântul cu orice fel de urgie, ori de câte ori vor voi.</p>
        <p id="Ap-11-7" n="7">Iar când vor isprãvi cu mãrturia lor, fiara care se ridicã din adânc va face rãzboi cu ei, ºi-i va birui ºi-i va omorî.</p>
        <p id="Ap-11-8" n="8">ªi trupurile lor vor zãcea pe uliþele cetãþii celei mari, care se cheamã, duhovniceºte, Sodoma ºi Egipt, unde a fost rãstignit ºi Domnul lor.</p>
        <p id="Ap-11-9" n="9">ªi din popoare, din seminþii, din limbi ºi din neamuri vor privi la trupurile lor trei zile ºi jumãtate ºi nu vor îngãdui ca ele sã fie puse în mormânt.</p>
        <p id="Ap-11-10" n="10">Iar locuitorii de pe pãmânt se vor bucura de moartea lor ºi vor fi în veselie ºi îºi vor trimite daruri unul altuia, pentru cã aceºti doi prooroci au chinuit pe locuitorii de pe pãmânt.</p>
        <p id="Ap-11-11" n="11">ªi dupã cele trei zile ºi jumãtate, duh de viaþã de la Dumnezeu a intrat în ei ºi s-au ridicat pe picioarele lor ºi fricã mare a cãzut peste cei ce se uitau la ei.</p>
        <p id="Ap-11-12" n="12">ªi din cer au auzit glas puternic, zicându-le: Suiþi-vã aici! ªi s-au suit la cer, în nori, ºi au privit la ei duºmanii lor.</p>
        <p id="Ap-11-13" n="13">ªi în ceasul acela s-a fãcut cutremur mare ºi a zecea parte din cetate s-a prãbuºit ºi au pierit în cutremur ºapte mii de oameni, iar ceilalþi s-au înfricoºat ºi au dat slavã Dumnezeului cerului.</p>
        <p id="Ap-11-14" n="14">Al doilea "vai" a trecut; al treilea "vai", iatã, vine degrabã.</p>
        <p id="Ap-11-15" n="15">ªi a trâmbiþat al ºaptelea înger ºi s-au pornit, în cer, glasuri puternice care ziceau: Împãrãþia lumii a ajuns a Domnului nostru ºi a Hristosului Sãu ºi va împãrãþi în vecii vecilor.</p>
        <p id="Ap-11-16" n="16">ªi cei douãzeci ºi patru de bãtrâni, care ºed înaintea lui Dumnezeu pe scaunele lor, au cãzut cu feþele la pãmânt ºi s-au închinat lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Ap-11-17" n="17">Zicând: Mulþumim Þie, Doamne Dumnezeule, Atotþiitorule, Cel ce eºti ºi Cel ce erai ºi Cel ce vii, cã ai luat puterea Ta cea mare ºi împãrãþeºti.</p>
        <p id="Ap-11-18" n="18">ªi neamurile s-au mâniat, dar a venit mânia Ta ºi vremea celor morþi, ca sã fie judecaþi, ºi sã rãsplãteºti pe robii Tãi, pe prooroci ºi pe sfinþi ºi pe cei ce se tem de numele Tãu, pe cei mici ºi pe cei mari, ºi sã pierzi pe cei ce prãpãdesc pãmântul.</p>
        <p id="Ap-11-19" n="19">ªi s-a deschis templul lui Dumnezeu, cel din cer, ºi s-a vãzut în templul Lui chivotul legãmântului Sãu, ºi au fost fulgere ºi vuiete ºi tunete ºi cutremur ºi grindinã mare.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-12" type="capitol" n="12">
        <head>Femeia care naºte ºi balaurul. Balaurul, biruit de Mihail,
urmãreºte pe femeie ºi pe cei din sãmânþa ei.</head>
        <p id="Ap-12-1" n="1">ªi s-a arãtat din cer un semn mare: o femeie înveºmântatã cu soarele ºi luna era sub picioarele ei ºi pe cap purta cununã din douãsprezece stele.</p>
        <p id="Ap-12-2" n="2">ªi era însãrcinatã ºi striga, chinuindu-se ºi muncindu-se ca sã nascã.</p>
        <p id="Ap-12-3" n="3">ªi alt semn s-a arãtat în cer: iatã un balaur mare, roºu, având ºapte capete ºi zece coarne, ºi pe capetele lui, ºapte cununi împãrãteºti.</p>
        <p id="Ap-12-4" n="4">Iar coada lui târa a treia parte din stelele cerului ºi le-a aruncat pe pãmânt. ªi balaurul stãtu înaintea femeii, care era sã nascã, pentru ca sã înghitã copilul, când se va naºte.</p>
        <p id="Ap-12-5" n="5">ªi a nãscut un copil de parte bãrbãteascã, care avea sã pãstoreascã toate neamurile cu toiag de fier. ªi copilul ei fu rãpit la Dumnezeu ºi la tronul Lui,</p>
        <p id="Ap-12-6" n="6">Iar femeia a fugit în pustie, unde are loc gãtit de Dumnezeu, ca sã o hrãneascã pe ea, acolo, o mie douã sute ºi ºaizeci de zile.</p>
        <p id="Ap-12-7" n="7">ªi s-a fãcut rãzboi în cer: Mihail ºi îngerii lui au pornit rãzboi cu balaurul. ªi se rãzboia ºi balaurul ºi îngerii lui.</p>
        <p id="Ap-12-8" n="8">ªi n-a izbutit el, nici nu s-a mai gãsit pentru ei loc în cer.</p>
        <p id="Ap-12-9" n="9">ªi a fost aruncat balaurul cel mare, ºarpele de demult, care se cheamã diavol ºi satana, cel ce înºealã pe toatã lumea, aruncat a fost pe pãmânt ºi îngerii lui au fost aruncaþi cu el.</p>
        <p id="Ap-12-10" n="10">ªi am auzit glas mare, în cer, zicând: Acum s-a fãcut mântuirea ºi puterea ºi împãrãþia Dumnezeului nostru ºi stãpânirea Hristosului Sãu, cãci aruncat a fost pârâºul fraþilor noºtri, cel ce îi pâra pe ei înaintea Dumnezeului nostru, ziua ºi noaptea.</p>
        <p id="Ap-12-11" n="11">ªi ei l-au biruit prin sângele Mielului ºi prin cuvântul mãrturiei lor ºi nu ºi-au iubit sufletul lor, pânã la moarte.</p>
        <p id="Ap-12-12" n="12">Pentru aceasta, bucuraþi-vã ceruri ºi cei ce locuiþi în ele. Vai vouã, pãmântule ºi mare, fiindcã diavolul a coborât la voi având mânie mare, cãci ºtie cã timpul lui e scurt.</p>
        <p id="Ap-12-13" n="13">Iar când a vãzut balaurul cã a fost aruncat pe pãmânt, a prigonit pe femeia care nãscuse pruncul.</p>
        <p id="Ap-12-14" n="14">ªi femeii i s-au dat cele douã aripi ale marelui vultur, ca sã zboare în pustie, la locul ei, unde e hrãnitã acolo o vreme ºi vremuri ºi jumãtate de vreme, departe de faþa ºarpelui.</p>
        <p id="Ap-12-15" n="15">ªi ºarpele a aruncat din gura lui, dupã femeie, apã ca un râu ca s-o ia apa.</p>
        <p id="Ap-12-16" n="16">ªi pãmântul i-a venit femeii într-ajutor, cãci pãmântul ºi-a deschis gura sa ºi a înghiþit râul pe care-l aruncase balaurul, din gurã.</p>
        <p id="Ap-12-17" n="17">ªi balaurul s-a aprins de mânie asupra femeii ºi a pornit sã facã rãzboi cu ceilalþi din seminþia ei, care pãzesc poruncile lui Dumnezeu ºi þin mãrturia lui Iisus.</p>
        <p id="Ap-12-18" n="18">ªi a stat pe nisipul mãrii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-13" type="capitol" n="13">
        <head>Fiara, care se ridicã din mare, defãimeazã pe Dumnezeu ºi dã
rãzboi sfinþilor. O altã fiarã, proorocul mincinos, se ridicã din
pãmânt. Numele celei dintâi: 666.</head>
        <p id="Ap-13-1" n="1">ªi am vãzut ridicându-se din mare o fiarã, care avea zece coarne ºi ºapte capete ºi pe coarnele ei zece cununi împãrãteºti ºi pe capetele ei: nume de hulã.</p>
        <p id="Ap-13-2" n="2">ªi fiara pe care am vãzut-o era asemenea leopardului, picioarele ei erau ca ale ursului, iar gura ei ca o gurã de leu. ªi balaurul i-a dat ei puterea lui ºi scaunul lui ºi stãpânire mare.</p>
        <p id="Ap-13-3" n="3">ªi unul din capetele fiarei era ca înjunghiat de moarte, dar rana ei cea de moarte fu vindecatã ºi tot pãmântul s-a minunat mergând dupã fiarã.</p>
        <p id="Ap-13-4" n="4">ªi s-au închinat balaurului, fiindcã i-a dat fiarei stãpânirea; ºi s-au închinat fiarei, zicând: Cine este asemenea fiarei ºi cine poate sã se lupte cu ea?</p>
        <p id="Ap-13-5" n="5">ªi i s-a dat ei gurã sã grãiascã semeþii ºi hule ºi i s-a dat putere sã lucreze timp de patruzeci ºi douã de luni.</p>
        <p id="Ap-13-6" n="6">ªi ºi-a deschis gura sa spre hula lui Dumnezeu, ca sã huleascã numele Lui ºi cortul Lui ºi pe cei ce locuiesc în cer.</p>
        <p id="Ap-13-7" n="7">ªi i s-a dat sã facã rãzboi cu sfinþii ºi sã-i biruiascã ºi i s-a dat ei stãpânire peste toatã seminþia ºi poporul ºi limba ºi neamul.</p>
        <p id="Ap-13-8" n="8">ªi i se vor închina ei toþi cei ce locuiesc pe pãmânt, ale cãror nume nu sunt scrise, de la întemeierea lumii, în cartea vieþii Mielului celui înjunghiat.</p>
        <p id="Ap-13-9" n="9">Dacã are cineva urechi - sã audã!</p>
        <p id="Ap-13-10" n="10">Cine duce în robie de robie are parte; cine cu sabia va ucide trebuie sã fie ucis de sabie. Aici este rãbdarea ºi credinþa sfinþilor.</p>
        <p id="Ap-13-11" n="11">ªi am vãzut o altã fiarã, ridicându-se din pãmânt, ºi avea douã coarne asemenea mielului, dar grãia ca un balaur</p>
        <p id="Ap-13-12" n="12">ªi toatã stãpânirea celei dintâi fiare ea o pune în lucrare, în faþa ei. ªi face pãmântul ºi pe locuitorii de pe el sã se închine fiarei celei dintâi, a cãrei ranã de moarte fusese vindecatã.</p>
        <p id="Ap-13-13" n="13">ªi face semne mari, încât ºi foc face sã se pogoare din cer, pe pãmânt, înaintea oamenilor,</p>
        <p id="Ap-13-14" n="14">ªi amãgeºte pe cei ce locuiesc pe pãmânt prin semnele ce i s-au dat sã facã înaintea fiarei, zicând celor ce locuiesc pe pãmânt sã facã un chip fiarei care a fost rãnitã cu sabia ºi a rãmas în viaþã.</p>
        <p id="Ap-13-15" n="15">ªi i s-a dat ei sã insufle duh chipului fiarei, ca chipul fiarei sã ºi grãiascã ºi sã omoare pe toþi câþi nu se vor închina chipului fiarei.</p>
        <p id="Ap-13-16" n="16">ªi ea îi sileºte pe toþi, pe cei mici ºi pe cei mari, ºi pe cei bogaþi ºi pe cei sãraci, ºi pe cei slobozi ºi pe cei robi, ca sã-ºi punã semn pe mâna lor cea dreaptã sau pe frunte.</p>
        <p id="Ap-13-17" n="17">Încât nimeni sã nu poatã cumpãra sau vinde, decât numai cel ce are semnul, adicã numele fiarei, sau numãrul numelui fiarei.</p>
        <p id="Ap-13-18" n="18">Aici este înþelepciunea. Cine are pricepere sã socoteascã numãrul fiarei; cãci este numãr de om. ªi numãrul ei este ºase sute ºaizeci ºi ºase.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-14" type="capitol" n="14">
        <head>Mielul ºi cei rãscumpãraþi sãlãºluiesc în Sion. Trei îngeri
vestesc judecãþile lui Dumnezeu. Seceriºul ºi culesul
viei.</head>
        <p id="Ap-14-1" n="1">ªi m-am uitat ºi iatã Mielul stãtea pe muntele Sion ºi cu El o sutã patruzeci ºi patru de mii, care aveau numele Lui ºi numele Tatãlui Lui, scris pe frunþile lor.</p>
        <p id="Ap-14-2" n="2">Atunci am auzit un glas din cer, ca un vuiet de ape multe ºi ca bubuitul unui tunet puternic, iar glasul pe care l-am auzit ca glasul celor ce cântã cu alãutele lor.</p>
        <p id="Ap-14-3" n="3">ªi cântau o cântare nouã, înaintea tronului ºi înaintea celor patru fiinþe ºi înaintea bãtrânilor; ºi nimeni nu putea sã înveþe cântarea decât numai cei o sutã patruzeci ºi patru de mii, care fuseserã rãscumpãraþi de pe pãmânt.</p>
        <p id="Ap-14-4" n="4">Aceºtia sunt care nu s-au întinat cu femei, cãci sunt feciorelnici. Aceºtia sunt care merg dupã Miel ori unde se va duce. Aceºtia au fost rãscumpãraþi dintre oameni, pârgã lui Dumnezeu ºi Mielului.</p>
        <p id="Ap-14-5" n="5">Iar în gura lor nu s-a aflat minciunã, fiindcã sunt fãrã prihanã.</p>
        <p id="Ap-14-6" n="6">ªi am vãzut apoi alt înger, care zbura prin mijlocul cerului, având sã binevesteascã Evanghelia veºnicã celor ce locuiesc pe pãmânt ºi la tot neamul ºi seminþia ºi limba ºi poporul,</p>
        <p id="Ap-14-7" n="7">Zicând cu glas puternic: Temeþi-vã de Dumnezeu ºi daþi Lui slavã, cã a venit ceasul judecãþii Lui, ºi vã închinaþi Celui ce a fãcut cerul ºi pãmântul ºi marea ºi izvoarele apelor.</p>
        <p id="Ap-14-8" n="8">ªi un al doilea înger a venit, zicând: A cãzut, a cãzut Babilonul, cetatea cea mare, care a adãpat toate neamurile din vinul furiei desfrânãrii sale.</p>
        <p id="Ap-14-9" n="9">ªi al treilea înger a venit dupã ei, strigând cu glas puternic: Cine se închinã fiarei ºi chipului ei ºi primeºte semnul ei pe fruntea lui, sau pe mâna lui,</p>
        <p id="Ap-14-10" n="10">Va bea ºi el din vinul aprinderii lui Dumnezeu, turnat neamestecat, în potirul mâniei Sale, ºi se va chinui în foc ºi în pucioasã, înaintea sfinþilor îngeri ºi înaintea Mielului.</p>
        <p id="Ap-14-11" n="11">ªi fumul chinului lor se suie în vecii vecilor. ªi nu au odihnã nici ziua nici noaptea cei ce se închinã fiarei ºi chipului ei ºi oricine primeºte semnul numelui ei.</p>
        <p id="Ap-14-12" n="12">Aici este rãbdarea sfinþilor, care pãzesc poruncile lui Dumnezeu ºi credinþa lui Iisus.</p>
        <p id="Ap-14-13" n="13">ªi am auzit un glas din cer, zicând: Scrie: Fericiþi cei morþi, cei ce acum mor întru Domnul! Da, grãieºte Duhul, odihneascã-se de ostenelile lor, cãci faptele lor vin cu ei,</p>
        <p id="Ap-14-14" n="14">ªi am privit ºi iatã un nor alb ºi Cel ce ºedea pe nor era asemenea Fiului Omului, având pe cap cununã de aur ºi în mânã secerã ascuþitã.</p>
        <p id="Ap-14-15" n="15">ªi iatã un alt înger a ieºit din templu, strigând cu glas mare Celui ce ºedea pe nor: Trimite secera ºi secerã, cã a venit ceasul de secerat, fiindcã s-a copt seceriºul pãmântului.</p>
        <p id="Ap-14-16" n="16">ªi Cel ce ºedea pe nor a aruncat pe pãmânt secera lui ºi pãmântul a fost secerat.</p>
        <p id="Ap-14-17" n="17">ªi un alt înger a ieºit din templul cel ceresc, având ºi el un cuþitaº ascuþit.</p>
        <p id="Ap-14-18" n="18">ªi încã un înger a ieºit din altar, având putere asupra focului, ºi a strigat cu glas mare celui care avea cuþitaºul ascuþit, zicând: Trimite cuþitaºul tãu cel ascuþit ºi culege ciorchinii viei pãmântului, cãci s-au copt.</p>
        <p id="Ap-14-19" n="19">ªi îngerul a aruncat, pe pãmânt, cuþitaºul lui ºi a cules via pãmântului ºi strugurii i-a aruncat în teascul cel mare al mâniei lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ap-14-20" n="20">ªi teascul a fost cãlcat afarã din cetate ºi a ieºit sânge din teasc, pânã la zãbalele cailor, pe o întindere de o mie ºase sute de stadii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-15" type="capitol" n="15">
        <head>Cântarea biruitorilor fiarei. ªapte îngeri cu ºapte cupe ale
mâniei.</head>
        <p id="Ap-15-1" n="1">Am vãzut, apoi, în cer, alt semn, mare ºi minunat: ºapte îngeri având ºapte pedepse - cele de pe urmã - cãci cu ele s-a sfârºit mânia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ap-15-2" n="2">ªi am vãzut ca o mare de cristal, amestecatã cu foc, ºi pe biruitorii fiarei ºi ai chipului ei ºi ai numãrului numelui ei, stând în picioare pe marea de cristal ºi având alãutele lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ap-15-3" n="3">ªi ei cântau cântarea lui Moise, robul lui Dumnezeu, ºi cântarea Mielului, zicând: Mari ºi minunate sunt lucrurile Tale, Doamne Dumnezeule, Atotþiitorule! Drepte ºi adevãrate sunt cãile Tale, Împãrate al neamurilor!</p>
        <p id="Ap-15-4" n="4">Cine nu se va teme de Tine, Doamne, ºi nu va slãvi numele Tãu? Cã tu singur eºti sfânt ºi toate neamurile vor veni ºi se vor închina înaintea Ta, pentru cã judecãþile Tale s-au fãcut cunoscute.</p>
        <p id="Ap-15-5" n="5">ªi dupã aceasta, m-am uitat ºi s-a deschis templul cortului mãrturiei din cer.</p>
        <p id="Ap-15-6" n="6">ªi au ieºit din templu cei ºapte îngeri cu cele ºapte pedepse, îmbrãcaþi în veºmânt de in curat, luminos, ºi încinºi, pe la piept, cu cingãtori de aur.</p>
        <p id="Ap-15-7" n="7">ªi una din cele patru fãpturi dãdu celor ºapte îngeri cele ºapte cupe de aur pline de mânia lui Dumnezeu, Cel ce este viu în vecii vecilor.</p>
        <p id="Ap-15-8" n="8">Iar templul se umplu de fum, din slava lui Dumnezeu ºi din puterea Lui, ºi nimeni nu putea sã intre în templu, pânã ce se vor sfârºi cele ºapte urgii ale celor ºapte îngeri.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-16" type="capitol" n="16">
        <head>Vãrsarea celor ºapte cupe ale mâniei ºi cele ºapte urgii ce vin
asupra pãmântului.</head>
        <p id="Ap-16-1" n="1">ªi am auzit glas mare, din templu, zicând celor ºapte îngeri: Duceþi-vã ºi vãrsaþi pe pãmânt cele ºapte cupe ale mâniei lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ap-16-2" n="2">ªi s-a dus cel dintâi ºi a vãrsat cupa lui pe pãmânt. ªi o bubã rea ºi ucigãtoare s-a ivit pe oamenii care aveau semnul fiarei ºi care se închinau chipului fiarei.</p>
        <p id="Ap-16-3" n="3">ªi al doilea înger a vãrsat cupa lui în mare, ºi marea s-a prefãcut în sânge ca de mort, ºi orice suflare de viaþã a murit, din cele ce sunt în mare.</p>
        <p id="Ap-16-4" n="4">Iar cel de al treilea a vãrsat cupa lui în râuri ºi în izvoarele apelor ºi s-au prefãcut în sânge.</p>
        <p id="Ap-16-5" n="5">ªi am auzit pe îngerul apelor, zicând: Drept eºti Tu, Cel ce eºti ºi Cel ce erai, Cel Sfânt, cã ai judecat acestea:</p>
        <p id="Ap-16-6" n="6">Fiindcã au vãrsat sângele sfinþilor ºi al proorocilor, tot sânge le-ai dat sã bea. Vrednici sunt!</p>
        <p id="Ap-16-7" n="7">ªi am auzit din altar, grãind: Da, Doamne Dumnezeule, Atotþiitorule, adevãrate ºi drepte sunt judecãþile Tale!</p>
        <p id="Ap-16-8" n="8">ªi al patrulea înger a vãrsat cupa lui în soare ºi i s-a dat sã dogoreascã pe oameni cu focul lui.</p>
        <p id="Ap-16-9" n="9">ªi oamenii au fost dogoriþi cu mare arºiþã ºi au hulit numele lui Dumnezeu, Care are putere peste urgiile acestea, ºi nu s-au pocãit ca sã-I dea slavã.</p>
        <p id="Ap-16-10" n="10">ªi al cincilea înger a vãrsat cupa lui pe scaunul fiarei ºi în împãrãþia ei s-a fãcut întuneric ºi oamenii îºi muºcau limbile de durere.</p>
        <p id="Ap-16-11" n="11">ªi au hulit pe Dumnezeul cerului din pricina durerilor ºi a bubelor lor, dar de faptele lor nu s-au pocãit.</p>
        <p id="Ap-16-12" n="12">ªi al ºaselea înger a vãrsat cupa lui în râul cel mare Eufrat ºi apele lui au secat, ca sã fie gãtitã calea împãraþilor de la Rãsãritul Soarelui.</p>
        <p id="Ap-16-13" n="13">ªi am vãzut ieºind din gura balaurului ºi din gura fiarei ºi din gura proorocului celui mincinos trei duhuri necurate ca niºte broaºte.</p>
        <p id="Ap-16-14" n="14">Cãci sunt duhuri diavoleºti, fãcãtoare de semne ºi care se duc la împãraþii lumii întregi, sã-i adune la rãzboiul zilei celei mari a lui Dumnezeu, Atotþiitorul.</p>
        <p id="Ap-16-15" n="15">Iatã, vin ca un fur. Fericit este cel ce privegheazã ºi pãstreazã veºmintele sale, ca sã nu umble gol ºi sã se vadã ruºinea lui!</p>
        <p id="Ap-16-16" n="16">ªi i-au strâns la locul ce se cheamã evreieºte Harmaghedon.</p>
        <p id="Ap-16-17" n="17">ªi al ºaptelea înger a vãrsat cupa lui în vãzduh ºi glas mare a ieºit din templul cerului, de la tron, strigând: S-a fãcut!</p>
        <p id="Ap-16-18" n="18">ªi s-au pornit fulgere ºi vuiete ºi tunete ºi s-a fãcut cutremur mare, aºa cum nu a fost, de când este omul pe pãmânt, un cutremur atât de puternic.</p>
        <p id="Ap-16-19" n="19">ªi cetatea cea mare s-a rupt în trei pãrþi ºi cetãþile neamurilor s-au prãbuºit, ºi Babilonul cel mare a fost pomenit înaintea lui Dumnezeu, ca sã-i dea paharul vinului aprinderii mâniei Lui.</p>
        <p id="Ap-16-20" n="20">ªi toate insulele pierirã ºi munþii nu se mai aflarã.</p>
        <p id="Ap-16-21" n="21">ªi grindinã mare, cât talantul, se prãvãli din cer peste oameni. ªi oamenii hulirã pe Dumnezeu, din pricina pedepsei cu grindinã, cãci urgia ei era foarte mare.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-17" type="capitol" n="17">
        <head>Desfrânata cea mare, numitã Babilonul, umblã beatã de sânge ca o
fiarã cu ºapte capete ºi cu zece coarne.</head>
        <p id="Ap-17-1" n="1">ªi a venit unul din cei ºapte îngeri, care aveau cele ºapte cupe, ºi a grãit cãtre mine, zicând: Vino sã-þi arãt judecata desfrânatei celei mari, care ºade pe ape multe,</p>
        <p id="Ap-17-2" n="2">Cu care s-au desfrânat împãraþii pãmântului ºi cei ce locuiesc pe pãmânt s-au îmbãtat de vinul desfrânãrii ei.</p>
        <p id="Ap-17-3" n="3">ªi m-a dus, în duh, în pustie. ªi am vãzut o femeie ºezând pe o fiarã roºie, plinã de nume de hulã, având ºapte capete ºi zece coarne.</p>
        <p id="Ap-17-4" n="4">ªi femeia era îmbrãcatã în purpurã ºi în stofã stacojie ºi împodobitã cu aur ºi cu pietre scumpe ºi cu mãrgãritare, având în mânã un pahar de aur, plin de urâciunile ºi de necurãþiile desfrânãrii ei.</p>
        <p id="Ap-17-5" n="5">Iar pe fruntea ei scris nume tainic: Babilonul cel mare, mama desfrânatelor ºi a urâciunilor pãmântului.</p>
        <p id="Ap-17-6" n="6">ªi am vãzut o femeie, beatã de sângele sfinþilor ºi de sângele mucenicilor lui Iisus, ºi vãzând-o, m-am mirat cu mirare mare.</p>
        <p id="Ap-17-7" n="7">ªi îngerul mi-a zis: De ce te miri? Eu îþi voi spune taina femeii ºi a fiarei care o poartã ºi care are cele ºapte capete ºi cele zece coarne.</p>
        <p id="Ap-17-8" n="8">Fiara pe care ai vãzut-o era ºi nu este ºi va sã se ridice din adânc ºi sã meargã spre pieire. ªi se vor mira cei ce locuiesc pe pãmânt ale cãror nume nu sunt scrise de la întemeierea lumii în cartea vieþii, vãzând pe fiarã cã era ºi nu este, dar se va arãta.</p>
        <p id="Ap-17-9" n="9">Aici trebuie minte care are înþelepciune. Cele ºapte capete sunt ºapte munþi deasupra cãrora ºade femeia.</p>
        <p id="Ap-17-10" n="10">Dar sunt ºi ºapte împãraþi: cinci au cãzut, unul mai este, celãlalt încã nu a venit, iar când va veni are de stat puþinã vreme.</p>
        <p id="Ap-17-11" n="11">ªi fiara care era ºi nu mai este - este al optulea împãrat ºi este dintre cei ºapte ºi merge spre pieire.</p>
        <p id="Ap-17-12" n="12">ªi cele zece coarne pe care le-ai vãzut sunt zece împãraþi, care încã n-au luat împãrãþia, dar care vor lua stãpânire de împãraþi, un ceas, împreunã cu fiara.</p>
        <p id="Ap-17-13" n="13">Aceºtia au un singur cuget ºi puterea ºi stãpânirea lor o dau fiarei.</p>
        <p id="Ap-17-14" n="14">Ei vor porni rãzboi împotriva Mielului, dar Mielul îi va birui, pentru cã este Domnul domnilor ºi Împãratul împãraþilor ºi vor birui ºi cei împreunã cu El - chemaþi ºi aleºi ºi credincioºi.</p>
        <p id="Ap-17-15" n="15">ªi mi-a zis: Apele pe care le-ai vãzut ºi deasupra cãrora ºade desfrânata, sunt popoare ºi gloate ºi neamuri ºi limbi.</p>
        <p id="Ap-17-16" n="16">ªi cele zece coarne pe care le-ai vãzut ºi fiara vor urî pe desfrânatã ºi o vor face pustie ºi goalã ºi carnea ei o vor mânca ºi pe ea o vor arde în foc.</p>
        <p id="Ap-17-17" n="17">Cãci Dumnezeu a pus în inimile lor sã facã voia Lui ºi sã se întâlneascã într-un gând ºi sã dea fiarei împãrãþia lor, pânã se vor împlini cuvintele lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ap-17-18" n="18">Iar femeia pe care ai vãzut-o este cetatea cea mare care are stãpânire peste împãraþii pãmântului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-18" type="capitol" n="18">
        <head>Vestea cãderii Babilonului. Poporul Domnului sã iasã din cetate!
Cei care se întristeazã ºi cei care se bucurã de cãderea
ei.</head>
        <p id="Ap-18-1" n="1">Dupã acestea, am vãzut un alt înger, pogorându-se din cer, având putere mare, ºi pãmântul s-a luminat de slava lui,</p>
        <p id="Ap-18-2" n="2">ªi a strigat cu glas puternic ºi a zis: A cãzut! A cãzut Babilonul cel mare ºi a ajuns locaº demonilor, închisoare tuturor duhurilor necurate, ºi închisoare tuturor pãsãrilor spurcate ºi urâte.</p>
        <p id="Ap-18-3" n="3">Pentru cã din vinul aprinderii desfrânãrii ei au bãut toate neamurile ºi împãraþii pãmântului s-au desfrânat cu ea ºi neguþãtorii lumii din mulþimea desfãtãrilor ei s-au îmbogãþit.</p>
        <p id="Ap-18-4" n="4">ªi am auzit un alt glas din cer, zicând: Ieºiþi din ea, poporul meu, ca sã nu vã faceþi pãrtaºi la pãcatele ei ºi sã nu fiþi loviþi de pedepsele sortite ei;</p>
        <p id="Ap-18-5" n="5">Fiindcã pãcatele ei au ajuns pânã la cer ºi Dumnezeu ªi-a adus aminte de nedreptãþile ei.</p>
        <p id="Ap-18-6" n="6">Daþi-i înapoi, precum v-a dat ºi ea ºi, dupã faptele ei, cu mãsurã îndoitã, îndoit mãsuraþi-i; în paharul în care v-a turnat, turnaþi-i de douã ori.</p>
        <p id="Ap-18-7" n="7">Pe cât s-a mãrit pe sine ºi a fost în desfãtãri, tot pe atâta daþi-i chin ºi plângere. Fiindcã în inima ei zice: ªed ca împãrãteasã ºi vãduvã nu sunt ºi jale nu voi vedea nicidecum!</p>
        <p id="Ap-18-8" n="8">Pentru aceea într-o singurã zi vor veni pedepsele peste ea: moarte ºi tânguire ºi foamete ºi focul va arde-o de tot, cãci puternic este Domnul Dumnezeu, Cel ce o judecã.</p>
        <p id="Ap-18-9" n="9">Iar împãraþii pãmântului, care s-au desfrânat cu ea ºi s-au dezmierdat cu ea, se vor jeli ºi se vor bate în piept pentru ea, când vor vedea fumul focului în care arde,</p>
        <p id="Ap-18-10" n="10">Stând departe de frica chipurilor ei, ºi zicând: Vai! Vai! Cetatea cea mare, Babilonul, cetatea cea tare, cã într-un ceas a venit judecata ta!</p>
        <p id="Ap-18-11" n="11">ªi neguþãtorii lumii plâng ºi se tânguiesc asupra ei, cãci nimeni nu mai cumpãrã marfa lor,</p>
        <p id="Ap-18-12" n="12">Marfã de aur ºi de argint, pietre preþioase ºi mãrgãritare, vison ºi porfirã, mãtase ºi stofã stacojie, tot felul de lemn bine mirositor ºi tot felul de lucruri de fildeº, de lemn de mare preþ ºi marfã de aramã ºi de fier ºi de marmurã,</p>
        <p id="Ap-18-13" n="13">ªi scorþiºoarã ºi balsam ºi mirodenii ºi mir ºi tãmâie ºi vin ºi untdelemn ºi fãinã de grâu curat ºi grâu ºi vite ºi oi ºi cai ºi cãruþe ºi trupuri ºi suflete de oameni.</p>
        <p id="Ap-18-14" n="14">ªi roadele cele dorite de sufletul tãu s-au dus de la tine ºi toate cele grase ºi strãlucite au pierit de la tine ºi niciodatã nu le vor mai gãsi.</p>
        <p id="Ap-18-15" n="15">Iar neguþãtorii de aceste lucruri, care s-au îmbogãþit de pe urma ei, vor sta departe, de frica chinurilor ei, plângând ºi tânguindu-se,</p>
        <p id="Ap-18-16" n="16">ªi zicând: Vai! Vai! Cetatea cea mare, cea înveºmântatã în vison ºi în porfirã ºi în stofã stacojie ºi împodobitã cu aur ºi cu pietre scumpe ºi cu mãrgãritare! Cã într-un ceas s-a pustiit atâta bogãþie!</p>
        <p id="Ap-18-17" n="17">ªi toþi cârmacii ºi toþi cei ce plutesc pe mare ºi corãbierii ºi toþi câþi lucreazã pe mare stãteau departe,</p>
        <p id="Ap-18-18" n="18">ªi strigau, uitându-se la fumul focului în care ardea, zicând: Care cetate era asemenea cu cetatea cea mare!</p>
        <p id="Ap-18-19" n="19">ªi îºi puneau þãrânã pe capetele lor ºi strigau plângând ºi tânguindu-se ºi zicând: Vai! Vai! Cetatea cea mare, în care s-au îmbogãþit din comorile ei toþi cei ce þin corãbii pe mare, cã într-un ceas s-a pustiit!</p>
        <p id="Ap-18-20" n="20">Veseleºte-te de ea, cerule ºi voi sfinþilor, ºi voi apostolilor, ºi voi proorocilor, pentru cã Dumnezeu a pronunþat judecata voastrã asupra ei.</p>
        <p id="Ap-18-21" n="21">ªi un înger puternic a ridicat o piatrã, mare cât o piatrã de moarã, ºi a aruncat-o în mare, zicând: Cu astfel de repeziciune va fi aruncat Babilonul, cetatea cea mare, ºi nu se va mai afla.</p>
        <p id="Ap-18-22" n="22">ªi glasul celor ce cântã din chitarã ºi din gurã ºi din flaut ºi din trâmbiþã nu se va mai auzi de acum în tine ºi nici un meºteºugar de orice fel de meºteºug nu se va mai afla în tine ºi huruit de mori nu se va mai auzi în tine niciodatã!</p>
        <p id="Ap-18-23" n="23">ªi niciodatã lumina de lampã nu se va mai ivi în tine; ºi glasul de mire ºi mireasã nu se vor mai auzi în tine niciodatã, pentru cã neguþãtorii tãi erau stãpânitorii lumii ºi pentru cã toate neamurile s-au rãtãcit cu fermecãtoria ta.</p>
        <p id="Ap-18-24" n="24">ªi s-a gãsit în ea sânge de prooroci ºi de sfinþi ºi sângele tuturor celor înjunghiaþi pe pãmânt.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-19" type="capitol" n="19">
        <head>Hristos biruieºte fiara.</head>
        <p id="Ap-19-1" n="1">Dupã acestea, am auzit, în cer, ca un glas puternic de mulþime multã zicând: Aliluia! Mântuirea ºi slava ºi puterea sunt ale Dumnezeului nostru!</p>
        <p id="Ap-19-2" n="2">Pentru cã adevãrate ºi drepte sunt judecãþile Lui! Pentru cã a judecat pe desfrânata cea mare, care a stricat pãmântul cu desfrânarea ei, ºi a rãzbunat sângele robilor Sãi, din mâna ei!</p>
        <p id="Ap-19-3" n="3">ªi a doua oarã au zis: Aliluia! ªi fumul focului în care arde ea se ridicã în vecii vecilor.</p>
        <p id="Ap-19-4" n="4">Iar cei douãzeci ºi patru de bãtrâni ºi cele patru fiinþe au cãzut ºi s-au închinat lui Dumnezeu, Cel ce ºade pe tron, zicând: Amin! Aliluia!</p>
        <p id="Ap-19-5" n="5">ªi un glas a ieºit din tron, zicând: Lãudaþi pe Dumnezeul nostru toate slugile Lui, cei ce vã temeþi de El, mici ºi mari.</p>
        <p id="Ap-19-6" n="6">ªi am auzit ca un glas de mulþime multã ºi ca un vuiet de ape multe ºi ca un bubuit de tunete puternice, zicând: Aliluia! pentru cã Domnul Dumnezeul nostru, Atotþiitorul, împãrãþeºte.</p>
        <p id="Ap-19-7" n="7">Sã ne bucurãm ºi sã ne veselim ºi sã-I dãm slavã, cãci a venit nunta Mielului ºi mireasa Lui s-a pregãtit,</p>
        <p id="Ap-19-8" n="8">ªi i s-a dat ei sã se înveºmânteze cu vison curat, luminos, cãci visonul sunt faptele cele drepte ale sfinþilor.</p>
        <p id="Ap-19-9" n="9">ªi mi-a zis: Scrie: Fericiþi cei chemaþi la cina nunþii Mielului! ªi mi-a zis: Acestea sunt adevãratele cuvinte ale lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ap-19-10" n="10">ªi am cãzut înaintea picioarelor lui, ca sã mã închin lui. ªi el mi-a zis: Vezi sã nu faci aceasta! Sunt împreunã-slujitor cu tine ºi cu fraþii tãi, care au mãrturia lui Iisus. Lui Dumnezeu închinã-te, cãci mãrturia lui Iisus este duhul proorociei.</p>
        <p id="Ap-19-11" n="11">ªi am vãzut cerul deschis ºi iatã un cal alb, ºi Cel ce ºedea pe el se numeºte Credincios ºi Adevãrat ºi judecã ºi se rãzboieºte întru dreptate.</p>
        <p id="Ap-19-12" n="12">Iar ochii Lui sunt ca para focului ºi pe capul Lui sunt cununi multe ºi are nume scris pe care nimeni nu-l înþelege decât numai El.</p>
        <p id="Ap-19-13" n="13">ªi este îmbrãcat în veºmânt stropit cu sânge ºi numele Lui se cheamã: Cuvântul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ap-19-14" n="14">ªi oºtile din cer veneau dupã El, cãlare pe cai albi, purtând veºminte de vison alb, curat.</p>
        <p id="Ap-19-15" n="15">Iar din gura Lui ieºea sabie ascuþitã, ca sã loveascã neamurile cu ea. ªi El îi va pãstori cu toiag de fier ºi va cãlca teascul vinului aprinderii mâniei lui Dumnezeu, Atotþiitorul.</p>
        <p id="Ap-19-16" n="16">ªi pe haina Lui ºi pe coapsa Lui are nume scris: Împãratul împãraþilor ºi Domnul domnilor.</p>
        <p id="Ap-19-17" n="17">ªi am vãzut un înger stând în soare; ºi a strigat cu glas puternic, grãind tuturor pãsãrilor care zboarã spre înaltul cerului: Veniþi ºi vã adunaþi la ospãþul cel mare al lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Ap-19-18" n="18">Ca sã mâncaþi trupuri de împãraþi ºi trupuri de cãpetenii de oºti ºi trupurile celor puternici, ºi trupurile cailor ºi ale cãlãreþilor lor, ºi trupurile tuturor celor slobozi ºi celor robi, ºi ale celor mici ºi celor mari.</p>
        <p id="Ap-19-19" n="19">ªi am vãzut fiara ºi pe împãraþii pãmântului, ºi oºtirile lor adunate, ca sã facã rãzboi ce Cel ce ºade pe cal ºi cu oºtirea Lui.</p>
        <p id="Ap-19-20" n="20">ªi fiara a fost rãpusã ºi, cu ea, proorocul cel mincinos, cel ce fãcea înaintea ei semnele cu care amãgea pe cei ce au purtat semnul fiarei ºi pe cei ce s-au închinat chipului ei. Amândoi au fost aruncaþi de vii în iezerul de foc unde arde pucioasã.</p>
        <p id="Ap-19-21" n="21">Iar ceilalþi au fost uciºi cu sabia care iese din gura Celui ce ºade pe cal, ºi toate pãsãrile s-au sãturat din trupurile lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-20" type="capitol" n="20">
        <head>Balaurul este legat. Sfinþii se scoalã la împãrãþia de mii de
ani. Gog ºi Magog. Diavolul este prãbuºit. Judecata de
apoi.</head>
        <p id="Ap-20-1" n="1">ªi am vãzut un înger, pogorându-se din cer, având cheia adâncului ºi un lanþ mare în mâna lui.</p>
        <p id="Ap-20-2" n="2">ªi a prins pe balaur, ºarpele cel vechi, care este diavolul ºi satana, ºi l-a legat pe mii de ani,</p>
        <p id="Ap-20-3" n="3">ªi l-a aruncat în adânc ºi l-a închis ºi a pecetluit deasupra lui, ca sã nu mai amãgeascã neamurile, pânã ce se vor sfârºi miile de ani. Dupã aceea, trebuie sã fie dezlegat câtãva vreme.</p>
        <p id="Ap-20-4" n="4">ªi am vãzut tronuri ºi celor ce ºedeau pe ele li s-a dat sã facã judecatã. ªi am vãzut sufletele celor tãiaþi pentru mãrturia lui Iisus ºi pentru cuvântul lui Dumnezeu, care nu s-au închinat fiarei, nici chipului ei, ºi nu au primit semnul ei pe fruntea ºi pe mâna lor. ªi ei au înviat ºi au împãrãþit cu Hristos mii de ani.</p>
        <p id="Ap-20-5" n="5">Iar ceilalþi morþi nu înviazã pânã ce nu se vor sfârºi miile de ani. Aceasta este învierea cea dintâi.</p>
        <p id="Ap-20-6" n="6">Fericit ºi sfânt este cel ce are parte de învierea cea dintâi. Peste aceºtia moartea cea de a doua nu are putere, ci vor fi preoþi ai lui Dumnezeu ºi ai lui Hristos ºi vor împãrãþi cu El mii de ani.</p>
        <p id="Ap-20-7" n="7">ªi cãtre sfârºitul miilor de ani, satana va fi dezlegat din închisoarea lui,</p>
        <p id="Ap-20-8" n="8">ªi va ieºi sã amãgeascã neamurile, care sunt în cele patru unghiuri ale pãmântului, pe Gog ºi pe Magog, ºi sã le adune la rãzboi; iar numãrul lor este ca nisipul mãrii.</p>
        <p id="Ap-20-9" n="9">ªi s-au suit pe faþa pãmântului, ºi au înconjurat tabãra sfinþilor ºi cetatea cea iubitã. Dar s-a pogorât foc din cer ºi i-a mistuit.</p>
        <p id="Ap-20-10" n="10">ªi diavolul, care-i amãgise, a fost aruncat în iezerul de foc ºi de pucioasã, unde este ºi fiara ºi proorocul mincinos, ºi vor fi chinuiþi acolo, zi ºi noapte, în vecii vecilor.</p>
        <p id="Ap-20-11" n="11">ªi am vãzut, iar, un tron mare alb ºi pe Cel ce ºedea pe el, iar dinaintea feþei Lui pãmântul ºi cerul au fugit ºi loc nu s-a mai gãsit pentru ele.</p>
        <p id="Ap-20-12" n="12">ªi am vãzut pe morþi, pe cei mari ºi pe cei mici, stând înaintea tronului ºi cãrþile au fost deschise; ºi o altã carte a fost deschisã, care este cartea vieþii; ºi morþii au fost judecaþi din cele scrise în cãrþi, potrivit cu faptele lor.</p>
        <p id="Ap-20-13" n="13">ªi marea a dat pe morþii cei din ea ºi moartea ºi iadul au dat pe morþii lor, ºi judecaþi au fost, fiecare dupã faptele sale.</p>
        <p id="Ap-20-14" n="14">ªi moartea ºi iadul au fost aruncate în râul de foc. Aceasta e moartea cea de a doua: iezerul cel de foc.</p>
        <p id="Ap-20-15" n="15">Iar cine n-a fost aflat scris în cartea vieþii, a fost aruncat în iezerul de foc.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-21" type="capitol" n="21">
        <head>Cerul cel nou. Pãmântul cel nou. Noul Ierusalim. Douãsprezece
porþi ºi douãsprezece pietre de temelie. Lumina dumnezeiascã în loc
de soare.</head>
        <p id="Ap-21-1" n="1">ªi am vãzut cer nou ºi pãmânt nou. Cãci cerul cel dintâi ºi pãmântul cel dintâi au trecut; ºi marea nu mai este.</p>
        <p id="Ap-21-2" n="2">ªi am vãzut cetatea sfântã, noul Ierusalim, pogorându-se din cer de la Dumnezeu, gãtitã ca o mireasã, împodobitã pentru mirele ei.</p>
        <p id="Ap-21-3" n="3">ªi am auzit, din tron, un glas puternic care zicea: Iatã, cortul lui Dumnezeu este cu oamenii ºi El va sãlãºlui cu ei ºi ei vor fi poporul Lui ºi însuºi Dumnezeu va fi cu ei.</p>
        <p id="Ap-21-4" n="4">ªi va ºterge orice lacrimã din ochii lor ºi moarte nu va mai fi; nici plângere, nici strigãt, nici durere nu vor mai fi, cãci cele dintâi au trecut.</p>
        <p id="Ap-21-5" n="5">ªi Cel ce ºedea pe tron a grãit: Iatã, noi le facem pe toate. ªi a zis: Scrie, fiindcã aceste cuvinte sunt vrednice de crezare ºi adevãrate.</p>
        <p id="Ap-21-6" n="6">ªi iar mi-a zis: Fãcutu-s-a! Eu sunt Alfa ºi Omega, începutul ºi sfârºitul. Celui ce înseteazã îi voi da sã bea, în dar, din izvorul apei vieþii.</p>
        <p id="Ap-21-7" n="7">Cel ce va birui va moºteni acestea ºi-i voi fi lui Dumnezeu ºi el Îmi va fi Mie fiu</p>
        <p id="Ap-21-8" n="8">Iar partea celor fricoºi ºi necredincioºi ºi spurcaþi ºi ucigaºi ºi desfrânaþi ºi fermecãtori ºi închinãtori de idoli ºi a tuturor celor mincinoºi este în iezerul care arde, cu foc ºi cu pucioasã, care este moartea a doua.</p>
        <p id="Ap-21-9" n="9">ªi a venit unul din cei ºapte îngeri, care aveau cele ºapte cupe pline cu cele din urmã ºapte pedepse, ºi a grãit cãtre mine zicând: Vino sã-þi arãt pe mireasa, femeia Mielului.</p>
        <p id="Ap-21-10" n="10">ªi m-a dus pe mine, în duh, într-un munte mare ºi înalt ºi mi-a arãtat cetatea cea sfântã, Ierusalimul, pogorându-se din cer, de la Dumnezeu,</p>
        <p id="Ap-21-11" n="11">Având slava lui Dumnezeu. Lumina ei era asemenea cu cea a pietrei de mare preþ, ca piatra de iaspis, limpede cum e cristalul.</p>
        <p id="Ap-21-12" n="12">ªi avea zid mare ºi înalt ºi avea douãsprezece porþi, iar la porþi douãsprezece îngeri ºi nume scrise deasupra, care sunt numele celor douãsprezece seminþii ale fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Ap-21-13" n="13">Spre rãsãrit trei porþi ºi spre miazãnoapte trei porþi ºi spre miazãzi trei porþi ºi spre apus trei porþi.</p>
        <p id="Ap-21-14" n="14">Iar zidul cetãþii avea douãsprezece pietre de temelie ºi în ele douãsprezece nume, ale celor douãsprezece apostoli ai Mielului.</p>
        <p id="Ap-21-15" n="15">ªi cel ce vorbea cu mine avea pentru mãsurat o trestie de aur, ca sã mãsoare cetatea ºi porþile ei ºi zidul ei.</p>
        <p id="Ap-21-16" n="16">ªi cetatea este în patru colþuri ºi lungimea ei este tot atâta cât ºi lãþimea. ªi a mãsurat cetatea cu trestia: douãsprezece mii de stadii. Lungimea ºi lãrgimea ºi înãlþimea ei sunt deopotrivã.</p>
        <p id="Ap-21-17" n="17">ªi a mãsurat ºi zidul ei: o sutã patruzeci ºi patru de coþi, dupã mãsura omeneascã, care este ºi a îngerului.</p>
        <p id="Ap-21-18" n="18">ªi zidãria zidului ei este de iaspis, iar cetatea este din aur curat, ca sticla cea curatã.</p>
        <p id="Ap-21-19" n="19">Temeliile zidului cetãþii sunt împodobite cu tot felul de pietre scumpe: întâia piatrã de temelie este de iaspis, a doua din safir, a treia din halcedon, a patra de smarald,</p>
        <p id="Ap-21-20" n="20">A cincea de sardonix, a ºasea de sardiu, a ºaptea de hrisolit, a opta de beril, a noua de topaz, a zecea de hrisopras, a unsprezecea de iachint, a douãsprezecea de ametist.</p>
        <p id="Ap-21-21" n="21">Iar cele douãsprezece porþi sunt douãsprezece mãrgãritare; fiecare din porþi este dintr-un mãrgãritar. ªi piaþa cetãþii este de aur curat, ºi strãvezie ca sticla.</p>
        <p id="Ap-21-22" n="22">ªi templu n-am vãzut în ea, pentru cã Domnul Dumnezeu, Atotþiitorul, ºi Mielul este templul ei.</p>
        <p id="Ap-21-23" n="23">ªi cetatea nu are trebuinþã de soare, nici de lunã, ca sã o lumineze, cãci slava lui Dumnezeu a luminat-o ºi fãclia ei este Mielul.</p>
        <p id="Ap-21-24" n="24">ªi neamurile vor umbla în lumina ei, iar împãraþii pãmântului vor aduce la ea mãrirea lor.</p>
        <p id="Ap-21-25" n="25">ªi porþile cetãþii nu se vor mai închide ziua, cãci noaptea nu va mai fi acolo.</p>
        <p id="Ap-21-26" n="26">ªi vor aduce în ea slava ºi cinstea neamurilor.</p>
        <p id="Ap-21-27" n="27">ªi în cetate nu va intra nimic pângãrit ºi nimeni care e dedat cu spurcãciunea ºi cu minciuna, ci numai cei scriºi în Cartea vieþii Mielului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ap-22" type="capitol" n="22">
        <head>Râul ºi pomul vieþii. Fericirea veºnicã. Ioan este martorul credincios. Fãgãduinþa ºi judecata lui Dumnezeu.
	Venirea lui Hristos.</head>
        <p id="Ap-22-1" n="1">ªi mi-a arãtat, apoi, râul ºi apa vieþii, limpede cum e cristalul ºi care izvorãºte din tronul lui Dumnezeu ºi al Mielului,</p>
        <p id="Ap-22-2" n="2">ªi în mijlocul pieþei din cetate, de o parte ºi de alta a râului, creºte pomul vieþii, fãcând rod de douãsprezece ori pe an, în fiecare lunã dându-ºi rodul; ºi frunzele pomului sunt spre tãmãduirea neamurilor.</p>
        <p id="Ap-22-3" n="3">Nici un blestem nu va mai fi. ªi tronul lui Dumnezeu ºi al Mielului va fi în ea ºi slugile Lui Îi vor sluji Lui.</p>
        <p id="Ap-22-4" n="4">ªi vor vedea faþa Lui ºi numele Lui va fi pe frunþile lor.</p>
        <p id="Ap-22-5" n="5">ªi noapte nu va mai fi; ºi nu au trebuinþã de lumina lãmpii sau de lumina soarelui, pentru cã Domnul Dumnezeu le va fi lor luminã ºi vor împãrãþi în vecii vecilor.</p>
        <p id="Ap-22-6" n="6">ªi îngerul mi-a zis: Aceste cuvinte sunt vrednice de crezare ºi adevãrate ºi Domnul, Dumnezeul duhurilor proorocilor, a trimis pe îngerul Sãu sã arate robilor Sãi cele ce trebuie sã se întâmple în curând.</p>
        <p id="Ap-22-7" n="7">ªi iatã vin curând. Fericit cel ce pãzeºte cuvintele proorociei acestei cãrþi!</p>
        <p id="Ap-22-8" n="8">ªi eu, Ioan, sunt cel ce am vãzut ºi am auzit acestea, iar când am auzit ºi am vãzut, am cãzut sã mã închin înaintea picioarelor îngerului care mi-a arãtat acestea.</p>
        <p id="Ap-22-9" n="9">ªi el mi-a zis: Vezi sã nu faci aceasta! Cãci sunt împreunã-slujitor cu tine ºi cu fraþii tãi, proorocii, ºi cu cei ce pãstreazã cuvintele cãrþii acesteia. Lui Dumnezeu închinã-te!</p>
        <p id="Ap-22-10" n="10">Apoi mi-a zis: Sã nu pecetluieºti cuvintele proorociei acestei cãrþi, cãci vremea este aproape.</p>
        <p id="Ap-22-11" n="11">Cine e nedrept, sã nedreptãþeascã înainte. Cine e spurcat, sã se spurce încã. Cine este drept, sã facã dreptate mai departe. Cine este sfânt, sã se sfinþeascã încã.</p>
        <p id="Ap-22-12" n="12">Iatã, vin curând ºi plata Mea este cu Mine, ca sã dau fiecãruia, dupã cum este fapta lui.</p>
        <p id="Ap-22-13" n="13">Eu sunt Alfa ºi Omega, cel dintâi ºi cel de pe urmã, începutul ºi sfârºitul.</p>
        <p id="Ap-22-14" n="14">Fericiþi cei ce spalã veºmintele lor ca sã aibã stãpânire peste pomul vieþii ºi prin porþi sã intre în cetate!</p>
        <p id="Ap-22-15" n="15">Afarã câinii ºi vrãjitorii ºi desfrânaþii ºi ucigaºii ºi închinãtorii de idoli ºi toþi cei ce lucreazã ºi iubesc minciuna!</p>
        <p id="Ap-22-16" n="16">Eu, Iisus, am trimis pe îngerul Meu ca sã mãrturiseascã vouã acestea, cu privire la Biserici. Eu sunt rãdãcina ºi odrasla lui David, steaua care strãluceºte dimineaþa.</p>
        <p id="Ap-22-17" n="17">ªi Duhul ºi mireasa zic: Vino. ªi cel ce aude sã zicã: Vino. ªi cel însetat sã vinã, cel ce doreºte sã ia în dar apa vieþii.</p>
        <p id="Ap-22-18" n="18">ªi eu mãrturisesc oricui ascultã cuvintele proorociei acestei cãrþi: De va mai adãuga cineva ceva la ele, Dumnezeu va trimite asupra lui pedepsele ce sunt scrise în cartea aceasta;</p>
        <p id="Ap-22-19" n="19">Iar de va scoate cineva din cuvintele cãrþii acestei proorocii, Dumnezeu va scoate partea lui din pomul vieþii ºi din cetatea sfântã ºi de la cele scrise în cartea aceasta.</p>
        <p id="Ap-22-20" n="20">Cel ce mãrturiseºte acestea zice: Da, vin curând. Amin! Vino, Doamne Iisuse!</p>
        <p id="Ap-22-21" n="21">Harul Domnului Iisus Hristos, cu voi cu toþi! Amin.</p>
    </div2>
</div1>