<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Avac" type="carte">
    <head>Avacum</head>
    <div2 id="Avac-1" type="capitol" n="1">
        <head>Plângerea proorocului pentru fãrãdelegile lui Iuda. Pedeapsa lui Dumnezeu prin Caldeii nãvãlitori.</head>
        <p id="Avac-1-1" n="1">Vedenia pe care a vãzut-o Avacum proorocul.</p>
        <p id="Avac-1-2" n="2">Pânã când, Doamne, voi striga fãrã ca sã mã asculþi ºi voi ridica glasul meu cãtre Tine din pricina silniciei, fãrã ca Tu sã mã izbãveºti?</p>
        <p id="Avac-1-3" n="3">Pentru ce Tu mã laºi sã vãd nedreptatea ºi priveºti apãsarea? Prãpãdul ºi silnicia sînt în faþa mea, certuri ºi gâlcevi se iscã!</p>
        <p id="Avac-1-4" n="4">Pentru aceasta, legea nu are nici o tãrie ºi dreptatea nu se aratã niciodatã; cel nelegiuit biruie pe cel drept, iar judecata iese strâmbã.</p>
        <p id="Avac-1-5" n="5">Aruncaþi privirea printre popoare, fiþi cu bãgare de seamã ºi înspãimântaþi-vã, cãci se sãvârºeºte în vremea voastrã un lucru pe care voi nu l-aþi crede, dacã l-ar povesti cineva!</p>
        <p id="Avac-1-6" n="6">Iatã Eu stârnesc pe Caldei, neam amarnic ºi iute, care cutreierã þinuturi necuprinse, ca sã punã stãpânire pe locuinþe care nu sînt ale lui.</p>
        <p id="Avac-1-7" n="7">El este nãpraznic ºi înfricoºãtor. Puterea lui face dreptul lui, strãlucirea lui.</p>
        <p id="Avac-1-8" n="8">Mai iuþi decât leoparzii sînt caii lui ºi mai muºcãtori decât lupii de searã. Cãlãreþii lui se avântã, de departe, vin ºi zboarã, ca vulturul grãbit sã sfâºie prada.</p>
        <p id="Avac-1-9" n="9">Tot neamul acesta vine ca sã sãvârºeascã silnicie; spaima merge înaintea lui ºi robii îi adunã laolaltã ca nisipul.</p>
        <p id="Avac-1-10" n="10">El îºi bate joc de regi ºi râde de cãpetenii. El îºi bate joc de toate întãriturile, cãci ridicã în jurul lor valuri de pãmânt, ºi le cuprinde.</p>
        <p id="Avac-1-11" n="11">Pe urmã furtuna s-a întors ºi a trecut; el se face vinovat. Se încrede în tãria lui; iatã dumnezeul lui!</p>
        <p id="Avac-1-12" n="12">Nu eºti Tu, oare, din strãvechile vremuri, Domnul Dumnezeul meu, Sfântul meu? Tu, Care nu poþi muri! Tu, Doamne, ai rânduit acest popor spre dreptate ºi pe stâncã Tu l-ai întãrit, ca sã sãvârºeascã drepte rânduieli.</p>
        <p id="Avac-1-13" n="13">Ochii Tãi sînt prea curaþi ca sã vadã rãul, Tu nu poþi privi apãsarea. Pentru ce ai privi Tu, oare, pe cei vicleni ºi ai tãcea, când cel nelegiuit sfâºie pe unul mai drept decât el?</p>
        <p id="Avac-1-14" n="14">Tu socoteºti pe oameni ca pe peºtii mãrii ºi ca pe târâtoarele care n-au stãpân?</p>
        <p id="Avac-1-15" n="15">El îi scoate pe toþi cu undiþa, îi trage în mreaja sa ºi ii adunã pe toþi în nãvodul sãu. Pentru aceasta se bucurã ºi se veseleºte.</p>
        <p id="Avac-1-16" n="16">Drept aceea el aduce jertfã mrejei sale ºi tãmâieri nãvodului sãu, cãci cu ajutorul lor partea lui este grasã ºi mîncãrurile lui mai sãþioase.</p>
        <p id="Avac-1-17" n="17">Oare îºi va deºerta el într-una mreaja ºi va junghia fãrã milã popoarele?</p>
    </div2>
    <div2 id="Avac-2" type="capitol" n="2">
        <head>Vedenia proorocului despre relele viitoare ºi pedeapsa Caldeilor pentru rãtãcirile lor.</head>
        <p id="Avac-2-1" n="1">Voi sta de strajã ºi mã voi aºeza în turnul cel de veghe ca sã priveghez ºi sã vãd ce-mi va grãi mie ºi ce-mi va rãspunde la tânguirea mea.</p>
        <p id="Avac-2-2" n="2">ªi Domnul mi-a rãspuns ºi mi-a zis: "Scrie vedenia ºi o sapã cu slove pe table, ca sã se poatã citi uºor;</p>
        <p id="Avac-2-3" n="3">Cãci este o vedenie pentru un timp hotãrât; ea se va împlini la vreme ºi nu va fi vedenie mincinoasã. Dacã întârzie, aºteapt-o, cãci ea va veni sigur, fãrã greº.</p>
        <p id="Avac-2-4" n="4">Iatã cã va pieri acela al cãrui suflet nu este pe calea cea dreaptã, iar dreptul din credinþã va fi viu!</p>
        <p id="Avac-2-5" n="5">Cât de mult va fi copleºit vrãjmaºul, omul cel trufaº, ºi nu va rãmâne cu viaþã el, care þine gura lui cãscatã ca locuinþa morþilor ºi nu se saturã ca moartea; el, care adunã toate neamurile ºi cuprinde în el toate popoarele!</p>
        <p id="Avac-2-6" n="6">Oare toate aceste popoare nu vor rosti împotriva lui pilde, fabule ºi cuvinte cu tâlc? ºi vor zice: "Vai de cel ce-ºi sporeºte averea cu ceea ce nu este al lui - pânã când? - ºi se încarcã cu povara zãlogurilor luate!</p>
        <p id="Avac-2-7" n="7">Oare nu se vor scula fãrã de veste cei ce te-au împrumutat ºi nu se vor trezi oare cãlãii tãi? ªi tu vei ajunge prada lor!</p>
        <p id="Avac-2-8" n="8">ªi fiindcã tu ai prãdat popoare fãrã numãr, ºi celelalte neamuri te vor prãda pe tine, din pricina vãrsãrilor de sânge ºi a silniciilor sãvârºite împotriva þãrii, împotriva cetãþii ºi împotriva tuturor locuitorilor lor.</p>
        <p id="Avac-2-9" n="9">Vai de cei ce strâng câºtiguri nelegiuite pentru casa lor ºi îºi aºeazã sus de tot cuibul, ca sã scape din mâna nenorocirii!</p>
        <p id="Avac-2-10" n="10">Prin sfaturile tale ai hãrãzit ruºine casei tale, ai nimicit multe popoare ºi de aceea vei ispãºi cu sufletul tãu!</p>
        <p id="Avac-2-11" n="11">Cãci piatra cea din zid strigã ºi grinda din cãpriorii casei îi rãspunde.</p>
        <p id="Avac-2-12" n="12">Vai de cel ce zideºte cetatea cu vãrsãri de sânge ºi o întemeiazã pe fãrãdelegi!</p>
        <p id="Avac-2-13" n="13">Oare nu este aceasta o rânduialã de la Domnul Savaot cã popoarele se trudesc pentru foc ºi neamurile se muncesc pentru nimica toatã?</p>
        <p id="Avac-2-14" n="14">Cãci pãmântul se va umple de cunoºtinþa slavei Domnului, întocmai ca apele care acoperã sânul mãrii.</p>
        <p id="Avac-2-15" n="15">Vai de cel ce adapã pe prietenul sãu din cupa lui otrãvitã, pânã îl îmbatã, ca sã vadã goliciunea lui!</p>
        <p id="Avac-2-16" n="16">Tu te-ai sãturat de ocarã în loc de mãrire; bea ºi tu ºi te îmbatã! Atunci cupa dreptei Domnului se va întoarce împotriva ta ºi ruºinea va acoperi mãrirea ta.</p>
        <p id="Avac-2-17" n="17">Cãci silnicia împotriva Libanului te va acoperi ºi distrugerea dobitoacelor te va înfricoºa din pricina sângelui vãrsat ºi a silniciilor fãcute þãrilor ºi cetãþilor ºi tuturor locuitorilor din ele.</p>
        <p id="Avac-2-18" n="18">La ce slujeºte un chip cioplit, ca sã-l facã meºterul sãu? Un chip turnat ºi o proorocie mincinoasã, ca sã-ºi punã nãdejdea în ele cel care le face, fãurind idoli fãrã glas?</p>
        <p id="Avac-2-19" n="19">Vai de cel care zice lemnului: "Deºteaptã-te!" ºi pietrei mute: "Trezeºte-te!" Ne poate ea învãþa? Poleitã cu aur ºi cu argint, ea nu are în ea suflare de viaþã.</p>
        <p id="Avac-2-20" n="20">Dar Domnul este în templul Sãu cel sfânt; pãmântule întreg, taci înaintea Lui!</p>
    </div2>
    <div2 id="Avac-3" type="capitol" n="3">
        <head>Rugãciunea ºi cântarea proorocului Avacum pentru izbãvirea poporului.</head>
        <p id="Avac-3-1" n="1">Rugãciunea proorocului Avacum cântatã din harpe.</p>
        <p id="Avac-3-2" n="2">Doamne, auzit-am de faima Ta ºi m-am temut de punerile Tale la cale, Dumnezeule! Fã sã trãiascã, în cursul anilor, lucrarea Ta ºi, în trecerea vremii, fã-o sã fie cunoscutã! Dar, întru mânia Ta, adu-þi aminte cã eºti ºi milostiv!</p>
        <p id="Avac-3-3" n="3">Dumnezeu vine din Teman, ºi Cel Sfânt din muntele Paran! Sela (oprire) - Slava Lui acoperã cerurile ºi tot pãmântul este plin de slava Lui!</p>
        <p id="Avac-3-4" n="4">Izbucnire de luminã ca la rãsãrit de soare, raze vii din mâna Lui pornesc!... Acolo stã tainic ascunsã puterea Lui!</p>
        <p id="Avac-3-5" n="5">Înaintea Lui merge molima, iar prãpãdul vine pe urma Lui.</p>
        <p id="Avac-3-6" n="6">Se opreºte!... Zguduie pãmântul! ªi cu privirea Lui aruncã spaima printre neamuri! Munþii cei din veac se desprind din locul lor, colinele strãvechi se smeresc ºi pier sub paºii veºniciei Sale.</p>
        <p id="Avac-3-7" n="7">Am vãzut corturile lui Cuºan (Etiopia) lovite de groazã, iar colibele þãrii Madianului sînt cuprinse de cutremure.</p>
        <p id="Avac-3-8" n="8">Oare împotriva fluviilor ªi-a aprins Domnul vãpaia Sa? Sau asupra marilor râuri mânia Sa? Ori împotriva mãrii urgia Ta, când Tu încaleci caii Tãi ºi Te sui în carele Tale de biruinþã?</p>
        <p id="Avac-3-9" n="9">Arcul Tãu se încordeazã! Sãgeþile Tale sînt jurãmintele pe care le-ai rostit. Sela (Oprire). Cu ºuvoaiele Tale spinteci pãmântul!</p>
        <p id="Avac-3-10" n="10">Munþii Te-au vãzut ºi s-au cutremurat; puhoaie de apã au trecut. Adâncul ºi-a slobozit glasul sãu ºi mâinile sale în sus le ridicã.</p>
        <p id="Avac-3-11" n="11">Soarele ºi luna s-au oprit în locuinþa lor; ca sã facã luminã, sãgeþile Tale pornesc ºi fulgerele lãncilor Tale fãrã încetare scapãrã.</p>
        <p id="Avac-3-12" n="12">Cu mânie Tu pãºeºti pe pãmânt ºi întru urgie Tu calci în picioare popoarele!</p>
        <p id="Avac-3-13" n="13">Ieºit-ai ca sã zdrobeºti poporul Tãu, ca sã izbãveºti pe unsul Tãu; ai doborât acoperiºul casei celui fãrã de lege ºi temeliile ei le-ai dezvelit pânã jos la piatrã. Sela (Oprire).</p>
        <p id="Avac-3-14" n="14">Strãpuns-ai cu sãgeþile tale capul lui Faraon ºi al celor care se nãpusteau asupra mea ca sã mã sfãrâme, în strigãte de veselie, ca ºi cum porneau sã sfâºie pe cel nenorocit în adãpostul lor.</p>
        <p id="Avac-3-15" n="15">Cu caii Tãi Tu cutreieri marea, puhoiul întinselor ape.</p>
        <p id="Avac-3-16" n="16">Auzit-am de aceasta ºi lãuntrul meu s-a zbuciumat la glasul Tãu, tremurat-au buzele mele; putreziciunea a cuprins oasele mele ºi picioarele mele au ºovãit. Liniºtit voi aºtepta vremea marii îngrijorãri care va veni peste poporul care ne asupreºte!</p>
        <p id="Avac-3-17" n="17">Smochinul sã nu mai înmugureascã ºi via rod sã nu mai dea; înºelãtoare sã fie rodirea mãslinului, ºi ogoarele nimic sã nu rodeascã! Turme sã nu mai fie în þarcuri ºi vite în staule niciodatã!</p>
        <p id="Avac-3-18" n="18">Ci eu voi tresãlta de veselie în Domnul, bucura-mã-voi de Dumnezeu, Mântuitorul meu!</p>
        <p id="Avac-3-19" n="19">Domnul, Stãpânul meu, este tãria mea; El face picioarele mele ca ale cãprioarelor, pe culmi poartã paºii mei! - Mai-marelui cântãreþilor, cu cântare din harpe.</p>
    </div2>
</div1>