<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Avd" type="carte">
    <head>Avdie</head>
    <div2 id="Avd-1" type="capitol" n="1">
        <head>Pedeapsa Edomiþilor, izbãvirea lui Israel.</head>
        <p id="Avd-1-1" n="1">Vedenia lui Avdie. Aºa zice Domnul Dumnezeu despre Edom: Auzit-am o veste de la Domnul ºi un sol a fost trimis cãtre popoare: Veniþi, sã ne sculãm cu rãzboi împotriva lui!</p>
        <p id="Avd-1-2" n="2">Iatã cã mic te-am fãcut printre neamuri ºi neluat în seamã foarte!</p>
        <p id="Avd-1-3" n="3">Semeþia inimii tale te-a înºelat! El, care are sãlaº în vãgãunile stâncilor ºi odihna pe vârfuri, zice în inima sa: "Cine mã va coborî pe pãmânt?"</p>
        <p id="Avd-1-4" n="4">"Dacã te vei înãlþa ca vulturul ºi-þi vei face cuibul tãu printre stele, ºi de acolo te voi da jos", zice Domnul.</p>
        <p id="Avd-1-5" n="5">Dacã furii ar fi venit la tine, sau jefuitorii în vreme de noapte, n-ar fura ei decât atât cît le este de ajuns? Sau dacã culegãtorii ar fi venit la tine, n-ar fi lãsat pe urmã ciorchini de poamã?</p>
        <p id="Avd-1-6" n="6">Cum a fost scotocit Isav ºi cercetate cu de-amãnuntul ascunziºurile lui!</p>
        <p id="Avd-1-7" n="7">Ei te-au alungat pânã la hotare, ºi-au bãtut joc de tine toþi cei uniþi cu tine! Ei te-au înºelat, bunii tãi prieteni! Cei care mâncau pâinea ta îþi întind curse paºilor tãi ºi tu n-ai bãgat de seamã.</p>
        <p id="Avd-1-8" n="8">Oare în ziua aceea, zice Domnul, nu voi pierde pe înþelepþii Edomului ºi priceperea din muntele lui Isav?</p>
        <p id="Avd-1-9" n="9">Se vor înspãimânta vitejii tãi, Temane, ca toþi din muntele lui Isav sã piarã.</p>
        <p id="Avd-1-10" n="10">Din pricina mãcelului ºi a silniciei fratelui tãu Iacov, vei fi acoperit de ruºine ºi vei pieri de-a pururi!</p>
        <p id="Avd-1-11" n="11">În vremea când tu erai de fatã, cei strãini se fãceau stãpâni pe avuþia lui ºi cei de altã lege veneau în porþile lui ºi asupra Ierusalimului au aruncat sorþi, ºi tu erai ca unul dintre aceia!</p>
        <p id="Avd-1-12" n="12">Nu te uita la ziua fratelui tãu, a prãpãdului venit peste el! Nu te veseli de fiii lui Iuda în ziua pieirii lor! Nu grãi trufaº în vremea aceea de strâmtorare!</p>
        <p id="Avd-1-13" n="13">Nu intra pe poarta poporului Meu în ziua zbuciumãrii lui ºi nici nu te uita la nenorocirea lui în ziua când se prãpãdeºte! Nu întinde mâna ta cãtre averea lui în ziua pieirii lui ;</p>
        <p id="Avd-1-14" n="14">Nu sta la rãspântii ca sã dobori pe cei fugari ai lui ºi nu fi silnic cu cei rãmaºi în ziua cea de strâmtorare!</p>
        <p id="Avd-1-15" n="15">Cã aproape este ziua Domnului pentru toate neamurile! Cum ai fãcut aºa þi se va face; fapta se va întoarce asupra ta.</p>
        <p id="Avd-1-16" n="16">Precum aþi bãut voi pe muntele meu cel sfânt, tot aºa popoarele toate vor bea vin fãrã încetare, vor bea, se vor îmbuiba, vor fi ca ºi cum n-ar fi fost!</p>
        <p id="Avd-1-17" n="17">Ci numai în muntele Sionului va fi mântuire ºi sfânt va fi, ºi casa lui Iacov va stãpâni pe cei care au stãpânit-o.</p>
        <p id="Avd-1-18" n="18">ªi va fi casa lui Iacov foc, a lui Iosif vãpaie ºi a lui Isav paie. Ele o vor aprinde ºi mistui, ºi niciunul din casa lui Isav nu va scãpa, zice Domnul.</p>
        <p id="Avd-1-19" n="19">Cei din Negheb (Miazãzi) vor cuprinde muntele lui Isav, iar cei din câmpie, þara Filistenilor; ei vor lua în stãpânire þinutul lui Efraim ºi Samariei, ºi Veniamin va stãpâni Galaadul.</p>
        <p id="Avd-1-20" n="20">ªi cei robii din aceastã oºtire, fiii lui Israel, vor lua în stãpânire Canaanul pânã la Sarepta, ºi cei robiþi din Ierusalim care sînt la Sefarad vor stãpâni cetãþile de la miazãzi.</p>
        <p id="Avd-1-21" n="21">ªi biruitorii se vor sui în muntele Sionului ca sã judece muntele lui Isav; iar împãrãþia a Domnului va fi!</p>
    </div2>
</div1>