<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Bal" type="carte">
    <head>Istoria omorârii balaurului ºi a sfãrâmãrii lui Bel (luatã de la sfârºitul Cãrþii lui Daniel)</head>
    <div2 id="Bal-1" type="capitol" n="1">
        <head>Slujba idolilor. Moartea balaurului ºi izbãvirea lui Daniel din groapa leilor.</head>
        <p id="Bal-1-1" n="1">ªi regele Astiag s-a adãugat la pãrinþii sãi ºi a luat Cirus Persul împãrãþia lui.</p>
        <p id="Bal-1-2" n="2">ªi a vieþuit Daniel împreunã cu regele acesta ºi a întrecut cu mãrirea pe toþi prietenii lui.</p>
        <p id="Bal-1-3" n="3">ªi era un idol la Babiloneni, pe care îl chema Bel, ºi se cheltuia la el în toatã ziua fãinã de grâu douãsprezece mãsuri, patruzeci de oi ºi ºase vedre de vin.</p>
        <p id="Bal-1-4" n="4">ªi regele îl cinstea pe el ºi mergea în toate zilele de i se închina; iar Daniel se închina Dumnezeului sãu.</p>
        <p id="Bal-1-5" n="5">ªi a zis regele: Pentru ce nu te închini lui Bel?</p>
        <p id="Bal-1-6" n="6">Iar el a zis: Pentru cã nu cred in idolii fãcuþi de mâini, ci în Dumnezeul cel viu, Care a fãcut cerul ºi pãmântul ºi are stãpânire peste tot trupul.</p>
        <p id="Bal-1-7" n="7">ªi i-a zis regele: Dar nu þi se pare þie, cã Bel este dumnezeu viu? Nu vezi câte mãnâncã ºi bea în toate zilele?</p>
        <p id="Bal-1-8" n="8">ªi a zis Daniel râzând: Nu te înºela, stãpânia ta; acesta este de lut înãuntrul lui, ºi în afarã de aramã, nici nu mãnâncã ºi nici nu bea vreodatã.</p>
        <p id="Bal-1-9" n="9">ªi mâniindu-se regele, a chemat pe preoþii lui ºi le-a zis: De nu-mi veþi spune cine este cel care mãnâncã jertfa aceasta, veþi muri.</p>
        <p id="Bal-1-10" n="10">Iar de-mi veþi arãta cã Bel mãnâncã acestea, Daniel va muri, pentru cã a hulit pe Bel.</p>
        <p id="Bal-1-11" n="11">ªi a zis Daniel regelui: Aºa sã fie, dupã cuvântul tãu.</p>
        <p id="Bal-1-12" n="12">ªi erau preoþii lui Bel ºaptezeci, afarã de femei ºi de prunci.</p>
        <p id="Bal-1-13" n="13">ªi a venit regele cu Daniel în templul lui Bel.</p>
        <p id="Bal-1-14" n="14">ªi au zis preoþii lui Bel: Iatã noi ieºim afarã, iar tu, rege, pune bucatele ºi vinul ºi închide uºa ºi o pecetluieºte cu inelul tãu.</p>
        <p id="Bal-1-15" n="15">ªi dimineaþa când vei veni, de nu vei afla toate mâncate de Bel, sã murim noi sau, dimpotrivã, Daniel cel care a minþit asupra noastrã.</p>
        <p id="Bal-1-16" n="16">Iar ei ziceau aºa, pentru cã fãcuserã pe sub masã intrare ascunsã ºi printr-aceea intrau totdeauna ºi mâncau acelea.</p>
        <p id="Bal-1-17" n="17">ªi dupã ce au ieºit ei ºi regele a pus bucatele înaintea lui Bel, a poruncit Daniel slugilor sale ºi au adus cenuºã ºi au presãrat-o în tot templul, în faþa regelui.</p>
        <p id="Bal-1-18" n="18">ªi, ieºind, a închis uºa ºi au pecetluit-o cu inelul regelui ºi s-au dus;</p>
        <p id="Bal-1-19" n="19">Iar preoþii au venit noaptea, dupã obiceiul lor, ºi femeile lor ºi pruncii lor, ºi au mâncat ºi au bãut.</p>
        <p id="Bal-1-20" n="20">ªi a venit dimineaþa regele ºi Daniel împreunã cu el.</p>
        <p id="Bal-1-21" n="21">ªi a zis regele: Întregi sunt peceþile Daniele? Iar el a zis: Întregi, stãpâne.</p>
        <p id="Bal-1-22" n="22">ªi îndatã ce s-a deschis uºa, uitându-se pe masã, regele a strigat cu glas mare: Mare eºti Bel. ªi nu este la tine nici un vicleºug.</p>
        <p id="Bal-1-23" n="23">ªi a râs Daniel ºi a oprit pe rege ca sã nu intre înãuntru, ºi a zis: Vezi faþa pãmântului ºi cunoaºte ale cui sunt urmele acestea.</p>
        <p id="Bal-1-24" n="24">ªi a zis regele: Vãd cã sunt urme de bãrbaþi, de femei ºi de prunci.</p>
        <p id="Bal-1-25" n="25">ªi mâniindu-se regele, atunci a prins pe preoþi ºi pe femei ºi pe fiii lor; ºi i-au arãtat lui uºile cele ascunse prin care intrau ºi mâncau cele de pe masã.</p>
        <p id="Bal-1-26" n="26">ªi i-a omorât pe ei regele, ºi pe Bel l-a dat lui Daniel, ºi l-a stricat pe el ºi capiºtea lui.</p>
        <p id="Bal-1-27" n="27">ªi era un balaur mare într-un loc ºi-l cinsteau pe el Babilonenii.</p>
        <p id="Bal-1-28" n="28">ªi a zis regele cãtre Daniel: Oare vei zice cã ºi acesta este de aramã?</p>
        <p id="Bal-1-29" n="29">Acesta este viu ºi mãnâncã ºi bea, nu vei mai putea zice cã ºi acesta nu este dumnezeu viu; deci închinã-te lui.</p>
        <p id="Bal-1-30" n="30">ªi a zis Daniel: Domnului Dumnezeului meu mã voi închina, cã Acela este Dumnezeu viu; iar tu, o, rege, dã-mi slobozenie ºi voi omorî balaurul fãrã de sabie ºi fãrã de toiag.</p>
        <p id="Bal-1-31" n="31">ªi a zis regele: þi-l dau þie. ªi a luat Daniel rãºinã ºi seu ºi pãr ºi le-a fiert la un loc ºi a fãcut cocoloaºe ºi le-a aruncat în gura balaurului ºi, mâncând, a plesnit balaurul.</p>
        <p id="Bal-1-32" n="32">ªi a zis Daniel: Iatã închinãciunile voastre.</p>
        <p id="Bal-1-33" n="33">ªi când au auzit Babilonenii, s-au mâhnit foarte ºi s-au pornit împotriva regelui.</p>
        <p id="Bal-1-34" n="34">ªi au zis: Iudeu s-a fãcut regele; pe Bel I-a stricat, pe balaur l-a omorât ºi pe preoþi i-a tãiat.</p>
        <p id="Bal-1-35" n="35">ªi venind la rege, i-au zis: Dã-ne nouã pe Daniel;</p>
        <p id="Bal-1-36" n="36">Iar de nu, te vom ucide pe tine ºi casa ta.</p>
        <p id="Bal-1-37" n="37">ªi vãzând regele cã se pornise asupra lui foarte, ºi silit fiind, a dat lor pe Daniel.</p>
        <p id="Bal-1-38" n="38">Iar ei l-au aruncat într-o groapã cu lei, ºi a fost acolo ºase zile.</p>
        <p id="Bal-1-39" n="39">ªi erau în groapã ºapte lei, ºi le da lor pe zi douã trupuri de osândiþi ºi douã oi; iar atunci nu le-au dat lor nimic, ca sã mãnânce pe Daniel.</p>
        <p id="Bal-1-40" n="40">ªi era atunci Avacum prooroc în þara Iudeilor ºi acela fiersese fierturã, ºi a pus pâine în scafã, ºi mergea la câmp sã ducã secerãtorilor.</p>
        <p id="Bal-1-41" n="41">ªi a zis îngerul Domnului câtre Avacum: Du prânzul care-l ai, în Babilon, lui Daniel, în groapa leilor.</p>
        <p id="Bal-1-42" n="42">ªi a zis Avacum: Doamne! Babilonul nu l-am vãzut ºi groapa n-o ºtiu unde este!</p>
        <p id="Bal-1-43" n="43">ªi l-a luat îngerul Domnului de creºtet ºi, þinându-l de pãrul capului sãu, l-a pus în Babilon deasupra gropii, întru repeziciunea duhului sãu.</p>
        <p id="Bal-1-44" n="44">ªi a strigat Avacum zicând: Daniele! Daniele! Ia mâncarea pe care þi-a trimis-o þie Dumnezeu.</p>
        <p id="Bal-1-45" n="45">ªi a zis Daniel: O, Þi-ai adus aminte de mine, Dumnezeule, ºi n-ai pãrãsit pe cei care Te cautã ºi Te iubesc pe Tine!</p>
        <p id="Bal-1-46" n="46">ªi s-a sculat Daniel ºi a mâncat; iar îngerul Domnului îndatã a dus pe Avacum la locul sãu.</p>
        <p id="Bal-1-47" n="47">Iar regele a purces a ºaptea zi sã plângã pe Daniel, ºi a venit la groapã, s-a uitat înãuntru, ºi iatã Daniel ºedea.</p>
        <p id="Bal-1-48" n="48">ªi a strigat regele cu glas mare, zicând: Mare eºti, Doamne Dumnezeul lui Daniel! ªi nu este altul afarã de Tine.</p>
        <p id="Bal-1-49" n="49">ªi l-a scos pe el din groapã;</p>
        <p id="Bal-1-50" n="50">Iar pe cei care voiserã pieirea lui, i-a aruncat în groapã, ºi i-au mâncat leii dinaintea lui.</p>
    </div2>
</div1>