<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Bar" type="carte">
    <head>Cartea lui Baruh</head>
    <div2 id="Bar-1" type="capitol" n="1">
        <head>Baruh vesteºte ºi citeºte poporului din Ierusalim cartea primitã de la Evreii din Babilon care, fãcând mãrturisiri, cer rugãciuni ºi jertfe de ispãºire.</head>
        <p id="Bar-1-1" n="1">Acestea sînt cuvintele cãrþii pe care a scris-o Baruh, fiul lui Neria, fiul lui Maaseia, fiul lui Sedechia, fiul lui Asadia, fiul lui Helchie, în Babilon,</p>
        <p id="Bar-1-2" n="2">În anul al cincilea, în luna a ºaptea, în vremea în care au luat Caldeii Ierusalimul si l-au ars cu foc.</p>
        <p id="Bar-1-3" n="3">ªi a citit Baruh cuvintele cãrþii acesteia înaintea lui Iehonia, fiul lui Ioiachim, rege în Iuda, ºi înaintea a tot poporul, care venise sã audã cartea.</p>
        <p id="Bar-1-4" n="4">ªi înaintea dregãtorilor, ºi a fiilor regelui, ºi înaintea bãtrânilor ºi înaintea a tot poporul, de la cel mic pânã la cel mare, a tuturor celor ce locuiau în Babilon, pe malul râului Sud,</p>
        <p id="Bar-1-5" n="5">Care plângeau ºi posteau ºi se rugau înaintea Domnului.</p>
        <p id="Bar-1-6" n="6">ªi a adunat argint dupã cît a putut da mâna fiecãruia.</p>
        <p id="Bar-1-7" n="7">ªi a trimis în Ierusalim la Ioiachim, fiul lui Helchie, fiul lui Salom preotul, ºi la preoþi ºi la tot poporul, care s-a aflat cu el în Ierusalim,</p>
        <p id="Bar-1-8" n="8">Când a luat el vasele templului Domnului, care s-au scos din templu, sã se întoarcã în pãmântul lui Iuda în ziua a zecea a lunii Sivan, vase de argint, pe care le-a fãcut Sedechia, fiul lui Iosie, regele lui Iuda,</p>
        <p id="Bar-1-9" n="9">Dupã ce a scos Nabucodonosor, regele Babilonului, din Ierusalim ca robi, pe Iehonia cu cãpeteniile, cu fãurarii, cu dregãtorii ºi cu poporul de rând, ºi i-a dus în Babilon,</p>
        <p id="Bar-1-10" n="10">ªi a zis: Iatã am trimis la voi argint, cu care sã cumpãraþi arderi de tot ºi jertfe pentru pãcat ºi tãmâie, ºi faceþi miresme ºi aduceþi-le pe jertfelnicul Domnului Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Bar-1-11" n="11">ªi vã rugaþi pentru viaþa lui Nabucodonosor, regele Babilonului, ºi pentru viaþa lui Belºaþar, fiul lui, ca sã fie zilele lor ca zilele cerului pe pãmânt.</p>
        <p id="Bar-1-12" n="12">ªi va da Domnul putere, ºi va lumina ochii noºtri, ºi vom trãi sub umbra lui Nabucodonosor, regele Babilonului, ºi sub umbra lui Belºaþar, fiul lui, ºi vom sluji lor zile multe, ºi vom afla har înaintea lor.</p>
        <p id="Bar-1-13" n="13">ªi vã rugaþi pentru noi cãtre Domnul Dumnezeul nostru, fiindcã am pãcãtuit împotriva Domnului Dumnezeului nostru, ºi nu s-a întors mânia Domnului ºi urgia Lui de la noi pânã în ziua aceasta.</p>
        <p id="Bar-1-14" n="14">ªi veþi citi cartea aceasta, pe care am trimis-o la voi, ca sã o citiþi în templul Domnului, la sãrbãtoarea corturilor ºi în zilele de adunare la templu,</p>
        <p id="Bar-1-15" n="15">ªi veþi grãi: A Domnului Dumnezeului nostru este dreptatea, iar a noastrã, ruºinea felelor, cum se aratã în ziua aceasta omului iudeu ºi celor ce locuiesc Ierusalimul,</p>
        <p id="Bar-1-16" n="16">ªi regilor noºtri ºi mai-marilor noºtri, ºi preoþilor noºtri ºi proorocilor noºtri ºi pãrinþilor noºtri.</p>
        <p id="Bar-1-17" n="17">Cãci am pãcãtuit înaintea Domnului ºi n-am ascultat de Dânsul.</p>
        <p id="Bar-1-18" n="18">N-am ascultat glasul Domnului Dumnezeului nostru, ca sã umblãm întru poruncile Lui, pe care le-a dat înaintea feþei noastre.</p>
        <p id="Bar-1-19" n="19">Din ziua în care a scos Domnul pe pãrinþii noºtri din pãmântul Egiptului ºi pânã în ziua aceasta, am fost neascultãtori de Domnul Dumnezeul nostru ºi ne-am lenevit, ca sã nu auzim glasul Lui.</p>
        <p id="Bar-1-20" n="20">ªi s-au lipit de noi rãutãþile ºi blestemul pe care le-a poruncit Domnul slujitorului Sãu Moise, în ziua în care a scos pe pãrinþii noºtri din þara Egiptului, ca sã ne dea nouã pãmânt în care curge lapte ºi miere, precum este în ziua aceasta.</p>
        <p id="Bar-1-21" n="21">ªi n-am ascultat glasul Domnului Dumnezeului nostru dupã toate cuvintele proorocilor, pe care i-a trimis la noi.</p>
        <p id="Bar-1-22" n="22">ªi am mers fiecare întru cugetul inimii sale celei rele, pentru a lucra dumnezeilor strãini ºi a face rele înaintea ochilor Domnului Dumnezeului nostru.</p>
    </div2>
    <div2 id="Bar-2" type="capitol" n="2">
        <head>Evreii în robie mãrturisesc cã pentru pãcatele lor li s-au întâmplat relele ºi cer milã de la Dumnezeu.</head>
        <p id="Bar-2-1" n="1">ªi a împlinit Domnul cuvântul Sãu, pe care l-a rostit împotriva noastrã ºi a judecãtorilor noºtri, care au judecat pe Israel ºi împotriva regilor noºtri ºi a conducãtorilor noºtri ºi împotriva oamenilor din Israel ºi din Iuda,</p>
        <p id="Bar-2-2" n="2">Ca sã aducã asupra noastrã greutãþi mari, care nu s-au fãcut sub tot cerul, aºa cum a fãcut în Ierusalim, dupã cele ce sînt scrise în legea lui Moise,</p>
        <p id="Bar-2-3" n="3">Ca sã mãnânce omul cãrnurile fiului sãu ºi cãrnurile fiicei sale.</p>
        <p id="Bar-2-4" n="4">ªi i-a dat supuºi tuturor regilor celor dimprejurul nostru spre ocarã ºi spre pustiire, printre popoarele dimprejur, la care i-a risipit Domnul.</p>
        <p id="Bar-2-5" n="5">ªi în loc sã fie stãpâni, ei au fost supuºi, pentru cã am pãcãtuit înaintea Domnului Dumnezeului nostru, neascultând glasul Lui.</p>
        <p id="Bar-2-6" n="6">Domnului Dumnezeului nostru, dreptatea; iar nouã ºi pãrinþilor noºtri, ruºinea feþelor, cum este în ziua aceasta.</p>
        <p id="Bar-2-7" n="7">Toate relele, pe care le-a rostit Domnul împotriva noastrã, acestea au venit peste noi.</p>
        <p id="Bar-2-8" n="8">ªi nu ne-am rugat feþei Domnului ca sã se întoarcã fiecare de la cugetele inimii sale celei rele.</p>
        <p id="Bar-2-9" n="9">ªi a privegheat Domnul asupra celor rãi ºi i-a adus Domnul peste noi, cã drept este Domnul în toate lucrurile Sale, pe care ni le-a poruncit.</p>
        <p id="Bar-2-10" n="10">ªi n-am ascultat glasul Lui, ca sã umblãm dupã poruncile Domnului, pe care le-a dat înaintea feþei noastre.</p>
        <p id="Bar-2-11" n="11">ªi acum, Doamne Dumnezeul lui Israel, Cel ce ai scos pe poporul Tãu din pãmântul Egiptului cu mânã tare ºi cu braþ înalt, cu semne ºi cu minuni ºi cu putere mare, ºi þi-ai fãcut nume mare pânã în ziua de azi,</p>
        <p id="Bar-2-12" n="12">Am pãcãtuit, am fost nelegiuiþi, am fost nedrepþi, Doamne Dumnezeul nostru, în toate poruncile Tale;</p>
        <p id="Bar-2-13" n="13">Întoarcã-se mânia Ta de la noi, cã am rãmas puþini între neamuri, unde ne-ai risipit.</p>
        <p id="Bar-2-14" n="14">Ascultã, Doamne, rugãciunea noastrã ºi cererea noastrã ºi ne scoate pentru Tine ºi ne dã har înaintea feþei celor ce ne-au înstrãinat.</p>
        <p id="Bar-2-15" n="15">Ca sã cunoascã tot pãmântul cã Tu eºti Domnul Dumnezeul nostru, cã numele Tãu s-a chemat peste Israel ºi peste neamul lui.</p>
        <p id="Bar-2-16" n="16">Doamne, cautã din locaºul Tãu cel sfânt ºi ia aminte spre noi; pleacã Doamne, urechea Ta ºi auzi,</p>
        <p id="Bar-2-17" n="17">ªi deschide ochii Tãi, Doamne, ºi vezi cã nu cei morþi care sînt în locuinþa morþilor, de la care s-a luat duhul din cele dinãuntru ale lor, vor da slavã ºi dreptate Domnului,</p>
        <p id="Bar-2-18" n="18">Ci sufletul cel mâhnit peste mãsurã, cel ce merge gârbovit ºi fãrã putere, ochii cei slãbiþi ºi sufletul cel flãmând îþi vor da slavã ºi dreptate, Doamne.</p>
        <p id="Bar-2-19" n="19">Cã nu pentru dreptãþile pãrinþilor noºtri ºi ale regilor noºtri cerem mila cãtre noi înaintea feþei Tale, Doamne Dumnezeul nostru;</p>
        <p id="Bar-2-20" n="20">Ci pentru cã ai slobozit mânia ºi iuþimea Ta peste noi, precum ai grãit prin glasul slugilor Tale, proorocilor, zicând:</p>
        <p id="Bar-2-21" n="21">Aºa zice Domnul: Plecaþi sub jug umãrul vostru ºi lucraþi regelui. Babilonului, ca astfel sã locuiþi în pãmântul pe care l-am dat pãrinþilor voºtri.</p>
        <p id="Bar-2-22" n="22">ªi de nu veþi asculta glasul Domnului, ca sã lucraþi regelui Babilonului,</p>
        <p id="Bar-2-23" n="23">Voi face sã amuþeascã, din cetãþile lui Iuda ºi din preajma Ierusalimului, glasul bucuriei ºi glasul miresei ºi tot pãmântul va ajunge o paraginã, fãrã locuitori.</p>
        <p id="Bar-2-24" n="24">ªi noi n-am ascultat glasul Tãu, ca sã lucrãm regelui Babilonului ºi ai întãrit cuvintele Tale pe care le-ai grãit prin glasul slugilor Tale, proorocii, cã vor scoate oasele regilor ºi oasele pãrinþilor noºtri din locul lor.</p>
        <p id="Bar-2-25" n="25">ªi iatã sînt lepãdate la cãldura zilei ºi la îngheþul nopþii, iar pãrinþii noºtri au murit în suferinþe grele, în foamete ºi în sabie ºi în robie.</p>
        <p id="Bar-2-26" n="26">ªi ai adus templul, în care s-a chemat numele Tãu, la starea în care este în ziua aceasta, pentru rãutatea casei lui Israel ºi a casei lui Iuda.</p>
        <p id="Bar-2-27" n="27">ªi ai fãcut cu noi, Doamne Dumnezeul nostru, dupã toatã bunãtatea Ta ºi dupã toatã îndurarea Ta cea mare,</p>
        <p id="Bar-2-28" n="28">Cum ai grãit prin glasul slujitorului Tãu Moise în ziua în care i-ai poruncit sã scrie legea Ta înaintea fiilor lui Israel zicând:</p>
        <p id="Bar-2-29" n="29">"De nu veþi asculta glasul Meu cu adevãrat, acest neam mare ºi mult se va întoarce micºorat la neamurile întru care îi voi risipi.</p>
        <p id="Bar-2-30" n="30">Cã am cunoscut cã nu Mã vor asculta, cã este popor tare la cerbice, ci se vor întoarce în inima lor în pãmântul înstrãinãrii lor.</p>
        <p id="Bar-2-31" n="31">ªi vor cunoaºte cã Eu sînt Domnul Dumnezeul lor; ºi le voi da inimã ºi urechi de auzit;</p>
        <p id="Bar-2-32" n="32">ªi Mã vor lãuda în pãmântul înstrãinãrii lor ºi vor pomeni numele Meu.</p>
        <p id="Bar-2-33" n="33">ªi se vor întoarce de la cerbicia lor cea tare ºi de la lucrurile lor cele rele, cã îºi vor aduce aminte de calea pãrinþilor lor, care au pãcãtuit înaintea Domnului.</p>
        <p id="Bar-2-34" n="34">ªi ii voi întoarce în pãmântul despre care M-am jurat pãrinþilor lor, lui Avraam ºi lui Isaac ºi lui Iacov, ºi-l vor stãpâni, ºi îi voi înmulþi, ºi nu se vor împuþina.</p>
        <p id="Bar-2-35" n="35">ªi le voi întãri veºnicã legãturã ca sã le fiu Dumnezeu si ei Îmi vor fi popor ºi nu voi mai miºca pe poporul Meu Israel din þara pe care le-am dat-o".</p>
    </div2>
    <div2 id="Bar-3" type="capitol" n="3">
        <head>Israel robit pentru pãrãsirea înþelepciunii lui Dumnezeu. Proorocie despre Mesia.</head>
        <p id="Bar-3-1" n="1">Doamne atotþiitorule, Dumnezeul lui Israel, sufletul cel strâmtorat ºi duhul cel necãjit strigã cãtre Tine.</p>
        <p id="Bar-3-2" n="2">Ascultã, Doamne, ºi ne miluieºte, cã am pãcãtuit înaintea Ta.</p>
        <p id="Bar-3-3" n="3">Tu domneºti în veci, iar noi pierim fãrã încetare.</p>
        <p id="Bar-3-4" n="4">Doamne atotþiitorule, Dumnezeul lui Israel, auzi rugãciunea celor ce au murit ai lui Israel, ºi a fiilor celor care au pãcãtuit înaintea Ta, care n-au ascultat glasul Tãu, Dumnezeul lor, ºi s-au lipit de noi relele.</p>
        <p id="Bar-3-5" n="5">Nu-þi aduce aminte de nedreptãþile pãrinþilor noºtri, ci adu-þi aminte de mâna Ta ºi de numele Tãu în vremea aceasta.</p>
        <p id="Bar-3-6" n="6">Cã Tu eºti Domnul Dumnezeul nostru, ºi Te vom lãuda pe Tine, Doamne,</p>
        <p id="Bar-3-7" n="7">Cã pentru aceea ai dat frica Ta în inimile noastre, ca sã chemãm numele Tãu ºi sã Te lãudãm întru înstrãinarea noastrã cã am abãtut de la inima noastrã toatã nedreptatea pãrinþilor noºtri, care au pãcãtuit înaintea Ta.</p>
        <p id="Bar-3-8" n="8">Iatã noi astãzi suntem încã întru înstrãinarea noastrã, unde ne-ai risipit spre ocarã ºi spre blestem, ºi spre pedeapsã cuvenitã tuturor nedreptãþilor pãrinþilor noºtri, care s-au depãrtat de la Domnul Dumnezeul lor.</p>
        <p id="Bar-3-9" n="9">Auzi, Israele, poruncile vieþii ºi ia în urechi a cunoaºte înþelepciunea.</p>
        <p id="Bar-3-10" n="10">Ce este, Israele, cã eºti în pãmântul vrãjmaºilor? Te-ai învechit în pãmânt strãin.</p>
        <p id="Bar-3-11" n="11">Te-ai pângãrit împreunã cu cei morþi, te-ai socotit cu cei ce se coboarã în locuinþa morþilor.</p>
        <p id="Bar-3-12" n="12">Pãrãsit-ai izvorul înþelepciunii.</p>
        <p id="Bar-3-13" n="13">În calea lui Dumnezeu de ai fi umblat, ai fi locuit cu pace în veci.</p>
        <p id="Bar-3-14" n="14">Învaþã unde este înþelepciunea, unde este tãria, unde este puterea înþelegerii, pentru a cunoaºte de asemenea, unde este lungimea zilelor ºi viaþa, unde este lumina ochilor ºi pacea!</p>
        <p id="Bar-3-15" n="15">Cine a aflat locul ei ºi cine a intrat în vistieriile ei?</p>
        <p id="Bar-3-16" n="16">Unde sînt cãpeteniile neamurilor ºi cei ce stãpânesc fiarele pãmântului?</p>
        <p id="Bar-3-17" n="17">Cei ce cu pãsãrile cerului se joacã ºi strâng argint ºi aur, în care nãdãjduiesc oamenii ºi a cãror avere era fãrã sfârºit?</p>
        <p id="Bar-3-18" n="18">Cei ce lucrau argintul ºi se strãduiau ca lucrãrile lor sã fie neîntrecute?</p>
        <p id="Bar-3-19" n="19">S-au stins ºi în locuinþa morþilor coborând, alþii s-au sculat în locul lor.</p>
        <p id="Bar-3-20" n="20">Cei mai tineri au vãzut luminã ºi au locuit pe pãmânt, ºi calea ºtiinþei n-au cunoscut.</p>
        <p id="Bar-3-21" n="21">Nici n-au înþeles cãrãrile ei, nici nu s-au þinut de ea; fiii lor s-au îndepãrtat de la calea lor.</p>
        <p id="Bar-3-22" n="22">Nici nu s-a auzit de ea în Canaan, nici nu s-a vãzut în Teman.</p>
        <p id="Bar-3-23" n="23">Nici fiii Agarei, cei ce cautã înþelepciunea cea de pe pãmânt, nici neguþãtorii Madianului ºi ai Temanului ºi povestitorii de pilde, ºi cei ce cautã priceperea n-au cunoscut calea înþelepciunii, nici nu ºi-au adus aminte de cãrãrile ei.</p>
        <p id="Bar-3-24" n="24">O, Israele! Cât este de mare templul lui Dumnezeu ºi cît de întins locul stãpânirii Lui!</p>
        <p id="Bar-3-25" n="25">Mare este ºi n-are sfârºit, înalt ºi nemãsurat!</p>
        <p id="Bar-3-26" n="26">Acolo au fost uriaºii cei vestiþi, înalþi la staturã ºi iscusiþi în rãzboi.</p>
        <p id="Bar-3-27" n="27">Nu pe aceºtia i-a ales Dumnezeu, nici calea ºtiinþei nu le-a dat;</p>
        <p id="Bar-3-28" n="28">Pierit-au pentru cã n-au avut înþelepciune; pierit-au prin nebunia lor.</p>
        <p id="Bar-3-29" n="29">Cine s-a suit în cer ºi a luat înþelepciunea ºi a coborât-o din nori?</p>
        <p id="Bar-3-30" n="30">Cine a trecut marea ca s-o descopere ºi s-o cumpere în schimbul aurului curat?</p>
        <p id="Bar-3-31" n="31">Nu este nimeni care sã ºtie calea ei sau sã cuprindã cãrarea ei;</p>
        <p id="Bar-3-32" n="32">Ci Cel care ºtie toate o ºtie pe ea ºi o aflã cu înþelepciunea Lui, El Care a zidit pãmântul pentru veºnicie ºi 1-a umplut de dobitoace.</p>
        <p id="Bar-3-33" n="33">El Care trimite lumina ºi merge ºi o cheamã pe ea, ºi ea Îl ascultã cu cutremur.</p>
        <p id="Bar-3-34" n="34">Din pricina Cãruia stelele strãlucesc la locul lor ºi se veselesc.</p>
        <p id="Bar-3-35" n="35">Chematu-le-a, ºi ele au rãspuns: "Iatã-ne!" Ele strãlucesc cu bucurie pentru Cel care le-a fãcut.</p>
        <p id="Bar-3-36" n="36">Acesta este Dumnezeul nostru, ºi nimeni altul nu este asemenea Lui.</p>
        <p id="Bar-3-37" n="37">Aflat-a toatã calea ºtiinþei ºi a dat-o lui Iacob, sluga Sa, ºi lui Israel, cel iubit de Dânsul.</p>
        <p id="Bar-3-38" n="38">Dupã aceasta pe pãmânt S-a arãtat ºi cu oamenii împreunã a locuit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Bar-4" type="capitol" n="4">
        <head>Ierusalimul deplânge pustiirea sa. Îndemn spre rãbdare. Proorocie despre mântuire.</head>
        <p id="Bar-4-1" n="1">Aceasta este cartea poruncilor lui Dumnezeu ºi legea care dãinuieºte în veac; toþi cei ce o þin vor trãi, iar cei ce au pãrãsit-o vor pieri.</p>
        <p id="Bar-4-2" n="2">Întoarce-te, Iacove, ºi te teme de ea, umblã prin strãlucire în preajma luminii ei.</p>
        <p id="Bar-4-3" n="3">Nu da altuia mãrirea ta ºi cele de folos þie, celui de alt neam.</p>
        <p id="Bar-4-4" n="4">Fericiþi suntem, Israele, cã cele ce Îi plac lui Dumnezeu ni s-au arãtat.</p>
        <p id="Bar-4-5" n="5">Îndrãzneºte, poporul meu, pomenirea lui Israel.</p>
        <p id="Bar-4-6" n="6">Vândutu-v-aþi neamurilor nu spre pieire, ci, pentru cã aþi mâniat pe Dumnezeu, v-aþi dat vrãjmaºilor.</p>
        <p id="Bar-4-7" n="7">Pentru cã aþi întãrâtat pe Cel care v-a fãcut, jertfind demonilor, ºi nu lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Bar-4-8" n="8">ªi aþi uitat pe Cel care v-a zidit, pe Dumnezeul cel Veºnic, ºi aþi întristat Ierusalimul care v-a hrãnit.</p>
        <p id="Bar-4-9" n="9">Vãzut-a el mânia care v-a venit de la Dumnezeu ºi a zis: Auziþi, vecinele Sionului, Dumnezeu mi-a adus întristare mare,</p>
        <p id="Bar-4-10" n="10">Cã am vãzut robirea fiilor mei ºi a fiicelor mele pe care le-a adus lor Cel Veºnic.</p>
        <p id="Bar-4-11" n="11">Cã i-am hrãnit cu bucurie ºi i-am slobozit cu plângere ºi cu jale.</p>
        <p id="Bar-4-12" n="12">Nimeni sã nu se bucure de mine, care sînt vãduvã ºi pãrãsitã de mulþi; am fost pustiitã pentru pãcatele copiilor mei, abãtuþi de la legea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Bar-4-13" n="13">ªi judecãþile Lui nu le-au cunoscut, nici n-au umblat în cãile poruncilor lui Dumnezeu, nici pe cãrãrile învãþãturii în dreptatea Lui n-au mers.</p>
        <p id="Bar-4-14" n="14">Veniþi, vecinele Sionului, ºi vã aduceþi aminte de robirea fiilor ºi a fiicelor mele, pe care le-a adus-o Cel Veºnic.</p>
        <p id="Bar-4-15" n="15">Cã a adus peste ei neam de departe, neam fãrã de ruºine ºi de altã limbã.</p>
        <p id="Bar-4-16" n="16">Cã nu s-au ruºinat de cel bãtrân, nici nu le-a fost milã de prunc ºi au luat pe cei iubiþi ai vãduvei, ºi pe mine m-au lãsat singurã, fãrã de fiice.</p>
        <p id="Bar-4-17" n="17">ªi eu cu ce v-aº putea ajuta?</p>
        <p id="Bar-4-18" n="18">Cã Cel care v-a adus relele vã va scoate din mâna vrãjmaºilor voºtri.</p>
        <p id="Bar-4-19" n="19">Duceþi-vã, fiilor, duceþi-vã, cã eu am rãmas pustie.</p>
        <p id="Bar-4-20" n="20">Dezbrãcatu-m-am de veºmântul pãcii ºi m-am îmbrãcat cu sacul rugãciunii mele, ºi voi striga cãtre Cel Veºnic în zilele mele:</p>
        <p id="Bar-4-21" n="21">Îndrãzniþi, fiilor, strigaþi cãtre Dumnezeu ºi El vã va scoate din silnica robie ºi din mâna vrãjmaºilor.</p>
        <p id="Bar-4-22" n="22">Cã eu de la Cel Veºnic am nãdãjduit izbãvirea voastrã ºi mi-a venit bucurie de la Cel Sfânt, pentru milostenia care va veni vouã degrab de la El.</p>
        <p id="Bar-4-23" n="23">Cã v-am trimis cu plângere ºi cu jale, ºi vã va întoarce cãtre mine Dumnezeu, cu bucurie ºi veselie în veac.</p>
        <p id="Bar-4-24" n="24">Cã precum au vãzut acum vecinele Sionului robirea voastrã, aºa vor vedea curând izbãvirea voastrã de la Dumnezeul vostru, care va veni vouã cu slavã mare ºi cu strãlucirea Celui Veºnic.</p>
        <p id="Bar-4-25" n="25">Fiilor! Îndelung rãbdaþi mânia care v-a venit de la Dumnezeu. Vrãjmaºul te-a prigonit, dar vei vedea în curând pieirea lui ºi pe grumajii lui vei pune piciorul tãu.</p>
        <p id="Bar-4-26" n="26">Copiii mei cei rãsfãþaþi au mers pe cãi aspre, au fost ridicaþi ca o turmã prãdatã de vrãjmaº.</p>
        <p id="Bar-4-27" n="27">Îndrãzniþi, fiilor, ºi strigaþi cãtre Dumnezeu, cã Cel care v-a adus încercarea Îºi va aduce aminte de voi.</p>
        <p id="Bar-4-28" n="28">Cã precum a fost cugetul vostru, ca sã vã abateþi de la Dumnezeu, întoarceþi-vã ºi cãutaþi-L de zece ori mai puternic.</p>
        <p id="Bar-4-29" n="29">Cã Acel Care v-a adus aceste nenorociri vã va aduce veºnicã veselie odatã cu mântuirea voastrã.</p>
        <p id="Bar-4-30" n="30">Îndrãzneºte, Ierusalime, te va mângâia Cel care þi-a dat un nume!</p>
        <p id="Bar-4-31" n="31">Vai de cei ce þi-au fãcut mult rãu ºi s-au bucurat de cãderea ta!</p>
        <p id="Bar-4-32" n="32">Vai cetãþilor ai cãror robi au fost copiii tãi! Vai celei care a primit pe fiii tãi!</p>
        <p id="Bar-4-33" n="33">Cã precum ea s-a bucurat de cãderea ta ºi a fost fericitã de ruina ta, aºa se va mâhni pentru pustiirea sa.</p>
        <p id="Bar-4-34" n="34">ªi voi lua de la ea bucuria ei de cetate cu popor mult ºi semeþia ei va fi spre plângere.</p>
        <p id="Bar-4-35" n="35">Cã un foc va veni peste ea de la Cel Veºnic, pentru zile îndelungate, ºi va fi locuitã de demoni multã vreme.</p>
        <p id="Bar-4-36" n="36">Priveºte cãtre rãsãrit, Ierusalime, ºi vezi bucuria care-þi vine de la Dumnezeu.</p>
        <p id="Bar-4-37" n="37">Iatã vin fiii tãi, pe care i-ai trimis, vin de la rãsãrit pânã la apus, adunaþi prin cuvântul Celui Sfânt, bucurându-se de slava lui Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Bar-5" type="capitol" n="5">
        <head>Chemarea Ierusalimului spre bucurie pentru întoarcerea fiilor sãi cu mãrire.</head>
        <p id="Bar-5-1" n="1">Dezbracã-te, Ierusalime, de haina întristãrii ºi a suferinþei tale ºi îmbracã-te pentru totdeauna cu podoaba slavei lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Bar-5-2" n="2">Îmbracã veºmântul dreptãþii celei de la Dumnezeu, pune cununa slavei Celui Veºnic pe capul tãu,</p>
        <p id="Bar-5-3" n="3">Pentru cã Dumnezeu va arãta tuturor celor de sub cer strãlucirea ta.</p>
        <p id="Bar-5-4" n="4">Cã se va chema numele tãu de la Dumnezeu pentru totdeauna: "Pacea dreptãþii" ºi "Strãlucirea evlaviei".</p>
        <p id="Bar-5-5" n="5">Ridicã-te, Ierusalime, þine-te la înãlþime ºi priveºte spre rãsãrit, vezi pe fiii tãi adunaþi de la apus la rãsãrit, prin cuvântul Celui Sfânt, bucurându-se cã ªi-a adus aminte de ei.</p>
        <p id="Bar-5-6" n="6">Cãci ei te pãrãsiserã mergând pe jos, sub pazã de vrãjmaºi, dar Dumnezeu þi-i va aduce purtaþi întru mãrire ca pe fiii de rege.</p>
        <p id="Bar-5-7" n="7">Cã a rânduit Dumnezeu sã supunã tot muntele înalt ºi stâncile cele veºnice, iar vãile sã se umple, sã fie pãmântul neted, ca sã umble Israel fãrã fricã sub slava lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Bar-5-8" n="8">ªi vor face umbrã lui Israel pãdurile ºi tot lemnul bine mirositor, la porunca lui Dumnezeu;</p>
        <p id="Bar-5-9" n="9">Pentru cã va cãlãuzi Dumnezeu pe Israel cu veselie la lumina slavei Sale, dându-le ca pazã îndurarea ºi dreptatea Sa.</p>
    </div2>
</div1>