<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<div1 id="Cant" type="carte">
    <head>Cântarea Cântãrilor</head>
    <div2 id="Cant-1" type="capitol" n="1">
        <head>Iubirea între mire ºi mireasã.</head>
        <p id="Cant-1-1" n="1">Sãrutã-mã cu sãrutãrile gurii tale, cã sãrutãrile tale sunt mai bune ca vinul.</p>
        <p id="Cant-1-2" n="2">Miresmele tale sunt balsam mirositor, mir vãrsat este numele tãu; de aceea fecioarele te iubesc.</p>
        <p id="Cant-1-3" n="3">Rãpeºte-mã, ia-mã cu tine! Hai sã fugim! - Regele m-a dus în cãmãrile sale: ne vom veseli ºi ne vom bucura de tine. Îþi vom preamãri dragostea mai mult decât vinul. Cine te iubeºte, dupã dreptate te iubeºte!</p>
        <p id="Cant-1-4" n="4">Neagrã sunt, fete din Ierusalim, dar frumoasã, ca sãlaºurile lui Chedar, ca ºi corturile lui Solomon.</p>
        <p id="Cant-1-5" n="5">Nu vã uitaþi cã sunt negricioasã cã doar soarele m-a ars. Fiii maicii mele s-au mâniat, trimisu-m-au sã le pãzesc viile, dar via mea nu mi-am pãzit-o!</p>
        <p id="Cant-1-6" n="6">Spune-mi dar, iubitul meu, unde-þi paºti tu oile? Unde poposeºti tu la amiazã? De ce oare sã rãtãcesc zadarnic pe la turmele tovarãºilor tãi?</p>
        <p id="Cant-1-7" n="7">Dacã nu ºtii unde, tu cea mai frumoasã între femei, þine atunci mereu urmele oilor, paºte-ti mieii în preajma colibelor, iezii în preajma ciobanilor!</p>
        <p id="Cant-1-8" n="8">Cu un telegar înhãmat la carul lui Faraon te aseamãn eu, draga mea!</p>
        <p id="Cant-1-9" n="9">Frumoºi se vãd obrajii tãi, aºezaþi intre cercei ºi gâtul tãu împodobit cu ºire de mãrgãritare.</p>
        <p id="Cant-1-10" n="10">Fãuri-vom pentru tine lãnþiºoare aurite, cu picãturi ºi crestãturi de argint.</p>
        <p id="Cant-1-11" n="11">Cât regele a stat la masã, nardul meu a revãrsat mireasmã.</p>
        <p id="Cant-1-12" n="12">Periniþã de mirt este iubitul meu, care se ascunde între sânii mei.</p>
        <p id="Cant-1-13" n="13">Iubitul meu e ciorchinele de ienupãr, din Enghedi, de la vii cules.</p>
        <p id="Cant-1-14" n="14">Cât de frumoasã eºti tu, draga mea! Cât de frumoasã eºti! Ochi de porumbiþã sunt ochii tãi.</p>
        <p id="Cant-1-15" n="15">Cât de frumos eºti dragul meu! ªi cît de drãgãlaº eºti tu! Pajiºtea de iarbã verde ne este al nostru pat.</p>
        <p id="Cant-1-16" n="16">Cedrii ne sunt acoperiº sãlãºluirii ºi adãpost ne sunt chiparoºii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cant-2" type="capitol" n="2">
        <head>Mirele laudã frumuseþea miresei.</head>
        <p id="Cant-2-1" n="1">Eu sunt narcisul din câmpie, sunt crinul de prin vâlcele.</p>
        <p id="Cant-2-2" n="2">Cum este crinul între spini, aºa este draga mea între fete.</p>
        <p id="Cant-2-3" n="3">Cum este mãrul intre copaci, aºa este dragul meu printre flãcãi. Sã stau la umbra mãrului îmi place, dulce este rodul lui în gura mea!</p>
        <p id="Cant-2-4" n="4">El m-a dus în casa de ospãþ ºi sus drept steag era iubirea.</p>
        <p id="Cant-2-5" n="5">Întãriþi-mã cu vin, cu mere rãcoriþi-mã, cã sunt bolnavã de iubire.</p>
        <p id="Cant-2-6" n="6">Stânga sa este sub cap la mine ºi cu dreapta lui mã cuprinde.</p>
        <p id="Cant-2-7" n="7">Vã jur, fete din Ierusalim, pe cerboaice, pe gazelele din câmp, nu treziþi pe draga mea; pânã nu-i va fi ei voia!</p>
        <p id="Cant-2-8" n="8">Auzi glasul celui drag! Iatã-l vine, sãltând peste coline, trecând din munte-n munte.</p>
        <p id="Cant-2-9" n="9">Ca o gazelã e iubitul meu sau e ca un pui de cerb; iatã-l la noi pe prispã, iatã-l priveºte pe fereastrã, printre gratii iatã-l se uitã.</p>
        <p id="Cant-2-10" n="10">ªi începe sã-mi vorbeascã: Scoalã, draga mea, ºi vino!</p>
        <p id="Cant-2-11" n="11">Iarna a trecut, ploaia a încetat.</p>
        <p id="Cant-2-12" n="12">Flori pe câmp s-au arãtat ºi a sosit vremea cântãrii, în þarinã glas de turturea se aude.</p>
        <p id="Cant-2-13" n="13">Smochinii îºi dezvelesc mugurii ºi florile de vie vãzduhul parfumeazã. Scoalã, draga mea, ºi vino!</p>
        <p id="Cant-2-14" n="14">Porumbiþa mea, ce-n crãpãturi de stâncã, la loc prãpãstios te-ascunzi, aratã-þi faþa ta! Lasã-mã sã-þi aud glasul! Cã glasul tãu e dulce ºi faþa ta plãcutã.</p>
        <p id="Cant-2-15" n="15">Prindeþi vulpile, prindeþi puii lor, ele ne stricã viile, cã via noastrã e acum în floare.</p>
        <p id="Cant-2-16" n="16">Iubitul meu este al meu ºi eu sunt a lui. El printre crini îºi paºte mieii.</p>
        <p id="Cant-2-17" n="17">Pânã nu se rãcoreºte ziua, pânã nu se-ntinde umbra serii, vino, dragul meu, sãltând ca o cãprioarã, ca un pui de cerb, peste munþii ce ne despart.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cant-3" type="capitol" n="3">
        <head>Mireasa aratã iubirea sa cãtre mire.</head>
        <p id="Cant-3-1" n="1">Noaptea-n pat l-am cãutat pe dragul sufletului meu, l-am cãutat, dar, iatã, nu l-am mai aflat.</p>
        <p id="Cant-3-2" n="2">Scula-mã-voi, mi-am zis, ºi-n târg voi alerga, pe uliþe, prin pieþe, amãnunþit voi cãuta pe dragul sufletului meu. L-am cãutat, nu l-am mai aflat.</p>
        <p id="Cant-3-3" n="3">Întâlnitu-m-am cu paznicii, cei ce târgul strãjuiesc; "N-aþi vãzut, zic eu, pe dragul sufletului meu?"</p>
        <p id="Cant-3-4" n="4">Dar abia m-am despãrþit de ei ºi iatã, eu l-am gãsit, pe cel iubit; apucatu-l-am atunci ºi nu l-am mai lãsat, pânã nu l-am dus la mama mea, pânã nu l-am dus în casa ei.</p>
        <p id="Cant-3-5" n="5">Vã jur, fete din Ierusalim, pe cerboaice, pe gazelele din câmp, nu treziþi pe draga mea, pânã nu-i va fi ei voia!</p>
        <p id="Cant-3-6" n="6">Cine este aceea care se ridicã din pustiu, ca un stâlp de fum, par-c-ar arde smirnã ºi tãmâie, par-c-ar arde miresme iscusit gãtite?</p>
        <p id="Cant-3-7" n="7">Iat-o, este ea, lectica lui Solomon, înconjuratã de ºaizeci de voinici, viteji falnici din Israel.</p>
        <p id="Cant-3-8" n="8">Toþi sunt înarmaþi, la rãzboi deprinºi. Fiecare poartã sabie la ºold, pentru orice întâmplare ºi fricã de noapte.</p>
        <p id="Cant-3-9" n="9">Regele Solomon ºi-a fãcut tron de nuntã din lemn de cedru din Liban.</p>
        <p id="Cant-3-10" n="10">Stâlpii lui sunt de argint, pereþii de aur curat, patul e de purpurã, iar acoperiºul este de scumpe alesãturi; darul dragostei alese a fetelor din Ierusalim.</p>
        <p id="Cant-3-11" n="11">Ieºiþi, fetele Sionului, priviþi pe Solomon încoronat, cum a lui maicã l-a încununat, în ziua sãrbãtoririi nunþii lui, în ziua bucuriei inimii lui!</p>
    </div2>
    <div2 id="Cant-4" type="capitol" n="4">
        <head>Frumuseþea miresei.</head>
        <p id="Cant-4-1" n="1">Cât de frumoasã eºti tu, draga mea, cît de frumoasã eºti! Ochi de porumbiþã ai, umbriri de negrele-þi sprâncene, pãrul tãu turmã de capre pare, ce din munþi, din Galaad coboarã.</p>
        <p id="Cant-4-2" n="2">Dinþii tãi par turmã de oi tunse, ce ies din scãldãtoare fãcând douã ºiruri strânse ºi neavând nici o ºtirbiturã.</p>
        <p id="Cant-4-3" n="3">Cordeluþe purpurii sunt ale tale buze ºi gura ta-i încântãtoare. Douã jumãtãþi de rodii par obrajii tãi sub vãlul tãu cel strãveziu.</p>
        <p id="Cant-4-4" n="4">Gâtul tãu e turnul lui David, menit sã fie casã de arme: mii de scuturi atârnã acolo ºi tot scuturi de viteji.</p>
        <p id="Cant-4-5" n="5">Cei doi sâni ai tãi par doi pui de cãprioarã, doi iezi care pasc printre crini.</p>
        <p id="Cant-4-6" n="6">Pânã nu se rãcoreºte ziua, pânã nu se-ntinde umbra serii, voi veni la tine, colinã de mirt, voi veni la tine, munte de tãmâie.</p>
        <p id="Cant-4-7" n="7">Cât de frumoasã eºti tu, draga mea, ºi fãrã nici o patã.</p>
        <p id="Cant-4-8" n="8">Vino din Liban, mireasa mea, vino din Liban cu mine! Degrabã coboarã din Amana, din Senir ºi din Hermon, din culcuºul leilor ºi din munþi cu leoparzi!</p>
        <p id="Cant-4-9" n="9">Sora mea, mireasa mea, tu mi-ai robit inima numai c-o privire a ta ºi cu colanu-þi de la sân.</p>
        <p id="Cant-4-10" n="10">Cât de dulce, când dezmierzi, eºti tu sora mea mireasã; ºi mai dulce decât vinul este mângâierea ta. ºi mireasma ta plãcutã este mai presus de orice mir.</p>
        <p id="Cant-4-11" n="11">Ale tale buze miere izvorãsc, iubito, miere curge, lapte curge, de sub limba ta; mirosul îmbrãcãmintei tale e mireasmã de Liban.</p>
        <p id="Cant-4-12" n="12">Eºti grãdinã încuiatã, sora mea, mireasa mea, fântânã acoperitã ºi izvor pecetluit.</p>
        <p id="Cant-4-13" n="13">Vlãstarele tale clãdesc un paradis de rodii cu fructe dulci ºi minunate, având pe margini arbuºti care revarsã miresme:</p>
        <p id="Cant-4-14" n="14">Nard, ºofran ºi scorþiºoarã cu trestie mirositoare, cu felurime de copaci, ce tãmâie lãcrimeazã, cu mirt ºi cu aloe ºi cu arbuºti mirositori.</p>
        <p id="Cant-4-15" n="15">În grãdinã-i o fântânã, un izvor de apã vie ºi pâraie din Libar.</p>
        <p id="Cant-4-16" n="16">Scoalã vânt de miazãnoapte, vino vânt de miazãzi, suflaþi prin grãdina mea ºi miresmele-i stârniþi; iar iubitul meu sã vinã, în grãdina sa sã intre ºi din roadele ei scumpe sã culeagã, sã mãnânce.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cant-5" type="capitol" n="5">
        <head>Frumuseþea mirelui</head>
        <p id="Cant-5-1" n="1">Venit-am în grãdina mea, sora mea, mireasa mea! Strâns-am miruri aromate, miere am mâncat din faguri, vin ºi lapte am bãut. Mâncaþi ºi beþi, prieteni, fiþi beþi de dragoste, iubiþii mei!</p>
        <p id="Cant-5-2" n="2">De dormit dormeam, dar inima-mi veghea. Auzi glasul celui drag! El la uºã bãtând zice: Deschide-mi, surioarã, deschide-mi, iubita mea, porumbiþa mea, curata mea, capul îmi este plin de rouã ºi pãrul ud de vlaga nopþii.</p>
        <p id="Cant-5-3" n="3">Haina eu mi-am dezbrãcat, cum s-o-mbrac eu iar? Picioarele mi le-am spãlat, cum sã le murdãresc eu iar?</p>
        <p id="Cant-5-4" n="4">Iubitul mâna pe fereastrã a întins ºi inima mi-a tresãrit.</p>
        <p id="Cant-5-5" n="5">Iute sã-i deschid m-am ridicat, din mânã mir mi-a picurat, mir din degete mi-a curs pe închizãtoarea uºii.</p>
        <p id="Cant-5-6" n="6">Celui drag eu i-am deschis, dar iubitul meu plecase; sufletu-mi încremenise, când cel drag mie-mi vorbise; iatã eu l-am cãutat, dar de-aflat nu l-am aflat; pe nume l-am tot strigat, dar rãspuns nu mi s-a dat.</p>
        <p id="Cant-5-7" n="7">Întâlnitu-m-au strãjerii, cei ce târgul strãjuiesc, m-au izbit ºi m-au rãnit ºi vãlul mi l-au luat, cei ce zidul îl pãzesc.</p>
        <p id="Cant-5-8" n="8">Fete din Ierusalim, vã jur: De-ntâlniþi pe dragul meu, ce sã-i spuneþi oare lui? Cã-s bolnavã de iubire.</p>
        <p id="Cant-5-9" n="9">Ce are iubitul tãu mai mult ca alþii, o tu, cea mai frumoasã-ntre femei? Cu cît iubitul tãu e mai ales ca alþi iubiþi, ca sã ne rogi aºa cu jurãmânt?</p>
        <p id="Cant-5-10" n="10">Iubitul meu e alb ºi rumen, ºi între zeci de mii este întâiul.</p>
        <p id="Cant-5-11" n="11">Capul lui, aur curat; pãrul lui, pãr ondulat, negru-nchis, panã de corb.</p>
        <p id="Cant-5-12" n="12">Ochii lui sunt porumbei, ce în lapte trupu-ºi scaldã, la izvor stând mulþumiþi.</p>
        <p id="Cant-5-13" n="13">Trandafir mirositor sunt obrajii lui, strat de ierburi aromate. Iar buzele lui, la fel cu crinii roºii, în mir mirositor sunt scãldate.</p>
        <p id="Cant-5-14" n="14">Braiele-i sunt drugi de aur cu topaze împodobite; pieptul lui e scut de fildeº cu safire ferecat.</p>
        <p id="Cant-5-15" n="15">Stâlpi de marmurã sunt picioarele lui, pe temei de aur aºezate. Înfãþiºarea lui e ca Libanul ºi e mãreþ ca cedrul.</p>
        <p id="Cant-5-16" n="16">Gura lui e negrãit de dulce ºi totul este în el fermecãtor; iatã cum este al meu iubit, fiice din Ierusalim, iatã cum este al meu mire!</p>
    </div2>
    <div2 id="Cant-6" type="capitol" n="6">
        <head>Iarãºi se laudã frumuseþea miresei.</head>
        <p id="Cant-6-1" n="1">Unde s-a dus iubitul tãu, cea mai frumoasã-ntre femei? Unde-a plecat al tãu iubit, ca sã-l cutãm ºi noi cu tine?</p>
        <p id="Cant-6-2" n="2">Iubitul meu în grãdina lui s-a dus, în straturi d-aromate pline, sã-ºi pascã turma acolo ºi crini frumoºi s-adune.</p>
        <p id="Cant-6-3" n="3">Eu a iubitului meu sunt ºi el este al meu, el printre crini îºi paºte iezii.</p>
        <p id="Cant-6-4" n="4">Frumoasã eºti, iubita mea, frumoasã eºti ca Tirþa ºi ca Ierusalimul dragã, dar ca ºi oastea în rãzboi temutã.</p>
        <p id="Cant-6-5" n="5">Întoarce-þi ochii de la mine, cã ei de tot mã scot din fire.</p>
        <p id="Cant-6-6" n="6">Pãrul tãu turme de capre pare, ce din munþi, din Galaad coboarã. Dinþii tãi par turmã de oi tunse, ce din scãldãtoare ies, fãcând douã ºiruri strânse ºi neavând nici o ºtirbiturã.</p>
        <p id="Cant-6-7" n="7">Douã jumãtãþi de rodii par obrajii tãi, sub vãlul tãu cel strãveziu.</p>
        <p id="Cant-6-8" n="8">Solomon are ºaizeci de regine ºi optzeci de concubine, iar fecioare socoteala cine le-o mai þine!</p>
        <p id="Cant-6-9" n="9">Dar ea e numai una, porumbiþa mea, curata mea; una-i ea la a ei mamã, singurã nãscutã în casã. Fetele când au vãzut-o, laude i-au înãlþat, iar reginele ºi concubinele osanale i-au cântat.</p>
        <p id="Cant-6-10" n="10">Cine-i aceasta, ziceau ele, care ca zarea strãluceºte ºi ca luna-i de frumoasã, ca soarele-i de luminoasã ºi ca oastea de rãzboi temutã?</p>
        <p id="Cant-6-11" n="11">La grãdina nucilor m-am dus, ca sã vãd verdeaþa vãii, dacã a dat vita de vie ºi dacã merii au înflorit.</p>
        <p id="Cant-6-12" n="12">ªi nu ºtiu cum s-a petrecut, cã a mea inimã m-a dus la oºtirea de rãzboi a viteazului meu neam.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cant-7" type="capitol" n="7">
        <head>Frumuseþea Sulamitei.</head>
        <p id="Cant-7-1" n="1">Întoarce-te, Sulamita! Întoarce-te, fata sã Zi-o privim! Ce priviþi la Sulamita, ca la hora din Mahanaim?</p>
        <p id="Cant-7-2" n="2">Cât de frumoase sunt, domniþã, picioarele tale în sandale! Rotundã-i coapsa ta, ca un colan, de meºter iscusit lucrat.</p>
        <p id="Cant-7-3" n="3">Sânul tãu e cupã rotunjitã, pururea de vin tãmâios plinã; trupul tãu e snop de grâu, încins frumos cu crini din câmp.</p>
        <p id="Cant-7-4" n="4">Cei doi sâni ai tãi par doi pui de cãprioarã, par doi pui gemeni ai unei gazele.</p>
        <p id="Cant-7-5" n="5">Gâtul tãu e stâlp de fildeº; ochii tãi sunt parcã iezerele din Heºbon, de la poarta Bat-Rabim. Nasul tãu este ca turnul din Liban, ce priveºte spre Damasc.</p>
        <p id="Cant-7-6" n="6">Capul tãu este mãreþ cum e Carmelul, iar pãrul Ii-e de purpurã; cu ale lui mândre ºuviþe þii un rege în robie.</p>
        <p id="Cant-7-7" n="7">Cât de frumoasã eºti ºi atrãgãtoare, prin drãgãlãºia ta, iubito!</p>
        <p id="Cant-7-8" n="8">Ca finicul eºti de zveltã ºi sânii tãi par struguri atârnaþi în vie.</p>
        <p id="Cant-7-9" n="9">În finic eu m-aº sui - ziceam eu - ºi de-ale lui crengi m-aº apuca, sânii tãi mi-ar fi drept struguri, suflul gurii tale ca mirosul de mere.</p>
        <p id="Cant-7-10" n="10">Sãrutarea ta mai dulce-ar fi ca vinul, ce-ar curge din belºug spre-al tãu iubit, ale lui buze-nflãcãrate potolind.</p>
        <p id="Cant-7-11" n="11">Eu sunt a lui, a celui drag. El dorul meu îl poartã.</p>
        <p id="Cant-7-12" n="12">Hai, iubitul meu, la câmp, hai la tarã sã petrecem!</p>
        <p id="Cant-7-13" n="13">Mâine hai la vie sã vedem dacã a dat vila de vie, merii de-au înmugurit, de-s aproape de-nflorit. ªi acolo iþi voi da dezmierdãrile mele.</p>
        <p id="Cant-7-14" n="14">Mandragorele miresme varsã ºi la noi acasã sunt multe fructe vechi ºi noi pe care, iubitul meu, pentru tine le-am pãstrat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cant-8" type="capitol" n="8">
        <head>Dragostea cea desãvârºitã</head>
        <p id="Cant-8-1" n="1">O, de mi-ai fi fost tu fratele meu ºi sã fi supt la sânul mamei mele, atunci pe uliþã de te-ntâlneam, cu drag, prelung te sãrutam ºi nimeni nu-ndrãznea osândei sã mã dea.</p>
        <p id="Cant-8-2" n="2">Te-aº fi luat ºi-n casa mamei te-aº fi dus, în casa celei ce m-a nãscut; tu graiuri dulci mi-ai fi spus ºi eu cu drag þi-aº fi dat vin bun ºi must de rodii.</p>
        <p id="Cant-8-3" n="3">Stânga sa este sub capul meu ºi cu dreapta-i mã cuprinde.</p>
        <p id="Cant-8-4" n="4">Fete din Ierusalim, vã jur pe cerboaicele ºi gazele din câmp, nu treziþi pe draga mea pânã nu-i va fi ei voia!</p>
        <p id="Cant-8-5" n="5">Cine se înalþã din pustiu, sprijinitã de-al sãu drag? Sub mãrul acesta am trezit iubirea ta, aici unde te-a nãscut ºi þi-a dat lumina zilei mama ta.</p>
        <p id="Cant-8-6" n="6">Ca pecete pe sânul tãu mã poartã, poartã-mã pe mâna ta ca pe o brãþarã! Cã iubirea ca moartea e de tare ºi ca iadul de grozavã este gelozia. Sãgeþile ei sunt sãgeþi de foc ºi flacãra ei ca fulgerul din cer.</p>
        <p id="Cant-8-7" n="7">Marea nu poate stinge dragostea, nici râurile s-o potoleascã; de-ar da cineva pentru iubire toate comorile casei sale, cu dispreþ ar fi respins acela.</p>
        <p id="Cant-8-8" n="8">Avem o micã surioarã, care sâni nu are încã. Ce-am face cu sora noastrã, când ea ar fi peþitã?</p>
        <p id="Cant-8-9" n="9">Zid de piatrã de-ar fi ea, coroanã de argint i-am face; iar uºã dac-ar fi, cu lemn de cedru am cãptuºi-o.</p>
        <p id="Cant-8-10" n="10">Zid sunt eu acum ºi sânii mei sunt turnuri; drept aceea în ochii lui eu am aflat pacea.</p>
        <p id="Cant-8-11" n="11">Solomon avea o vie pe coasta Baal-Hamon; el a dat via lucrãtorilor, s-o lucreze ºi sã-i dea fiecare la rod o mie de sicli de argint.</p>
        <p id="Cant-8-12" n="12">Via mea este la mine acasã; mia de sicli sã fie a ta, Solomoane, ºi douã sute numai pentru cei ce pãzesc roadele ei!</p>
        <p id="Cant-8-13" n="13">O, tu, ce în grãdini sãlãºluieºti, prietenii vor sã-þi asculte glasul; fã-mã sã-l aud ºi eu cu ei!</p>
        <p id="Cant-8-14" n="14">Fugi degrab, iubitul meu, sprinten ca o cãprioarã fii, fii ca puiul cel de cerb, peste munþii cei îmbãlsãmaþi!</p>
    </div2>
</div1>