<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Col" type="carte">
    <head>Epistola cãtre coloseni</head>
    <div2 id="Col-1" type="capitol" n="1">
        <head>Pavel laudã pe coloseni ºi-i îndeamnã sã sporeascã în credinþã. Dumnezeiasca vrednicie a lui Hristos, Izbãvitorul nostru al tuturor. Pavel se bucurã în suferinþele sale.</head>
        <p id="Col-1-1" n="1">Pavel, apostol al lui Hristos Iisus prin voinþa lui Dumnezeu, ºi Timotei, fratele nostru,</p>
        <p id="Col-1-2" n="2">Sfinþilor ºi credincioºilor fraþi întru Hristos, care sunt în Colose: Har vouã ºi pace de la Dumnezeu, Tatãl nostru, ºi de la Domnul nostru Iisus Hristos.</p>
        <p id="Col-1-3" n="3">Mulþumim lui Dumnezeu ºi Tatãl Domnului nostru Iisus Hristos, rugându-ne totdeauna pentru voi,</p>
        <p id="Col-1-4" n="4">Cãci am auzit despre credinþa voastrã în Hristos Iisus ºi despre dragostea ce aveþi cãtre toþi sfinþii,</p>
        <p id="Col-1-5" n="5">Pentru nãdejdea cea gãtitã vouã în ceruri, de care aþi auzit mai înainte în cuvântul adevãrului Evangheliei,</p>
        <p id="Col-1-6" n="6">Care, ajungând la voi, precum ºi în toatã lumea, aduce roadã ºi sporeºte întocmai ca la voi, din ziua în care aþi auzit ºi aþi cunoscut, întru adevãr, harul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Col-1-7" n="7">Precum aþi primit învãþãturã de la Epafras, iubitul, împreunã-slujitor cu noi, care este pentru voi credincios slujitor al lui Hristos,</p>
        <p id="Col-1-8" n="8">ªi care ne-a arãtat iubirea voastrã cea întru Duhul.</p>
        <p id="Col-1-9" n="9">De aceea ºi noi, din ziua în care am auzit aceasta, nu încetãm sã ne rugãm pentru voi ºi sã cerem sã vã umpleþi de cunoaºterea voii Lui, întru toatã înþelepciunea ºi priceperea duhovniceascã,</p>
        <p id="Col-1-10" n="10">Ca voi sã umblaþi cu vrednicie întru Domnul, plãcuþi Lui în toate, aducând roadã în orice lucru bun ºi sporind în cunoaºterea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Col-1-11" n="11">ªi întãriþi fiind cu toatã puterea, dupã puterea slavei Lui, spre toatã stãruinþa ºi îndelunga-rãbdare,</p>
        <p id="Col-1-12" n="12">Mulþumind cu bucurie Tatãlui celui ce ne-a învrednicit pe noi sã luãm parte la moºtenirea sfinþilor, întru luminã.</p>
        <p id="Col-1-13" n="13">El ne-a scos de sub puterea întunericului ºi ne-a strãmutat în împãrãþia Fiului iubirii Sale,</p>
        <p id="Col-1-14" n="14">Întru Care avem rãscumpãrarea prin sângele Lui, adicã iertarea pãcatelor;</p>
        <p id="Col-1-15" n="15">Acesta este chipul lui Dumnezeu celui nevãzut, mai întâi nãscut decât toatã fãptura.</p>
        <p id="Col-1-16" n="16">Pentru cã întru El au fost fãcute toate, cele din ceruri ºi cele de pe pãmânt, cele vãzute, ºi cele nevãzute, fie tronuri, fie domnii, fie începãtorii, fie stãpânii. Toate s-au fãcut prin El ºi pentru El.</p>
        <p id="Col-1-17" n="17">El este mai înainte decât toate ºi toate prin El sunt aºezate.</p>
        <p id="Col-1-18" n="18">ªi El este capul trupului, al Bisericii; El este începutul, întâiul nãscut din morþi, ca sã fie El cel dintâi întru toate.</p>
        <p id="Col-1-19" n="19">Cãci în El a binevoit (Dumnezeu) sã sãlãºluiascã toatã plinirea.</p>
        <p id="Col-1-20" n="20">ªi printr-Însul toate cu Sine sã le împace, fie cele de pe pãmânt, fie cele din ceruri, fãcând pace prin El, prin sângele crucii Sale.</p>
        <p id="Col-1-21" n="21">Dar pe voi, care oarecând eraþi înstrãinaþi ºi vrãjmaºi cu mintea voastrã cãtre lucrurile rele, de acum v-a împãcat,</p>
        <p id="Col-1-22" n="22">Prin moartea (Fiului Sãu) în trupul cãrnii Lui, ca sã vã punã înaintea Sa sfinþi, fãrã de prihanã ºi nevinovaþi,</p>
        <p id="Col-1-23" n="23">Dacã, într-adevãr, rãmâneþi întemeiaþi în credinþã, întãriþi ºi neclintiþi de la nãdejdea Evangheliei pe care aþi auzit-o, care a fost propovãduitã la toatã fãptura de sub cer ºi al cãrei slujitor m-am fãcut eu, Pavel.</p>
        <p id="Col-1-24" n="24">Acum mã bucur de suferinþele mele pentru voi ºi împlinesc, în trupul meu, lipsurile necazurilor lui Hristos, pentru trupul Lui, adicã Biserica,</p>
        <p id="Col-1-25" n="25">Al cãrei slujitor m-am fãcut, potrivit iconomiei lui Dumnezeu, ce mi-a fost datã mie pentru voi, ca sã aduc la îndeplinire cuvântul lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Col-1-26" n="26">Taina cea din veci ascunsã neamurilor, iar acum descoperitã sfinþilor Sãi,</p>
        <p id="Col-1-27" n="27">Cãrora a voit Dumnezeu sã le arate care este bogãþia slavei acestei taine între neamuri, adicã Hristos cel dintru voi, nãdejdea slavei.</p>
        <p id="Col-1-28" n="28">Pe El noi Îl vestim, sfãtuind pe orice om ºi învãþând pe orice om, întru toatã înþelepciunea, ca sã înfãþiºãm pe tot omul, desãvârºit, în Hristos Iisus.</p>
        <p id="Col-1-29" n="29">Spre aceasta mã ºi ostenesc ºi mã lupt, potrivit lucrãrii Lui, care se sãvârºeºte în mine cu putere.</p>
    </div2>
    <div2 id="Col-2" type="capitol" n="2">
        <head>Împotriva învãþãtorilor mincinoºi. Viaþa cea întru Hristos.</head>
        <p id="Col-2-1" n="1">Cãci voiesc ca voi sã ºtiþi cât de mare luptã am pentru voi ºi pentru cei din Laodiceea ºi pentru toþi câþi n-au vãzut faþa mea în trup,</p>
        <p id="Col-2-2" n="2">Ca sã se mângâie inimile lor, ºi ca ei, strâns uniþi în iubire, sã aibã belºugul deplinei înþelegeri pentru cunoaºterea tainei lui Dumnezeu-Tatãl ºi a lui Hristos,</p>
        <p id="Col-2-3" n="3">Întru care sunt ascunse toate vistieriile înþelepciunii ºi ale cunoºtinþei.</p>
        <p id="Col-2-4" n="4">Vã spun aceasta, ca nimeni sã nu vã înºele prin cuvinte amãgitoare.</p>
        <p id="Col-2-5" n="5">Cãci deºi cu trupul sunt departe, cu duhul însã sunt împreunã cu voi, bucurându-mã ºi vãzând buna voastrã rânduialã ºi tãria credinþei voastre în Hristos.</p>
        <p id="Col-2-6" n="6">Deci, precum aþi primit pe Hristos Iisus, Domnul, aºa sã umblaþi întru El.</p>
        <p id="Col-2-7" n="7">Înrãdãcinaþi ºi zidiþi fiind într-Însul, întãriþi în credinþã, dupã cum aþi fost învãþaþi, ºi prisosind în ea cu mulþumire.</p>
        <p id="Col-2-8" n="8">Luaþi aminte sã nu vã fure minþile cineva cu filozofia ºi cu deºarta înºelãciune din predania omeneascã, dupã înþelesurile cele slabe ale lumii ºi nu dupã Hristos.</p>
        <p id="Col-2-9" n="9">Cãci întru El locuieºte, trupeºte, toatã plinãtatea Dumnezeirii,</p>
        <p id="Col-2-10" n="10">ªi sunteþi deplini întru El, Care este cap a toatã domnia ºi stãpânirea.</p>
        <p id="Col-2-11" n="11">În El aþi ºi fost tãiaþi împrejur, cu tãiere împrejur nefãcutã de mânã, prin dezbrãcarea de trupul cãrnii, întru tãierea împrejur a lui Hristos.</p>
        <p id="Col-2-12" n="12">Îngropaþi fiind împreunã cu El prin botez, cu El aþi ºi înviat prin credinþa în lucrarea lui Dumnezeu, Cel ce L-a înviat pe El din morþi.</p>
        <p id="Col-2-13" n="13">Iar pe voi care eraþi morþi, în fãrãdelegile ºi în netãierea împrejur a trupului vostru, v-a fãcut vii, împreunã cu Sine, iertându-ne toate greºealele;</p>
        <p id="Col-2-14" n="14">ªtergând zapisul ce era asupra noastrã, care ne era potrivnic cu rânduielile lui, ºi l-a luat din mijloc, pironindu-l pe cruce.</p>
        <p id="Col-2-15" n="15">Dezbrãcând (de putere) începãtoriile ºi stãpâniile, le-a dat de ocarã în vãzul tuturor, biruind asupra lor prin cruce.</p>
        <p id="Col-2-16" n="16">Nimeni deci sã nu vã judece pentru mâncare sau bãuturã, sau cu privire la vreo sãrbãtoare, sau lunã nouã, sau la sâmbete,</p>
        <p id="Col-2-17" n="17">Care sunt umbrã celor viitoare iar trupul (este) al lui Hristos.</p>
        <p id="Col-2-18" n="18">Nimeni sã nu vã smulgã biruinþa printr-o prefãcutã smerenie ºi printr-o fãþarnicã închinare la îngeri, încercând sã pãtrundã în cele ce n-a vãzut, ºi îngâmfându-se zadarnic cu închipuirea lui trupeascã,</p>
        <p id="Col-2-19" n="19">În loc sã se þinã strâns de capul de la care trupul tot, - prin încheieturi ºi legãturi, îndestulându-se ºi întocmindu-se S, sporeºte în creºterea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Col-2-20" n="20">Dacã deci aþi murit împreunã cu Hristos pentru înþelesurile cele slabe ale lumii, pentru ce atunci, ca ºi cum aþi vieþui în lume, rãbdaþi porunci ca acestea:</p>
        <p id="Col-2-21" n="21">Nu lua, nu gusta, nu te atinge!</p>
        <p id="Col-2-22" n="22">- Toate lucruri menite sã piarã prin întrebuinþare - potrivit unor rânduieli ºi învãþãturi omeneºti?</p>
        <p id="Col-2-23" n="23">Unele ca acestea au oarecare înfãþiºare de înþelepciune, în pãruta lor cucernicie, în smerenie ºi în necruþarea trupului, dar n-au nici un preþ ºi sunt numai pentru saþiul trupului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Col-3" type="capitol" n="3">
        <head>Omul cel nou trebuie sã se îmbrace cu viaþa cea nouã. Datoriile soþilor, copiilor, pãrinþilor, slugilor, stãpânilor.</head>
        <p id="Col-3-1" n="1">Aºadar, dacã aþi înviat împreunã cu Hristos, cãutaþi cele de sus, unde se aflã Hristos, ºezând de-a dreapta lui Dumnezeu;</p>
        <p id="Col-3-2" n="2">Cugetaþi cele de sus, nu cele de pe pãmânt;</p>
        <p id="Col-3-3" n="3">Cãci voi aþi murit ºi viaþa voastrã este ascunsã cu Hristos întru Dumnezeu.</p>
        <p id="Col-3-4" n="4">Iar când Hristos, Care este viaþa voastrã, Se va arãta, atunci ºi voi, împreunã cu El, vã veþi arãta întru slavã.</p>
        <p id="Col-3-5" n="5">Drept aceea, omorâþi mãdularele voastre, cele pãmânteºti: desfrânarea, necurãþia, patima, pofta rea ºi lãcomia, care este închinare la idoli,</p>
        <p id="Col-3-6" n="6">Pentru care vine mânia lui Dumnezeu peste fiii neascultãrii,</p>
        <p id="Col-3-7" n="7">În care pãcate aþi umblat ºi voi odinioarã, pe când trãiaþi în ele.</p>
        <p id="Col-3-8" n="8">Acum deci vã lepãdaþi ºi voi de toate acestea: mânia, iuþimea, rãutatea, defãimarea, cuvântul de ruºine din gura voastrã.</p>
        <p id="Col-3-9" n="9">Nu vã minþiþi unul pe altul, fiindcã v-aþi dezbrãcat de omul cel vechi, dimpreunã cu faptele lui,</p>
        <p id="Col-3-10" n="10">ªi v-aþi îmbrãcat cu cel nou, care se înnoieºte, spre deplinã cunoºtinþã, dupã chipul Celui ce l-a zidit,</p>
        <p id="Col-3-11" n="11">Unde nu mai este elin ºi iudeu, tãiere împrejur ºi netãiere împrejur, barbar, scit, rob ori liber, ci toate ºi întru toþi Hristos.</p>
        <p id="Col-3-12" n="12">Îmbrãcaþi-vã, dar, ca aleºi ai lui Dumnezeu, sfinþi ºi prea iubiþi, cu milostivirile îndurãrii, cu bunãtate, cu smerenie, cu blândeþe, cu îndelungã-rãbdare,</p>
        <p id="Col-3-13" n="13">Îngãduindu-vã unii pe alþii ºi iertând unii altora, dacã are cineva vreo plângere împotriva cuiva; dupã cum ºi Hristos v-a iertat vouã, aºa sã iertaþi ºi voi.</p>
        <p id="Col-3-14" n="14">Iar peste toate acestea, îmbrãcaþi-vã întru dragoste, care este legãtura desãvârºirii.</p>
        <p id="Col-3-15" n="15">ªi pacea lui Hristos, întru care aþi fost chemaþi, ca sã fiþi un singur trup, sã stãpâneascã în inimile voastre; ºi fiþi mulþumitori.</p>
        <p id="Col-3-16" n="16">Cuvântul lui Hristos sã locuiascã întru voi cu bogãþie. Învãþaþi-vã ºi povãþuiþi-vã între voi, cu toatã înþelepciunea. Cântaþi în inimile voastre lui Dumnezeu, mulþumindu-I, în psalmi, în laude ºi în cântãri duhovniceºti.</p>
        <p id="Col-3-17" n="17">Orice aþi face, cu cuvântul sau cu lucrul, toate sã le faceþi în numele Domnului Iisus ºi prin El sã mulþumiþi lui Dumnezeu-Tatãl.</p>
        <p id="Col-3-18" n="18">Femeilor, supuneþi-vã bãrbaþilor voºtri, precum se cuvine, în Domnul.</p>
        <p id="Col-3-19" n="19">Bãrbaþilor, iubiþi pe femeile voastre ºi nu fiþi aspri cu ele.</p>
        <p id="Col-3-20" n="20">Copiilor, ascultaþi pe pãrinþii voºtri întru toate, cãci aceasta este bine-plãcut Domnului.</p>
        <p id="Col-3-21" n="21">Pãrinþilor, nu aþâþaþi la mânie pe copiii voºtri, ca sã nu se deznãdãjduiascã.</p>
        <p id="Col-3-22" n="22">Slugilor, ascultaþi întru toate pe stãpânii voºtri cei trupeºti, nu slujind numai când sunt cu ochii pe voi, ca cei ce cautã sã placã oamenilor, ci în curãþia inimii, temându-vã de Domnul.</p>
        <p id="Col-3-23" n="23">Orice aþi face, lucraþi din toatã inima, ca pentru Domnul ºi nu ca pentru oameni,</p>
        <p id="Col-3-24" n="24">Bine ºtiind cã de la Domnul veþi primi rãsplata moºtenirii; cãci Domnului Hristos slujiþi.</p>
        <p id="Col-3-25" n="25">Iar cel ce face nedreptate îºi va lua plata nedreptãþii, întrucât la Dumnezeu nu este pãrtinire.</p>
    </div2>
    <div2 id="Col-4" type="capitol" n="4">
        <head>Rugãciunea este de trebuinþã. Trebuie sã ne purtãm înþelepþeºte. Tihic ºi Onisim.</head>
        <p id="Col-4-1" n="1">Stãpânilor, daþi slugilor voastre ce este drept ºi potrivit, ºtiind cã ºi voi aveþi Stãpân în ceruri.</p>
        <p id="Col-4-2" n="2">Stãruiþi în rugãciune, priveghind în ea cu mulþumire,</p>
        <p id="Col-4-3" n="3">Rugându-vã totodatã ºi pentru noi, ca Dumnezeu sã ne deschidã uºa cuvântului, spre a vesti taina lui Hristos, pentru care mã ºi gãsesc în lanþuri,</p>
        <p id="Col-4-4" n="4">Ca sã o arãt aºa cum se cuvine sã grãiesc.</p>
        <p id="Col-4-5" n="5">Umblaþi cu înþelepciune faþã de cei ce sunt afarã (de Bisericã), preþuind vremea.</p>
        <p id="Col-4-6" n="6">Vorba voastrã sã fie totdeauna plãcutã, dreasã cu sare, ca sã ºtiþi cum trebuie sã rãspundeþi fiecãruia.</p>
        <p id="Col-4-7" n="7">Toate câte mã privesc pe mine le va face cunoscute Tihic, iubitul frate, credincios slujitor ºi împreunã-rob cu mine în Domnul.</p>
        <p id="Col-4-8" n="8">L-am trimis pe el la voi tocmai pentru aceasta, ca sã ºtiþi cum ne aflãm ºi ca sã mângâie inimile voastre,</p>
        <p id="Col-4-9" n="9">Împreunã cu Onisim, credinciosul ºi iubitul frate, care este dintre voi; ei vã vor aduce la cunoºtinþã toate cele de aici.</p>
        <p id="Col-4-10" n="10">Vã îmbrãþiºeazã Aristarh, cel întemniþat împreunã cu mine, ºi Marcu, vãrul lui Barnaba - în privinþa cãruia aþi primit porunci; de va veni la voi primiþi-l -,</p>
        <p id="Col-4-11" n="11">Asemenea ºi Iisus, cel ce se numeºte Iustus, care sunt din tãierea împrejur; numai aceºtia au lucrat împreunã cu mine pentru împãrãþia lui Dumnezeu. Ei au fost cei ce mi-au adus mângâiere.</p>
        <p id="Col-4-12" n="12">Vã îmbrãþiºeazã Epafras, care este dintre voi, rob al lui Iisus Hristos, pururea luptând pentru voi în rugãciunile sale, ca sã staþi desãvârºiþi ºi plini de tot ce este voinþa lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Col-4-13" n="13">Cãci martor îi sunt cã are multã râvnã pentru voi ºi pentru cei din Laodiceea ºi din Ierapole.</p>
        <p id="Col-4-14" n="14">Vã îmbrãþiºeazã Luca, doctorul cel iubit, ºi Dima.</p>
        <p id="Col-4-15" n="15">Îmbrãþiºaþi pe fraþii din Laodiceea ºi pe Nimfas ºi pe Biserica din casa lui.</p>
        <p id="Col-4-16" n="16">ªi dupã ce scrisoarea aceasta se va citi de cãtre voi, faceþi sã se citeascã ºi în Biserica laodiceenilor, iar pe cea din Laodiceea sã o citiþi ºi voi.</p>
        <p id="Col-4-17" n="17">ªi spuneþi lui Arhip: Vezi de slujba pe care ai primit-o întru Domnul, ca sã o îndeplineºti.</p>
        <p id="Col-4-18" n="18">Salutarea cu mâna mea, a lui Pavel. Aduceþi-vã aminte de lanþurile mele. Harul fie cu voi! Amin.</p>
    </div2>
</div1>