<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Cor1" type="carte">
    <head>Întâia epistolã cãtre corinteni</head>
    <div2 id="Cor1-1" type="capitol" n="1">
        <head>Mulþumire lui Dumnezeu pentru credinþa corintenilor. Rãul dezbinãrilor. Cuvântul Crucii: nebunie pentru cei ce pier, puterea lui Dumnezeu pentru cei ce se mântuiesc.</head>
        <p id="Cor1-1-1" n="1">Pavel, chemat apostol al lui Hristos, prin voia lui Dumnezeu, ºi fratele Sostene,</p>
        <p id="Cor1-1-2" n="2">Bisericii lui Dumnezeu care este în Corint, celor sfinþiþi în Iisus Hristos, celor numiþi sfinþi, împreunã cu toþi cei ce cheamã numele Domnului nostru Iisus Hristos în tot locul, ºi al lor ºi al nostru:</p>
        <p id="Cor1-1-3" n="3">Har vouã ºi pace de la Dumnezeu, Tatãl nostru, ºi de la Domnul nostru Iisus Hristos.</p>
        <p id="Cor1-1-4" n="4">Mulþumesc totdeauna Dumnezeului meu pentru voi, pentru harul lui Dumnezeu, dat vouã în Hristos Iisus.</p>
        <p id="Cor1-1-5" n="5">Cãci întru El v-aþi îmbogãþit deplin întru toate, în tot cuvântul ºi în toatã cunoºtinþa;</p>
        <p id="Cor1-1-6" n="6">Astfel mãrturia lui Hristos s-a întãrit în voi,</p>
        <p id="Cor1-1-7" n="7">Încât voi nu sunteþi lipsiþi de nici un dar, aºteptând arãtarea Domnului nostru Iisus Hristos,</p>
        <p id="Cor1-1-8" n="8">Care vã va ºi întãri pânã la sfârºit, ca sã fiþi nevinovaþi în ziua Domnului nostru Iisus Hristos.</p>
        <p id="Cor1-1-9" n="9">Credincios este Dumnezeu, prin Care aþi fost chemaþi la împãrtãºirea cu Fiul Sãu Iisus Hristos, Domnul nostru.</p>
        <p id="Cor1-1-10" n="10">Vã îndemn, fraþilor, pentru numele Domnului nostru Iisus Hristos, ca toþi sã vorbiþi la fel ºi sã nu fie dezbinãri între voi; ci sã fiþi cu totul uniþi în acelaºi cuget ºi în aceeaºi înþelegere.</p>
        <p id="Cor1-1-11" n="11">Cãci, fraþii mei, despre voi, prin cei din casa lui Hloe mi-a venit ºtire cã la voi sunt certuri;</p>
        <p id="Cor1-1-12" n="12">ªi spun aceasta, cã fiecare dintre voi zice: Eu sunt al lui Pavel, iar eu sunt al lui Apollo, iar eu sunt al lui Chefa, iar eu sunt al lui Hristos!</p>
        <p id="Cor1-1-13" n="13">Oare s-a împãrþit Hristos? Nu cumva s-a rãstignit Pavel pentru voi? Sau fost-aþi botezaþi în numele lui Pavel?</p>
        <p id="Cor1-1-14" n="14">Mulþumesc lui Dumnezeu cã pe nici unul din voi n-am botezat, decât pe Crispus ºi pe Gaius,</p>
        <p id="Cor1-1-15" n="15">Ca sã nu zicã cineva cã aþi fost botezaþi în numele meu.</p>
        <p id="Cor1-1-16" n="16">Am botezat ºi casa lui ªtefana; afarã de aceºtia nu ºtiu sã mai fi botezat pe altcineva.</p>
        <p id="Cor1-1-17" n="17">Cãci Hristos nu m-a trimis ca sã botez, ci sã binevestesc, dar nu cu înþelepciunea cuvântului, ca sã nu rãmânã zadarnicã crucea lui Hristos.</p>
        <p id="Cor1-1-18" n="18">Cãci cuvântul Crucii, pentru cei ce pier, este nebunie; iar pentru noi, cei ce ne mântuim, este puterea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-1-19" n="19">Cãci scris este: "Pierde-voi înþelepciunea înþelepþilor ºi ºtiinþa celor învãþaþi voi nimici-o".</p>
        <p id="Cor1-1-20" n="20">Unde este înþeleptul? Unde e cãrturarul? Unde e cercetãtorul acestui veac? Au n-a dovedit Dumnezeu nebunã înþelepciunea lumii acesteia?</p>
        <p id="Cor1-1-21" n="21">Cãci de vreme ce întru înþelepciunea lui Dumnezeu lumea n-a cunoscut prin înþelepciune pe Dumnezeu, a binevoit Dumnezeu sã mântuiascã pe cei ce cred prin nebunia propovãduirii.</p>
        <p id="Cor1-1-22" n="22">Fiindcã ºi iudeii cer semne, iar elinii cautã înþelepciune,</p>
        <p id="Cor1-1-23" n="23">Însã noi propovãduim pe Hristos cel rãstignit: pentru iudei, smintealã; pentru neamuri, nebunie.</p>
        <p id="Cor1-1-24" n="24">Dar pentru cei chemaþi, ºi iudei ºi elini: pe Hristos, puterea lui Dumnezeu ºi înþelepciunea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-1-25" n="25">Pentru cã fapta lui Dumnezeu, socotitã de cãtre oameni nebunie, este mai înþeleaptã decât înþelepciunea lor ºi ceea ce se pare ca slãbiciune a lui Dumnezeu, mai puternicã decât tãria oamenilor.</p>
        <p id="Cor1-1-26" n="26">Cãci, priviþi chemarea voastrã, fraþilor, cã nu mulþi sunt înþelepþi dupã trup, nu mulþi sunt puternici, nu mulþi sunt de bun neam;</p>
        <p id="Cor1-1-27" n="27">Ci Dumnezeu ªi-a ales pe cele nebune ale lumii, ca sã ruºineze pe cei înþelepþi; Dumnezeu ªi-a ales pe cele slabe ale lumii, ca sã le ruºineze pe cele tari;</p>
        <p id="Cor1-1-28" n="28">Dumnezeu ªi-a ales pe cele de neam jos ale lumii, pe cele nebãgate în seamã, pe cele ce nu sunt, ca sã nimiceascã pe cele ce sunt,</p>
        <p id="Cor1-1-29" n="29">Ca nici un trup sã nu se laude înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-1-30" n="30">Din El, dar, sunteþi voi în Hristos Iisus, Care pentru noi S-a fãcut înþelepciune de la Dumnezeu ºi dreptate ºi sfinþire ºi rãscumpãrare,</p>
        <p id="Cor1-1-31" n="31">Pentru ca, dupã cum este scris: "Cel ce se laudã în Domnul sã se laude".</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-2" type="capitol" n="2">
        <head>Propovãduirea Evangheliei nu stã în mãiestria cuvintelor, nici în înþelepciunea lumeascã, ci în înþelepciunea cea dupã Dumnezeu.</head>
        <p id="Cor1-2-1" n="1">ªi eu, fraþilor, când am venit la voi ºi v-am vestit taina lui Dumnezeu, n-am venit ca iscusit cuvântãtor sau ca înþelept.</p>
        <p id="Cor1-2-2" n="2">Cãci am judecat sã nu ºtiu între voi altceva, decât pe Iisus Hristos, ºi pe Acesta rãstignit.</p>
        <p id="Cor1-2-3" n="3">ªi eu întru slãbiciune ºi cu fricã ºi cu cutremur mare am fost la voi.</p>
        <p id="Cor1-2-4" n="4">Iar cuvântul meu ºi propovãduirea mea nu stãteau în cuvinte de înduplecare ale înþelepciunii omeneºti, ci în adeverirea Duhului ºi a puterii,</p>
        <p id="Cor1-2-5" n="5">Pentru ca credinþa voastrã sã nu fie în înþelepciunea oamenilor, ci în puterea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-2-6" n="6">ªi înþelepciunea o propovãduim la cei desãvârºiþi, dar nu înþelepciunea acestui veac, nici a stãpânitorilor acestui veac, care sunt pieritori,</p>
        <p id="Cor1-2-7" n="7">Ci propovãduim înþelepciunea de tainã a lui Dumnezeu, ascunsã, pe care Dumnezeu a rânduit-o mai înainte de veci, spre slava noastrã,</p>
        <p id="Cor1-2-8" n="8">Pe care nici unul dintre stãpânitorii acestui veac n-a cunoscut-o, cãci, dacã ar fi cunoscut-o, n-ar fi rãstignit pe Domnul slavei;</p>
        <p id="Cor1-2-9" n="9">Ci precum este scris: "Cele ce ochiul n-a vãzut ºi urechea n-a auzit, ºi la inima omului nu s-au suit, pe acestea le-a gãtit Dumnezeu celor ce-L iubesc pe El".</p>
        <p id="Cor1-2-10" n="10">Iar nouã ni le-a descoperit Dumnezeu prin Duhul Sãu, fiindcã Duhul toate le cerceteazã, chiar ºi adâncurile lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-2-11" n="11">Cãci cine dintre oameni ºtie ale omului, decât duhul omului, care este în el? Aºa ºi cele ale lui Dumnezeu, nimeni nu le-a cunoscut, decât Duhul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-2-12" n="12">Iar noi n-am primit duhul lumii, ci Duhul cel de la Dumnezeu, ca sã cunoaºtem cele dãruite nouã de Dumnezeu;</p>
        <p id="Cor1-2-13" n="13">Pe care le ºi grãim, dar nu în cuvinte învãþate din înþelepciunea omeneascã, ci în cuvinte învãþate de la Duhul Sfânt, lãmurind lucruri duhovniceºti oamenilor duhovniceºti.</p>
        <p id="Cor1-2-14" n="14">Omul firesc nu primeºte cele ale Duhului lui Dumnezeu, cãci pentru el sunt nebunie ºi nu poate sã le înþeleagã, fiindcã ele se judecã duhovniceºte.</p>
        <p id="Cor1-2-15" n="15">Dar omul duhovnicesc toate le judecã, pe el însã nu-l judecã nimeni;</p>
        <p id="Cor1-2-16" n="16">Cãci "Cine a cunoscut gândul Domnului, ca sã-L înveþe pe El?" Noi însã avem gândul lui Hristos.</p>
        <p id="Cor1-2-17" n="17"/>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-3" type="capitol" n="3">
        <head>Rãul dezbinãrilor. Temelia Bisericii este Hristos. Creºtinii sunt Biserica lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Cor1-3-1" n="1">ªi eu, fraþilor, n-am putut sã vã vorbesc ca unor oameni duhovniceºti, ci ca unora trupeºti, ca unor prunci în Hristos.</p>
        <p id="Cor1-3-2" n="2">Cu lapte v-am hrãnit, nu cu bucate, cãci încã nu puteaþi mânca ºi încã nici acum nu puteþi,</p>
        <p id="Cor1-3-3" n="3">Fiindcã sunteþi tot trupeºti. Câtã vreme este între voi pizmã ºi ceartã ºi dezbinãri, nu sunteþi, oare, trupeºti ºi nu dupã firea omeneascã umblaþi?</p>
        <p id="Cor1-3-4" n="4">Cãci, când zice unul: Eu sunt al lui Pavel, iar altul: Eu sunt al lui Apollo, au nu sunteþi oameni trupeºti?</p>
        <p id="Cor1-3-5" n="5">Dar ce este Apollo? ªi ce este Pavel? Slujitori prin care aþi crezut voi ºi dupã cum i-a dat Domnul fiecãruia.</p>
        <p id="Cor1-3-6" n="6">Eu am sãdit, Apollo a udat, dar Dumnezeu a fãcut sã creascã.</p>
        <p id="Cor1-3-7" n="7">Astfel nici cel ce sãdeºte nu e ceva, nici cel ce udã, ci numai Dumnezeu care face sã creascã.</p>
        <p id="Cor1-3-8" n="8">Cel care sãdeºte ºi cel care udã sunt una ºi fiecare îºi va lua plata dupã osteneala sa.</p>
        <p id="Cor1-3-9" n="9">Cãci noi împreunã-lucrãtori cu Dumnezeu suntem; voi sunteþi ogorul lui Dumnezeu, zidirea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-3-10" n="10">Dupã harul lui Dumnezeu, cel dat mie, eu, ca un înþelept meºter, am pus temelia; iar altul zideºte. Dar fiecare sã ia seama cum zideºte;</p>
        <p id="Cor1-3-11" n="11">Cãci nimeni nu poate pune altã temelie, decât cea pusã, care este Iisus Hristos.</p>
        <p id="Cor1-3-12" n="12">Iar de zideºte cineva pe aceastã temelie: aur, argint, sau pietre scumpe, lemne, fân, trestie.</p>
        <p id="Cor1-3-13" n="13">Lucrul fiecãruia se va face cunoscut; îl va vãdi ziua (Domnului). Pentru cã în foc se descoperã, ºi focul însuºi va lãmuri ce fel este lucrul fiecãruia.</p>
        <p id="Cor1-3-14" n="14">Dacã lucrul cuiva, pe care l-a zidit, va rãmâne, va lua platã.</p>
        <p id="Cor1-3-15" n="15">Dacã lucrul cuiva se va arde, el va fi pãgubit; el însã se va mântui, dar aºa ca prin foc.</p>
        <p id="Cor1-3-16" n="16">Nu ºtiþi, oare, cã voi sunteþi templu al lui Dumnezeu ºi cã Duhul lui Dumnezeu locuieºte în voi?</p>
        <p id="Cor1-3-17" n="17">De va strica cineva templul lui Dumnezeu, îl va strica Dumnezeu pe el, pentru cã sfânt este templul lui Dumnezeu, care sunteþi voi.</p>
        <p id="Cor1-3-18" n="18">Nimeni sã nu se amãgeascã. Dacã i se pare cuiva, între voi, cã este înþelept în veacul acesta, sã se facã nebun, ca sã fie înþelept.</p>
        <p id="Cor1-3-19" n="19">Cãci înþelepciunea lumii acesteia este nebunie înaintea lui Dumnezeu, pentru cã scris este: "El prinde pe cei înþelepþi în viclenia lor".</p>
        <p id="Cor1-3-20" n="20">ªi iarãºi: "Domnul cunoaºte gândurile înþelepþilor, cã sunt deºarte".</p>
        <p id="Cor1-3-21" n="21">Aºa cã nimeni sã nu se laude cu oameni. Cãci toate sunt ale voastre:</p>
        <p id="Cor1-3-22" n="22">Fie Pavel, fie Apollo, fie Chefa, fie lumea, fie viaþa, fie moartea, fie cele de faþã, fie cele viitoare, toate sunt ale voastre.</p>
        <p id="Cor1-3-23" n="23">Iar voi sunteþi ai lui Hristos, iar Hristos al lui Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-4" type="capitol" n="4">
        <head>Slujitorii lui Hristos. Apostolul Pavel ºi corintenii aduºi de el la credinþã. Timotei trimisul lui Pavel.</head>
        <p id="Cor1-4-1" n="1">Aºa sã ne socoteascã pe noi fiecare om: ca slujitori ai lui Hristos ºi ca iconomi ai tainelor lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-4-2" n="2">Iar, la iconomi, mai ales, se cere ca fiecare sã fie aflat credincios.</p>
        <p id="Cor1-4-3" n="3">Dar mie prea puþin îmi este cã sunt judecat de voi sau de vreo omeneascã judecatã de toatã ziua; fiindcã nici eu nu mã judec pe mine însumi.</p>
        <p id="Cor1-4-4" n="4">Cãci nu mã ºtiu vinovat cu nimic, dar nu întru aceasta m-am îndreptat. Cel care mã judecã pe mine este Domnul.</p>
        <p id="Cor1-4-5" n="5">De aceea, nu judecaþi ceva înainte de vreme, pânã ce nu va veni Domnul, Care va lumina cele ascunse ale întunericului ºi va vãdi sfaturile inimilor. ªi atunci fiecare va avea de la Dumnezeu lauda.</p>
        <p id="Cor1-4-6" n="6">ªi acestea, fraþilor, le-am zis ca despre mine ºi despre Apollo, dar ele sunt pentru voi, ca sã învãþaþi din pilda noastrã, sã nu treceþi peste ce e scris, ca sã nu vã fãliþi unul cu altul împotriva celuilalt.</p>
        <p id="Cor1-4-7" n="7">Cãci cine te deosebeºte pe tine? ªi ce ai, pe care sã nu-l fi primit? Iar dacã l-ai primit, de ce te fãleºti, ca ºi cum nu l-ai fi primit?</p>
        <p id="Cor1-4-8" n="8">Iatã, sunteþi sãtui; iatã, v-aþi îmbogãþit; fãrã de noi aþi domnit, ºi, mãcar nu aþi domnit, ca ºi noi sã domnim împreunã cu voi.</p>
        <p id="Cor1-4-9" n="9">Cãci mi se pare cã Dumnezeu, pe noi, apostolii, ne-a arãtat ca pe cei din urmã oameni, ca pe niºte osândiþi la moarte, fiindcã ne-am fãcut priveliºte lumii ºi îngerilor ºi oamenilor.</p>
        <p id="Cor1-4-10" n="10">Noi suntem nebuni pentru Hristos; voi însã înþelepþi întru Hristos. Noi suntem slabi; voi însã sunteþi tari. Voi sunteþi întru slavã, iar noi suntem întru necinste!</p>
        <p id="Cor1-4-11" n="11">Pânã în ceasul de acum flãmânzim ºi însetãm; suntem goi ºi suntem pãlmuiþi ºi pribegim,</p>
        <p id="Cor1-4-12" n="12">ªi ne ostenim, lucrând cu mâinile noastre. Ocãrâþi fiind, binecuvântãm. Prigoniþi fiind, rãbdãm.</p>
        <p id="Cor1-4-13" n="13">Huliþi fiind, ne rugãm. Am ajuns ca gunoiul lumii, ca mãturãtura tuturor, pânã astãzi.</p>
        <p id="Cor1-4-14" n="14">Nu ca sã vã ruºinez vã scriu acestea, ci ca sã vã dojenesc, ca pe niºte copii ai mei iubiþi.</p>
        <p id="Cor1-4-15" n="15">Cãci de aþi avea zeci de mii de învãþãtori în Hristos, totuºi nu aveþi mulþi pãrinþi. Cãci eu v-am nãscut prin Evanghelie în Iisus Hristos.</p>
        <p id="Cor1-4-16" n="16">Deci, vã rog, sã-mi fiþi mie urmãtori, precum ºi eu lui Hristos.</p>
        <p id="Cor1-4-17" n="17">Pentru aceasta am trimis la voi pe Timotei, care este fiul meu iubit ºi credincios în Domnul. El vã va aduce aminte cãile mele cele în Hristos Iisus, cum învãþ eu pretutindeni în toatã Biserica.</p>
        <p id="Cor1-4-18" n="18">ªi unii, crezând cã n-am sã mai vin la voi, s-au semeþit.</p>
        <p id="Cor1-4-19" n="19">Dar eu voi veni la voi degrabã - dacã Domnul va voi - ºi voi cunoaºte nu cuvântul celor ce s-au semeþit, ci puterea lor.</p>
        <p id="Cor1-4-20" n="20">Cãci împãrãþia lui Dumnezeu nu stã în cuvânt, ci în putere.</p>
        <p id="Cor1-4-21" n="21">Ce voiþi? Sã vin la voi cu toiagul sau sã vin cu dragoste ºi cu duhul blândeþii?</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-5" type="capitol" n="5">
        <head>Mustrãri împotriva celor desfrânaþi. Izgonirea pãcãtoºilor din Bisericã.</head>
        <p id="Cor1-5-1" n="1">Îndeobºte se aude cã la voi e desfrânare, ºi o astfel de desfrânare cum nici între neamuri nu se pomeneºte, ca unul sã trãiascã cu femeia tatãlui sãu.</p>
        <p id="Cor1-5-2" n="2">Iar voi v-aþi semeþit, în loc mai degrabã sã vã fi întristat, ca sã fie scos din mijlocul vostru cel ce a sãvârºit aceastã faptã.</p>
        <p id="Cor1-5-3" n="3">Ci eu, deºi departe cu trupul, însã de faþã cu duhul, am ºi judecat, ca ºi cum aº fi de faþã, pe cel ce a fãcut una ca aceasta:</p>
        <p id="Cor1-5-4" n="4">În numele Domnului nostru Iisus Hristos, adunându-vã voi ºi duhul meu, cu puterea Domnului nostru Iisus Hristos,</p>
        <p id="Cor1-5-5" n="5">Sã daþi pe unul ca acesta satanei, spre pieirea trupului, ca duhul sã se mântuiascã în ziua Domnului Iisus.</p>
        <p id="Cor1-5-6" n="6">Semeþia voastrã nu e bunã. Oare nu ºtiþi cã puþin aluat dospeºte toatã frãmântãtura?</p>
        <p id="Cor1-5-7" n="7">Curãþiþi aluatul cel vechi, ca sã fiþi frãmântãturã nouã, precum ºi sunteþi fãrã aluat; cãci Paºtile nostru Hristos S-a jertfit pentru noi.</p>
        <p id="Cor1-5-8" n="8">De aceea sã prãznuim nu cu aluatul cel vechi, nici cu aluatul rãutãþii ºi al vicleºugului, ci cu azimele curãþiei ºi ale adevãrului.</p>
        <p id="Cor1-5-9" n="9">V-am scris în epistolã sã nu vã amestecaþi cu desfrânaþii;</p>
        <p id="Cor1-5-10" n="10">Dar nu am spus, desigur, despre desfrânaþii acestei lumi, sau despre lacomi, sau despre rãpitori, sau despre închinãtorii la idoli, cãci altfel ar trebui sã ieºiþi afarã din lume.</p>
        <p id="Cor1-5-11" n="11">Dar eu v-am scris acum sã nu vã amestecaþi cu vreunul, care, numindu-se frate, va fi desfrânat, sau lacom, sau închinãtor la idoli, sau ocãrâtor, sau beþiv, sau rãpitor. Cu unul ca acesta nici sã nu ºedeþi la masã.</p>
        <p id="Cor1-5-12" n="12">Cãci ce am eu ca sã judec ºi pe cei din afarã? Însã pe cei dinãuntru, oare, nu-i judecaþi voi?</p>
        <p id="Cor1-5-13" n="13">Iar pe cei din afarã îi va judeca Dumnezeu. Scoateþi afarã dintre voi pe cel rãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-6" type="capitol" n="6">
        <head>Feriþi-vã de desfrânare ºi de nedreptate</head>
        <p id="Cor1-6-1" n="1">Îndrãzneºte, oare, cineva dintre voi, având vreo pârã împotriva altuia, sã se judece înaintea celor nedrepþi ºi nu înaintea celor sfinþi?</p>
        <p id="Cor1-6-2" n="2">Au nu ºtiþi cã sfinþii vor judeca lumea? ªi dacã lumea este judecatã de voi, oare sunteþi voi nevrednici sã judecaþi lucruri atât de mici?</p>
        <p id="Cor1-6-3" n="3">Nu ºtiþi, oare, cã noi vom judeca pe îngeri? Cu cât mai mult cele lumeºti?</p>
        <p id="Cor1-6-4" n="4">Deci dacã aveþi judecãþi lumeºti, puneþi pe cei nebãgaþi în seamã din Bisericã, ca sã vã judece.</p>
        <p id="Cor1-6-5" n="5">O spun spre ruºinea voastrã. Nu este, oare, între voi nici un om înþelept, care sã poatã judeca între frate ºi frate?</p>
        <p id="Cor1-6-6" n="6">Ci frate cu frate se judecã, ºi aceasta înaintea necredincioºilor?</p>
        <p id="Cor1-6-7" n="7">Negreºit, ºi aceasta este o scãdere pentru voi, cã aveþi judecãþi unii cu alþii. Pentru ce nu suferiþi mai bine strâmbãtatea? Pentru ce nu rãbdaþi mai bine paguba?</p>
        <p id="Cor1-6-8" n="8">Ci voi înºivã faceþi strâmbãtate ºi aduceþi pagubã, ºi aceasta, fraþilor!</p>
        <p id="Cor1-6-9" n="9">Nu ºtiþi, oare, cã nedrepþii nu vor moºteni împãrãþia lui Dumnezeu? Nu vã amãgiþi: Nici desfrânaþii, nici închinãtorii la idoli, nici adulterii, nici malahienii, nici sodomiþii,</p>
        <p id="Cor1-6-10" n="10">Nici furii, nici lacomii, nici beþivii, nici batjocoritorii, nici rãpitorii nu vor moºteni împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-6-11" n="11">ªi aºa eraþi unii dintre voi. Dar v-aþi spãlat, dar v-aþi sfinþit, dar v-aþi îndreptat în numele Domnului Iisus Hristos ºi în Duhul Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Cor1-6-12" n="12">Toate îmi sunt îngãduite, dar nu toate îmi sunt de folos. Toate îmi sunt îngãduite, dar nu mã voi lãsa biruit de ceva.</p>
        <p id="Cor1-6-13" n="13">Bucatele sunt pentru pântece ºi pântecele pentru bucate ºi Dumnezeu va nimici ºi pe unul ºi pe celelalte. Trupul însã nu e pentru desfrânare, ci pentru Domnul, ºi Domnul este pentru trup.</p>
        <p id="Cor1-6-14" n="14">Iar Dumnezeu, Care a înviat pe Domnul, ne va învia ºi pe noi prin puterea Sa.</p>
        <p id="Cor1-6-15" n="15">Au nu ºtiþi cã trupurile voastre sunt mãdularele lui Hristos? Luând deci mãdularele lui Hristos le voi face mãdularele unei desfrânate? Nicidecum!</p>
        <p id="Cor1-6-16" n="16">Sau nu ºtiþi cã cel ce se alipeºte de desfrânate este un singur trup cu ea? "Cãci vor fi - zice Scriptura - cei doi un singur trup".</p>
        <p id="Cor1-6-17" n="17">Iar cel ce se alipeºte de Domnul este un duh cu El.</p>
        <p id="Cor1-6-18" n="18">Fugiþi de desfrânare! Orice pãcat pe care-l va sãvârºi omul este în afarã de trup. Cine se dedã însã desfrânãrii pãcãtuieºte în însuºi trupul sãu.</p>
        <p id="Cor1-6-19" n="19">Sau nu ºtiþi cã trupul vostru este templu al Duhului Sfânt care este în voi, pe care-L aveþi de la Dumnezeu ºi cã voi nu sunteþi ai voºtri?</p>
        <p id="Cor1-6-20" n="20">Cãci aþi fost cumpãraþi cu preþ! Slãviþi, dar, pe Dumnezeu în trupul vostru ºi în duhul vostru, care sunt ale lui Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-7" type="capitol" n="7">
        <head>Despre cãsãtorie, necãsãtorie ºi vãduvie.</head>
        <p id="Cor1-7-1" n="1">Cât despre cele ce mi-aþi scris, bine este pentru om sã nu se atingã de femeie.</p>
        <p id="Cor1-7-2" n="2">Dar din cauza desfrânãrii, fiecare sã-ºi aibã femeia sa ºi fiecare femeie sã-ºi aibã bãrbatul sãu.</p>
        <p id="Cor1-7-3" n="3">Bãrbatul sã-i dea femeii iubirea datoratã, asemenea ºi femeia bãrbatului.</p>
        <p id="Cor1-7-4" n="4">Femeia nu este stãpânã pe trupul sãu, ci bãrbatul; asemenea nici bãrbatul nu este stãpân pe trupul sãu, ci femeia.</p>
        <p id="Cor1-7-5" n="5">Sã nu vã lipsiþi unul de altul, decât cu bunã învoialã pentru un timp, ca sã vã îndeletniciþi cu postul ºi cu rugãciunea, ºi iarãºi sã fiþi împreunã, ca sã nu vã ispiteascã satana, din pricina neînfrânãrii voastre.</p>
        <p id="Cor1-7-6" n="6">ªi aceasta o spun ca un sfat, nu ca o poruncã.</p>
        <p id="Cor1-7-7" n="7">Eu voiesc ca toþi oamenii sã fie cum sunt eu însumi. Dar fiecare are de la Dumnezeu darul lui: unul aºa, altul într-alt fel.</p>
        <p id="Cor1-7-8" n="8">Celor ce sunt necãsãtoriþi ºi vãduvelor le spun: Bine este pentru ei sã rãmânã ca ºi mine.</p>
        <p id="Cor1-7-9" n="9">Dacã însã nu pot sã se înfrâneze, sã se cãsãtoreascã. Fiindcã mai bine este sã se cãsãtoreascã, decât sã ardã.</p>
        <p id="Cor1-7-10" n="10">Iar celor ce sunt cãsãtoriþi, le poruncesc, nu eu, ci Domnul: Femeia sã nu se despartã de bãrbat!</p>
        <p id="Cor1-7-11" n="11">Iar dacã s-a despãrþit, sã rãmânã nemãritatã, sau sã se împace cu bãrbatul sãu; tot aºa bãrbatul sã nu-ºi lase femeia.</p>
        <p id="Cor1-7-12" n="12">Celorlalþi le grãiesc eu, nu Domnul: Dacã un frate are o femeie necredincioasã, ºi ea voieºte sã vieþuiascã cu el, sã nu o lase.</p>
        <p id="Cor1-7-13" n="13">ªi o femeie, dacã are bãrbat necredincios, ºi el binevoieºte sã locuiascã cu ea, sã nu-ºi lase bãrbatul.</p>
        <p id="Cor1-7-14" n="14">Cãci bãrbatul necredincios se sfinþeºte prin femeia credincioasã ºi femeia necredincioasã se sfinþeºte prin bãrbatul credincios. Altminterea, copiii voºtri ar fi necuraþi, dar acum ei sunt sfinþi.</p>
        <p id="Cor1-7-15" n="15">Dacã însã cel necredincios se desparte, sã se despartã. În astfel de împrejurare, fratele sau sora nu sunt legaþi; cãci Dumnezeu ne-a chemat spre pace.</p>
        <p id="Cor1-7-16" n="16">Cãci, ce ºtii tu, femeie, dacã îþi vei mântui bãrbatul? Sau ce ºtii tu, bãrbate, dacã îþi vei mântui femeia?</p>
        <p id="Cor1-7-17" n="17">Numai cã, aºa cum a dat Domnul fiecãruia, aºa cum l-a chemat Dumnezeu pe fiecare, astfel sã umble. ªi aºa rânduiesc în toate Bisericile.</p>
        <p id="Cor1-7-18" n="18">A fost cineva chemat, fiind tãiat împrejur? Sã nu se ascundã. A fost cineva chemat în netãiere împrejur? Sã nu se taie împrejur.</p>
        <p id="Cor1-7-19" n="19">Tãierea împrejur nu este nimic; ºi netãierea împrejur nu este nimic, ci paza poruncilor lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-7-20" n="20">Fiecare, în chemarea în care a fost chemat, în aceasta sã rãmânã.</p>
        <p id="Cor1-7-21" n="21">Ai fost chemat fiind rob? Fii fãrã grijã. Iar de poþi sã fii liber, mai mult foloseºte-te!</p>
        <p id="Cor1-7-22" n="22">Cãci robul, care a fost chemat în Domnul, este un liberat al Domnului. Tot aºa cel chemat liber este rob al lui Hristos.</p>
        <p id="Cor1-7-23" n="23">Cu preþ aþi fost cumpãraþi. Nu vã faceþi robi oamenilor.</p>
        <p id="Cor1-7-24" n="24">Fiecare, fraþilor, în starea în care a fost chemat, în aceea sã rãmânã înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-7-25" n="25">Cât despre feciorie, n-am poruncã de la Domnul. Vã dau însã sfatul meu, ca unul care am fost miluit de Domnul sã fiu vrednic de crezare.</p>
        <p id="Cor1-7-26" n="26">Socotesc deci cã aceasta este bine pentru nevoia ceasului de faþã: Bine este pentru om sã fie aºa.</p>
        <p id="Cor1-7-27" n="27">Te-ai legat de femeie? Nu cãuta dezlegare. Te-ai dezlegat de femeie? Nu cãuta femeie.</p>
        <p id="Cor1-7-28" n="28">Dacã însã te vei însura, n-ai greºit. Ci fecioara, de se va mãrita, n-a greºit. Numai cã unii ca aceºtia vor avea suferinþã în trupul lor. Eu însã vã cruþ pe voi.</p>
        <p id="Cor1-7-29" n="29">ªi aceasta v-o spun, fraþilor: Cã vremea s-a scurtat de acum, aºa încât ºi cei ce au femei sã fie ca ºi cum n-ar avea.</p>
        <p id="Cor1-7-30" n="30">ªi cei ce plâng sã fie ca ºi cum n-ar plânge; ºi cei ce se bucurã, ca ºi cum nu s-ar bucura; ºi cei ce cumpãrã, ca ºi cum n-ar stãpâni;</p>
        <p id="Cor1-7-31" n="31">ªi cei ce se folosesc de lumea aceasta, ca ºi cum nu s-ar folosi deplin de ea. Cãci chipul acestei lumi trece.</p>
        <p id="Cor1-7-32" n="32">Dar eu vreau ca voi sã fiþi fãrã de grijã. Cel necãsãtorit se îngrijeºte de cele ale Domnului, cum sã placã Domnului.</p>
        <p id="Cor1-7-33" n="33">Cel ce s-a cãsãtorit se îngrijeºte de cele ale lumii, cum sã placã femeii.</p>
        <p id="Cor1-7-34" n="34">ªi este împãrþire: ºi femeia nemãritatã ºi fecioara poartã de grijã de cele ale Domnului, ca sã fie sfântã ºi cu trupul ºi cu duhul. Iar cea care s-a mãritat poartã de grijã de cele ale lumii, cum sã placã bãrbatului.</p>
        <p id="Cor1-7-35" n="35">ªi aceasta o spun chiar în folosul vostru, nu ca sã vã întind o cursã, ci spre bunul chip ºi alipirea de Domnul, fãrã clintire.</p>
        <p id="Cor1-7-36" n="36">Iar de socoteºte cineva cã i se va face vreo necinste pentru fecioara sa, dacã trece de floarea vârstei, ºi cã trebuie sã facã aºa, facã ce voieºte. Nu pãcãtuieºte; cãsãtoreascã-se.</p>
        <p id="Cor1-7-37" n="37">Dar cel ce stã neclintit în inima sa ºi nu este silit, ci are stãpânire peste voinþa sa ºi a hotãrât aceasta în inima sa, ca sã-ºi þinã fecioara, bine va face.</p>
        <p id="Cor1-7-38" n="38">Aºa cã, cel ce îºi mãritã fecioara bine face; dar cel ce n-o mãritã ºi mai bine face.</p>
        <p id="Cor1-7-39" n="39">Femeia este legatã prin lege atâta vreme cât trãieºte bãrbatul ei. Iar dacã bãrbatul ei va muri, este liberã sã se mãrite cu cine vrea, numai întru Domnul.</p>
        <p id="Cor1-7-40" n="40">Dar mai fericitã este dacã rãmâne aºa, dupã pãrerea mea. ªi socot cã ºi eu am Duhul lui Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-8" type="capitol" n="8">
        <head>Sã nu fim smintealã celor slabi.</head>
        <p id="Cor1-8-1" n="1">Cât despre cele jertfite idolilor, ºtim cã toþi avem cunoºtinþã. Cunoºtinþa însã semeþeºte, iar iubirea zideºte.</p>
        <p id="Cor1-8-2" n="2">Iar dacã i se pare cuiva cã cunoaºte ceva, încã n-a cunoscut cum trebuie sã cunoascã.</p>
        <p id="Cor1-8-3" n="3">Dar dacã iubeºte cineva pe Dumnezeu, acela este cunoscut de El.</p>
        <p id="Cor1-8-4" n="4">Iar despre mâncarea celor jertfite idolilor, ºtim cã idolul nu este nimic în lume ºi cã nu este alt Dumnezeu decât Unul singur.</p>
        <p id="Cor1-8-5" n="5">Cãci deºi sunt aºa-ziºi dumnezei, fie în cer, fie pe pãmânt, - precum ºi sunt dumnezei mulþi ºi domni mulþi, S</p>
        <p id="Cor1-8-6" n="6">Totuºi, pentru noi, este un singur Dumnezeu, Tatãl, din Care sunt toate ºi noi întru El; ºi un singur Domn, Iisus Hristos, prin Care sunt toate ºi noi prin El.</p>
        <p id="Cor1-8-7" n="7">Dar nu toþi au cunoºtinþa. Cãci unii, din obiºnuinþa de pânã acum cu idolul, mãnâncã din cãrnuri jertfite idolilor, ºi conºtiinþa lor fiind slabã, se întineazã.</p>
        <p id="Cor1-8-8" n="8">Dar nu mâncarea ne va pune înaintea lui Dumnezeu. Cã nici dacã vom mânca, nu ne prisoseºte, nici dacã nu vom mânca, nu ne lipseºte.</p>
        <p id="Cor1-8-9" n="9">Dar vedeþi ca nu cumva aceastã libertate a voastrã sã ajungã poticnire pentru cei slabi.</p>
        <p id="Cor1-8-10" n="10">Cãci dacã cineva te-ar vedea pe tine, cel ce ai cunoºtinþã, ºezând la masã în templul idolilor, oare conºtiinþa lui, slab fiind el, nu se va întãri sã mãnânce din cele jertfite idolilor?</p>
        <p id="Cor1-8-11" n="11">ªi va pieri prin cunoºtinþa ta cel slab, fratele tãu, pentru care a murit Hristos!</p>
        <p id="Cor1-8-12" n="12">ªi aºa, pãcãtuind împotriva fraþilor ºi lovind conºtiinþa lor slabã, pãcãtuiþi faþã de Hristos.</p>
        <p id="Cor1-8-13" n="13">De aceea, dacã o mâncare sminteºte pe fratele meu, nu voi mânca în veac carne, ca sã nu aduc smintealã fratelui meu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-9" type="capitol" n="9">
        <head>Cum s-a slujit apostolul de puterea-i de apostol, între credincioºi. Îndemn la luptã pentru cununa cea neveºtejitã.</head>
        <p id="Cor1-9-1" n="1">Oare nu sunt eu liber? Nu sunt eu apostol? N-am vãzut eu pe Iisus Domnul nostru? Nu sunteþi voi lucrul meu întru Domnul?</p>
        <p id="Cor1-9-2" n="2">Dacã altora nu le sunt apostol, vouã, negreºit, vã sunt. Cãci voi sunteþi pecetea apostoliei mele în Domnul.</p>
        <p id="Cor1-9-3" n="3">Apãrarea mea cãtre cei ce mã judecã aceasta este.</p>
        <p id="Cor1-9-4" n="4">N-avem, oare, dreptul, sã mâncãm ºi sã bem?</p>
        <p id="Cor1-9-5" n="5">N-avem, oare, dreptul sã purtãm cu noi o femeie sorã, ca ºi ceilalþi apostoli, ca ºi fraþii Domnului, ca ºi Chefa?</p>
        <p id="Cor1-9-6" n="6">Sau numai eu ºi Barnaba nu avem dreptul de a nu lucra?</p>
        <p id="Cor1-9-7" n="7">Cine slujeºte vreodatã, în oaste, cu solda lui? Cine sãdeºte vie ºi nu mãnâncã din roada ei? Sau cine paºte o turmã ºi nu mãnâncã din laptele turmei?</p>
        <p id="Cor1-9-8" n="8">Nu în felul oamenilor spun eu acestea. Nu spune, oare, ºi legea acestea?</p>
        <p id="Cor1-9-9" n="9">Cãci în Legea lui Moise este scris: "Sã nu legi gura boului care treierã". Oare de boi se îngrijeºte Dumnezeu?</p>
        <p id="Cor1-9-10" n="10">Sau în adevãr pentru noi zice? Cãci pentru noi s-a scris: "Cel ce arã trebuie sã are cu nãdejde, ºi cel ce treierã, cu nãdejdea cã va avea parte de roade".</p>
        <p id="Cor1-9-11" n="11">Dacã noi am semãnat la voi cele duhovniceºti, este, oare, mare lucru dacã noi vom secera cele pãmânteºti ale voastre?</p>
        <p id="Cor1-9-12" n="12">Dacã alþii se bucurã de acest drept asupra voastrã, oare, nu cu atât mai mult noi? Dar nu ne-am folosit de dreptul acesta, ci toate le rãbdãm, ca sã nu punem piedicã Evangheliei lui Hristos.</p>
        <p id="Cor1-9-13" n="13">Au nu ºtiþi cã cei ce sãvârºesc cele sfinte mãnâncã de la templu ºi cei ce slujesc altarului au parte de la altar?</p>
        <p id="Cor1-9-14" n="14">Tot aºa a poruncit ºi Domnul celor ce propovãduiesc Evanghelia, ca sã trãiascã din Evanghelie.</p>
        <p id="Cor1-9-15" n="15">Dar eu nu m-am folosit de nimic din acestea ºi nu am scris acestea, ca sã se facã cu mine aºa. Cãci mai bine este pentru mine sã mor, decât sã-mi zãdãrniceascã cineva lauda.</p>
        <p id="Cor1-9-16" n="16">Cãci dacã vestesc Evanghelia, nu-mi este laudã, pentru cã stã asupra mea datoria. Cãci, vai mie dacã nu voi binevesti!</p>
        <p id="Cor1-9-17" n="17">Cãci dacã fac aceasta de bunã voie, am platã; dar dacã o fac fãrã voie, am numai o slujire încredinþatã.</p>
        <p id="Cor1-9-18" n="18">Care este, deci, plata mea? Cã, binevestind, pun fãrã platã Evanghelia lui Hristos înaintea oamenilor, fãrã sã mã folosesc de dreptul meu din Evanghelie.</p>
        <p id="Cor1-9-19" n="19">Cãci, deºi sunt liber faþã de toþi, m-am fãcut rob tuturor, ca sã dobândesc pe cei mai mulþi;</p>
        <p id="Cor1-9-20" n="20">Cu iudeii am fost ca un iudeu, ca sã dobândesc pe iudei; cu cei de sub lege, ca unul de sub lege, deºi eu nu sunt sub lege, ca sã dobândesc pe cei de sub lege;</p>
        <p id="Cor1-9-21" n="21">Cu cei ce n-au Legea, m-am fãcut ca unul fãrã lege, deºi nu sunt fãrã Legea lui Dumnezeu, ci având Legea lui Hristos, ca sã dobândesc pe cei ce n-au Legea;</p>
        <p id="Cor1-9-22" n="22">Cu cei slabi m-am fãcut slab, ca pe cei slabi sã-i dobândesc; tuturor toate m-am fãcut, ca, în orice chip, sã mântuiesc pe unii.</p>
        <p id="Cor1-9-23" n="23">Dar toate le fac pentru Evanghelie, ca sã fiu pãrtaº la ea.</p>
        <p id="Cor1-9-24" n="24">Nu ºtiþi voi cã acei care aleargã în stadion, toþi aleargã, dar numai unul ia premiul? Alergaþi aºa ca sã-l luaþi.</p>
        <p id="Cor1-9-25" n="25">ªi oricine se luptã se înfrâneazã de la toate. ªi aceia, ca sã ia o cununã stricãcioasã, iar noi, nestricãcioasã.</p>
        <p id="Cor1-9-26" n="26">Eu, deci, aºa alerg, nu ca la întâmplare. Aºa mã lupt, nu ca lovind în aer,</p>
        <p id="Cor1-9-27" n="27">Ci îmi chinuiesc trupul meu ºi îl supun robiei; ca nu cumva, altora propovãduind, eu însumi sã mã fac netrebnic.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-10" type="capitol" n="10">
        <head>Iudeii, în pustie, au cunoscut dreapta asprime a lui Dumnezeu. Cina Domnului trebuie þinutã întru sfinþenie. Grija pentru cugetul celor slabi.</head>
        <p id="Cor1-10-1" n="1">Cãci nu voiesc, fraþilor, ca voi sã nu ºtiþi cã pãrinþii noºtri au fost toþi sub nor ºi cã toþi au trecut prin mare.</p>
        <p id="Cor1-10-2" n="2">ªi toþi, întru Moise, au fost botezaþi în nor ºi în mare.</p>
        <p id="Cor1-10-3" n="3">ªi toþi au mâncat aceeaºi mâncare duhovniceascã;</p>
        <p id="Cor1-10-4" n="4">ªi toþi, aceeaºi bãuturã duhovniceascã au bãut, pentru cã beau din piatra duhovniceascã ce îi urma. Iar piatra era Hristos.</p>
        <p id="Cor1-10-5" n="5">Dar cei mai mulþi dintre ei nu au plãcut lui Dumnezeu, cãci au cãzut în pustie.</p>
        <p id="Cor1-10-6" n="6">ªi acestea s-au fãcut pilde pentru noi, ca sã nu poftim la cele rele, cum au poftit aceia;</p>
        <p id="Cor1-10-7" n="7">Nici închinãtori la idoli sã nu vã faceþi, ca unii dintre ei, precum este scris: "A ºezut poporul sã mãnânce ºi sã bea ºi s-au sculat la joc";</p>
        <p id="Cor1-10-8" n="8">Nici sã ne desfrânãm cum s-au desfrânat unii dintre ei, ºi au cãzut, într-o zi, douãzeci ºi trei de mii;</p>
        <p id="Cor1-10-9" n="9">Nici sã ispitim pe Domnul, precum L-au ispitit unii dintre ei ºi au pierit de ºerpi;</p>
        <p id="Cor1-10-10" n="10">Nici sã cârtiþi, precum au cârtit unii dintre ei ºi au fost nimiciþi de cãtre pierzãtorul.</p>
        <p id="Cor1-10-11" n="11">ªi toate acestea li s-au întâmplat acelora, ca preînchipuiri ale viitorului, ºi au fost scrise spre povãþuirea noastrã, la care au ajuns sfârºiturile veacurilor.</p>
        <p id="Cor1-10-12" n="12">De aceea, cel cãruia i se pare cã stã neclintit sã ia seama sã nu cadã.</p>
        <p id="Cor1-10-13" n="13">Nu v-a cuprins ispitã care sã fi fost peste puterea omeneascã. Dar credincios este Dumnezeu; El nu va îngãdui ca sã fiþi ispitiþi mai mult decât puteþi, ci odatã cu ispita va aduce ºi scãparea din ea, ca sã puteþi rãbda.</p>
        <p id="Cor1-10-14" n="14">De aceea, iubiþii mei, fugiþi de închinarea la idoli.</p>
        <p id="Cor1-10-15" n="15">Ca unor înþelepþi vã vorbesc. Judecaþi voi ce vã spun.</p>
        <p id="Cor1-10-16" n="16">Paharul binecuvântãrii, pe care-l binecuvântãm, nu este, oare, împãrtãºirea cu sângele lui Hristos? Pâinea pe care o frângem nu este, oare, împãrtãºirea cu trupul lui Hristos?</p>
        <p id="Cor1-10-17" n="17">Cã o pâine, un trup, suntem cei mulþi; cãci toþi ne împãrtãºim dintr-o pâine.</p>
        <p id="Cor1-10-18" n="18">Priviþi pe Israel dupã trup: Cei care mãnâncã jertfele nu sunt ei, oare, pãrtaºi altarului?</p>
        <p id="Cor1-10-19" n="19">Deci ce spun eu? Cã ce s-a jertfit pentru idol e ceva? Sau idolul este ceva?</p>
        <p id="Cor1-10-20" n="20">Ci (zic) cã cele ce jertfesc neamurile, jertfesc demonilor ºi nu lui Dumnezeu. ªi nu voiesc ca voi sã fiþi pãrtaºi ai demonilor.</p>
        <p id="Cor1-10-21" n="21">Nu puteþi sã beþi paharul Domnului ºi paharul demonilor; nu puteþi sã vã împãrtãºiþi din masa Domnului ºi din masa demonilor.</p>
        <p id="Cor1-10-22" n="22">Oare vrem sã mâniem pe Domnul? Nu cumva suntem mai tari decât El?</p>
        <p id="Cor1-10-23" n="23">Toate îmi sunt îngãduite, dar nu toate îmi folosesc. Toate îmi sunt îngãduite, dar nu toate zidesc.</p>
        <p id="Cor1-10-24" n="24">Nimeni sã nu caute pe ale sale, ci fiecare pe ale aproapelui.</p>
        <p id="Cor1-10-25" n="25">Mâncaþi tot ce se vinde în mãcelãrie, fãrã sã întrebaþi nimic pentru cugetul vostru.</p>
        <p id="Cor1-10-26" n="26">Cãci "al Domnului este pãmântul ºi plinirea lui".</p>
        <p id="Cor1-10-27" n="27">Dacã cineva dintre necredincioºi vã cheamã pe voi la masã ºi voiþi sã vã duceþi, mâncaþi orice vã este pus înainte, fãrã sã întrebaþi nimic pentru conºtiinþã.</p>
        <p id="Cor1-10-28" n="28">Dar de vã va spune cineva: Aceasta este din jertfa idolilor, sã nu mâncaþi pentru cel care v-a spus ºi pentru conºtiinþã.</p>
        <p id="Cor1-10-29" n="29">Iar conºtiinþa, zic, nu a ta însuþi, ci a altuia. Cãci de ce libertatea mea sã fie judecatã de o altã conºtiinþã?</p>
        <p id="Cor1-10-30" n="30">Dacã eu sunt pãrtaº harului, de ce sã fiu hulit pentru ceea ce aduc mulþumire?</p>
        <p id="Cor1-10-31" n="31">De aceea, ori de mâncaþi, ori de beþi, ori altceva de faceþi, toate spre slava lui Dumnezeu sã le faceþi.</p>
        <p id="Cor1-10-32" n="32">Nu fiþi piatrã de poticnire nici iudeilor, nici elinilor, nici Bisericii lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Cor1-10-33" n="33">Precum ºi eu plac tuturor în toate, necãutând folosul meu, ci pe al celor mulþi, ca sã se mântuiascã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-11" type="capitol" n="11">
        <head>Despre cuviinþa cu care sã stãm în Bisericã ºi la Cina Domnului.</head>
        <p id="Cor1-11-1" n="1">Fiþi urmãtori ai mei, precum ºi eu sunt al lui Hristos.</p>
        <p id="Cor1-11-2" n="2">Fraþilor, vã laud cã în toate vã aduceþi aminte de mine ºi þineþi predaniile cum vi le-am dat.</p>
        <p id="Cor1-11-3" n="3">Dar voiesc ca voi sã ºtiþi cã Hristos este capul oricãrui bãrbat, iar capul femeii este bãrbatul, iar capul lui Hristos: Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-11-4" n="4">Orice bãrbat care se roagã sau prooroceºte, având capul acoperit, necinsteºte capul sãu.</p>
        <p id="Cor1-11-5" n="5">Iar orice femeie care se roagã sau prooroceºte, cu capul neacoperit, îºi necinsteºte capul; cãci tot una este ca ºi cum ar fi rasã.</p>
        <p id="Cor1-11-6" n="6">Cãci dacã o femeie nu-ºi pune vãl pe cap, atunci sã se ºi tundã. Iar dacã este lucru de ruºine pentru femeie ca sã se tundã ori sã se radã, sã-ºi punã vãl.</p>
        <p id="Cor1-11-7" n="7">Cãci bãrbatul nu trebuie sã-ºi acopere capul, fiind chip ºi slavã a lui Dumnezeu, iar femeia este slava bãrbatului.</p>
        <p id="Cor1-11-8" n="8">Pentru cã nu bãrbatul este din femeie, ci femeia din bãrbat.</p>
        <p id="Cor1-11-9" n="9">ªi pentru cã n-a fost zidit bãrbatul pentru femeie, ci femeia pentru bãrbat.</p>
        <p id="Cor1-11-10" n="10">De aceea ºi femeia este datoare sã aibã (semn de) supunere asupra capului ei, pentru îngeri.</p>
        <p id="Cor1-11-11" n="11">Totuºi, nici femeia fãrã bãrbat, nici bãrbatul fãrã femeie, în Domnul.</p>
        <p id="Cor1-11-12" n="12">Cãci precum femeia este din bãrbat, aºa ºi bãrbatul este prin femeie ºi toate sunt de la Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-11-13" n="13">Judecaþi în voi înºivã: Este, oare, cuviincios ca o femeie sã se roage lui Dumnezeu cu capul descoperit?</p>
        <p id="Cor1-11-14" n="14">Nu vã învaþã oare însãºi firea cã necinste este pentru un bãrbat sã-ºi lase pãrul lung?</p>
        <p id="Cor1-11-15" n="15">ªi cã pentru o femeie, dacã îºi lasã pãrul lung, este cinste? Cãci pãrul i-a fost dat ca acoperãmânt.</p>
        <p id="Cor1-11-16" n="16">Iar dacã se pare cuiva cã aici poate sã ne gãseascã pricinã, un astfel de obicei (ca femeile sã se roage cu capul descoperit) noi nu avem, nici Bisericile lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-11-17" n="17">ªi aceasta poruncindu-vã, nu vã laud, fiindcã voi vã adunaþi nu spre mai bine, ci spre mai rãu.</p>
        <p id="Cor1-11-18" n="18">Cãci mai întâi aud cã atunci când vã adunaþi în bisericã, între voi sunt dezbinãri, ºi în parte cred.</p>
        <p id="Cor1-11-19" n="19">Cãci trebuie sã fie între voi ºi eresuri, ca sã se învedereze între voi cei încercaþi.</p>
        <p id="Cor1-11-20" n="20">Când vã adunaþi deci laolaltã, nu se poate mânca Cina Domnului;</p>
        <p id="Cor1-11-21" n="21">Cãci, ºezând la masã, fiecare se grãbeºte sã ia mâncarea sa, încât unuia îi este foame, iar altul se îmbatã.</p>
        <p id="Cor1-11-22" n="22">N-aveþi, oare, case ca sã mâncaþi ºi sã beþi? Sau dispreþuiþi Biserica lui Dumnezeu ºi ruºinaþi pe cei ce nu au? Ce sã vã zic? Sã vã laud? În aceasta nu vã laud.</p>
        <p id="Cor1-11-23" n="23">Cãci eu de la Domnul am primit ceea ce v-am dat ºi vouã: Cã Domnul Iisus, în noaptea în care a fost vândut, a luat pâine,</p>
        <p id="Cor1-11-24" n="24">ªi, mulþumind, a frânt ºi a zis: Luaþi, mâncaþi; acesta este trupul Meu care se frânge pentru voi. Aceasta sã faceþi spre pomenirea Mea.</p>
        <p id="Cor1-11-25" n="25">Asemenea ºi paharul dupã Cinã, zicând: Acest pahar este Legea cea nouã întru sângele Meu. Aceasta sã faceþi ori de câte ori veþi bea, spre pomenirea Mea.</p>
        <p id="Cor1-11-26" n="26">Cãci de câte ori veþi mânca aceastã pâine ºi veþi bea acest pahar, moartea Domnului vestiþi pânã când va veni.</p>
        <p id="Cor1-11-27" n="27">Astfel, oricine va mânca pâinea aceasta sau va bea paharul Domnului cu nevrednicie, va fi vinovat faþã de trupul ºi sângele Domnului.</p>
        <p id="Cor1-11-28" n="28">Sã se cerceteze însã omul pe sine ºi aºa sã mãnânce din pâine ºi sã bea din pahar.</p>
        <p id="Cor1-11-29" n="29">Cãci cel ce mãnâncã ºi bea cu nevrednicie, osândã îºi mãnâncã ºi bea, nesocotind trupul Domnului.</p>
        <p id="Cor1-11-30" n="30">De aceea, mulþi dintre voi sunt neputincioºi ºi bolnavi ºi mulþi au murit.</p>
        <p id="Cor1-11-31" n="31">Cãci de ne-am fi judecat noi înºine, nu am mai fi judecaþi.</p>
        <p id="Cor1-11-32" n="32">Dar, fiind judecaþi de Domnul, suntem pedepsiþi, ca sã nu fim osândiþi împreunã cu lumea.</p>
        <p id="Cor1-11-33" n="33">De aceea, fraþii mei, când vã adunaþi ca sã mâncaþi, aºteptaþi-vã unii pe alþii.</p>
        <p id="Cor1-11-34" n="34">Iar dacã îi este cuiva foame, sã mãnânce acasã, ca sã nu vã adunaþi spre osândã. Celelalte însã le voi rândui când voi veni.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-12" type="capitol" n="12">
        <head>Despre darurile duhovniceºti ºi despre dreapta lor întrebuinþare.</head>
        <p id="Cor1-12-1" n="1">Iar cât priveºte darurile duhovniceºti nu vreau, fraþilor, sã fiþi în necunoºtinþã.</p>
        <p id="Cor1-12-2" n="2">ªtiþi cã, pe când eraþi pãgâni, vã duceaþi la idolii cei muþi, ca ºi cum eraþi mânaþi.</p>
        <p id="Cor1-12-3" n="3">De aceea, vã fac cunoscut cã precum nimeni, grãind în Duhul lui Dumnezeu, nu zice: Anatema fie Iisus! - tot aºa nimeni nu poate sã zicã: Domn este Iisus, - decât în Duhul Sfânt.</p>
        <p id="Cor1-12-4" n="4">Darurile sunt felurite, dar acelaºi Duh.</p>
        <p id="Cor1-12-5" n="5">ªi felurite slujiri sunt, dar acelaºi Domn.</p>
        <p id="Cor1-12-6" n="6">ªi lucrãrile sunt felurite, dar este acelaºi Dumnezeu, care lucreazã toate în toþi.</p>
        <p id="Cor1-12-7" n="7">ªi fiecãruia se dã arãtarea Duhului spre folos.</p>
        <p id="Cor1-12-8" n="8">Cã unuia i se dã prin Duhul Sfânt cuvânt de înþelepciune, iar altuia, dupã acelaºi Duh, cuvântul cunoºtinþei.</p>
        <p id="Cor1-12-9" n="9">ªi unuia i se dã întru acelaºi Duh credinþã, iar altuia, darurile vindecãrilor, întru acelaºi Duh;</p>
        <p id="Cor1-12-10" n="10">Unuia faceri de minuni, iar altuia proorocie; unuia deosebirea duhurilor, iar altuia feluri de limbi ºi altuia tãlmãcirea limbilor.</p>
        <p id="Cor1-12-11" n="11">ªi toate acestea le lucreazã unul ºi acelaºi Duh, împãrþind fiecãruia deosebi, dupã cum voieºte.</p>
        <p id="Cor1-12-12" n="12">Cãci precum trupul unul este, ºi are mãdulare multe, iar toate mãdularele trupului, multe fiind, sunt un trup, aºa ºi Hristos.</p>
        <p id="Cor1-12-13" n="13">Pentru cã într-un Duh ne-am botezat noi toþi, ca sã fim un singur trup, fie iudei, fie elini, fie robi, fie liberi, ºi toþi la un Duh ne-am adãpat.</p>
        <p id="Cor1-12-14" n="14">Cãci ºi trupul nu este un mãdular, ci multe.</p>
        <p id="Cor1-12-15" n="15">Dacã piciorul ar zice: Fiindcã nu sunt mânã nu sunt din trup, pentru aceasta nu este el din trup?</p>
        <p id="Cor1-12-16" n="16">ªi urechea dacã ar zice: Fiindcã nu sunt ochi, nu fac parte din trup, - pentru aceasta nu este ea din trup?</p>
        <p id="Cor1-12-17" n="17">Dacã tot trupul ar fi ochi, unde ar fi auzul? ªi dacã ar fi tot auz, unde ar fi mirosul?</p>
        <p id="Cor1-12-18" n="18">Dar acum Dumnezeu a pus mãdularele, pe fiecare din ele, în trup, cum a voit.</p>
        <p id="Cor1-12-19" n="19">Dacã toate ar fi un singur mãdular, unde ar fi trupul?</p>
        <p id="Cor1-12-20" n="20">Dar acum sunt multe mãdulare, însã un singur trup.</p>
        <p id="Cor1-12-21" n="21">ªi nu poate ochiul sã zicã mâinii: N-am trebuinþã de tine; sau, iarãºi capul sã zicã picioarelor: N-am trebuinþã de voi.</p>
        <p id="Cor1-12-22" n="22">Ci cu mult mai mult mãdularele trupului, care par a fi mai slabe, sunt mai trebuincioase.</p>
        <p id="Cor1-12-23" n="23">ªi pe cele ale trupului care ni se par cã sunt mai de necinste, pe acelea cu mai multã evlavie le îmbrãcãm; ºi cele necuviincioase ale noastre au mai multã cuviinþã.</p>
        <p id="Cor1-12-24" n="24">Iar cele cuviincioase ale noastre n-au nevoie de acoperãmânt. Dar Dumnezeu a întocmit astfel trupul, dând mai multã cinste celui cãruia îi lipseºte,</p>
        <p id="Cor1-12-25" n="25">Ca sã nu fie dezbinare în trup, ci mãdularele sã se îngrijeascã deopotrivã unele de altele.</p>
        <p id="Cor1-12-26" n="26">ªi dacã un mãdular suferã, toate mãdularele suferã împreunã; ºi dacã un mãdular este cinstit, toate mãdularele se bucurã împreunã.</p>
        <p id="Cor1-12-27" n="27">Iar voi sunteþi trupul lui Hristos ºi mãdulare (fiecare) în parte.</p>
        <p id="Cor1-12-28" n="28">ªi pe unii i-a pus Dumnezeu, în Bisericã: întâi apostoli, al doilea prooroci, al treilea învãþãtori; apoi pe cei ce au darul de a face minuni; apoi darurile vindecãrilor, ajutorãrile, cârmuirile, felurile limbilor.</p>
        <p id="Cor1-12-29" n="29">Oare toþi sunt apostoli? Oare toþi sunt prooroci? Oare toþi învãþãtori? Oare toþi au putere sã sãvârºeascã minuni?</p>
        <p id="Cor1-12-30" n="30">Oare toþi au darurile vindecãrilor? Oare toþi vorbesc în limbi? Oare toþi pot sã tãlmãceascã?</p>
        <p id="Cor1-12-31" n="31">Râvniþi însã la darurile cele mai bune. ªi vã arãt încã o cale care le întrece pe toate:</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-13" type="capitol" n="13">
        <head>Dragostea ºi bunurile ei.</head>
        <p id="Cor1-13-1" n="1">De aº grãi în limbile oamenilor ºi ale îngerilor, iar dragoste nu am, fãcutu-m-am aramã sunãtoare ºi chimval rãsunãtor.</p>
        <p id="Cor1-13-2" n="2">ªi de aº avea darul proorociei ºi tainele toate le-aº cunoaºte ºi orice ºtiinþã, ºi de aº avea atâta credinþã încât sã mut ºi munþii, iar dragoste nu am, nimic nu sunt.</p>
        <p id="Cor1-13-3" n="3">ªi de aº împãrþi toatã avuþia mea ºi de aº da trupul meu ca sã fie ars, iar dragoste nu am, nimic nu-mi foloseºte.</p>
        <p id="Cor1-13-4" n="4">Dragostea îndelung rabdã; dragostea este binevoitoare, dragostea nu pizmuieºte, nu se laudã, nu se trufeºte.</p>
        <p id="Cor1-13-5" n="5">Dragostea nu se poartã cu necuviinþã, nu cautã ale sale, nu se aprinde de mânie, nu gândeºte rãul.</p>
        <p id="Cor1-13-6" n="6">Nu se bucurã de nedreptate, ci se bucurã de adevãr.</p>
        <p id="Cor1-13-7" n="7">Toate le suferã, toate le crede, toate le nãdãjduieºte, toate le rabdã.</p>
        <p id="Cor1-13-8" n="8">Dragostea nu cade niciodatã. Cât despre proorocii - se vor desfiinþa; darul limbilor va înceta; ºtiinþa se va sfârºi;</p>
        <p id="Cor1-13-9" n="9">Pentru cã în parte cunoaºtem ºi în parte proorocim.</p>
        <p id="Cor1-13-10" n="10">Dar când va veni ceea ce e desãvârºit, atunci ceea ce este în parte se va desfiinþa.</p>
        <p id="Cor1-13-11" n="11">Când eram copil, vorbeam ca un copil, simþeam ca un copil; judecam ca un copil; dar când m-am fãcut bãrbat, am lepãdat cele ale copilului.</p>
        <p id="Cor1-13-12" n="12">Cãci vedem acum ca prin oglindã, în ghiciturã, iar atunci, faþã cãtre faþã; acum cunosc în parte, dar atunci voi cunoaºte pe deplin, precum am fost cunoscut ºi eu.</p>
        <p id="Cor1-13-13" n="13">ªi acum rãmân acestea trei: credinþa, nãdejdea ºi dragostea. Iar mai mare dintre acestea este dragostea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-14" type="capitol" n="14">
        <head>Darul limbilor ºi darul profeþiei. Cum sã fie întrebuinþat darul limbilor. Femeia trebuie sã tacã în bisericã.</head>
        <p id="Cor1-14-1" n="1">Cãutaþi dragostea. Râvniþi însã cele duhovniceºti, dar mai ales ca sã proorociþi.</p>
        <p id="Cor1-14-2" n="2">Pentru cã cel ce vorbeºte într-o limbã strãinã nu vorbeºte oamenilor, ci lui Dumnezeu; ºi nimeni nu-l înþelege, fiindcã el, în duh, grãieºte taine.</p>
        <p id="Cor1-14-3" n="3">Cel ce prooroceºte vorbeºte oamenilor, spre zidire, îndemn ºi mângâiere.</p>
        <p id="Cor1-14-4" n="4">Cel ce grãieºte într-o limbã strãinã pe sine singur se zideºte, iar cel ce prooroceºte zideºte Biserica.</p>
        <p id="Cor1-14-5" n="5">Voiesc ca voi toþi sã grãiþi în limbi; dar mai cu seamã sã proorociþi. Cel ce prooroceºte e mai mare decât cel ce grãieºte în limbi, afarã numai dacã tãlmãceºte, ca Biserica sã ia întãrire.</p>
        <p id="Cor1-14-6" n="6">Iar acum, fraþilor, dacã aº veni la voi, grãind în limbi, de ce folos v-aº fi, dacã nu v-aº vorbi - sau în descoperire, sau în cunoºtinþã, sau în proorocie, sau în învãþãturã?</p>
        <p id="Cor1-14-7" n="7">Cã precum cele neînsufleþite, care dau sunet, fie fluier, fie chitarã, de nu vor da sunete deosebite, cum se va cunoaºte ce este din fluier, sau ce este din chitarã?</p>
        <p id="Cor1-14-8" n="8">ªi dacã trâmbiþa va da sunet nelãmurit, cine se va pregãti de rãzboi?</p>
        <p id="Cor1-14-9" n="9">Aºa ºi voi: Dacã prin limbã nu veþi da cuvânt lesne de înþeles, cum se va cunoaºte ce aþi grãit? Veþi fi niºte oameni care vorbesc în vânt.</p>
        <p id="Cor1-14-10" n="10">Sunt aºa de multe feluri de limbi în lume, dar nici una din ele nu este fãrã înþelesul ei.</p>
        <p id="Cor1-14-11" n="11">Deci dacã nu voi ºti înþelesul cuvintelor, voi fi barbar pentru cel care vorbeºte, ºi cel care vorbeºte barbar pentru mine.</p>
        <p id="Cor1-14-12" n="12">Aºa ºi voi, de vreme ce sunteþi râvnitori dupã cele duhovniceºti, cãutaþi sã prisosiþi în ele, spre zidirea Bisericii.</p>
        <p id="Cor1-14-13" n="13">De aceea, cel ce grãieºte într-o limbã strãinã sã se roage ca sã ºi tãlmãceascã.</p>
        <p id="Cor1-14-14" n="14">Cãci, dacã mã rog într-o limbã strãinã, duhul meu se roagã, dar mintea mea este neroditoare.</p>
        <p id="Cor1-14-15" n="15">Atunci ce voi face? Mã voi ruga cu duhul, dar mã voi ruga ºi cu mintea; voi cânta cu duhul, dar voi cânta ºi cu mintea.</p>
        <p id="Cor1-14-16" n="16">Fiindcã dacã vei binecuvânta cu duhul, cum va rãspunde omul simplu "Amin" la mulþumirea ta, de vreme ce el nu ºtie ce zici?</p>
        <p id="Cor1-14-17" n="17">Cãci tu, într-adevãr, mulþumeºti bine, dar celãlalt nu se zideºte.</p>
        <p id="Cor1-14-18" n="18">Mulþumesc Dumnezeului meu, cã vorbesc în limbi mai mult decât voi toþi;</p>
        <p id="Cor1-14-19" n="19">Dar în Bisericã vreau sã grãiesc cinci cuvinte cu mintea mea, ca sã învãþ ºi pe alþii, decât zeci de mii de cuvinte într-o limbã strãinã.</p>
        <p id="Cor1-14-20" n="20">Fraþilor, nu fiþi copii la minte. Fiþi copii când e vorba de rãutate. La minte însã, fiþi desãvârºiþi.</p>
        <p id="Cor1-14-21" n="21">În Lege este scris: "Voi grãi acestui popor în alte limbi ºi prin buzele altora, ºi nici aºa nu vor asculta de Mine, zice Domnul".</p>
        <p id="Cor1-14-22" n="22">Aºa cã vorbirea în limbi este semn nu pentru cei credincioºi ci pentru cei necredincioºi; iar proorocia nu pentru cei necredincioºi, ci pentru cei ce cred.</p>
        <p id="Cor1-14-23" n="23">Deci, dacã s-ar aduna Biserica toatã laolaltã ºi toþi ar vorbi în limbi ºi ar intra neºtiutori sau necredincioºi, nu vor zice, oare, cã sunteþi nebuni?</p>
        <p id="Cor1-14-24" n="24">Iar dacã toþi ar prooroci ºi ar intra vreun necredincios sau vreun neºtiutor, el este dovedit de toþi, el este judecat de toþi;</p>
        <p id="Cor1-14-25" n="25">Cele ascunse ale inimii lui se învedereazã, ºi astfel, cãzând cu faþa la pãmânt, se va închina lui Dumnezeu, mãrturisind cã Dumnezeu este într-adevãr printre voi.</p>
        <p id="Cor1-14-26" n="26">Ce este deci, fraþilor? Când vã adunaþi împreunã, fiecare din voi are psalm, are învãþãturã, are descoperire, are limbã, are tãlmãcire: toate spre zidire sã se facã.</p>
        <p id="Cor1-14-27" n="27">Dacã grãieºte cineva într-o limbã strãinã, sã fie câte doi, sau cel mult trei ºi pe rând sã grãiascã ºi unul sã tãlmãceascã.</p>
        <p id="Cor1-14-28" n="28">Iar dacã nu e tãlmãcitor, sã tacã în bisericã ºi sã-ºi grãiascã numai lui ºi lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-14-29" n="29">Iar proorocii sã vorbeascã doi sau trei, iar ceilalþi sã judece.</p>
        <p id="Cor1-14-30" n="30">Iar dacã se va descoperi ceva altuia care ºade, sã tacã cei dintâi.</p>
        <p id="Cor1-14-31" n="31">Cãci puteþi sã proorociþi toþi câte unul, ca toþi sã înveþe ºi toþi sã se mângâie.</p>
        <p id="Cor1-14-32" n="32">ªi duhurile proorocilor se supun proorocilor.</p>
        <p id="Cor1-14-33" n="33">Pentru cã Dumnezeu nu este al neorânduielii, ci al pãcii.</p>
        <p id="Cor1-14-34" n="34">Ca în toate Bisericile sfinþilor, femeile voastre sã tacã în bisericã, cãci lor nu le este îngãduit sã vorbeascã, ci sã se supunã, precum zice ºi Legea.</p>
        <p id="Cor1-14-35" n="35">Iar dacã voiesc sã înveþe ceva, sã întrebe acasã pe bãrbaþii lor, cãci este ruºinos ca femeile sã vorbeascã în bisericã.</p>
        <p id="Cor1-14-36" n="36">Oare de la voi a ieºit cuvântul lui Dumnezeu sau a ajuns numai la voi?</p>
        <p id="Cor1-14-37" n="37">Dacã i se pare cuiva cã este prooroc sau om duhovnicesc, sã cunoascã cã cele ce vã scriu sunt porunci ale Domnului.</p>
        <p id="Cor1-14-38" n="38">Iar dacã cineva nu vrea sã ºtie, sã nu ºtie.</p>
        <p id="Cor1-14-39" n="39">Aºa cã, fraþii mei, râvniþi a prooroci ºi nu opriþi sã se grãiascã în limbi.</p>
        <p id="Cor1-14-40" n="40">Dar toate sã se facã cu cuviinþã ºi dupã rânduialã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-15" type="capitol" n="15">
        <head>Învierea Domnului ºi învierea noastrã.</head>
        <p id="Cor1-15-1" n="1">Vã aduc aminte, fraþilor, Evanghelia pe care v-am binevestit-o, pe care aþi ºi primit-o, întru care ºi staþi,</p>
        <p id="Cor1-15-2" n="2">Prin care ºi sunteþi mântuiþi; cu ce cuvânt v-am binevestit-o - dacã o þineþi cu tãrie, afarã numai dacã n-aþi crezut în zadar S</p>
        <p id="Cor1-15-3" n="3">Cãci v-am dat, întâi de toate, ceea ce ºi eu am primit, cã Hristos a murit pentru pãcatele noastre dupã Scripturi;</p>
        <p id="Cor1-15-4" n="4">ªi cã a fost îngropat ºi cã a înviat a treia zi, dupã Scripturi;</p>
        <p id="Cor1-15-5" n="5">ªi cã S-a arãtat lui Chefa, apoi celor doisprezece;</p>
        <p id="Cor1-15-6" n="6">În urmã S-a arãtat deodatã la peste cinci sute de fraþi, dintre care cei mai mulþi trãiesc pânã astãzi, iar unii au ºi adormit;</p>
        <p id="Cor1-15-7" n="7">Dupã aceea S-a arãtat lui Iacov, apoi tuturor apostolilor;</p>
        <p id="Cor1-15-8" n="8">Iar la urma tuturor, ca unui nãscut înainte de vreme, mi S-a arãtat ºi mie.</p>
        <p id="Cor1-15-9" n="9">Cãci eu sunt cel mai mic dintre apostoli, care nu sunt vrednic sã mã numesc apostol, pentru cã am prigonit Biserica lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor1-15-10" n="10">Dar prin harul lui Dumnezeu sunt ceea ce sunt; ºi harul Lui care este în mine n-a fost în zadar, ci m-am ostenit mai mult decât ei toþi. Dar nu eu, ci harul lui Dumnezeu care este cu mine.</p>
        <p id="Cor1-15-11" n="11">Deci ori eu, ori aceia, aºa propovãduim ºi voi aºa aþi crezut.</p>
        <p id="Cor1-15-12" n="12">Iar dacã se propovãduieºte cã Hristos a înviat din morþi, cum zic unii dintre voi cã nu este înviere a morþilor?</p>
        <p id="Cor1-15-13" n="13">Dacã nu este înviere a morþilor, nici Hristos n-a înviat.</p>
        <p id="Cor1-15-14" n="14">ªi dacã Hristos n-a înviat, zadarnicã este atunci propovãduirea noastrã, zadarnicã este ºi credinþa voastrã.</p>
        <p id="Cor1-15-15" n="15">Ne aflãm încã ºi martori mincinoºi ai lui Dumnezeu, pentru cã am mãrturisit împotriva lui Dumnezeu cã a înviat pe Hristos, pe Care nu L-a înviat, dacã deci morþii nu înviazã.</p>
        <p id="Cor1-15-16" n="16">Cãci dacã morþii nu înviazã, nici Hristos n-a înviat.</p>
        <p id="Cor1-15-17" n="17">Iar dacã Hristos n-a înviat, zadarnicã este credinþa voastrã, sunteþi încã în pãcatele voastre;</p>
        <p id="Cor1-15-18" n="18">ªi atunci ºi cei ce au adormit în Hristos au pierit.</p>
        <p id="Cor1-15-19" n="19">Iar dacã nãdãjduim în Hristos numai în viaþa aceasta, suntem mai de plâns decât toþi oamenii.</p>
        <p id="Cor1-15-20" n="20">Dar acum Hristos a înviat din morþi, fiind începãturã (a învierii) celor adormiþi.</p>
        <p id="Cor1-15-21" n="21">Cã de vreme ce printr-un om a venit moartea, tot printr-un om ºi învierea morþilor.</p>
        <p id="Cor1-15-22" n="22">Cãci, precum în Adam toþi mor, aºa ºi în Hristos toþi vor învia.</p>
        <p id="Cor1-15-23" n="23">Dar fiecare în rândul cetei sale: Hristos începãturã, apoi cei ai lui Hristos, la venirea Lui,</p>
        <p id="Cor1-15-24" n="24">Dupã aceea, sfârºitul, când Domnul va preda împãrãþia lui Dumnezeu ºi Tatãlui, când va desfiinþa orice domnie ºi orice stãpânire ºi orice putere.</p>
        <p id="Cor1-15-25" n="25">Cãci El trebuie sã împãrãþeascã pânã ce va pune pe toþi vrãjmaºii Sãi sub picioarele Sale.</p>
        <p id="Cor1-15-26" n="26">Vrãjmaºul cel din urmã, care va fi nimicit, este moartea.</p>
        <p id="Cor1-15-27" n="27">"Cãci toate le-a supus sub picioarele Lui". Dar când zice: "Cã toate I-au fost supuse Lui" - învederat este cã afarã de Cel care I-a supus Lui toate.</p>
        <p id="Cor1-15-28" n="28">Iar când toate vor fi supuse Lui, atunci ºi Fiul însuºi Se va supune Celui ce I-a supus Lui toate, ca Dumnezeu sã fie toate în toþi.</p>
        <p id="Cor1-15-29" n="29">Fiindcã ce vor face cei care se boteazã pentru morþi? Dacã morþii nu înviazã nicidecum, pentru ce se mai boteazã pentru ei?</p>
        <p id="Cor1-15-30" n="30">De ce mai suntem ºi noi în primejdie în tot ceasul?</p>
        <p id="Cor1-15-31" n="31">Mor în fiecare zi! V-o spun, fraþilor, pe lauda pe care o am pentru voi, în Hristos Iisus, Domnul nostru.</p>
        <p id="Cor1-15-32" n="32">Dacã m-am luptat, ca om, cu fiarele în Efes, care îmi este folosul? Dacã morþii nu înviazã, sã bem ºi sã mâncãm, cãci mâine vom muri!</p>
        <p id="Cor1-15-33" n="33">Nu vã lãsaþi înºelaþi. Tovãrãºiile rele stricã obiceiurile bune.</p>
        <p id="Cor1-15-34" n="34">Treziþi-vã cum se cuvine ºi nu pãcãtuiþi. Cãci unii nu au cunoºtinþã de Dumnezeu; o spun spre ruºinea voastrã.</p>
        <p id="Cor1-15-35" n="35">Dar va zice cineva: Cum înviazã morþii? ªi cu ce trup au sã vinã?</p>
        <p id="Cor1-15-36" n="36">Nebun ce eºti! Tu ce semeni nu dã viaþã, dacã nu va fi murit.</p>
        <p id="Cor1-15-37" n="37">ªi ceea ce semeni nu este trupul ce va sã fie, ci grãunte gol, poate de grâu, sau de altceva din celelalte;</p>
        <p id="Cor1-15-38" n="38">Iar Dumnezeu îi dã un trup, precum a voit, ºi fiecãrei seminþe un trup al sãu.</p>
        <p id="Cor1-15-39" n="39">Nu toate trupurile sunt acelaºi trup, ci unul este trupul oamenilor ºi altul este trupul dobitoacelor ºi altul este trupul pãsãrilor ºi altul este trupul peºtilor.</p>
        <p id="Cor1-15-40" n="40">Sunt ºi trupuri cereºti ºi trupuri pãmânteºti; dar alta este slava celor cereºti ºi alta a celor pãmânteºti.</p>
        <p id="Cor1-15-41" n="41">Alta este strãlucirea soarelui ºi alta strãlucirea lunii ºi alta strãlucirea stelelor. Cãci stea de stea se deosebeºte în strãlucire.</p>
        <p id="Cor1-15-42" n="42">Aºa este ºi învierea morþilor: Se seamãnã (trupul) întru stricãciune, înviazã întru nestricãciune;</p>
        <p id="Cor1-15-43" n="43">Se seamãnã întru necinste, înviazã întru slavã, se seamãnã întru slãbiciune, înviazã întru putere;</p>
        <p id="Cor1-15-44" n="44">Se seamãnã trup firesc, înviazã trup duhovnicesc. Dacã este trup firesc, este ºi trup duhovnicesc.</p>
        <p id="Cor1-15-45" n="45">Precum ºi este scris: "Fãcutu-s-a omul cel dintâi, Adam, cu suflet viu; iar Adam cel de pe urmã cu duh dãtãtor de viaþã";</p>
        <p id="Cor1-15-46" n="46">Dar nu este întâi cel duhovnicesc, ci cel firesc, apoi cel duhovnicesc.</p>
        <p id="Cor1-15-47" n="47">Omul cel dintâi este din pãmânt, pãmântesc; omul cel de-al doilea este din cer.</p>
        <p id="Cor1-15-48" n="48">Cum este cel pãmântesc, aºa sunt ºi cei pãmânteºti; ºi cum este cel ceresc, aºa sunt ºi cei cereºti.</p>
        <p id="Cor1-15-49" n="49">ªi dupã cum am purtat chipul celui pãmântesc, sã purtãm ºi chipul celui ceresc.</p>
        <p id="Cor1-15-50" n="50">Aceasta însã zic, fraþilor: Carnea ºi sângele nu pot sã moºteneascã împãrãþia lui Dumnezeu, nici stricãciunea nu moºteneºte nestricãciunea.</p>
        <p id="Cor1-15-51" n="51">Iatã, tainã vã spun vouã: Nu toþi vom muri, dar toþi ne vom schimba,</p>
        <p id="Cor1-15-52" n="52">Deodatã, într-o clipealã de ochi la trâmbiþa cea de apoi. Cãci trâmbiþa va suna ºi morþii vor învia nestricãcioºi, iar noi ne vom schimba.</p>
        <p id="Cor1-15-53" n="53">Cãci trebuie ca acest trup stricãcios sã se îmbrace în nestricãciune ºi acest (trup) muritor sã se îmbrace în nemurire.</p>
        <p id="Cor1-15-54" n="54">Iar când acest (trup) stricãcios se va îmbrãca în nestricãciune ºi acest (trup) muritor se va îmbrãca în nemurire, atunci va fi cuvântul care este scris: "Moartea a fost înghiþitã de biruinþã.</p>
        <p id="Cor1-15-55" n="55">Unde îþi este, moarte, biruinþa ta? Unde îþi este, moarte, boldul tãu?".</p>
        <p id="Cor1-15-56" n="56">ªi boldul morþii este pãcatul, iar puterea pãcatului este legea.</p>
        <p id="Cor1-15-57" n="57">Dar sã dãm mulþumire lui Dumnezeu, Care ne-a dat biruinþa prin Domnul nostru Iisus Hristos!</p>
        <p id="Cor1-15-58" n="58">Drept aceea, fraþii mei iubiþi, fiþi tari, neclintiþi, sporind totdeauna în lucrul Domnului, ºtiind cã osteneala voastrã nu este zadarnicã în Domnul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor1-16" type="capitol" n="16">
        <head>Strângerea de ajutoare pentru fraþi. Timotei, Apollo, casa lui ªtefanas ºi închinãciuni.</head>
        <p id="Cor1-16-1" n="1">Cât despre strângerea de ajutoare pentru sfinþi, precum am rânduit pentru Bisericile Galatiei, aºa sã faceþi ºi voi.</p>
        <p id="Cor1-16-2" n="2">În ziua întâi a sãptãmânii (Duminicã), fiecare dintre voi sã-ºi punã deoparte, strângând cât poate, ca sã nu se facã strângerea abia atunci când voi veni.</p>
        <p id="Cor1-16-3" n="3">Iar când voi veni, pe cei pe care îi veþi socoti, pe aceia îi voi trimite cu scrisori sã ducã darul vostru la Ierusalim.</p>
        <p id="Cor1-16-4" n="4">ªi de se va cuveni sã merg ºi eu, vor merge împreunã cu mine.</p>
        <p id="Cor1-16-5" n="5">Ci voi veni la voi, când voi trece prin Macedonia, cãci prin Macedonia trec.</p>
        <p id="Cor1-16-6" n="6">La voi mã voi opri, poate, sau voi ºi ierna, ca sã mã petreceþi în cãlãtoria ce voi face.</p>
        <p id="Cor1-16-7" n="7">Cãci nu vreau sã vã vãd acum numai în treacãt, ci nãdãjduiesc sã rãmân la voi câtãva vreme, dacã va îngãdui Domnul.</p>
        <p id="Cor1-16-8" n="8">Voi rãmâne însã în Efes, pânã la praznicul Cincizecimii.</p>
        <p id="Cor1-16-9" n="9">Cãci mi s-a deschis uºã mare spre lucru mult, dar sunt mulþi potrivnici.</p>
        <p id="Cor1-16-10" n="10">Iar de va veni Timotei, vedeþi sã fie fãrã teamã la voi, cãci lucreazã ca ºi mine lucrul Domnului.</p>
        <p id="Cor1-16-11" n="11">Nimeni deci sã nu-l dispreþuiascã; ci sã-l petreceþi cu pace, ca sã vinã la mine; cã îl aºtept cu fraþii.</p>
        <p id="Cor1-16-12" n="12">Cât despre fratele Apollo, l-am rugat mult sã vinã la voi cu fraþii; totuºi nu i-a fost voia sã vinã acum. Ci va veni când va gãsi prilej.</p>
        <p id="Cor1-16-13" n="13">Privegheaþi, staþi tari în credinþã, îmbãrbãtaþi-vã, întãriþi-vã.</p>
        <p id="Cor1-16-14" n="14">Toate ale voastre cu dragoste sã se facã.</p>
        <p id="Cor1-16-15" n="15">Vã îndemn însã, fraþilor, - ºtiþi casa lui ªtefanas, cã este pârga Ahaei ºi cã spre slujirea sfinþilor s-au rânduit pe ei înºiºi S</p>
        <p id="Cor1-16-16" n="16">Ca ºi voi sã vã supuneþi unora ca aceºtia ºi oricui lucreazã ºi se osteneºte împreunã cu ei.</p>
        <p id="Cor1-16-17" n="17">Mã bucur de venirea lui ªtefanas, a lui Fortunat ºi a lui Ahaic, pentru cã aceºtia au împlinit lipsa voastrã.</p>
        <p id="Cor1-16-18" n="18">ªi au liniºtit duhul meu ºi al vostru. Cunoaºteþi bine deci pe unii ca aceºtia.</p>
        <p id="Cor1-16-19" n="19">Vã îmbrãþiºeazã Bisericile Asiei. Vã îmbrãþiºeazã mult, în Domnul, Acvila ºi Priscila, împreunã cu Biserica din casa lor.</p>
        <p id="Cor1-16-20" n="20">Vã îmbrãþiºeazã fraþii toþi. Îmbrãþiºaþi-vã unii pe alþii cu sãrutare sfântã.</p>
        <p id="Cor1-16-21" n="21">Salutarea cu mâna mea, Pavel.</p>
        <p id="Cor1-16-22" n="22">Cel ce nu iubeºte pe Domnul sã fie anatema! Maran atha! (Domnul vine).</p>
        <p id="Cor1-16-23" n="23">Harul Domnului Iisus Hristos cu voi.</p>
        <p id="Cor1-16-24" n="24">Dragostea mea cu voi toþi, în Hristos Iisus! Amin.</p>
    </div2>
</div1>
