<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Cor2" type="carte">
    <head>A doua epistolã cãtre corinteni</head>
    <div2 id="Cor2-1" type="capitol" n="1">
        <head>Mângâierile apostolului în mijlocul suferinþelor. Apãrarea lui împotriva învinuirii de nestatornicie.</head>
        <p id="Cor2-1-1" n="1">Pavel, apostol al lui Hristos Iisus, prin voinþa lui Dumnezeu, ºi Timotei, fratele: Bisericii lui Dumnezeu celei din Corint, împreunã cu toþi sfinþii care sunt în toatã Ahaia:</p>
        <p id="Cor2-1-2" n="2">Har vouã ºi pace de la Dumnezeu Tatãl nostru ºi de la Domnul Iisus Hristos.</p>
        <p id="Cor2-1-3" n="3">Binecuvântat este Dumnezeu ºi Tatãl Domnului nostru Iisus Hristos, Pãrintele îndurãrilor ºi Dumnezeul a toatã mângâierea,</p>
        <p id="Cor2-1-4" n="4">Cel ce ne mângâie pe noi în tot necazul nostru, ca sã putem sã mângâiem ºi noi pe cei care se aflã în tot necazul, prin mângâierea cu care noi înºine suntem mângâiaþi de Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor2-1-5" n="5">Cã precum prisosesc pãtimirile lui Hristos întru noi, aºa prisoseºte prin Hristos ºi mângâierea noastrã.</p>
        <p id="Cor2-1-6" n="6">Deci fie cã suntem strâmtoraþi, este pentru a voastrã mângâiere ºi mântuire, fie cã suntem mângâiaþi, este pentru a voastrã mângâiere, care vã dã putere sã înduraþi cu rãbdare aceleaºi suferinþe pe care le suferim ºi noi.</p>
        <p id="Cor2-1-7" n="7">ªi nãdejdea noastrã este tare pentru voi, ºtiind cã precum sunteþi pãrtaºi suferinþelor, aºa ºi mângâierii.</p>
        <p id="Cor2-1-8" n="8">Cãci nu voim, fraþilor, ca voi sã nu ºtiþi de necazul nostru, care ni s-a fãcut în Asia, cã peste mãsurã, peste puteri, am fost îngreuiaþi, încât nu mai nãdãjduiam sã mai scãpãm cu viaþã.</p>
        <p id="Cor2-1-9" n="9">Ci noi, în noi înºine, ne-am socotit ca osândiþi la moarte, ca sã nu ne punem încrederea în noi, ci în Dumnezeu, Cel ce înviazã pe cei morþi,</p>
        <p id="Cor2-1-10" n="10">Care ne-a izbãvit pe noi dintr-o moarte ca aceasta ºi ne izbãveºte ºi în Care nãdãjduim cã încã ne va mai izbãvi,</p>
        <p id="Cor2-1-11" n="11">Ajutându-ne ºi voi cu rugãciunea pentru noi, aºa încât darul acesta fãcut nouã, prin rugãciunea multora, sã ne fie prilej de mulþumire adusã de cãtre mulþi, pentru noi.</p>
        <p id="Cor2-1-12" n="12">Cãci lauda noastrã aceasta este: mãrturia conºtiinþei noastre cã am umblat în lume, ºi mai ales la voi, în sfinþenie ºi în curãþie dumnezeiascã, nu în înþelepciune trupeascã, ci în harul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor2-1-13" n="13">Cãci nu vã scriem vouã altele decât cele ce citiþi ºi înþelegeþi. ªi am nãdejde cã pânã în sfârºit veþi înþelege;</p>
        <p id="Cor2-1-14" n="14">Dupã cum ne-aþi ºi înþeles în parte, - cã noi suntem lauda voastrã, precum ºi voi lauda noastrã, în ziua Domnului nostru Iisus.</p>
        <p id="Cor2-1-15" n="15">Cu aceastã încredinþare voiam sã vin întâi la voi, ca sã aveþi bucurie a doua oarã,</p>
        <p id="Cor2-1-16" n="16">ªi sã trec pe la voi în Macedonia ºi din Macedonia iarãºi sã vin la voi ºi sã fiu petrecut de voi în Iudeea.</p>
        <p id="Cor2-1-17" n="17">Deci, aceasta voind, m-am purtat, oare, cu uºurinþã? Sau cele ce hotãrãsc, le hotãrãsc trupeºte ca la mine da, da sã fie ºi nu, nu?</p>
        <p id="Cor2-1-18" n="18">Credincios este Dumnezeu, cã n-a fost cuvântul nostru cãtre voi da ºi nu.</p>
        <p id="Cor2-1-19" n="19">Fiul lui Dumnezeu, Iisus Hristos, Cel propovãduit vouã - prin noi, prin mine, prin Silvan ºi prin Timotei - nu a fost da ºi nu, ci da a fost în El.</p>
        <p id="Cor2-1-20" n="20">Cãci toate fãgãduinþele lui Dumnezeu, în El, sunt da; ºi prin El, amin, spre slava lui Dumnezeu prin noi.</p>
        <p id="Cor2-1-21" n="21">Iar Cel ce ne întãreºte pe noi împreunã cu voi, în Hristos, ºi ne-a uns pe noi este Dumnezeu,</p>
        <p id="Cor2-1-22" n="22">Care ne-a ºi pecetluit pe noi ºi a dat arvuna Duhului, în inimile noastre.</p>
        <p id="Cor2-1-23" n="23">ªi eu chem pe Dumnezeu mãrturie asupra sufletului meu, cã din cruþare pentru voi n-am venit încã la Corint.</p>
        <p id="Cor2-1-24" n="24">Nu cã doar avem stãpânire peste credinþa voastrã, dar suntem împreunã-lucrãtori ai bucuriei voastre; cãci staþi tari în credinþã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor2-2" type="capitol" n="2">
        <head>Dragostea lui Pavel cãtre corinteni. Îi îndeamnã sã ierte pe cel ce a greºit ºi s-a pocãit. Cãlãtoriile ºi izbânzile lui Pavel.</head>
        <p id="Cor2-2-1" n="1">ªi am judecat în mine aceasta, sã nu vin iarãºi la voi cu întristare.</p>
        <p id="Cor2-2-2" n="2">Cãci dacã eu vã întristez, cine este cel care sã mã înveseleascã, dacã nu cel întristat de mine?</p>
        <p id="Cor2-2-3" n="3">ªi v-am scris vouã aceasta, ca nu cumva la venirea mea sã am întristare de la aceia care trebuie sã mã bucure, fiind încredinþat despre voi toþi cã bucuria mea este ºi a voastrã a tuturor.</p>
        <p id="Cor2-2-4" n="4">Cãci din multã supãrare ºi cu inima strânsã de durere, v-am scris cu multe lacrimi, nu ca sã vã întristaþi, ci ca sã cunoaºteþi dragostea pe care o am cu prisosinþã cãtre voi.</p>
        <p id="Cor2-2-5" n="5">ªi dacã m-a întristat cineva, nu pe mine m-a întristat, ci în parte - ca sã nu spun mai mult - pe voi toþi.</p>
        <p id="Cor2-2-6" n="6">Destul este pentru un astfel de om pedeapsa aceasta datã de cãtre cei mai mulþi.</p>
        <p id="Cor2-2-7" n="7">Aºa încât voi, dimpotrivã, mai bine sã-l iertaþi ºi sã-l mângâiaþi, ca sã nu fie copleºit de prea multã întristare unul ca acesta.</p>
        <p id="Cor2-2-8" n="8">De aceea vã îndemn sã întãriþi în el dragostea.</p>
        <p id="Cor2-2-9" n="9">Cãci pentru aceasta v-am ºi scris, ca sã cunosc încercarea voastrã, dacã sunteþi ascultãtori în toate.</p>
        <p id="Cor2-2-10" n="10">Iar cui îi iertaþi ceva, îi iert ºi eu; pentru cã ºi eu, dacã am iertat ceva, am iertat pentru voi, în faþa lui Hristos,</p>
        <p id="Cor2-2-11" n="11">Ca sã nu ne lãsãm covârºiþi de satana, cãci gândurile lui nu ne sunt necunoscute.</p>
        <p id="Cor2-2-12" n="12">ªi venind eu la Troa, pentru Evanghelia lui Hristos, ºi uºa fiindu-mi deschisã în Domnul,</p>
        <p id="Cor2-2-13" n="13">N-am avut odihnã în duhul meu, fiindcã n-am gãsit pe Tit, fratele meu, ci despãrþindu-mã de ei, am plecat în Macedonia.</p>
        <p id="Cor2-2-14" n="14">Mulþumire fie adusã deci lui Dumnezeu, Celui ce ne face pururea biruitori în Hristos ºi descoperã prin noi, în tot locul, mireasma cunoºtinþei Sale!</p>
        <p id="Cor2-2-15" n="15">Pentru cã suntem lui Dumnezeu bunã mireasmã a lui Hristos între cei ce se mântuiesc ºi între cei ce pier;</p>
        <p id="Cor2-2-16" n="16">Unora, adicã, mireasmã a morþii spre moarte, iar altora mireasmã a vieþii spre viaþã. ªi pentru acestea, cine e destoinic?</p>
        <p id="Cor2-2-17" n="17">Cãci nu suntem ca cei mulþi, care stricã cuvântul lui Dumnezeu, ci grãim ca din curãþia inimii, ca de la Dumnezeu înaintea lui Dumnezeu, în Hristos.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor2-3" type="capitol" n="3">
        <head>Pavel vorbeºte corintenilor despre sine. Litera ºi duhul. Vãlul lui Moise se ridicã prin Hristos.</head>
        <p id="Cor2-3-1" n="1">Au doarã începem iarãºi sã spunem cine suntem? Sau nu cumva avem nevoie - cum au unii - de scrisori de laudã cãtre voi sau de la voi?</p>
        <p id="Cor2-3-2" n="2">Scrisoarea noastrã sunteþi voi, scrisã în inimile noastre, cunoscutã ºi cititã de toþi oamenii,</p>
        <p id="Cor2-3-3" n="3">Arãtându-vã cã sunteþi scrisoare a lui Hristos, slujitã de noi, scrisã nu cu cernealã, ci cu Duhul Dumnezeului celui viu, nu pe table de piatrã, ci pe tablele de carne ale inimii.</p>
        <p id="Cor2-3-4" n="4">ªi o astfel de încredere avem în Hristos faþã de Dumnezeu;</p>
        <p id="Cor2-3-5" n="5">Nu cã de la noi înºine suntem destoinici sã cugetãm ceva ca de la noi înºine, ci destoinicia noastrã este de la Dumnezeu,</p>
        <p id="Cor2-3-6" n="6">Cel ce ne-a învrednicit sã fim slujitori ai Noului Testament, nu ai literei, ci ai duhului; pentru cã litera ucide, iar duhul face viu.</p>
        <p id="Cor2-3-7" n="7">Iar dacã slujirea cea spre moarte, sãpatã în litere, pe piatrã, s-a fãcut întru slavã, încât fiii lui Israel nu puteau sã-ºi aþinteascã ochii la faþa lui Moise, din pricina slavei celei trecãtoare a feþei lui,</p>
        <p id="Cor2-3-8" n="8">Cum sã nu fie mai mult întru slavã slujirea Duhului?</p>
        <p id="Cor2-3-9" n="9">Cãci de a avut parte de slavã slujirea care aduce osânda, cu mult mai mult prisoseºte în slavã slujirea dreptãþii.</p>
        <p id="Cor2-3-10" n="10">ªi nici mãcar nu este slãvit ceea ce era slãvit în aceastã privinþã, faþã de slava cea covârºitoare.</p>
        <p id="Cor2-3-11" n="11">Cãci dacã ce este trecãtor s-a sãvârºit prin slavã, cu atât mai mult ce e netrecãtor va fi în slavã.</p>
        <p id="Cor2-3-12" n="12">Având deci o astfel de nãdejde, noi lucrãm cu multã îndrãznealã,</p>
        <p id="Cor2-3-13" n="13">ªi nu ca Moise, care îºi punea un vãl pe faþa sa, ca fiii lui Israel sã nu priveascã sfârºitul a ceea ce era trecãtor.</p>
        <p id="Cor2-3-14" n="14">Dar minþile lor s-au învârtoºat, cãci pânã în ziua de azi, la citirea Vechiului Testament, rãmâne acelaºi vãl, neridicându-se, cãci el se desfiinþeazã prin Hristos;</p>
        <p id="Cor2-3-15" n="15">Ci pânã astãzi, când se citeºte Moise, stã un vãl pe inima lor;</p>
        <p id="Cor2-3-16" n="16">Iar când se vor întoarce cãtre Domnul, vãlul se va ridica.</p>
        <p id="Cor2-3-17" n="17">Domnul este Duh, ºi unde este Duhul Domnului, acolo este libertate.</p>
        <p id="Cor2-3-18" n="18">Iar noi toþi, privind ca în oglindã, cu faþa descoperitã, slava Domnului, ne prefacem în acelaºi chip din slavã în slavã, ca de la Duhul Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor2-4" type="capitol" n="4">
        <head>Sfinþii cunosc slava lui Dumnezeu ºi nãdejdea în ea îi întãreºte a birui toate suferinþele.</head>
        <p id="Cor2-4-1" n="1">De aceea, având aceastã slujire, dupã cum am fost miluiþi, nu ne pierdem nãdejdea,</p>
        <p id="Cor2-4-2" n="2">Ci ne-am lepãdat de cele ascunse ale ruºinii, neumblând în vicleºug, nici stricând cuvântul lui Dumnezeu, ci fãcându-ne cunoscuþi prin arãtarea adevãrului faþã de orice conºtiinþã omeneascã înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor2-4-3" n="3">Iar dacã Evanghelia noastrã este încã acoperitã, este pentru cei pierduþi,</p>
        <p id="Cor2-4-4" n="4">În care Dumnezeul veacului acestuia a orbit minþile necredincioºilor, ca sã nu le lumineze lumina Evangheliei slavei lui Hristos, Care este chipul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor2-4-5" n="5">Cãci nu ne propovãduim pe noi înºine, ci pe Hristos Iisus, Domnul, iar noi înºine suntem slugile voastre, pentru Iisus.</p>
        <p id="Cor2-4-6" n="6">Fiindcã Dumnezeu, Care a zis: "Strãluceascã, din întuneric, lumina" - El a strãlucit în inimile noastre, ca sã strãluceascã cunoºtinþa slavei lui Dumnezeu, pe faþa lui Hristos.</p>
        <p id="Cor2-4-7" n="7">ªi avem comoara aceasta în vase de lut, ca sã se învedereze cã puterea covârºitoare este a lui Dumnezeu ºi nu de la noi,</p>
        <p id="Cor2-4-8" n="8">În toate pãtimind necaz, dar nefiind striviþi; lipsiþi fiind, dar nu deznãdãjduiþi;</p>
        <p id="Cor2-4-9" n="9">Prigoniþi fiind, dar nu pãrãsiþi; doborâþi, dar nu nimiciþi;</p>
        <p id="Cor2-4-10" n="10">Purtând totdeauna în trup omorârea lui Iisus, pentru ca ºi viaþa lui Iisus sã se arate în trupul nostru.</p>
        <p id="Cor2-4-11" n="11">Cãci pururea noi cei vii suntem daþi spre moarte pentru Iisus, ca ºi viaþa lui Iisus sã se arate în trupul nostru cel muritor.</p>
        <p id="Cor2-4-12" n="12">Astfel cã în noi lucreazã moartea, iar în voi viaþa.</p>
        <p id="Cor2-4-13" n="13">Dar având acelaºi duh al credinþei, - dupã cum este scris: "Crezut-am, pentru aceea am ºi grãit", - ºi noi credem: pentru aceea ºi grãim,</p>
        <p id="Cor2-4-14" n="14">ªtiind cã Cel ce a înviat pe Domnul Iisus ne va învia ºi pe noi cu Iisus ºi ne va înfãþiºa împreunã cu voi.</p>
        <p id="Cor2-4-15" n="15">Cãci toate sunt pentru voi, pentru ca, înmulþindu-se harul sã prisoseascã prin mai mulþi mulþumirea, spre slava lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor2-4-16" n="16">De aceea nu ne pierdem curajul ºi, chiar dacã omul nostru cel din afarã se trece, cel dinãuntru însã se înnoieºte din zi în zi.</p>
        <p id="Cor2-4-17" n="17">Cãci necazul nostru de acum, uºor ºi trecãtor, ne aduce nouã, mai presus de orice mãsurã, slavã veºnicã covârºitoare,</p>
        <p id="Cor2-4-18" n="18">Neprivind noi la cele ce se vãd, ci la cele ce nu se vãd, fiindcã cele ce se vãd sunt trecãtoare, iar cele ce nu se vãd sunt veºnice.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor2-5" type="capitol" n="5">
        <head>Trebuie sã ne îmbrãcãm cu haina cea nouã, cereascã, peste cea pãmânteascã. Dorinþa dupã viaþa veºnicã. Ispãºirea ºi împãcarea noastrã.</head>
        <p id="Cor2-5-1" n="1">Cãci ºtim cã, dacã acest cort, locuinþa noastrã pãmânteascã, se va strica, avem zidire de la Dumnezeu, casã nefãcutã de mânã, veºnicã, în ceruri.</p>
        <p id="Cor2-5-2" n="2">Cãci de aceea ºi suspinãm, în acest trup, dorind sã ne îmbrãcãm cu locuinþa noastrã cea din cer,</p>
        <p id="Cor2-5-3" n="3">Dacã totuºi vom fi gãsiþi îmbrãcaþi, iar nu goi.</p>
        <p id="Cor2-5-4" n="4">Cã noi, cei ce suntem în cortul acesta, suspinãm îngreuiaþi, de vreme ce dorim sã nu ne scoatem haina noastrã, ci sã ne îmbrãcãm cu cealaltã pe deasupra, ca ceea ce este muritor sã fie înghiþit de viaþã.</p>
        <p id="Cor2-5-5" n="5">Iar Cel ce ne-a fãcut spre aceasta este Dumnezeu, Care ne-a dat nouã arvuna Duhului.</p>
        <p id="Cor2-5-6" n="6">Îndrãznind deci totdeauna ºi ºtiind cã, petrecând în trup, suntem departe de Domnul,</p>
        <p id="Cor2-5-7" n="7">Cãci umblãm prin credinþã, nu prin vedere,</p>
        <p id="Cor2-5-8" n="8">Avem încredere ºi voim mai bine sã plecãm din trup ºi sã petrecem la Domnul.</p>
        <p id="Cor2-5-9" n="9">De aceea ne ºi strãduim ca, fie cã petrecem în trup, fie cã plecãm din el, sã fim bineplãcuþi Lui.</p>
        <p id="Cor2-5-10" n="10">Pentru cã noi toþi trebuie sã ne înfãþiºãm înaintea scaunului de judecatã al lui Hristos, ca sã ia fiecare dupã cele ce a fãcut prin trup, ori bine, ori rãu.</p>
        <p id="Cor2-5-11" n="11">Cunoscând deci frica de Domnul, cãutãm sã înduplecãm pe oameni, dar lui Dumnezeu Îi suntem binecunoscuþi ºi nãdãjduiesc cã suntem binecunoscuþi ºi în cugetele voastre.</p>
        <p id="Cor2-5-12" n="12">Cãci nu vã spunem iarãºi cine suntem, ci vã dãm prilej de laudã pentru noi, ca sã aveþi ce sã spuneþi acelora care se laudã cu faþa ºi nu cu inima.</p>
        <p id="Cor2-5-13" n="13">Cãci, dacã ne-am ieºit din fire, este pentru Dumnezeu, iar dacã suntem cu mintea întreagã, este pentru voi.</p>
        <p id="Cor2-5-14" n="14">Cãci dragostea lui Hristos ne stãpâneºte pe noi care socotim aceasta, cã dacã unul a murit pentru toþi, au murit deci toþi.</p>
        <p id="Cor2-5-15" n="15">ªi a murit pentru toþi, ca cei ce viazã sã nu mai loruºi, ci Aceluia care, pentru ei, a murit ºi a înviat.</p>
        <p id="Cor2-5-16" n="16">De aceea, noi nu mai ºtim de acum pe nimeni dupã trup; chiar dacã am cunoscut pe Hristos dupã trup, acum nu-L mai cunoaºtem.</p>
        <p id="Cor2-5-17" n="17">Deci, dacã este cineva în Hristos, este fãpturã nouã; cele vechi au trecut, iatã toate s-au fãcut noi.</p>
        <p id="Cor2-5-18" n="18">ªi toate sunt de la Dumnezeu, Care ne-a împãcat cu Sine prin Hristos ºi Care ne-a dat nouã slujirea împãcãrii.</p>
        <p id="Cor2-5-19" n="19">Pentru cã Dumnezeu era în Hristos, împãcând lumea cu Sine însuºi, nesocotindu-le greºelile lor ºi punând în noi cuvântul împãcãrii.</p>
        <p id="Cor2-5-20" n="20">În numele lui Hristos, aºadar, ne înfãþiºãm ca mijlocitori, ca ºi cum Însuºi Dumnezeu v-ar îndemna prin noi. Vã rugãm, în numele lui Hristos, împãcaþi-vã cu Dumnezeu!</p>
        <p id="Cor2-5-21" n="21">Cãci pe El, Care n-a cunoscut pãcatul, L-a fãcut pentru noi pãcat, ca sã dobândim, întru El, dreptatea lui Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor2-6" type="capitol" n="6">
        <head>Sfinþii lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Cor2-6-1" n="1">Fiind, dar, împreunã-lucrãtori cu Hristos, vã îndemnãm sã nu primiþi în zadar harul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor2-6-2" n="2">Cãci zice: "La vreme potrivitã te-am ascultat ºi în ziua mântuirii te-am ajutat"; iatã acum vreme potrivitã, iatã acum ziua mântuirii,</p>
        <p id="Cor2-6-3" n="3">Nedând nici o smintealã întru nimic, ca sã nu fie slujirea noastrã defãimatã,</p>
        <p id="Cor2-6-4" n="4">Ci în toate înfãþiºându-ne pe noi înºine ca slujitori ai lui Dumnezeu, în multã rãbdare, în necazuri, în nevoi, în strâmtorãri,</p>
        <p id="Cor2-6-5" n="5">În bãtãi, în temniþã, în tulburãri, în osteneli, în privegheri, în posturi;</p>
        <p id="Cor2-6-6" n="6">În curãþie, în cunoºtinþã, în îndelungã-rãbdare, în bunãtate, în Duhul Sfânt, în dragoste nefãþarnicã;</p>
        <p id="Cor2-6-7" n="7">În cuvântul adevãrului, în puterea lui Dumnezeu, prin armele dreptãþii, cele de-a dreapta ºi cele de-a stânga,</p>
        <p id="Cor2-6-8" n="8">Prin slavã ºi necinste, prin defãimare ºi laudã; ca niºte amãgitori, deºi iubitori de adevãr,</p>
        <p id="Cor2-6-9" n="9">Ca niºte necunoscuþi, deºi bine cunoscuþi, ca fiind pe pragul morþii, deºi iatã cã trãim, ca niºte pedepsiþi, dar nu uciºi;</p>
        <p id="Cor2-6-10" n="10">Ca niºte întristaþi, dar pururea bucurându-ne; ca niºte sãraci, dar pe mulþi îmbogãþind; ca unii care n-au nimic, dar toate le stãpânesc.</p>
        <p id="Cor2-6-11" n="11">O, corintenilor, gura noastrã s-a deschis cãtre voi, inima noastrã s-a lãrgit.</p>
        <p id="Cor2-6-12" n="12">În inima noastrã nu sunteþi la strâmtorare; dar strâmtorare este pentru noi, în inimile voastre.</p>
        <p id="Cor2-6-13" n="13">Plãtiþi-mi ºi voi aceeaºi platã, vã vorbesc ca unor copii ai mei - lãrgiþi ºi voi inimile voastre!</p>
        <p id="Cor2-6-14" n="14">Nu vã înjugaþi la jug strãin cu cei necredincioºi, cãci ce însoþire are dreptatea cu fãrãdelegea? Sau ce împãrtãºire are lumina cu întunericul?</p>
        <p id="Cor2-6-15" n="15">ªi ce învoire este între Hristos ºi Veliar sau ce parte are un credincios cu un necredincios?</p>
        <p id="Cor2-6-16" n="16">Sau ce înþelegere este între templul lui Dumnezeu ºi idoli? Cãci noi suntem templu al Dumnezeului celui viu, precum Dumnezeu a zis cã: "Voi locui în ei ºi voi umbla ºi voi fi Dumnezeul lor ºi ei vor fi poporul Meu".</p>
        <p id="Cor2-6-17" n="17">De aceea: "Ieºiþi din mijlocul lor ºi vã osebiþi, zice Domnul, ºi de ce este necurat sã nu vã atingeþi ºi Eu vã voi primi pe voi.</p>
        <p id="Cor2-6-18" n="18">ªi voi fi vouã tatã, ºi veþi fi Mie fii ºi fiice", zice Domnul Atotþiitorul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor2-7" type="capitol" n="7">
        <head>Pavel laudã ascultarea corintenilor ºi se bucurã de dragostea lor.</head>
        <p id="Cor2-7-1" n="1">Având deci aceste fãgãduinþe, iubiþilor, sã ne curãþim pe noi de toatã întinarea trupului ºi a duhului, desãvârºind sfinþenia în frica lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor2-7-2" n="2">Faceþi-ne loc în inimile voastre! N-am nedreptãþit pe nimeni; n-am vãtãmat pe nimeni, n-am înºelat pe nimeni.</p>
        <p id="Cor2-7-3" n="3">Nu o spun spre osândirea voastrã, cãci v-am spus înainte cã sunteþi în inimile noastre, ca împreunã sã murim ºi împreunã sã trãim.</p>
        <p id="Cor2-7-4" n="4">Multã îmi este încrederea în voi! Multã îmi este lauda pentru voi! Umplutu-m-am de mângâiere! Cu tot necazul nostru, sunt covârºit de bucurie!</p>
        <p id="Cor2-7-5" n="5">Cãci, dupã ce am sosit în Macedonia, trupul nostru n-a avut nici o odihnã, necãjiþi fiind în tot felul: din afarã lupte, dinãuntru temeri.</p>
        <p id="Cor2-7-6" n="6">Dar Dumnezeu, Cel ce mângâie pe cei smeriþi, ne-a mângâiat pe noi cu venirea lui Tit.</p>
        <p id="Cor2-7-7" n="7">ªi nu numai cu venirea lui, ci ºi cu mângâierea cu care el a fost mângâiat la voi, vestindu-ne nouã dorinþa voastrã, plânsul vostru, râvna voastrã pentru mine, ca eu mai mult sã mã bucur.</p>
        <p id="Cor2-7-8" n="8">Cã, chiar dacã v-am întristat prin scrisoare, nu-mi pare rãu, deºi îmi pãrea rãu; cãci vãd cã scrisoarea aceea, fie ºi numai pentru un timp, v-a întristat.</p>
        <p id="Cor2-7-9" n="9">Acum mã bucur, nu pentru cã v-aþi întristat, ci pentru cã v-aþi întristat spre pocãinþã. Cãci v-aþi întristat dupã Dumnezeu, ca sã nu fiþi întru nimic pãgubiþi de cãtre noi.</p>
        <p id="Cor2-7-10" n="10">Cãci întristarea cea dupã Dumnezeu aduce pocãinþã spre mântuire, fãrã pãrere de rãu; iar întristarea lumii aduce moarte.</p>
        <p id="Cor2-7-11" n="11">Cã iatã, însãºi aceasta, cã v-aþi întristat dupã Dumnezeu, câtã sârguinþã v-a adus, ba încã ºi dezvinovãþire ºi mâhnire ºi teamã ºi dorinþã ºi râvnã ºi ispãºire! Întru totul aþi dovedit cã voi înºivã sunteþi curaþi în acest lucru.</p>
        <p id="Cor2-7-12" n="12">Deci, deºi v-am scris, aceasta n-a fost din cauza celui ce a nedreptãþit, nici din cauza celui ce a fost nedreptãþit, ci ca sã ne învedereze la voi sârguinþa voastrã pentru noi, înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor2-7-13" n="13">De aceea, ne-am mângâiat; dar pe lângã mângâierea noastrã, ne-am bucurat peste mãsurã mai ales de bucuria lui Tit, cãci duhul lui s-a liniºtit din partea voastrã a tuturor.</p>
        <p id="Cor2-7-14" n="14">Cãci dacã m-am lãudat înaintea lui cu ceva pentru voi, n-am fost dat de ruºine; ci precum toate vi le-am grãit întru adevãr, aºa ºi lauda noastrã pentru Tit s-a fãcut adevãr.</p>
        <p id="Cor2-7-15" n="15">ªi inima lui este ºi mai mult la voi, aducându-ºi aminte de ascultarea voastrã a tuturor, cum l-aþi primit cu fricã ºi cu cutremur.</p>
        <p id="Cor2-7-16" n="16">Mã bucur cã în toate pot sã mã încred în voi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor2-8" type="capitol" n="8">
        <head>Pavel laudã pe creºtinii din Macedonia pentru strângerea de ajutoare ºi îndeamnã ºi pe corinteni sã facã ºi ei asemenea.</head>
        <p id="Cor2-8-1" n="1">ªi vã fac cunoscut, fraþilor, harul lui Dumnezeu cel dãruit în Bisericile Macedoniei;</p>
        <p id="Cor2-8-2" n="2">Cã în multa lor încercare de necaz, prisosul bucuriei lor ºi sãrãcia lor cea adâncã au sporit în bogãþia dãrniciei lor,</p>
        <p id="Cor2-8-3" n="3">Cãci mãrturisesc cã de voia lor au dat, dupã putere ºi peste putere,</p>
        <p id="Cor2-8-4" n="4">Cu multã rugãminte cerând har de a lua ºi ei parte la ajutorarea sfinþilor.</p>
        <p id="Cor2-8-5" n="5">ªi au fãcut nu dupã cum au nãdãjduit, ci s-au dat pe ei înºiºi întâi Domnului ºi apoi nouã, prin voia lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Cor2-8-6" n="6">Încât am rugat pe Tit ca, precum a început dinainte, aºa sã ºi desãvârºeascã, la voi, ºi darul acesta.</p>
        <p id="Cor2-8-7" n="7">Ci precum întru toate prisosiþi: în credinþã, în cuvânt, în cunoºtinþã, în orice sârguinþã, în iubirea voastrã cãtre noi, aºa ºi în acest dar sã prisosiþi.</p>
        <p id="Cor2-8-8" n="8">Nu cu poruncã o spun, ci încercând ºi curãþia dragostei voastre, prin sârguinþa altora.</p>
        <p id="Cor2-8-9" n="9">Cãci cunoaºteþi harul Domnului nostru Iisus Hristos, cã El, bogat fiind, pentru voi a sãrãcit, ca voi cu sãrãcia Lui sã vã îmbogãþiþi.</p>
        <p id="Cor2-8-10" n="10">ªi sfat vã dau în aceasta: cã aceasta vã este de folos vouã, care încã de anul trecut aþi început nu numai sã faceþi, ci sã ºi voiþi.</p>
        <p id="Cor2-8-11" n="11">Duceþi dar acum pânã la capãt fapta, ca precum aþi fost gata sã voiþi, tot aºa sã ºi îndepliniþi din ce aveþi.</p>
        <p id="Cor2-8-12" n="12">Cãci dacã este bunãvoinþã, bine primit este darul, dupã cât are cineva, nu dupã cât nu are.</p>
        <p id="Cor2-8-13" n="13">Nu doar ca sã fie altora uºurare, iar vouã necaz, ci ca sã fie potrivire:</p>
        <p id="Cor2-8-14" n="14">Prisosinþa voastrã sã împlineascã lipsa acelora, pentru ca ºi prisosinþa lor sã împlineascã lipsa voastrã, spre a fi potrivire,</p>
        <p id="Cor2-8-15" n="15">Precum este scris: "Celui cu mult nu i-a prisosit, ºi celui cu puþin nu i-a lipsit".</p>
        <p id="Cor2-8-16" n="16">Mulþumire fie adusã lui Dumnezeu, Care a dat aceeaºi râvnã pentru voi în inima lui Tit.</p>
        <p id="Cor2-8-17" n="17">Cãci, pe de o parte, a primit îndemnul nostru, iar, pe de altã parte, fãcându-se ºi mai sârguitor, de bunã voie a plecat cãtre voi.</p>
        <p id="Cor2-8-18" n="18">ªi am trimis împreunã cu el ºi pe fratele a cãrui laudã, întru Evanghelie, este în toate Bisericile;</p>
        <p id="Cor2-8-19" n="19">Dar nu numai atât, ci este ºi ales de cãtre Biserici ca împreunã-cãlãtor cu noi la darul acesta, slujit de noi, spre slava Domnului însuºi ºi spre osârdia noastrã.</p>
        <p id="Cor2-8-20" n="20">Prin aceasta ne ferim ca sã nu ne defãimeze cineva, în aceastã îmbelºugatã strângere de daruri, de care ne îngrijim noi.</p>
        <p id="Cor2-8-21" n="21">Pentru cã ne îngrijim de cele bune nu numai înaintea Domnului, ci ºi înaintea oamenilor.</p>
        <p id="Cor2-8-22" n="22">ªi l-am trimis împreunã cu ei ºi pe fratele nostru, pe care l-am încercat în multe, de multe ori, ca fiind sârguitor, iar acum este ºi mai sârguitor, prin multa încredere în voi.</p>
        <p id="Cor2-8-23" n="23">Astfel, dacã e vorba de Tit, el este însoþitorul meu ºi împreunã-lucrãtor la voi; dacã e vorba despre fraþii noºtri, ei sunt apostoli ai Bisericilor, slavã a lui Hristos.</p>
        <p id="Cor2-8-24" n="24">Arãtaþi deci cãtre ei, în faþa Bisericilor, dovada dragostei voastre, ca ºi a laudei noastre pentru voi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor2-9" type="capitol" n="9">
        <head>Strângerea de ajutoare trebuie fãcutã în grabã. Rãsplata binefacerilor.</head>
        <p id="Cor2-9-1" n="1">Despre strângerea de ajutoare pentru sfinþi îmi este de prisos sã vã scriu.</p>
        <p id="Cor2-9-2" n="2">Cã ºtiu bunãvoinþa voastrã, cu care, pentru voi, mã laud cãtre macedoneni; cã Ahaia s-a pregãtit din anul trecut, ºi râvna voastrã a însufleþit pe cei mai mulþi.</p>
        <p id="Cor2-9-3" n="3">Am trimis dar pe fraþi, ca lauda noastrã pentru voi, în privinþa aceasta, sã nu fie zadarnicã, ci sã fiþi gata, precum ziceam,</p>
        <p id="Cor2-9-4" n="4">Ca nu cumva, când macedonenii vor veni împreunã cu mine ºi vã vor gãsi nepregãtiþi, sã fim ruºinaþi noi, ca sã nu zicem voi, în aceastã laudã încrezãtoare.</p>
        <p id="Cor2-9-5" n="5">Am socotit deci cã este nevoie sã îndemn pe fraþi sã vinã întâi la voi ºi sã pregãteascã darul vostru cel dinainte fãgãduit, ca el sã fie gata, aºa ca un dar, nu ca o faptã de zgârcenie.</p>
        <p id="Cor2-9-6" n="6">Aceasta însã zic: Cel ce seamãnã cu zgârcenie, cu zgârcenie va ºi secera, iar cel ce seamãnã cu dãrnicie, cu dãrnicie va ºi secera.</p>
        <p id="Cor2-9-7" n="7">Fiecare sã dea cum socoteºte cu inima sa, nu cu pãrere de rãu, sau de silã, cãci Dumnezeu iubeºte pe cel care dã cu voie bunã.</p>
        <p id="Cor2-9-8" n="8">ªi Dumnezeu poate sã înmulþeascã tot harul la voi, ca, având totdeauna toatã îndestularea în toate, sã prisosiþi spre tot lucrul bun,</p>
        <p id="Cor2-9-9" n="9">Precum este scris: "Împãrþit-a, dat-a sãracilor; dreptatea Lui rãmâne în veac".</p>
        <p id="Cor2-9-10" n="10">Iar Cel ce dã sãmânþã semãnãtorului ºi pâine spre mâncare, vã va da ºi va înmulþi sãmânþa voastrã ºi va face sã creascã roadele dreptãþii voastre,</p>
        <p id="Cor2-9-11" n="11">Ca întru toate sã vã îmbogãþiþi, spre toatã dãrnicia care aduce prin noi mulþumire lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cor2-9-12" n="12">Pentru cã slujirea acestui dar nu numai cã împlineºte lipsurile sfinþilor, ci prisoseºte prin multe mulþumiri în faþa lui Dumnezeu;</p>
        <p id="Cor2-9-13" n="13">Slãvind ei pe Dumnezeu, prin adeverirea acestei ajutorãri, pentru supunerea mãrturisirii voastre Evangheliei lui Hristos ºi pentru dãrnicia împãrtãºirii cãtre ei ºi cãtre toþi,</p>
        <p id="Cor2-9-14" n="14">Se roagã pentru voi, ºi vã iubesc pentru harul lui Dumnezeu cel ce prisoseºte la voi.</p>
        <p id="Cor2-9-15" n="15">Iar lui Dumnezeu mulþumire pentru darul Sãu cel negrãit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor2-10" type="capitol" n="10">
        <head>Pavel este acelaºi - ºi fiind de faþã ºi lipsind. Ferirea de cei mincinoºi.</head>
        <p id="Cor2-10-1" n="1">Însumi eu, Pavel, vã îndemn prin blândeþea ºi îngãduinþa lui Hristos - eu care de faþã sunt smerit între voi, dar, în lipsã, îndrãznesc faþã de voi S</p>
        <p id="Cor2-10-2" n="2">Vã rog, dar, sã nu mã siliþi, când voi fi de faþã, sã îndrãznesc cu încrederea cu care gândesc cã voi îndrãzni împotriva unora care ne socotesc cã umblãm dupã trup.</p>
        <p id="Cor2-10-3" n="3">Pentru cã, deºi umblãm în trup, nu ne luptãm trupeºte.</p>
        <p id="Cor2-10-4" n="4">Cãci armele luptei noastre nu sunt trupeºti, ci puternice înaintea lui Dumnezeu, spre dãrâmarea întãriturilor. Noi surpãm iscodirile minþii,</p>
        <p id="Cor2-10-5" n="5">ªi toatã trufia care se ridicã împotriva cunoaºterii lui Dumnezeu ºi tot gândul îl robim, spre ascultarea lui Hristos,</p>
        <p id="Cor2-10-6" n="6">ªi gata suntem sã pedepsim toatã neascultarea, atunci când supunerea voastrã va fi deplinã.</p>
        <p id="Cor2-10-7" n="7">Judecaþi lucrurile aºa cum se aratã: dacã cineva are încredere în sine cã este al lui Hristos, sã gândeascã iarãºi de la sine aceasta, cã precum este el al lui Hristos, tot aºa suntem ºi noi.</p>
        <p id="Cor2-10-8" n="8">ªi chiar de mã voi lãuda, ceva mai mult, cu puterea noastrã, pe care ne-a dat-o Domnul spre zidirea, iar nu spre dãrâmarea voastrã, nu mã voi ruºina,</p>
        <p id="Cor2-10-9" n="9">Ca sã nu par cã v-aº înfricoºa prin scrisori.</p>
        <p id="Cor2-10-10" n="10">Cã scrisorile lui, zic ei, sunt grele ºi tari, dar înfãþiºarea trupului este slabã ºi cuvântul lui este dispreþuit.</p>
        <p id="Cor2-10-11" n="11">Cel ce vorbeºte astfel sã-ºi dea seama cã aºa cum suntem cu cuvântul prin scrisori, când nu suntem de faþã, tot aºa suntem ºi cu fapta, când suntem de faþã.</p>
        <p id="Cor2-10-12" n="12">Cãci nu îndrãznim sã ne numãrãm sau sã ne asemãnãm cu unii care se laudã singuri; dar aceia, mãsurându-se ºi asemãnându-se pe ei cu ei înºiºi, nu au pricepere.</p>
        <p id="Cor2-10-13" n="13">Iar noi nu ne vom lãuda fãrã mãsurã, ci dupã mãsura dreptarului cu care ne-a mãsurat nouã Dumnezeu, ca sã ajungem ºi pânã la voi.</p>
        <p id="Cor2-10-14" n="14">Cãci nu ne întindem peste mãsurã, ca ºi cum n-am fi ajuns la voi, cãci am ºi ajuns cu Evanghelia lui Hristos pânã la voi.</p>
        <p id="Cor2-10-15" n="15">Nu ne lãudãm peste mãsurã cu ostenelile altora, ci avem nãdejde cã, tot crescând credinþa voastrã, ne vom mãri în voi cu prisosinþã, dupã mãsura noastrã,</p>
        <p id="Cor2-10-16" n="16">Ca sã propovãduim Evanghelia ºi în þinuturile de dincolo de voi, dar fãrã sã ne lãudãm cu mãsurã strãinã, în cele de-a gata.</p>
        <p id="Cor2-10-17" n="17">Iar cel ce se laudã, în Domnul sã se laude.</p>
        <p id="Cor2-10-18" n="18">Pentru cã nu cel ce se laudã singur este dovedit bun, ci acela pe care Domnul îl laudã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor2-11" type="capitol" n="11">
        <head>Împotriva apostolilor mincinoºi. Pavel aratã virtuþile ºi ostenelile sale.</head>
        <p id="Cor2-11-1" n="1">O, de mi-aþi îngãdui puþinã neînþelepþie! Dar îmi ºi îngãduiþi,</p>
        <p id="Cor2-11-2" n="2">Cãci vã râvnesc pe voi cu râvna lui Dumnezeu, pentru cã v-am logodit unui singur bãrbat, ca sã vã înfãþiºez lui Hristos fecioarã neprihãnitã.</p>
        <p id="Cor2-11-3" n="3">Dar mã tem ca nu cumva, precum ºarpele a amãgit pe Eva în viclenia lui, tot aºa sã se abatã ºi gândurile voastre de la curãþia ºi nevinovãþia cea în Hristos.</p>
        <p id="Cor2-11-4" n="4">Cãci dacã cel ce vine vã propovãduieºte un alt Iisus, pe care nu l-am propovãduit noi, sau luaþi un alt duh, pe care nu l-aþi luat, sau altã evanghelie pe care nu aþi primit-o, - voi l-aþi îngãdui foarte bine.</p>
        <p id="Cor2-11-5" n="5">Dar eu socotesc cã nu sunt cu nimic mai prejos decât cei mai de frunte dintre apostoli.</p>
        <p id="Cor2-11-6" n="6">ªi chiar dacã sunt neiscusit în cuvânt, nu însã în cunoºtinþã, ci v-am dovedit-o în totul faþã de voi toþi.</p>
        <p id="Cor2-11-7" n="7">Sau am fãcut pãcat cã v-am propovãduit în dar Evanghelia lui Dumnezeu, smerindu-mã pe mine însumi, pentru ca voi sã vã înãlþaþi?</p>
        <p id="Cor2-11-8" n="8">Alte Biserici am prãdat, luând platã ca sã vã slujesc pe voi.</p>
        <p id="Cor2-11-9" n="9">ªi de faþã fiind la voi ºi în lipsuri aflându-mã, n-am fãcut supãrare nimãnui. Cãci în cele ce mi-au lipsit, m-au îndestulat fraþii veniþi din Macedonia. ªi în toate m-am pãzit ºi mã voi pãzi, sã nu vã fiu povarã.</p>
        <p id="Cor2-11-10" n="10">Este în mine adevãrul lui Hristos, cã lauda aceasta nu-mi va fi îngrãditã în þinuturile Ahaei.</p>
        <p id="Cor2-11-11" n="11">Pentru ce? Pentru cã nu vã iubesc? Dumnezeu ºtie!</p>
        <p id="Cor2-11-12" n="12">Dar ceea ce fac, voi face ºi în viitor, ca sã tai pricina celor ce poftesc pricinã, pentru a se afla ca ºi noi în ceea ce se laudã.</p>
        <p id="Cor2-11-13" n="13">Pentru cã unii ca aceºtia sunt apostoli mincinoºi, lucrãtori vicleni, care iau chip de apostoli ai lui Hristos.</p>
        <p id="Cor2-11-14" n="14">Nu este de mirare, deoarece însuºi satana se preface în înger al luminii.</p>
        <p id="Cor2-11-15" n="15">Nu este deci lucru mare dacã ºi slujitorii lui iau chip de slujitori ai dreptãþii, al cãror sfârºit va fi dupã faptele lor.</p>
        <p id="Cor2-11-16" n="16">Iarãºi zic: Sã nu mã socoteascã cineva cã sunt fãrã minte, iar de nu primiþi-mã mãcar ca pe un fãrã-de-minte, ca sã mã laud ºi eu puþin.</p>
        <p id="Cor2-11-17" n="17">Ceea ce grãiesc, nu dupã Domnul grãiesc, ci ca în neînþelepþie, în aceastã stare de laudã.</p>
        <p id="Cor2-11-18" n="18">Deoarece mulþi se laudã dupã trup, mã voi lãuda ºi eu.</p>
        <p id="Cor2-11-19" n="19">Pentru cã voi, înþelepþi fiind, îngãduiþi bucuros pe cei neînþelepþi.</p>
        <p id="Cor2-11-20" n="20">Cãci de vã robeºte cineva, de vã mãnâncã cineva, de vã ia ce e al vostru, de vã priveºte cineva cu mândrie, de vã loveºte cineva peste obraz, - rãbdaþi.</p>
        <p id="Cor2-11-21" n="21">Spre necinste o spun, cã noi ne-am arãtat slabi. Dar în orice ar cuteza cineva - întru neînþelepþie zic, - cutez ºi eu!</p>
        <p id="Cor2-11-22" n="22">Sunt ei evrei? Sunt ºi eu. Sunt ei israeliþi? Israelit sunt ºi eu. Sunt ei sãmânþa lui Avraam? Sunt ºi eu.</p>
        <p id="Cor2-11-23" n="23">Sunt ei slujitori ai lui Hristos? Nebuneºte spun: eu nu mai mult ca ei! În osteneli mai mult, în închisori mai mult, în bãtãi peste mãsurã, la moarte adeseori.</p>
        <p id="Cor2-11-24" n="24">De la iudei, de cinci ori am luat patruzeci de lovituri de bici fãrã una.</p>
        <p id="Cor2-11-25" n="25">De trei ori am fost bãtut cu vergi; o datã am fost bãtut cu pietre; de trei ori s-a sfãrâmat corabia cu mine; o noapte ºi o zi am petrecut în largul mãrii.</p>
        <p id="Cor2-11-26" n="26">În cãlãtorii adeseori, în primejdii de râuri, în primejdii de la tâlhari, în primejdii de la neamul meu, în primejdii de la pãgâni; în primejdii în cetãþi, în primejdii în pustie, în primejdii pe mare, în primejdii între fraþii cei mincinoºi;</p>
        <p id="Cor2-11-27" n="27">În ostenealã ºi în trudã, în privegheri adeseori, în foame ºi în sete, în posturi de multe ori, în frig ºi în lipsã de haine.</p>
        <p id="Cor2-11-28" n="28">Pe lângã cele din afarã, ceea ce mã împresoarã în toate zilele este grija de toate Bisericile.</p>
        <p id="Cor2-11-29" n="29">Cine este slab ºi eu sã nu fiu slab? Cine se sminteºte ºi eu sã nu ard?</p>
        <p id="Cor2-11-30" n="30">Dacã trebuie sã mã laud, mã voi lãuda cu cele ale slãbiciunii mele!</p>
        <p id="Cor2-11-31" n="31">Dumnezeu ºi Tatãl Domnului nostru Iisus, Cel ce este binecuvântat în veci, ºtie cã nu mint!</p>
        <p id="Cor2-11-32" n="32">În Damasc, dregãtorul regelui Areta pãzea cetatea Damascului, ca sã mã prindã,</p>
        <p id="Cor2-11-33" n="33">ªi printr-o fereastrã am fost lãsat în jos, peste zid, într-un coº, ºi am scãpat din mâinile lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor2-12" type="capitol" n="12">
        <head>Vedeniile cereºti ale lui Pavel. Boldul cãrnii. Pavel va veni în curând la Corint.</head>
        <p id="Cor2-12-1" n="1">Dacã trebuie sã mã laud, nu-mi este de folos, dar voi veni totuºi la vedenii ºi la descoperiri de la Domnul.</p>
        <p id="Cor2-12-2" n="2">Cunosc un om în Hristos, care acum paisprezece ani - fie în trup, nu ºtiu; fie în afarã de trup, nu ºtiu, Dumnezeu ºtie - a fost rãpit unul ca acesta pânã la al treilea cer.</p>
        <p id="Cor2-12-3" n="3">ªi-l ºtiu pe un astfel de om - fie în trup, fie în afarã de trup, nu ºtiu, Dumnezeu ºtie S</p>
        <p id="Cor2-12-4" n="4">Cã a fost rãpit în rai ºi a auzit cuvinte de nespus, pe care nu se cuvine omului sã le grãiascã.</p>
        <p id="Cor2-12-5" n="5">Pentru unul ca acesta mã voi lãuda; iar pentru mine însumi nu mã voi lãuda decât numai în slãbiciunile mele.</p>
        <p id="Cor2-12-6" n="6">Cãci chiar dacã aº vrea sã mã laud, nu voi fi fãrã minte, cãci voi spune adevãrul; dar mã feresc de aceasta, ca sã nu mã socoteascã nimeni mai presus decât ceea ce vede sau aude de la mine.</p>
        <p id="Cor2-12-7" n="7">ªi pentru ca sã nu mã trufesc cu mãreþia descoperirilor, datu-mi-s-a mie un ghimpe în trup, un înger al satanei, sã mã batã peste obraz, ca sã nu mã trufesc.</p>
        <p id="Cor2-12-8" n="8">Pentru aceasta de trei ori am rugat pe Domnul ca sã-l îndepãrteze de la mine;</p>
        <p id="Cor2-12-9" n="9">ªi mi-a zis: Îþi este de ajuns harul Meu, cãci puterea Mea se desãvârºeºte în slãbiciune. Deci, foarte bucuros, mã voi lãuda mai ales întru slãbiciunile mele, ca sã locuiascã în mine puterea lui Hristos.</p>
        <p id="Cor2-12-10" n="10">De aceea mã bucur în slãbiciuni, în defãimãri, în nevoi, în prigoniri, în strâmtorãri pentru Hristos, cãci, când sunt slab, atunci sunt tare.</p>
        <p id="Cor2-12-11" n="11">M-am fãcut ca unul fãrã minte, lãudându-mã. Voi m-aþi silit! Cãci se cuvenea sã vorbiþi voi de bine despre mine, pentru cã nu sunt cu nimic mai prejos decât cei mai de frunte dintre apostoli, deºi nu sunt nimic.</p>
        <p id="Cor2-12-12" n="12">Dovezile mele de apostol s-au arãtat la voi în toatã rãbdarea, prin semne, prin minuni ºi prin puteri.</p>
        <p id="Cor2-12-13" n="13">Cãci cu ce sunteþi voi mai prejos decât celelalte Biserici, decât numai cã eu nu v-am fost povarã? Dãruiþi-mi mie aceastã nedreptate.</p>
        <p id="Cor2-12-14" n="14">Iatã, a treia oarã sunt gata sã vin la voi ºi nu vã voi fi povarã, cãci nu caut ale voastre, ci pe voi. Pentru cã nu copiii sunt datori sã agoniseascã pentru pãrinþi, ci pãrinþii pentru copii.</p>
        <p id="Cor2-12-15" n="15">Deci eu foarte bucuros voi cheltui ºi mã voi cheltui pentru sufletele voastre, deºi, iubindu-vã mai mult, eu sunt iubit mai puþin.</p>
        <p id="Cor2-12-16" n="16">Dar fie! Eu nu v-am împovãrat. Ci, fiind isteþ, v-am prins cu înºelãciune.</p>
        <p id="Cor2-12-17" n="17">Am tras eu folos de la voi, prin vreunul din aceia pe care i-am trimis?</p>
        <p id="Cor2-12-18" n="18">L-am rugat pe Tit ºi am trimis, împreunã cu el, pe fratele. V-a asuprit Tit cu ceva? N-am umblat noi în acelaºi duh? N-am cãlcat noi pe aceleaºi urme?</p>
        <p id="Cor2-12-19" n="19">De mult vi se pare cã ne apãrãm faþã de voi. Dar noi grãim în Hristos, înaintea lui Dumnezeu. ªi toate acestea, iubiþii mei, pentru zidirea voastrã.</p>
        <p id="Cor2-12-20" n="20">Cãci mã tem ca nu cumva venind, sã nu vã gãsesc pe voi aºa precum voiesc, iar eu sã fiu gãsit de voi aºa precum nu voiþi; mã tem adicã de certuri, de pizmã, de mânii, de întãrâtãri, de clevetiri, de murmure, de îngâmfãri, de tulburãri;</p>
        <p id="Cor2-12-21" n="21">Mã tem ca nu cumva, venind iarãºi, sã mã umileascã Dumnezeul meu la voi ºi sã plâng pe mulþi care au pãcãtuit înainte ºi nu s-au pocãit de necurãþia ºi de desfrânarea ºi de necumpãtarea pe care le-au fãcut.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cor2-13" type="capitol" n="13">
        <head>Apropiata venire în Corint. Îndemnuri la viaþa de bunã orânduialã.</head>
        <p id="Cor2-13-1" n="1">A treia oarã vin la voi. În gura a doi sau trei martori va sta tot cuvântul.</p>
        <p id="Cor2-13-2" n="2">Am spus dinainte ºi spun iarãºi dinainte, ca atunci când am fost de faþã a doua oarã, ºi acum, nefiind de faþã, scriu celor ce au pãcãtuit înainte ºi tuturor celorlalþi cã, de voi veni iarãºi, nu voi cruþa,</p>
        <p id="Cor2-13-3" n="3">De vreme ce voi cãutaþi dovadã cã Hristos grãieºte întru mine, Care nu este slab faþã de voi, ci puternic în voi.</p>
        <p id="Cor2-13-4" n="4">Cãci, deºi a fost rãstignit din slãbiciune, din puterea lui Dumnezeu este însã viu. ªi noi suntem slabi întru El, dar vom fi împreunã cu El, din puterea lui Dumnezeu faþã de voi.</p>
        <p id="Cor2-13-5" n="5">Cercetaþi-vã pe voi înºivã dacã sunteþi în credinþã; încercaþi-vã pe voi înºivã. Sau nu vã cunoaºteþi voi singuri bine cã Hristos Iisus este întru voi? Afarã numai dacã nu sunteþi netrebnici.</p>
        <p id="Cor2-13-6" n="6">Nãdãjduiesc însã cã veþi cunoaºte cã noi nu suntem netrebnici.</p>
        <p id="Cor2-13-7" n="7">ªi ne rugãm lui Dumnezeu ca sã nu sãvârºiþi voi nici un rãu, nu ca sã ne arãtãm noi încercaþi, ci pentru ca voi sã faceþi binele, iar noi sã fim ca niºte netrebnici.</p>
        <p id="Cor2-13-8" n="8">Cãci împotriva adevãrului n-avem nici o putere; avem pentru adevãr.</p>
        <p id="Cor2-13-9" n="9">Cãci ne bucurãm când noi suntem slabi, iar voi sunteþi tari. Aceasta ºi cerem în rugãciunea noastrã: desãvârºirea voastrã.</p>
        <p id="Cor2-13-10" n="10">Pentru aceea vã scriu acestea, nefiind de faþã, ca atunci, când voi fi de faþã, sã nu cutez cu asprime, dupã puterea pe care mi-a dat-o Domnul spre zidire, iar nu spre dãrâmare.</p>
        <p id="Cor2-13-11" n="11">Deci, fraþilor, bucuraþi-vã! Desãvârºiþi-vã, mângâiaþi-vã, fiþi uniþi în cuget, trãiþi în pace ºi Dumnezeul dragostei ºi al pãcii va fi cu voi.</p>
        <p id="Cor2-13-12" n="12">Îmbrãþiºaþi-vã unii pe alþii cu sãrutare sfântã. Sfinþii toþi vã îmbrãþiºeazã.</p>
        <p id="Cor2-13-13" n="13">Harul Domnului nostru Iisus Hristos ºi dragostea lui Dumnezeu ºi împãrtãºirea Sfântului Duh sã fie cu voi cu toþi!</p>
    </div2>
</div1>