<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Cr2" type="carte">
    <head>Cartea a doua Paralipomena</head>
    <div2 id="Cr2-1" type="capitol" n="1">
        <head>Înþelepciunea ºi avuþia lui Solomon.</head>
        <p id="Cr2-1-1" n="1">În vremea aceea Solomon, fiul lui David, se întãrise în domnie ºi Domnul Dumnezeul lui era cu el, înãlþându-l foarte sus.</p>
        <p id="Cr2-1-2" n="2">Solomon a poruncit sã se adune tot Israelul: cãpeteniile peste mii, cãpeteniile peste sute, judecãtorii ºi toþi cei ce cârmuiau în Israel pânã la capii de familie.</p>
        <p id="Cr2-1-3" n="3">Apoi s-a dus Solomon ºi toatã adunarea pe înãlþimea cea din Ghibeon, cãci acolo era cortul cel dumnezeiesc al adunãrii pe care-l fãcuse Moise, robul lui Dumnezeu, în pustiu.</p>
        <p id="Cr2-1-4" n="4">Chivotul Domnului îl adusese David din Chiriat-Iearim la locul pe care-l pregãtise pentru el David, în Ierusalim, unde-i fãcuse un cort nou.</p>
        <p id="Cr2-1-5" n="5">Iar jertfelnicul cel de aramã, pe care-l fãcuse Beþaleel, fiul lui Uri, fiul lui Hur, rãmãsese acolo, înaintea cortului celui vechi al Domnului. Pe acesta îl cerceta Solomon cu adunarea.</p>
        <p id="Cr2-1-6" n="6">ªi aici, înaintea feþei Domnului, pe jertfelnicul cel de aramã, care era înaintea cortului adunãrii, a adus Solomon o mie de arderi de tot.</p>
        <p id="Cr2-1-7" n="7">În noaptea aceea S-a arãtat Dumnezeu lui Solomon ºi i-a zis: "Cere ce doreºti sã-þi dau?"</p>
        <p id="Cr2-1-8" n="8">Iar Solomon a zis cãtre Dumnezeu: "Tu ai fãcut cu David, tatãl meu, milã mare ºi m-ai pus pe mine rege în locul lui.</p>
        <p id="Cr2-1-9" n="9">Sã se împlineascã dar, Doamne Dumnezeule, cuvântul Tãu cel cãtre David, tatãl meu! De vreme ce m-ai pus pe mine peste un popor mult la numãr, ca pulberea pãmântului,</p>
        <p id="Cr2-1-10" n="10">Apoi dã-mi mie acum înþelepciune ºi ºtiinþã, ca sã pricep cum sã cârmuiesc pe poporul acesta, cãci cine poate sã cârmuiascã pe acest mare popor al Tãu?"</p>
        <p id="Cr2-1-11" n="11">Atunci Dumnezeu a zis cãtre Solomon: "Pentru cã tu ai avut la inimã asemenea lucru ºi n-ai cerut bogãþie, averi ºi slavã, nici sufletele neprietenilor tãi; n-ai cerut de asemenea nici zile multe, ci ai cerut înþelepciune ºi ºtiinþã, ca sã judeci pe poporul Meu peste care te-am pus rege,</p>
        <p id="Cr2-1-12" n="12">De aceea þi se dã înþelepciune ºi ºtiinþã, iar bogãþie, averi ºi slavã îþi voi da atâta, câtã n-au mai avut regii cei dinainte de tine ºi nici dupã tine nu vor mai avea".</p>
        <p id="Cr2-1-13" n="13">Apoi a venit Solomon de pe înãlþimea cea din Ghibeon, de la cortul adunãrii, la Ierusalim ºi a domnit peste Israel.</p>
        <p id="Cr2-1-14" n="14">Dupã aceea Solomon a adunat care de rãzboi ºi cãlãreþi; ºi avea o mie patru sute de care de rãzboi ºi douãsprezece mii de cãlãreþi. Pe toþi aceºtia i-a aºezat în cetãþile în care þinea carele de rãzboi, precum ºi pe lângã rege în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-1-15" n="15">ªi a fãcut regele ca argintul ºi aurul sã fie în Ierusalim la preþ ca pietrele de rând, iar cedrii, prin mulþimea lor, ajunseserã la preþ ca smochinii cei sãlbatici care cresc mulþime prin locurile joase.</p>
        <p id="Cr2-1-16" n="16">Caii i se aduceau lui Solomon din Egipt ºi din Cheve (Coa); negustorii regelui îi cumpãrau cu bani, din Cheve (Coa).</p>
        <p id="Cr2-1-17" n="17">Un car de rãzboi se cumpãra ºi se aducea din Egipt cu ºase sute sicli de argint, iar calul cu o sutã cincizeci. Tot astfel aduceau ei ºi tuturor Heteilor ºi regilor Siriei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-2" type="capitol" n="2">
        <head>Pregãtirea pentru zidirea templului.</head>
        <p id="Cr2-2-1" n="1">Apoi Solomon hotãrî sã înalþe templu numelui Domnului ºi casã domneascã pentru sine.</p>
        <p id="Cr2-2-2" n="2">În acest scop Solomon a tocmit ºaptezeci de mii de oameni ca sã care poveri ºi optzeci de mii de tãietori de piatrã din munte, iar peste ei, trei mii ºase sute de supraveghetori.</p>
        <p id="Cr2-2-3" n="3">Apoi a trimis Solomon la Hiram, regele Tirului, sã i se spunã: "Cum ai fãcut cu David, tatãl meu, ºi i-ai trimis cedrii pentru clãdirea casei lui de locuit, aºa sã faci ºi cu mine.</p>
        <p id="Cr2-2-4" n="4">Iatã ºi eu, fiul lui, zidesc templu numelui Domnului Dumnezeului meu, ca sã îl închin Lui, pentru ca sã se ardã înaintea Lui tãmâie mirositoare, sã I se înfãþiºeze pururea pâinile punerii înainte ºi sã I se aducã arderi de tot dimineaþa ºi seara, în ziua odihnei, la lunã nouã ºi la sãrbãtorile Domnului Dumnezeului nostru, ceea ce s-a poruncit pentru totdeauna lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-2-5" n="5">Templul pe care voiesc sã-l fac este mare, pentru cã mare este Dumnezeul nostru ºi mai presus de toþi dumnezeii.</p>
        <p id="Cr2-2-6" n="6">ªi cine poate sã-I zideascã Lui templu, când cerul ºi cerurile cerurilor nu-L încap? ªi cine sunt eu, ca sã-I pot zidi templu? Fãrã numai doar pentru a se tãmâia înaintea Lui.</p>
        <p id="Cr2-2-7" n="7">Trimite-mi dar un om care sã ºtie sã facã lucruri de aur, de argint, de aramã ºi de fier, de tort purpuriu, stacojiu ºi albastru ºi care sã mai ºtie a sãpa ºi a face toate acestea împreunã cu meºterii care sunt aici la mine în Iuda ºi Ierusalim ºi pe care i-a pregãtit David, tatãl meu.</p>
        <p id="Cr2-2-8" n="8">Sã-mi trimiþi lemn de cedru, de chiparos ºi de molift din Liban, cãci ºtiu cã robii tãi pricep sã taie lemn în Liban, ºi robii mei vor merge cu ai tãi,</p>
        <p id="Cr2-2-9" n="9">Ca sã-mi pregãteascã lemn mult, deoarece locaºul pe care voiesc sã-l fac este mare ºi minunat.</p>
        <p id="Cr2-2-10" n="10">Iatã, robilor tãi, tãietorilor care taie lemnul, le dau hranã: douãzeci de mii de core de grâu, douãzeci de mii de core de orz, douãzeci de mii de baturi de vin ºi douãzeci de mii de baturi de untdelemn".</p>
        <p id="Cr2-2-11" n="11">Hiram, regele Tirului, a rãspuns la aceasta, prin o scrisoare pe care a trimis-o lui Solomon, urmãtoarele: "Din iubire pentru poporul Sãu, Domnul te-a pus pe tine rege peste el".</p>
        <p id="Cr2-2-12" n="12">Apoi Hiram mai zicea: "Binecuvântat fie Domnul Dumnezeul lui Israel, Cel ce a fãcut cerul ºi pãmântul ºi a dat regelui David fiu înþelept, cu minte ºi pricepere, care are de gând sã înalþe templu Domnului ºi casã regalã pentru sine.</p>
        <p id="Cr2-2-13" n="13">Aºadar îþi trimit un om înþelept ºi înzestrat cu ºtiinþã, ºi anume pe meºterul Hiram-Abi,</p>
        <p id="Cr2-2-14" n="14">Fiul unei femei dintre fiicele lui Dan, iar tatãl sãu e tirian. Acela ºtie sã facã lucruri de aur ºi de argint, de aramã ºi de fier, de piatrã ºi de lemn, de tort purpuriu, stacojiu ºi albastru, de în ºi de purpurã; ºtie sã facã tot felul de sculpturi ºi sã îndeplineascã tot ce i se va porunci, împreunã cu meºterii tãi, cu meºterii domnului meu David, tatãl tãu.</p>
        <p id="Cr2-2-15" n="15">Iar grâul, orzul, untdelemnul ºi vinul de care vorbeºti tu, domnul meu, trimite-l robilor tãi.</p>
        <p id="Cr2-2-16" n="16">Noi însã vom tãia lemn din Liban cât îþi va trebui ºi-l vom duce cu plutele pe mare la Iafa, iar de acolo îl vei duce tu la Ierusalim".</p>
        <p id="Cr2-2-17" n="17">Apoi Solomon a numãrat pe toþi strãinii care se aflau atunci în pãmântul lui Israel, afarã de numãrãtoarea pe care o fãcuse David, tatãl sãu, ºi s-au gãsit o sutã cincizeci ºi trei de mii ºase sute inºi.</p>
        <p id="Cr2-2-18" n="18">Din aceºtia a fãcut ºaptezeci de mii cãrãtori cu spatele ºi optzeci de mii tãietori de piatrã în munte, iar trei mii ºase sute, supraveghetori, ca sã îndemne pe oameni la lucru.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-3" type="capitol" n="3">
        <head>Zidirea templului Domnului.</head>
        <p id="Cr2-3-1" n="1">Solomon a început sã înalþe templul Domnului în Ierusalim, pe muntele Moria, unde Se arãtase Domnul lui David, tatãl sãu, ºi pe locul pe care-l pregãtise David, în aria lui Ornan Iebuseul.</p>
        <p id="Cr2-3-2" n="2">Zidirea s-a început în ziua a doua a lunii a doua din anul al patrulea al domniei lui Solomon.</p>
        <p id="Cr2-3-3" n="3">Iatã temelia pusã de Solomon la zidurile templului Domnului: lungimea lui era de ºaizeci de coji, iar lãþimea de douãzeci de coþi.</p>
        <p id="Cr2-3-4" n="4">Pridvorul, care era înaintea templului, avea lungimea de douãzeci de coþi, cât lãþimea templului, iar înãlþimea de o sutã douãzeci de coþi ºi pe dinãuntru l-a cãptuºit cu aur curat.</p>
        <p id="Cr2-3-5" n="5">Casa cea mare (Sfânta) însã a cãptuºit-o cu lemn de chiparos ºi a îmbrãcat-o cu aur de cel mai bun, iar pe el a sãpat finici ºi lãnþiºoare.</p>
        <p id="Cr2-3-6" n="6">Apoi a împodobit casa cu pietre scumpe. Aurul era din Parvaim (Ofir).</p>
        <p id="Cr2-3-7" n="7">Pereþii casei, tavanul, uºorii, ferestrele ºi uºile le-a acoperit cu aur ºi pe pereþi a sculptat chipuri de heruvimi.</p>
        <p id="Cr2-3-8" n="8">Sfânta Sfintelor a fãcut-o lungã de douãzeci de coþi, cât lãrgimea casei, ºi largã de douãzeci de coþi, ºi a îmbrãcat-o cu ºase sute de talanþi din cel mai bun aur.</p>
        <p id="Cr2-3-9" n="9">Cuiele de aur erau în greutate de cincizeci de sicli fiecare cui. Încãperile de sus încã le-a îmbrãcat cu aur.</p>
        <p id="Cr2-3-10" n="10">Apoi a fãcut în Sfânta Sfintelor doi heruvimi sãpaþi în lemn ºi i-a ferecat cu aur.</p>
        <p id="Cr2-3-11" n="11">Aripile heruvimilor aveau în lungime douãzeci de coþi: o aripã de cinci coþi atingea peretele templului, iar cealaltã aripã de cinci coþi atingea aripa celuilalt heruvim.</p>
        <p id="Cr2-3-12" n="12">Asemenea ºi aripa de cinci coþi a celuilalt heruvim atingea peretele templului, iar cealaltã aripã de cinci coþi atingea aripa heruvimului întâi.</p>
        <p id="Cr2-3-13" n="13">Aripile acestor heruvimi întinse erau de douãzeci de coþi; heruvimii stãteau în picioare, cu feþele spre Sfânta.</p>
        <p id="Cr2-3-14" n="14">Dupã aceea au fãcut o perdea de torturi purpurii, stacojii ºi albastre ºi de vison, iar pe ea a închipuit heruvimi.</p>
        <p id="Cr2-3-15" n="15">Înaintea templului au fãcut doi Stâlpi, înalþi de treizeci ºi cinci de coþi, iar coroanele de deasupra, de cinci coþi fiecare.</p>
        <p id="Cr2-3-16" n="16">Au mai fãcut lãnþiºoare, ca cele din Sfânta Sfintelor, ºi le-a pus pe capetele stâlpilor. Apoi au fãcut o sutã de rodii ºi le-au înºirat pe lãnþiºoare.</p>
        <p id="Cr2-3-17" n="17">În sfârºit au aºezat stâlpii înaintea templului, unul în dreapta ºi altul în stânga ºi le-a pus nume: celui din dreapta Iachin, iar celui din stânga Booz.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-4" type="capitol" n="4">
        <head>Vasele sfinþite.</head>
        <p id="Cr2-4-1" n="1">Dupã aceea a fãcut jertfelnic de aramã, lung de douãzeci de coli, lat de douãzeci de coþi, înalt de zece coþi.</p>
        <p id="Cr2-4-2" n="2">A fãcut aºa-numita mare de aramã turnatã rotund, care avea de la o margine pânã la cealaltã zece coþi, iar înãlþimea ei era de cinci coþi; o sfoarã de treizeci de coþi putea sã o cuprindã împrejur.</p>
        <p id="Cr2-4-3" n="3">Sub ea de jur-împrejur se aflau chipuri de boi turnate. Boii aceºtia, turnaþi împreunã cu marea, erau aºezaþi sub ea de jur-împrejur pe douã rânduri, la zece coþi depãrtare unul de altul.</p>
        <p id="Cr2-4-4" n="4">Marea stãtea pe doisprezece boi: trei îndreptaþi spre miazãnoapte, trei îndreptaþi spre apus, trei îndreptaþi spre miazãzi ºi trei îndreptaþi spre rãsãrit, iar marea deasupra, pe ei; spatele boilor însã erau înãuntru, sub mare.</p>
        <p id="Cr2-4-5" n="5">Ea era groasã în pereþi de un lat de palmã; marginile ei erau ca marginile unei cupe, semãnând cu o floare deschisã de crin; în ea încãpeau pânã la trei mii de baturi.</p>
        <p id="Cr2-4-6" n="6">A mai fãcut zece ligheane ºi le-a aºezat cinci în partea dreaptã ºi cinci în partea stângã, ca sã se spele în ele cele pregãtite pentru arderile de tot; marea însã era pentru preoþi, ca sã se spele în ea.</p>
        <p id="Cr2-4-7" n="7">De asemenea a fãcut zece sfeºnice de aur, cum trebuia sã fie, ºi le-a pus în templul Domnului, cinci în partea dreaptã ºi cinci în partea stângã.</p>
        <p id="Cr2-4-8" n="8">A fãcut încã zece mese ºi le-a pus în templul Domnului, cinci în partea dreaptã ºi cinci în partea stângã; ºi a fãcut o sutã de vase de aur.</p>
        <p id="Cr2-4-9" n="9">A fãcut apoi curtea preoþilor ºi curtea cea mare; la curþi a fãcut porþi ºi porþile le-a ferecat cu aramã.</p>
        <p id="Cr2-4-10" n="10">Marea a pus-o în partea dreaptã, spre miazãzi-rãsãrit.</p>
        <p id="Cr2-4-11" n="11">Dupã aceea Hiram a fãcut ligheane ºi lopeþi, castroane, cãdelniþe ºi toate vasele pentru jertfe. ªi a sfârºit Hiram lucrãrile pe care le-a fãcut lui Solomon pentru templul lui Dumnezeu:</p>
        <p id="Cr2-4-12" n="12">Cei doi stâlpi cu cele douã coroane de pe vârfurile stâlpilor, ºi douã reþele pentru acoperit cele douã coroane, care erau pe capetele stâlpilor;</p>
        <p id="Cr2-4-13" n="13">Patru sute de rodii a pus pe reþele, câte douã rânduri de rodii pentru fiecare reþea, care acoperea cele douã coroane de pe vârful stâlpilor.</p>
        <p id="Cr2-4-14" n="14">A fãcut postamente ºi pe postamente ligheane de spãlat;</p>
        <p id="Cr2-4-15" n="15">O mare ºi sub ea doisprezece boi; 16. Ligheane, lopeþi, furculiþe ºi toate celelalte lucruri le-a fãcut meºterul Hiram regelui Solomon, pentru templul Domnului, din aramã lustruitã.</p>
        <p id="Cr2-4-16" n="16">Acestea le-a turnat regele în preajma Iordanului, într-un pãmânt cleios, între Sucot ºi Þereda (Þartan).</p>
        <p id="Cr2-4-17" n="17">Toate lucrurile acestea le-a fãcut Solomon în aºa de mare numãr, încât nu se mai ºtia greutatea aramei.</p>
        <p id="Cr2-4-18" n="18">De asemenea a fãcut Solomon toate lucrurile pentru templul Domnului, jertfelnicul cel de aur ºi mesele pentru pâinile punerii înainte;</p>
        <p id="Cr2-4-19" n="19">Sfeºnicele ºi candelele lor de aur curat, ca sã fie aprinse dupã rânduialã înaintea Sfintei Sfintelor.</p>
        <p id="Cr2-4-20" n="20">Mucãrile, candelele ºi tãviþele de aur, din cel mai curat aur.</p>
        <p id="Cr2-4-21" n="21">Cuþitele, potirele, cãþuiele ºi ceºtile tot din cel mai bun aur: uºile templului Domnului, uºile dinãuntru de la Sfânta Sfintelor ºi uºa de la Sfânta, tot de aur.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-5" type="capitol" n="5">
        <head>Sfinþirea templului.</head>
        <p id="Cr2-5-1" n="1">Astfel s-a sfârºit tot lucrul pe care l-a fãcut Solomon pentru templul Domnului. ªi a adus Solomon cele hãrãzite de David, tatãl lui: argint ºi aur ºi toate lucrurile ºi le-a dat în vistieria templului Domnului.</p>
        <p id="Cr2-5-2" n="2">Atunci a adunat Solomon pe bãtrânii lui Israel ºi pe toþi capii seminþiilor ºi cãpeteniile familiilor fiilor lui Israel la Ierusalim, ca sã strãmute chivotul legãmântului Domnului din cetatea lui David, adicã din Sion.</p>
        <p id="Cr2-5-3" n="3">ªi s-au adunat la rege toþi Israeliþii la sãrbãtoare, în luna a ºaptea.</p>
        <p id="Cr2-5-4" n="4">Dupã ce au venit toate cãpeteniile lui Israel, leviþii au luat chivotul.</p>
        <p id="Cr2-5-5" n="5">ªi au dus chivotul ºi cortul adunãrii ºi toate lucrurile sfinte care erau în cort, le-au dus preoþii ºi leviþii.</p>
        <p id="Cr2-5-6" n="6">Iar regele Solomon ºi toatã obºtea lui Israel, care se adunase la el înaintea chivotului, au adus jertfe de oi ºi boi atâtea, cât nu se puteau numãra din pricina mulþimii.</p>
        <p id="Cr2-5-7" n="7">Preoþii au dus chivotul legãmântului Domnului la locul lui, înãuntrul templului în Sfânta Sfintelor, sub aripile heruvimilor.</p>
        <p id="Cr2-5-8" n="8">Heruvimii îºi întindeau aripile peste locul chivotului ºi acopereau ei chivotul ºi pârghiile lui de sus.</p>
        <p id="Cr2-5-9" n="9">Apoi pârghiile au fost împinse aºa, încât capetele pârghiilor chivotului se vedeau din Sfânta, în faþa Sfintei Sfintelor, iar pârghiile nu se puteau vedea, ºi acolo sunt ele pânã astãzi.</p>
        <p id="Cr2-5-10" n="10">În chivot nu era nimic, fãrã numai cele douã table pe care le pusese Moise în Horeb, când încheiase Domnul legãmântul cu fiii lui Israel, dupã ieºirea din Egipt.</p>
        <p id="Cr2-5-11" n="11">Dupã ce au ieºit preoþii din Sfânta, cãci toþi preoþii care se aflau acolo se sfinþiserã, fãrã sã se þinã seamã de rând,</p>
        <p id="Cr2-5-12" n="12">ºi când toþi leviþii care erau cântãreþi, Asaf, Heman, Iedutun, fiii lor ºi fraþii lor - îmbrãcaþi în vison, ºi cu chimbale, chitare ºi harfe au stat în partea de rãsãrit a jertfelnicului ºi împreunã cu ei au stat o sutã douãzeci de preoþi care trâmbiþau din trâmbiþe</p>
        <p id="Cr2-5-13" n="13">ªi îndatã ce aceia care sunau din trâmbiþe ºi cei care cântau, uniþi într-un singur glas ca sã slãveascã ºi sã laude pe Domnul, au fãcut sã rãsune trâmbiþele, chitarele ºi celelalte instrumente muzicale, ºi au slãvit pe Domnul, zicând: "Cãci El este bun, cã în veac este mila Lui!", atunci templul Domnului s-a umplut de norul slavei Lui,</p>
        <p id="Cr2-5-14" n="14">Încât preoþii nu puteau sta la slujbã din pricina norului, pentru cã slava Domnului umpluse templul Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-6" type="capitol" n="6">
        <head>Rugãciunea lui Solomon.</head>
        <p id="Cr2-6-1" n="1">Atunci Solomon a zis: "Domnul a spus cã El binevoieºte sã locuiascã în negurã,</p>
        <p id="Cr2-6-2" n="2">Iar eu am zidit templul, ca sã locuieºti Tu, Cel Sfânt, ºi locaº unde sã petreci Tu în veci".</p>
        <p id="Cr2-6-3" n="3">Apoi ºi-a întors regele faþa sa ºi a binecuvântat toatã adunarea lui Israel, cãci toatã adunarea Israeliþilor sta înainte.</p>
        <p id="Cr2-6-4" n="4">ªi a zis regele: "Binecuvântat este Domnul Dumnezeul lui Israel, Care a grãit cu gura Sa cãtre David, tatãl meu, ºi a împlinit cu mâinile Sale ceea ce spusese, zicând:</p>
        <p id="Cr2-6-5" n="5">Din ziua când am scos pe poporul Meu din þara Egiptului, nu Mi-am ales cetate nici într-una din seminþiile lui Israel, ca sã-Mi zidesc templu în care sã petreacã numele Meu, nici nu Mi-am ales om care sã fie cârmuitor poporului Meu Israel.</p>
        <p id="Cr2-6-6" n="6">Acum însã am ales Ierusalimul, ca sã petreacã numele Meu acolo, ºi am ales pe David, ca sã pãstoreascã peste poporul Meu Israel.</p>
        <p id="Cr2-6-7" n="7">Iar lui David, tatãl meu, îi intrase la inimã sã înalþe templu numelui Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-6-8" n="8">Însã Domnul a zis lui David, tatãl meu: þi-a intrat la inimã sã zideºti templu numelui Meu; bine e cã þi-a intrat acest lucru la inimã;</p>
        <p id="Cr2-6-9" n="9">Dar nu vei zidi tu templul, ci fiul tãu care va ieºi din coapsele tale, acela va zidi templu numelui Meu.</p>
        <p id="Cr2-6-10" n="10">ªi a împlinit Domnul cuvântul Sãu, care l-a grãit; cãci eu am urmat în locul lui David, tatãl meu, ºi am ºezut pe tronul lui Israel, cum zisese Domnul, ºi am zidit templu numelui Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-6-11" n="11">ªi am pus acolo chivotul în care se aflã legãmântul Domnului, cel încheiat cu fiii lui Israel".</p>
        <p id="Cr2-6-12" n="12">Apoi stând Solomon la jertfelnicul Domnului, înaintea adunãrii Israeliþilor ºi-a ridicat mâinile sale,</p>
        <p id="Cr2-6-13" n="13">Cãci Solomon îºi fãcuse un amvon de aramã, lung de cinci coþi, lat de cinci coþi ºi înalt de trei coþi, ºi-l pusese în mijlocul curþii. Pe acest amvon a stat el ºi ºi-a plecat genunchii înaintea întregii adunãri a Israeliþilor. El a ridicat mâinile sale la cer</p>
        <p id="Cr2-6-14" n="14">ªi a zis: "Doamne Dumnezeul lui Israel, nu este Dumnezeu asemenea þie, nici în cer ºi nici pe pãmânt. Tu pãzeºti legãmântul ºi mila cu robii Tãi, care umblã cu toatã inima lor înaintea Ta;</p>
        <p id="Cr2-6-15" n="15">Tu ai împlinit robului Tãu David, tatãl meu, ce i-ai grãit; cã ceea ce ai grãit cu gura Ta, aceea ai împlinit în ziua aceasta cu mâna Ta!</p>
        <p id="Cr2-6-16" n="16">ªi acum, Doamne Dumnezeul lui Israel, împlineºte cele ce ai grãit cãtre robul Tãu David, tatãl meu, când ai zis: Nu va lipsi bãrbat din tine care sã ºadã înaintea feþei Mele pe tronul lui Israel, dacã fiii tãi îºi vor pãzi calea lor purtându-se dupã legea Mea, aºa cum te-ai purtat tu înaintea Mea.</p>
        <p id="Cr2-6-17" n="17">Deci acum, Doamne Dumnezeul lui Israel, fã sã se adevereascã cuvântul Tãu, cãtre robul Tãu David.</p>
        <p id="Cr2-6-18" n="18">Adevãrat sã fie cã Dumnezeu va locui cu oamenii pe pãmânt? Dacã cerul ºi cerurile cerurilor nu Te încap, cu cât mai puþin Te va încãpea templul acesta pe care Þi l-am zidit eu?</p>
        <p id="Cr2-6-19" n="19">Dar cautã la rugãciunea robului Tãu ºi la cererea lui, Doamne Dumnezeul meu! Ascultã strigarea ºi ruga cu care robul Tãu se roagã înaintea Ta:</p>
        <p id="Cr2-6-20" n="20">Sã fie ochii Tãi deschiºi ziua ºi noaptea spre templul acesta ºi spre locul unde ai fãgãduit sã-þi pui numele Tãu, ca sã asculþi rugãciunea cu care robul Tãu se va ruga în locul acesta.</p>
        <p id="Cr2-6-21" n="21">Sã iei aminte la cererile robului Tãu ºi ale poporului Tãu Israel, cu care se vor ruga ei în locul acesta; sã auzi din locul ºederii Tale, din ceruri, sã asculþi ºi sã miluieºti.</p>
        <p id="Cr2-6-22" n="22">Când va greºi cineva împotriva aproapelui sãu ºi i se va cere jurãmânt ca sã jure, jurãmântul se va face înaintea jertfelnicului Tãu în templul acesta.</p>
        <p id="Cr2-6-23" n="23">Atunci sã asculþi din cer ºi sã faci judecatã robilor Tãi: sã osândeºti pe cel vinovat, fãcând sã i se întoarcã asupra capului lui fapta sa ºi sã izbãveºti pe cel drept, dându-i dupã dreptatea lui.</p>
        <p id="Cr2-6-24" n="24">Când poporul Tãu Israel va fi bãtut de duºman, pentru cã a pãcãtuit înaintea Ta, dar apoi se va întoarce cãtre Tine, va preaslãvi numele Tãu ºi va cere ºi se va ruga înaintea Ta, în templul acesta,</p>
        <p id="Cr2-6-25" n="25">Atunci sã asculþi din cer ºi sã ierþi pãcatul poporului Tãu Israel ºi sã-l întorci în pãmântul pe care l-ai dat lor ºi pãrinþilor lor.</p>
        <p id="Cr2-6-26" n="26">Când se va încuia cerul ºi nu va fi ploaie, pentru cã au pãcãtuit ei înaintea Ta, ºi-þi vor aduce rugi în locul acesta, vor mãrturisi numele Tãu ºi se vor întoarce de la pãcatul lor pentru cã i-ai smerit,</p>
        <p id="Cr2-6-27" n="27">Atunci sã asculþi din cer ºi sã ierþi pãcatul robilor Tãi, al poporului Tãu Israel, arãtându-le calea cea bunã pe care sã meargã, ºi sã trimiþi ploaie pãmântului Tãu, pe care l-ai dat poporului Tãu de moºtenire.</p>
        <p id="Cr2-6-28" n="28">De va fi foamete pe pãmânt, de va fi boalã molipsitoare, de va fi vânt dogorâtor sau pãliturã, lãcustã sau omidã, duºmanii de-i vor strâmtora în þara lor, stau în cetãþile lor, de va fi orice necaz, orice boalã,</p>
        <p id="Cr2-6-29" n="29">Atunci orice rugãciune ºi orice cerere care se va face de orice om sau de tot poporul Tãu Israel, când ei îºi vor simþi fiecare necazul sãu ºi durerea ºi îºi vor întinde mâinile lor spre templul acesta,</p>
        <p id="Cr2-6-30" n="30">Tu sã asculþi din cer, din locul ºederii Tale, ºi sã ierþi; sã dai fiecãruia dupã cãile lui, cãci Tu cunoºti inima lui ºi singur ºtii inima fiilor oamenilor,</p>
        <p id="Cr2-6-31" n="31">Pentru ca sã se teamã de Tine ºi sã umble în cãile Tale în toate zilele, cât vor trãi pe pãmântul pe care l-ai dat pãrinþilor noºtri.</p>
        <p id="Cr2-6-32" n="32">Chiar ºi strãinul, care nu este din poporul Tãu Israel, când va purcede din pãmânt depãrtat pentru numele Tãu cel mare, pentru mâna Ta cea puternicã ºi pentru braþul Tãu cel înalt ºi va veni ºi se va ruga în templul acesta,</p>
        <p id="Cr2-6-33" n="33">Tu sã asculþi din cer, din locul sãlãºluirii Tale, ºi sã-i împlineºti tot lucrul pentru care strãinul va striga cãtre Tine, ca sã ºtie toate popoarele pãmântului, de numele Tãu ºi sã se teamã de Tine, cum se teme poporul Tãu Israel, ºi sã ºtie cã în numele Tãu este închinat templul pe care l-am zidit eu.</p>
        <p id="Cr2-6-34" n="34">Când poporul Tãu va pleca cu rãzboi împotriva duºmanilor sãi, pe drumul pe care-l vei trimite Tu ºi se va ruga Þie, întorcându-se spre cetatea aceasta, care Þi-ai ales-o, ºi spre templul acesta pe care l-am zidit eu numelui Tãu,</p>
        <p id="Cr2-6-35" n="35">Atunci sã asculþi din cer rugãciunea lor ºi cererea lor ºi sã le faci dreptate.</p>
        <p id="Cr2-6-36" n="36">Când vor pãcãtui ei înaintea Ta - cãci nu este om care sã nu pãcãtuiascã - ºi Tu Te vei supãra pe ei ºi-i vei da duºmanilor lor ºi cei ce i-au luat robi îi vor duce în pãmânt depãrtat sau apropiat,</p>
        <p id="Cr2-6-37" n="37">ªi când ei, în pãmântul în care vor fi robiþi, îºi vor veni în sine ºi se vor întoarce ºi þi se vor ruga în pãmântul robiei lor, zicând: am pãcãtuit, am fãcut fãrãdelege, vinovaþi suntem;</p>
        <p id="Cr2-6-38" n="38">Dacã se vor întoarce cãtre Tine cu toatã inima lor ºi cu tot sufletul lor, în pãmântul robiei lor, unde ei se vor afla duºi robi ºi se vor ruga, întorcându-se spre pãmântul lor, pe care Tu l-ai dat pãrinþilor lor ºi spre "etatea care þi-ai ales-o ºi spre templul pe care l-am zidit eu numelui Tãu,</p>
        <p id="Cr2-6-39" n="39">Atunci sã asculþi din cer, din locul ºederii Tale, rugãciunea lor ºi cererea lor, ºi sã le faci dreptate ºi sã ierþi pe poporul Tãu de ceea ce a pãcãtuit înaintea Ta.</p>
        <p id="Cr2-6-40" n="40">Dumnezeul meu, sã-Þi fie ochii Tãi deschiºi ºi urechile Tale cu luare aminte la rugãciunea care Þi se va face în locul acesta.</p>
        <p id="Cr2-6-41" n="41">ªi acum, Doamne Dumnezeule, scoalã-Te ºi vino la locul de odihnã al Tãu, Tu ºi chivotul puterii Tale. Preoþii Tãi, Doamne Dumnezeule, se vor îmbrãca întru mântuire ºi cuvioºii Tãi se vor desfãta de bunãtãþi.</p>
        <p id="Cr2-6-42" n="42">Doamne Dumnezeule, sã nu-Þi întorci faþa Ta nici de la unsul Tãu, ci adu-Þi aminte de îndurãrile cele cãtre David, robul Tãu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-7" type="capitol" n="7">
        <head>Sãvârºirea sfinþirii.</head>
        <p id="Cr2-7-1" n="1">Când a sfârºit Solomon rugãciunea, s-a pogorât foc din cer ºi a mistuit arderea de tot ºi jertfele, ºi slava Domnului a umplut templul.</p>
        <p id="Cr2-7-2" n="2">Atunci n-au putut preoþii sã intre în templul Domnului din pricina slavei lui Dumnezeu care umpluse templul.</p>
        <p id="Cr2-7-3" n="3">ªi toþi fiii lui Israel, vãzând cum s-a coborât focul ºi slava Domnului peste templu, au cãzut cu faþa la pãmânt pe pardosealã, s-au închinat ºi au slãvit pe Domnul: "Cã este bun, cã în veac este mila Lui!"</p>
        <p id="Cr2-7-4" n="4">Apoi regele ºi tot poporul au început sã aducã jertfe înaintea feþei Domnului.</p>
        <p id="Cr2-7-5" n="5">Regele Solomon a adus jertfã douãzeci ºi douã de mii de boi ºi o sutã douãzeci de mii de oi; aºa au sfinþit templul lui Dumnezeu regele ºi tot poporul.</p>
        <p id="Cr2-7-6" n="6">Preoþii stãteau la slujbele lor ºi leviþii cu instrumentele de cântare ale Domnului, pe care le fãcuse regele David, ca sã laude pe Domnul: "Cã în veac este mila Lui"; cãci David cu acestea Îl slãvea, iar preoþii trâmbiþau din trâmbiþe înaintea lui, iar Israelul tot stãtea de faþã.</p>
        <p id="Cr2-7-7" n="7">Apoi a mai sfinþit Solomon ºi mijlocul curþii care era înaintea templului Domnului; cãci a adus acolo arderile de tot ºi grãsimea jertfelor de împãcare, fiindcã jertfelnicul cel de aramã pe care îl fãcuse Solomon nu putea cuprinde arderile de tot ºi prinoasele de pâine ºi de grãsime.</p>
        <p id="Cr2-7-8" n="8">În vremea aceea a fãcut Solomon sãrbãtoare de ºapte zile ºi împreunã cu el a prãznuit tot Israelul, adunare foarte mare, venitã de la intrarea Hamatului, pânã la râul Egiptului.</p>
        <p id="Cr2-7-9" n="9">Iar în ziua a opta au sãrbãtorit încheierea sãrbãtorii, cãci sfinþirea jertfelnicului a þinut ºapte zile, iar sãrbãtoarea alte ºapte zile.</p>
        <p id="Cr2-7-10" n="10">ªi în ziua a douãzeci ºi treia a lunii a ºaptea, regele a dat drumul la corturile sale poporului, care se bucura ºi se veselea de binele ce dãduse Domnul lui David, lui Solomon ºi poporului Sãu Israel.</p>
        <p id="Cr2-7-11" n="11">Astfel a isprãvit Solomon templul Domnului ºi casa regelui; tot ce plãnuise Solomon în inima sa sã facã pentru templul Domnului ºi pentru casa sa, le-a isprãvit dupã dorinþã.</p>
        <p id="Cr2-7-12" n="12">Atunci S-a arãtat Domnul lui Solomon, noaptea, ºi i-a zis: "Am auzit ruga ta ºi Mi-am ales locul acesta sã fie templu pentru aducerea de jertfe.</p>
        <p id="Cr2-7-13" n="13">De voi încuia cerul ºi nu va fi ploaie, de voi porunci lãcustei sã mãnânce þara, sau voi trimite vreo boalã molipsitoare asupra poporului Meu</p>
        <p id="Cr2-7-14" n="14">ªi se va smeri poporul Meu, care se numeºte cu numele Meu, ºi se vor ruga ºi vor cãuta faþa Mea, ºi se vor întoarce de la cãile lor cele rele, atunci îi voi auzi din cer, le voi ierta pãcatele lor ºi le voi tãmãdui þara.</p>
        <p id="Cr2-7-15" n="15">Acum ochii Mei vor fi deschiºi ºi urechile Mele vor fi cu luare-aminte la rugãciunea ce se va face în locul acesta.</p>
        <p id="Cr2-7-16" n="16">Cãci am ales acum ºi am sfinþit templul acesta, pentru ca sã fie numele Meu acolo în veci; ºi ochii Mei ºi inima Mea sã fie acolo în toate zilele.</p>
        <p id="Cr2-7-17" n="17">Dacã tu vei umbla înaintea fetei Mele, cum a umblat David, tatãl tãu, ºi vei face toate câte þi-am poruncit, ºi vei pãzi rânduielile ºi legile Mele,</p>
        <p id="Cr2-7-18" n="18">Atunci îþi voi întãri tronul regatului tãu, dupã cum am fãgãduit lui David, tatãl tãu, când am zis: Nu va lipsi din tine bãrbat care sã domneascã peste Israel.</p>
        <p id="Cr2-7-19" n="19">Iar dacã vã veþi abate ºi veþi pãrãsi rânduielile Mele ºi poruncile Mele, care vi le-am dat, ºi vã veþi duce ºi veþi începe a sluji la alþi dumnezei ºi vã veþi închina lor,</p>
        <p id="Cr2-7-20" n="20">Atunci voi stârpi pe Israel de pe faþa pãmântului Meu pe care l-am dat lor, ºi templul acesta pe care l-am sfinþit numelui Meu, îl voi lepãda de la faþa Mea, iar pe Israel îl vai da de pildã ºi de ocarã la toate popoarele;</p>
        <p id="Cr2-7-21" n="21">Iar de templul acesta înalt va rãmâne uimit tot cel ce va trece pe lângã el, ºi va zice: Pentru ce a fãcut aºa Domnul cu pãmântul acesta ºi cu templul acesta?</p>
        <p id="Cr2-7-22" n="22">ªi vor zice: Pentru cã au pãrãsit pe Domnul Dumnezeul pãrinþilor lor, Care i-a scos din pãmântul Egiptului, ºi pentru cã s-au lipit de alþi dumnezei ºi s-au închinat ºi au slujit lor, pentru aceea a adus El asupra lor toate relele acestea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-8" type="capitol" n="8">
        <head>Cetãþile zidite de Solomon. Jertfele ºi corãbiile lui.</head>
        <p id="Cr2-8-1" n="1">Dupã sfârºirea celor douãzeci de ani, în care Solomon a zidit templul Domnului ºi casa sa,</p>
        <p id="Cr2-8-2" n="2">A zidit Solomon cetãþile pe care i le dãruise Hiram ºi a aºezat în ele pe fiii lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-8-3" n="3">Apoi a plecat Solomon împotriva Hamat-Þobei ºi a luat-o</p>
        <p id="Cr2-8-4" n="4">ªi a zidit el Tadmorul, în pustiu, ºi toate cetãþile cele pentru provizii, pe care le întemeiase în Hamat.</p>
        <p id="Cr2-8-5" n="5">El a mai zidit de asemenea Bet-Horonul de Sus ºi Bet-Horonul de Jos, întãrindu-le cu ziduri de jur-împrejur, cu porþi ºi cu zãvoare;</p>
        <p id="Cr2-8-6" n="6">Baalatul ºi toate cetãþile pentru provizii, pe care le avea Solomon, ºi toate cetãþile pentru carele de rãzboi, cetãþile pentru cãlãreþi ºi tot ce a dorit Solomon sã zideascã în Ierusalim, în Liban, în tot pãmântul stãpânirii lui.</p>
        <p id="Cr2-8-7" n="7">Tot poporul care a rãmas din Hetei, Amorei, Ferezei, Hevei, Iebusei, care nu erau dintre fiii lui Israel;</p>
        <p id="Cr2-8-8" n="8">Pe copiii lor care au rãmas în þarã dupã ei ºi pe care fiii lui Israel nu i-au stârpit, Solomon i-a fãcut oameni de corvoadã pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Cr2-8-9" n="9">Iar pe fiii lui Israel, Solomon nu i-a fãcut oameni de corvoadã pentru lucrãrile lui; pe ei însã îi avea pentru ostaºi cãpetenii peste gãrzi ºi pentru cãpetenii peste carele ºi cãlãreþii lui.</p>
        <p id="Cr2-8-10" n="10">Regele Solomon avea douã sute cincizeci de conducãtori mari care supravegheau oamenii la lucru.</p>
        <p id="Cr2-8-11" n="11">Iar pe fiica lui Faraon, Solomon a mutat-o din cetatea lui David în casa pe care o zidise pentru ea; cãci zicea el: Femeia mea nu trebuie sã locuiascã în casa lui David, regele lui Israel, pentru cã acea casã este sfântã de când a intrat în ea chivotul Domnului.</p>
        <p id="Cr2-8-12" n="12">Atunci a început Solomon sã aducã arderi de tot Domnului pe jertfelnicul pe care-l fãcuse pentru Domnul înaintea pridvorului,</p>
        <p id="Cr2-8-13" n="13">Pentru ca sã se aducã pe el arderi de tot, dupã rânduialã ºi dupã porunca lui Moise, în fiecare zi, în toate zilele de odihnã, la lunile noi ºi la cele trei sãrbãtori de peste an: la sãrbãtoarea azimelor, la sãrbãtoarea sãptãmânilor ºi la sãrbãtoarea corturilor.</p>
        <p id="Cr2-8-14" n="14">ªi a aºezat el, dupã rânduiala lui David, tatãl sãu, preoþii sã-ºi facã slujba lor, cu rândul; ºi tot cu rândul a rânduit sã fie de strajã leviþii, sã cânte cântãrile de laudã ºi sã slujeascã pe preoþi, dupã rânduiala de fiecare zi; pe uºieri, dupã cetele lor, i-a rânduit la fiecare uºã, pentru cã aºa poruncise David, omul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cr2-8-15" n="15">ªi nu s-a fãcut întru nimic nici o abatere de la poruncile regelui, cele pentru preoþi ºi pentru leviþi, ºi nici de la cele pentru vistierie.</p>
        <p id="Cr2-8-16" n="16">Aºa s-a sãvârºit toatã lucrarea lui Solomon din ziua punerii temeliei la templul Domnului pânã la terminarea lui.</p>
        <p id="Cr2-8-17" n="17">Atunci s-a dus Solomon la Eþion-Gheber ºi la Elot, pe þãrmul mãrii, care este în þara lui Edom.</p>
        <p id="Cr2-8-18" n="18">Iar Hiram i-a trimis cu slugile sale corãbii ºi robi, cunoscãtori ai mãrilor, care s-au dus cu slugile lui Solomon la Ofir ºi au luat de acolo patru sute cincizeci de talanþi de aur ºi i-au adus regelui Solomon.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-9" type="capitol" n="9">
        <head>Regina din Saba cerceteazã pe Solomon</head>
        <p id="Cr2-9-1" n="1">Auzind regina din Saba de faima lui Solomon ºi voind sã-l încerce cu întrebãri grele, a venit la Ierusalim cu foarte multã bogãþie, cu cãmile încãrcate cu aromate, cu aur mult ºi pietre scumpe; ºi a venit la Solomon ºi i-a grãit lui toate câte avea în sufletul ei.</p>
        <p id="Cr2-9-2" n="2">ªi i-a dezlegat Solomon toate întrebãrile ei ºi nu s-a gãsit nimic necunoscut pentru Solomon, încât sã nu-i dezlege el.</p>
        <p id="Cr2-9-3" n="3">Vãzând regina din Saba înþelepciunea lui Solomon ºi casa pe care o zidise el,</p>
        <p id="Cr2-9-4" n="4">Mâncãrile de la masa lui, locurile de ºedere ale robilor lui, rânduiala slujitorilor lui ºi îmbrãcãmintea lor, paharnicii lui, îmbrãcãmintea lor ºi arderile de tot pe care le aducea în templu, a rãmas uimitã.</p>
        <p id="Cr2-9-5" n="5">ªi a zis regelui: "Cele ce am auzit eu în þara mea despre lucrurile tale ºi despre înþelepciunea ta, sunt adevãrate;</p>
        <p id="Cr2-9-6" n="6">Dar eu n-am crezut vorbele ce mi se spuneau, pânã ce n-am venit ºi n-am vãzut cu ochii mei. ªi iatã nici pe jumãtate nu mi s-a grãit de mãrirea înþelepciunii tale; tu întreci cu mult faima auzitã de mine, despre tine.</p>
        <p id="Cr2-9-7" n="7">Fericiþi sunt oamenii tãi ºi fericite sunt aceste slugi ale tale, care-þi stau totdeauna înainte ºi-þi ascultã înþelepciunea!</p>
        <p id="Cr2-9-8" n="8">Binecuvântat sã fie Domnul Dumnezeul tãu Care a binevoit sã te punã pe tronul Sãu, pentru ca sã fii rege în numele Domnului Dumnezeului tãu. Din dragostea pe care Dumnezeul tãu o are cãtre Israel, ca sã-l întãreascã în veci, te-a fãcut rege peste el, ca sã faci judecatã ºi dreptate".</p>
        <p id="Cr2-9-9" n="9">ªi a dãruit ea regelui o sutã douãzeci de talanþi de aur ºi mulþime mare de aromate ºi de pietre scumpe; asemenea aromate, ca cele dãruite de regina din Saba regelui Solomon, nu se mai vãzuserã.</p>
        <p id="Cr2-9-10" n="10">În vremea aceea slugile lui Hiram ºi slugile lui Solomon, care-i aduceau aur de la Ofir, îi aduseserã ºi lemn roºu ºi pietre scumpe.</p>
        <p id="Cr2-9-11" n="11">Din acest lemn roºu fãcuse regele scãrile de la templul Domnului ºi de la casa domneascã, precum ºi chitare ºi harpe pentru cântãreþi. Astfel de lemn nu se mai vãzuse niciodatã înainte în þara lui Iuda.</p>
        <p id="Cr2-9-12" n="12">Iar regele Solomon a dat reginei din Saba tot ce ea a dorit ºi a cerut, afarã de darul pe care i l-a dat pentru lucrurile pe care ea le adusese regelui. ªi aºa s-a întors înapoi în þara sa, ea ºi slugile sale.</p>
        <p id="Cr2-9-13" n="13">Greutatea aurului care i se adusese lui Solomon într-un an era de ºase sute ºaizeci ºi ºase de talanþi de aur.</p>
        <p id="Cr2-9-14" n="14">Afarã de acestea, mai aduceau lui Solomon aur ºi argint solii de la diferite popoare ºi negustorii, precum ºi toþi regii Arabiei ºi conducãtorii de provincii.</p>
        <p id="Cr2-9-15" n="15">Regele Solomon a fãcut douã sute de scuturi mari de aur ciocãnit în care au intrat câte ºase sute de sicli de aur de fiecare scut ciocãnit.</p>
        <p id="Cr2-9-16" n="16">ªi trei sute de scuturi mici, tot de aur ciocãnit, în care au intrat câte trei sute de sicli de aur de fiecare scut. Pe acestea le-a pus regele în Casa Pãdurii din Liban.</p>
        <p id="Cr2-9-17" n="17">Apoi a fãcut regele un tron mare de os de fildeº ºi l-a îmbrãcat peste tot cu aur curat,</p>
        <p id="Cr2-9-18" n="18">Iar la tron a fãcut ºase trepte de suit, un scãunel de aur pentru picioare, prins de tron, rezemãtori de o parte ºi de alta a locului de ºedere ºi doi lei care stãteau lângã rezemãtori</p>
        <p id="Cr2-9-19" n="19">ªi încã doisprezece lei care stãteau acolo pe cele ºase trepte de o parte ºi de alta. Aºa tron nu se mai gãsea în nici un regat.</p>
        <p id="Cr2-9-20" n="20">Toate vasele de bãut ale regelui Solomon erau de aur ºi toate vasele din Casa Pãdurii din Liban erau de aur ales. În zilele lui Solomon argintul se socotea ca nimic,</p>
        <p id="Cr2-9-21" n="21">Cãci corãbiile regelui umblau la Tarsis eu slugile lui Hiram ºi la trei ani o datã se întorceau aducând aur ºi argint, fildeº, maimuþe ºi pãuni.</p>
        <p id="Cr2-9-22" n="22">Astfel Solomon a întrecut pe toþi regii pãmântului în bogãþie ºi înþelepciune.</p>
        <p id="Cr2-9-23" n="23">ªi toþi regii þãrilor cãutau sã vadã pe Solomon, ca sã-i asculte înþelepciunea pe care i-o pusese Dumnezeu în inima lui.</p>
        <p id="Cr2-9-24" n="24">ªi fiecare din ei îi aducea vase de argint, de aur, veºminte, arme, aromate, cai ºi catâri, în fiecare an.</p>
        <p id="Cr2-9-25" n="25">Solomon avea patru mii de iesle pentru caii de pe la carele lui ºi douãsprezece mii de cãlãreþi, aºezaþi în cetãþile unde avea carele ºi pe lângã rege în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-9-26" n="26">El domnea peste toþi regii, de la râul Eufrat pânã la þara Filistenilor ºi pânã la hotarul Egiptului.</p>
        <p id="Cr2-9-27" n="27">ªi a fãcut regele sã fie aurul ºi argintul preþuit în Ierusalim ca pietrele de pe drum, iar cedrii, din pricina mulþimii lor, i-a fãcut sã fie preþuiþi ca smochinii cei sãlbatici de prin locuri joase.</p>
        <p id="Cr2-9-28" n="28">Cai pentru Solomon i se aduceau din Egipt ºi din toate þãrile.</p>
        <p id="Cr2-9-29" n="29">Celelalte fapte ale lui Solomon, de la cele dintâi pânã la cele din urmã, sunt scrise în cartea lui Natan proorocul, în proorocia lui Ahia ªilonitul ºi în vedeniile lui Ido vãzãtorul despre Ieroboam, fiul lui Nabat.</p>
        <p id="Cr2-9-30" n="30">Solomon a domnit în Ierusalim peste tot Israelul patruzeci de ani.</p>
        <p id="Cr2-9-31" n="31">Apoi a rãposat Solomon cu pãrinþii sãi ºi l-au îngropat în cetatea lui David, tatãl sãu. Iar în locul lui s-a fãcut rege Roboam, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-10" type="capitol" n="10">
        <head>Roboam ºi dezbinarea regatului.</head>
        <p id="Cr2-10-1" n="1">Atunci s-a dus Roboam la Sichem, pentru cã la Sichem se adunaserã toþi Israeliþii, ca sã-l facã rege.</p>
        <p id="Cr2-10-2" n="2">Când a auzit de aceasta Ierobnam, fiul lui Nabat, care se afla în Egipt, unde fugise de regele Solomon, s-a întors Ieroboam din Egipt.</p>
        <p id="Cr2-10-3" n="3">Iar Israeliþii au trimis ºi l-au chemat. Venind deci Ieroboam ºi tot Israelul, au grãit lui Roboam aºa:</p>
        <p id="Cr2-10-4" n="4">"Tatãl tãu a pus jug greu pe noi. Tu însã uºureazã-ne de munca silnicã a tatãlui tãu ºi de jugul cel greu, care d-a pus el pe noi ºi îþi vom sluji".</p>
        <p id="Cr2-10-5" n="5">Iar Roboam le-a zis: "Veniþi peste trei zile la mine!" ªi s-a împrãºtiat poporul.</p>
        <p id="Cr2-10-6" n="6">Atunci s-a sfãtuit regele Roboam eu bãtrânii care fuseserã sfetnicii lui Solomon, tatãl lui, cât a trãit el ºi le-a zis: "Cum mã sfãtuiþi sã rãspund poporului acestuia?"</p>
        <p id="Cr2-10-7" n="7">Iar ei i-au zis: "De vei fi bun acum cu poporul acesta, de le vei face pe plac ºi le vei vorbi cu blândeþe, atunci ei îþi vor fi robi în toate zilele".</p>
        <p id="Cr2-10-8" n="8">Dar el n-a þinut seama de sfatul ce i-au dat bãtrânii, ci a început sã se sfãtuiascã cu oamenii cei tineri care crescuserã cu el ºi-i avea ca sfetnici pe lângã sine</p>
        <p id="Cr2-10-9" n="9">ªi le-a zis: "Ce mã sfãtuiþi sã rãspund poporului acestuia, care mi-a grãit aºa: Uºureazã-ne jugul pe care tatãl tãu l-a pus pe noi?"</p>
        <p id="Cr2-10-10" n="10">Oamenii cei tineri, care crescuserã cu el, i-au rãspuns ºi i-au zis: "Poporului care þi-a vorbit: Tatãl tãu a pus jug greu peste noi, iar tu uºureazã-ni-l, spune-le aºa: Degetul meu cel mic e mai gros decât mijlocul tatãlui meu.</p>
        <p id="Cr2-10-11" n="11">Tatãl meu a pus jug greu pe voi, eu însã voi mãri jugul vostru; tatãl meu v-a pedepsit cu biciul, eu însã vã voi bate cu scorpioane".</p>
        <p id="Cr2-10-12" n="12">ªi a venit Ieroboam împreunã eu tot poporul la Roboam, în ziua a treia, dupã cum le poruncise regele, când zisese: "Veniþi la mine peste trei zile".</p>
        <p id="Cr2-10-13" n="13">Atunci regele le-a rãspuns cu asprime, cãci n-a þinut seamã regele Roboam de sfatul bãtrânilor, ci le-a grãit dupã sfatul oamenilor tineri aºa:</p>
        <p id="Cr2-10-14" n="14">"Tatãl meu pus jug greu peste voi, eu însã îl voi mãri; tatãl meu v-a pedepsit cu biciul; eu însã vã voi bate cu scorpioane".</p>
        <p id="Cr2-10-15" n="15">ªi n-a ascultat regele de popor, pentru cã aºa fusese rânduit de la Dumnezeu, ca sã-ºi împlineascã Domnul cuvântul Sãu, pe care-l grãise prin Ahia ªilonitul lui Ieroboam, fiul lui Nabat.</p>
        <p id="Cr2-10-16" n="16">Când tot Israelul a vãzut cã regele nu-l ascultã, atunci poporul a rãspuns regelui, zicând: "Ce parte mai avem noi cu David? Nu mai avem nimic cu fiul lui Iesei. La corturi, Israele! Davide, vezi de casa ta!" ªi s-au împrãºtiat toþi Israeliþii pe la corturile lor.</p>
        <p id="Cr2-10-17" n="17">Iar Roboam a rãmas rege numai peste fiii lui Israel care locuiau în cetãþile Iudei.</p>
        <p id="Cr2-10-18" n="18">Atunci regele Roboam a trimis împotriva lor pe Adoniram, care era cãpetenie peste strânsul dãrilor; dar fiii lui Israel l-au bãtut cu pietre ºi el a murit. Iar regele Roboam s-a grãbit sã se suie în carul sãu, ca sã fugã la Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-10-19" n="19">Aºa s-a despãrþit Israel de casa lui David, pânã în ziua de astãzi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-11" type="capitol" n="11">
        <head>Roboam se pregãteºte de rãzboi.</head>
        <p id="Cr2-11-1" n="1">Atunci a venit Roboam la Ierusalim ºi a strâns din casa lui Iuda ºi a lui Veniamin o sutã ºaptezeci de mii de ostaºi aleºi, ca sã lupte în Israel ºi sã întoarcã regatul iarãºi sub stãpânirea lui Roboam.</p>
        <p id="Cr2-11-2" n="2">ªi a fost cuvântul Domnului spre ªemaia, omul lui Dumnezeu ºi i-a zis:</p>
        <p id="Cr2-11-3" n="3">"Spune lui Roboam, fiul lui Solomon, regele Iudei ºi la tot Israelul din neamul lui Iuda ºi al lui Veniamin:</p>
        <p id="Cr2-11-4" n="4">Aºa zice Domnul: Sã nu mergeþi ºi sã nu faceþi rãzboi cu fraþii voºtri. Întoarceþi-vã fiecare la casa voastrã, cãci de Mine s-a fãcut acest lucru!" ºi au ascultat ei de cuvintele Domnului ºi s-au întors înapoi din drumul lor împotriva lui Ieroboam.</p>
        <p id="Cr2-11-5" n="5">Roboam ºedea în Ierusalim ºi a împrejmuit cetãþile lui Iuda cu ziduri.</p>
        <p id="Cr2-11-6" n="6">El a întãrit Betleemul, Etamul ºi Tecoa;</p>
        <p id="Cr2-11-7" n="7">Bet-Þurul, Soco ºi Adulamul,</p>
        <p id="Cr2-11-8" n="8">Gatul, Mareºa ºi Ziful,</p>
        <p id="Cr2-11-9" n="9">Adoraimul, Lachiºul ºi Azeca,</p>
        <p id="Cr2-11-10" n="10">Þora, Aialonul ºi Hebronul, care se aflau în neamul lui Iuda ºi al lui Veniamin.</p>
        <p id="Cr2-11-11" n="11">Cetãþile acestea le-a întãrit el cu ziduri ºi a aºezat în ele cãpetenii ºi magazii pentru þinut pâine, untdelemn ºi vin.</p>
        <p id="Cr2-11-12" n="12">Fiecãrei cetãþi i-a dat scuturi ºi suliþe ºi le-a întãrit cu foarte mare tãrie. ªi aºa a rãmas cu el Iuda ºi Veniamin.</p>
        <p id="Cr2-11-13" n="13">Apoi s-au adunat la el din toate pãrþile preoþii ºi leviþii, care erau în tot pãmântul lui Israel,</p>
        <p id="Cr2-11-14" n="14">Cãci leviþii ºi-au pãrãsit aºezãrile ºi locurile lor, stãpânite de ei, ºi au venit în Iuda ºi la Ierusalim, din pricinã cã Ieroboam ºi fiii lui îi îndepãrtaserã din dregãtoria preoþiei Domnului</p>
        <p id="Cr2-11-15" n="15">ªi pentru cã Ieroboam îºi pusese preoþi pentru înãlþimi ºi pentru þapii ºi viþeii pe care îi fãcuse el.</p>
        <p id="Cr2-11-16" n="16">Iar dupã ei au venit la Ierusalim din toate seminþiile lui Israel ºi aceia care îºi aveau inima îndreptatã sã caute pe Domnul Dumnezeul lui Israel, pentru ca sã aducã jertfã Domnului Dumnezeului pãrinþilor lor.</p>
        <p id="Cr2-11-17" n="17">ªi aºa au întãrit aceºtia regatul lui Iuda ºi l-au sprijinit pe Roboam, fiul lui Solomon, timp de trei ani., pentru cã trei ani a umblat el pe cãile lui David ºi ale lui Solomon.</p>
        <p id="Cr2-11-18" n="18">Roboam ºi-a luat de femeie pe Mahalat, fiica lui Ierimot, fiul lui David ºi al Abihailei, fiica lui Eliab, fiul lui Iesei.</p>
        <p id="Cr2-11-19" n="19">Aceasta i-a nãscut fii pe Ieuº, pe ªemaria ºi pe Zaham.</p>
        <p id="Cr2-11-20" n="20">Dupã ea a mai luat pe Maaca, fiica lui Abesalom, care i-a nãscut pe Abia, pe Atai, pe Ziza ºi pe ªelomit.</p>
        <p id="Cr2-11-21" n="21">Roboam însã iubea pe Maaca, fiica lui Abesalom, mai mult decât pe toate femeile ºi decât pe toate concubinele sale, cãci el a avut optsprezece femei ºi ºaizeci de concubine ºi a nãscut cu ele douãzeci ºi opt de bãieþi ºi ºaizeci de fete.</p>
        <p id="Cr2-11-22" n="22">ªi a pus Roboam pe Abia, fiul Maacãi, conducãtor peste fraþii lui, pentru cã pe el voia sã-l facã rege.</p>
        <p id="Cr2-11-23" n="23">ªi a lucrat înþelepþeºte, cãci ºi-a împãrþit toþi feciorii sãi în toate cetãþile întãrite din tot pãmântul lui Iuda ºi al lui Veniamin ºi le-a dat întreþinere mare ºi le-a cãutat mulþime de femei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-12" type="capitol" n="12">
        <head>Rãzboiul cu ªiºac. Moartea lui Roboam.</head>
        <p id="Cr2-12-1" n="1">Dupã ce s-a întãrit regatul lui Roboam ºi a ajuns destul de puternic, Roboam a pãrãsit legea Domnului ºi dimpreunã cu el ºi tot Israelul.</p>
        <p id="Cr2-12-2" n="2">Dar pentru cã s-au abãtut ei de la Domnul, de aceea în anul al cincilea al domniei lui Roboam, ªiºac, regele Egiptului, a plecat cu rãzboi împotriva Ierusalimului,</p>
        <p id="Cr2-12-3" n="3">Cu o mie douã sute de care de rãzboi ºi cu ºaizeci de mii de cãlãreþi; iar poporul, care venise cu el din Egipt: Libieni, Suchieni ºi Etiopieni, era foarte numeros.</p>
        <p id="Cr2-12-4" n="4">Aceºtia au luat cetãþile întãrite din Iuda ºi au venit la Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-12-5" n="5">Atunci ªemaia proorocul a venit la Roboam ºi la cãpeteniile lui Iuda, care se strânseserã la Ierusalim din pricina lui ªiºac ºi le-a zis: "Aºa zice Domnul: Pentru cã M-aþi pãrãsit, de aceea vã las pe mâinile lui ªiºac".</p>
        <p id="Cr2-12-6" n="6">Iar cãpeteniile lui Israel ºi regele s-au smerit ºi au zis: "Drept este Domnul!"</p>
        <p id="Cr2-12-7" n="7">Când a vãzut Domnul cã ei s-au smerit, atunci a fost cuvântul Domnului din nou cãtre ªemaia ºi a zis: "S-au smerit; nu-i voi mai stârpi ºi în curând le voi da ºi izbãvire. Mânia Mea nu se va mai vãrsa asupra Ierusalimului prin mâna lui ªiºac.</p>
        <p id="Cr2-12-8" n="8">Dar ei tot vor fi slugile lui ca sã cunoascã ce înseamnã sã-Mi slujeascã Mie ºi ce înseamnã sã slujeascã regatelor pãmântului".</p>
        <p id="Cr2-12-9" n="9">Atunci a venit ªiºac, regele Egiptului, la Ierusalim ºi a luat vistieriile templului Domnului ºi vistieriile casei regelui; tot ce a gãsit, a luat; a luat ºi scuturile cele de aur, pe care le fãcuse Solomon.</p>
        <p id="Cr2-12-10" n="10">Iar regele Roboam a fãcut în locul lor scuturi de aramã ºi le-a dat în mâinile cãpeteniilor de peste gãrzi, care pãzeau intrarea la casa regelui.</p>
        <p id="Cr2-12-11" n="11">ªi numai când mergea regele la templul Domnului, numai atunci venea garda ºi le purta ºi pe urmã le aducea iarãºi în casa de gardã.</p>
        <p id="Cr2-12-12" n="12">Dupã ce s-a smerit Roboam, s-a îndepãrtat mânia Domnului de la el ºi nu l-a nimicit cu totul. Afarã de aceasta ºi în Iuda se gãsea câte ceva bun.</p>
        <p id="Cr2-12-13" n="13">Aºa s-a întãrit iar regele Roboam în Ierusalim ºi a domnit. Roboam era de patruzeci ºi unu de ani când s-a fãcut rege ºi a domnit ºaptesprezece ani în Ierusalim, în cetatea pe care o alesese Domnul dintre toate seminþiile lui Israel, ca sã-ºi punã numele în ea. Pe mama lui Roboam o chema Naama Amonita.</p>
        <p id="Cr2-12-14" n="14">Dar a fãcut el rele, pentru cã nu ºi-a îndreptat inima sa ca sã caute pe Domnul.</p>
        <p id="Cr2-12-15" n="15">Faptele lui Roboam, cele dintâi ºi cele de pe urmã, sunt scrise în amintirile lui ªemaia proorocul ºi ale lui Ido vãzãtorul în spiþele neamurilor. Roboam a purtat rãzboaie cu Ieroboam în toate zilele vieþii lor.</p>
        <p id="Cr2-12-16" n="16">Apoi a rãposat Roboam cu pãrinþii sãi ºi a fost îngropat în cetatea lui David. Iar în locul lui s-a fãcut rege Abia, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-13" type="capitol" n="13">
        <head>Abia, regele Iudei. Rãzboiul lui cu Ieroboam, regele lui Israel.</head>
        <p id="Cr2-13-1" n="1">Abia a început sã domneascã peste Iuda în anul al optsprezecelea al domniei lui Ieroboam.</p>
        <p id="Cr2-13-2" n="2">ªi a domnit trei ani în Ierusalim. Pe mama lui o chema Maaca ºi era fiica lui Uriel din Ghibea ºi a fost rãzboi ºi între Abia ºi Ieroboam.</p>
        <p id="Cr2-13-3" n="3">Abia a început rãzboiul cu o armatã numai de oameni viteji, adicã de patru sute de mii de oameni aleºi. Iar Ieroboam a ieºit împotriva lui la luptã cu opt sute de mii de oameni, tot numai oameni aleºi ºi viteji.</p>
        <p id="Cr2-13-4" n="4">Abia cu armata sa s-a aºezat pe vârfui muntelui Þemaraim, unul dintre munþii lui Efraim ºi a zis: "Ascultaþi-mã, Ieroboame ºi voi toþi Israeliþii.</p>
        <p id="Cr2-13-5" n="5">Nu ºtiþi voi, oare, cã Domnul Dumnezeul lui Israel a dat lui David domnia peste Israel în veci, lui ºi fiilor lui, prin legãmânt veºnic?</p>
        <p id="Cr2-13-6" n="6">Dar s-a sculat Ieroboam, fiul lui Nabat, care era rob la Solomon, fiul lui David, ºi s-a rãzvrãtit împotriva stãpânului sãu.</p>
        <p id="Cr2-13-7" n="7">Atunci s-au strâns împrejurul lui oameni netrebnici, oameni înrãiþi ºi s-au îndârjit împotriva lui Roboam, fiul lui Solomon; iar Roboam era tânãr ºi cu inima fricoasã ºi n-a putut sã li se împotriveascã.</p>
        <p id="Cr2-13-8" n="8">Voi ºi acum ziceþi cã puteþi sã vã împotriviþi regatului Domnului, care se aflã în mina fiilor lui David, pentru cã sunteþi o mulþime mare de popor ºi aveþi viþei de aur, pe care vi i-a fãcut Ieroboam, ca dumnezei.</p>
        <p id="Cr2-13-9" n="9">N-aþi izgonit voi oare pe preoþii Domnului, pe fiii lui Aaron ºi pe leviþi, ºi nu v-aþi fãcut voi oare singuri preoþi dupã pilda popoarelor din celelalte þãri? La voi, oricine vine sã se curãþeascã cu un viþel ºi cu ºapte berbeci, se face preot celui ce nu este dumnezeu.</p>
        <p id="Cr2-13-10" n="10">Iar la noi Domnul este Dumnezeul nostru; noi nu L-am pãrãsit ºi slujbele cele cãtre Domnul le fac preoþii, care sunt dintre fiii lui Aaron ºi leviþii, care sunt la slujba de strajã.</p>
        <p id="Cr2-13-11" n="11">Ei fac sã se ridice în fiecare dimineaþã ºi în fiecare searã fum de arderi de tot cãtre Domnul, cum ºi fum de tãmâieri bine mirositoare; ºi aºeazã în rânduri pâinile punerii înainte pe masa cea curatã ºi aprind policandrele cele de aur ºi candelele lui, ca sã ardã în fiecare searã, pentru cã noi pãzim legea Domnului Dumnezeului nostru, iar voi L-aþi pãrãsit.</p>
        <p id="Cr2-13-12" n="12">ªi iatã, noi avem în fruntea noastrã pe Dumnezeu ºi pe preoþii Lui ºi trâmbiþele cele rãsunãtoare, ca sã rãsune cu vuiet mare împotriva voastrã. Fii ai lui Israel, sã nu vã luptaþi cu Domnul Dumnezeul pãrinþilor voºtri, cã nu veþi avea nici un spor".</p>
        <p id="Cr2-13-13" n="13">Dar Ieroboam a trimis o ceatã mare de oameni care stau la pândã, sã învãluiascã pe Iuda ºi sã le cadã în spate, aºa cã ei se aflau în faþa lui Iuda, iar cei de la pândã în spatele lui.</p>
        <p id="Cr2-13-14" n="14">Dar Iudeii au prins de veste aceasta ºi au început lupta ºi în faþã ºi în spate ºi au strigat cãtre Domnul, iar preoþii au trâmbiþat din trâmbiþe.</p>
        <p id="Cr2-13-15" n="15">Atunci au ridicat Iudeii strigãt mare. Dar când Iudeii au ridicat strigãtul, Dumnezeu a lovit pe Ieroboam ºi pe toþi Israeliþii în faþa lui Abia ºi a lui Iuda.</p>
        <p id="Cr2-13-16" n="16">ªi au fugit fiii lui Israel din faþa celor din Iuda ºi Dumnezeu i-a dat în mâinile lor.</p>
        <p id="Cr2-13-17" n="17">Iar Abia dimpreunã cu poporul lui le-a dat o loviturã puternicã ºi au cãzut morþi din Israel cinci sute de mii de oameni aleºi.</p>
        <p id="Cr2-13-18" n="18">Atunci s-au smerit fiii lui Israel, iar fiii lui Iuda s-au fãcut puternici, pentru cã au nãdãjduit în Domnul Dumnezeul pãrinþilor lor.</p>
        <p id="Cr2-13-19" n="19">Abia l-a fugãrit din urmã pe Ieroboam ºi i-a luat cetãþile Betelul cu satele lui, Ieºana cu satele ei ºi Efronul cu satele lui.</p>
        <p id="Cr2-13-20" n="20">Dupã aceea Ieroboam n-a mai avut putere sã se împotriveascã în toate zilele lui Abia. ªi l-a lovit Domnul ºi a murit.</p>
        <p id="Cr2-13-21" n="21">Iar Abia s-a întãrit. El ºi-a luat paisprezece femei ºi a nãscut cu ele douãzeci ºi doi de bãieþi ºi ºaisprezece fete.</p>
        <p id="Cr2-13-22" n="22">Celelalte fapte ale lui Abia, purtãrile sale ºi vorbele sale sunt scrise în amintirile lui Ido proorocul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-14" type="capitol" n="14">
        <head>Asa sfãrâmã idolii ºi biruie pe Etiopieni.</head>
        <p id="Cr2-14-1" n="1">Apoi a rãposat Abia cu pãrinþii sãi ºi l-au îngropat în cetatea lui David, iar în locul lui s-a fãcut rege Asa, fiul sãu. În zilele sale þara a avut pace zece ani.</p>
        <p id="Cr2-14-2" n="2">Asa a fãcut cele bune ºi plãcute înaintea Domnului Dumnezeului sãu,</p>
        <p id="Cr2-14-3" n="3">Cãci el a îndepãrtat jertfelnicele dumnezeilor strãini ºi înãlþimile, a sfãrâmat stâlpii idoleºti ºi a tãiat Aºerele.</p>
        <p id="Cr2-14-4" n="4">El a poruncit Iudeilor sã caute pe Domnul Dumnezeul pãrinþilor lor ºi sã împlineascã legea ºi poruncile Lui;</p>
        <p id="Cr2-14-5" n="5">A îndepãrtat din toate cetãþile lui Iuda înãlþimile ºi chipurile turnate ale soarelui. Regatul sub domnia lui a avut pace.</p>
        <p id="Cr2-14-6" n="6">El a zidit cetãþi tari în Iuda; cãci þara a fost în pace ºi n-a avut rãzboaie cu nimeni în acei ani, fiindcã Domnul i-a dat odihnã.</p>
        <p id="Cr2-14-7" n="7">Tot el a zis Iudeilor: "Sã zidiþi cetãþile acestea ºi sã le îngrãdiþi cu ziduri, cu turnuri, cu porþi ºi cu zãvoare; þara este încã a noastrã, pentru cã am cãutat pe Domnul Dumnezeul nostru; L-am cãutat ºi El ne-a dãruit odihnã din toate pãrþile". ªi au început sã le zideascã ºi au izbutit.</p>
        <p id="Cr2-14-8" n="8">Asa avea în oºtirea lui trei sute de mii de oameni aleºi din seminþia lui Iuda, înarmaþi cu scuturi ºi cu lãnci; iar din seminþia lui Veniamin, douã sute optzeci de mii de oameni aleºi, înarmaþi cu scuturi ºi erau ºi trãgãtori din arcuri.</p>
        <p id="Cr2-14-9" n="9">Atunci s-a sculat împotriva sa Zerah Etiopianul cu o armatã de un milion ºi cu trei sute de care ºi a venit pânã la Mareºa.</p>
        <p id="Cr2-14-10" n="10">Aici i-a ieºit Asa înainte ºi s-a aºezat cu armata sa în linie de bãtaie, în valea lui Þefat, lângã Mareºa.</p>
        <p id="Cr2-14-11" n="11">Apoi a strigat Asa cãtre Domnul Dumnezeul sãu ºi a zis: "Doamne, la Tine este puterea, ca sã ajuþi ºi celui tare ºi celui ce nu este tare; ajutã-ne dar nouã, Doamne Dumnezeul nostru, cãci noi în Tine nãdãjduim ºi în numele Tãu am pornit împotriva acestei mulþimi, care este atât de mare; Doamne, Tu eºti Dumnezeul nostru, sã n-aibã omul putere împotriva Ta".</p>
        <p id="Cr2-14-12" n="12">Atunci a lovit Domnul pe Etiopieni înaintea feþei lui Asa ºi înaintea feþei lui Iuda ºi au fugit Etiopienii.</p>
        <p id="Cr2-14-13" n="13">Iar Asa i-a fugãrit din urmã împreunã cu poporul care era cu el, pânã la Gherar, ºi au cãzut atâþia Etiopieni, de se credea cã n-a mai rãmas nimeni din ei cu suflet, pentru cã aceia cãdeau zdrobiþi înaintea Domnului ºi înaintea oºtirii Lui. ªi au luat de la ei o mare mulþime de pradã.</p>
        <p id="Cr2-14-14" n="14">ºi au sfãrâmat toate cetãþile dimprejurul Gherarei, pentru cã groaza Domnului intrase în ele. ªi au prãdat Israeliþii toate cetãþile ºi au adus din ele foarte multã pradã.</p>
        <p id="Cr2-14-15" n="15">De asemenea au jefuit ºi sãlaºele ºi au luat o mulþime de turme cu vite mãrunte ºi cãmile ºi s-au întors cu ele la Ierusalim.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-15" type="capitol" n="15">
        <head>Asa face alte îndreptãri în templu.</head>
        <p id="Cr2-15-1" n="1">Atunci s-a pogorât Duhul lui Dumnezeu asupra lui Azaria, fiul lui Oded,</p>
        <p id="Cr2-15-2" n="2">ªi i-a ieºit înaintea lui Asa ºi i-a zis: "Ascultaþi-mã, Asa ºi tot Iuda ºi Veniamin: Domnul este cu voi când ºi voi sunteþi cu El. De-L veþi cãuta, va fi gãsit de voi, iar de Îl veþi pãrãsi, ºi El vã va pãrãsi.</p>
        <p id="Cr2-15-3" n="3">Multe zile a fost Israel fãrã Dumnezeul Cel adevãrat ºi fãrã de preot-învãþãtor ºi fãrã de lege;</p>
        <p id="Cr2-15-4" n="4">Dar când el, în strâmtorarea lui, s-a întors la Domnul Dumnezeul lui Israel ºi L-a cãutat, El S-a lãsat gãsit de ei.</p>
        <p id="Cr2-15-5" n="5">În acele vremuri n-a avut pace, nici cel ce ieºea, nici cel ce intra, cãci mari tulburãri au fost între toþi locuitorii þãrilor;</p>
        <p id="Cr2-15-6" n="6">Popor cu popor se lupta ºi cetate cu cetate, pentru cã Dumnezeu îi aducea la tulburãri prin tot felul de necazuri.</p>
        <p id="Cr2-15-7" n="7">Dar voi întãriþi-vã ºi sã nu vã oboseascã mâinile, pentru cã veþi avea platã pentru faptele voastre!"</p>
        <p id="Cr2-15-8" n="8">Când a auzit Asa cuvintele acestea ºi proorocia lui Azaria, fiul lui Oded, proorocul, s-a înfiripat în putere ºi a azvârlit idolii pãgâneºti din toatã þara lui Iuda ºi a lui Veniamin ºi din cetãþile pe care le luase din muntele lui Efraim, ºi a înnoit jertfelnicul Domnului care era dinaintea pridvorului.</p>
        <p id="Cr2-15-9" n="9">Apoi a adunat pe tot Iuda ºi pe tot Veniaminul ºi pe strãinii din Efraim, din Manase ºi din Simeon, care locuiau cu ei, cãci mulþi din Israel au trecut la el, când au vãzut cã Domnul Dumnezeu este cu el.</p>
        <p id="Cr2-15-10" n="10">Aceºtia s-au adunat la Ierusalim în luna a treia din anul al cincisprezecelea al domniei lui Asa.</p>
        <p id="Cr2-15-11" n="11">ªi au adus în ziua aceea jertfã Domnului din prada care o adunaserã: din vitele cele mari, ºapte sute de jertfe, ºi din vitele mãrunte, ºapte mii.</p>
        <p id="Cr2-15-12" n="12">Dupã aceea au fãcut legãmânt între ei, ca sã caute pe Domnul Dumnezeul pãrinþilor lor, cu toatã inima lor ºi cu tot sufletul lor;</p>
        <p id="Cr2-15-13" n="13">Iar tot cel ce nu va cãuta pe Domnul Dumnezeul lui Israel sã moarã, ori mic de va fi, ori mare, ori bãrbat de va fi, ori femeie.</p>
        <p id="Cr2-15-14" n="14">ªi s-au legat ei cu jurãmânt cãtre Domnul cu glas tare ºi cu strigãte mari ºi în sunetul trâmbiþelor ºi al buciumelor.</p>
        <p id="Cr2-15-15" n="15">ªi le-a pãrut bine la toþi Iudeii de acest jurãmânt, pentru cã cu toatã inima lor s-au jurat ºi cu toatã stãruinþa L-au cãutat, ºi El S-a dat lor sã fie gãsit. ªi le-a dat lor Domnul odihnã din toate pãrþile.</p>
        <p id="Cr2-15-16" n="16">Pe Maaca, mama sa, regele Asa a lipsit-o de vrednicia de reginã, pentru cã ea fãcuse un chip turnat pentru Astarte. Asa a rãsturnat chipul cel turnat, pe care-l fãcuse ea, l-a sfãrâmat în bucãþi ºi l-a ars în valea Chedronului.</p>
        <p id="Cr2-15-17" n="17">Deºi înãlþimile din Israel n-au fost de tot depãrtate, ci au mai durat încã în Israel, totuºi Asa ºi-a avut inima sa întreagã la Domnul în toate zilele vieþii sale.</p>
        <p id="Cr2-15-18" n="18">ªi a adus el în templul lui Dumnezeu lucrurile care le afierosise tatãl sãu ºi lucrurile care le afierosise el: adicã aurul, argintul ºi vasele.</p>
        <p id="Cr2-15-19" n="19">ªi rãzboi n-a mai fost pânã în anul al treizeci ºi cincilea al domniei lui Asa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-16" type="capitol" n="16">
        <head>Pãcatul întreit al lui Asa.</head>
        <p id="Cr2-16-1" n="1">Iar în anul al treizeci ºi ºaselea al domniei lui Asa, Baeºa, regele lui Israel, a plecat împotriva lui Iuda ºi a început sã zideascã Rama, pentru ca sã nu poatã nimeni nici sã plece de la Asa, regele lui Iuda, nici sã vinã la el.</p>
        <p id="Cr2-16-2" n="2">Atunci a scos Asa argintul ºi aurul din vistieriile templului Domnului ºi ale casei regelui ºi l-a trimis la Damasc lui Benhadad, regele Siriei, zicând:</p>
        <p id="Cr2-16-3" n="3">"Legãmânt sã fie între mine ºi între tine, cum a fost între tatãl meu ºi între tatãl tãu. Iatã eu îþi trimit argint ºi aur, du-te ºi rupe legãmântul tãu, care-l ai cu Baeºa, regele lui Israel, ca sã plece de la mine".</p>
        <p id="Cr2-16-4" n="4">ªi a ascultat Benhadad de regele Asa ºi a trimis pe mai-marii oºtirii, ce-i avea, împotriva cetãþilor lui Israel; aceºtia au pustiit Ainul, Danul, Abel-Maimul (Abel-Bet) ºi toate hambarele cu provizii din cetãþile lui Neftali.</p>
        <p id="Cr2-16-5" n="5">Când a auzit Baeºa de aceasta, a încetat sã mai zideascã Rama, oprind lucrarea sa.</p>
        <p id="Cr2-16-6" n="6">Iar Asa regele a strâns pe toþi cei ai lui Iuda ºi a cãrat cu ei din Rama pietrele ºi lemnele pe care Baeºa le folosea la întãrire, ºi a zidit cu ele Gheba ºi Miþpa.</p>
        <p id="Cr2-16-7" n="7">În timpul acela a venit Hanani vãzãtorul la Asa, regele lui Iuda, ºi i-a zis: "Fiindcã ai nãdãjduit în regele Siriei ºi n-ai nãdãjduit în Domnul Dumnezeul tãu, pentru aceea þi-a scãpat oastea regelui Siriei din mâna ta.</p>
        <p id="Cr2-16-8" n="8">Oare Etiopienii ºi Libienii n-au avut ei oaste mare ºi care ºi cãlãreþi, cãrora nu li se mai ºtia numãrul? Dar pentru cã tu þi-ai pus încrederea în Domnul, El þi i-a dat în mâna ta;</p>
        <p id="Cr2-16-9" n="9">Cãci ochii Domnului vãd oriunde, peste tot pãmântul, pentru ca sã sprijine pe cei care sunt cu inima lor întreagã la El. Neînþelepþeºte ai lucrat dar acum. Pentru aceasta, de acum înainte tu vei avea rãzboaie".</p>
        <p id="Cr2-16-10" n="10">ªi s-a mâniat Asa pe vãzãtor, ºi l-a pus la închisoare; fiindcã din pricina aceasta prinsese mare ciudã pe el; ºi a mai apãsat în acel timp Asa ºi pe unii din popor.</p>
        <p id="Cr2-16-11" n="11">Iar faptele lui Asa de la cele dintâi pânã la cele de pe urmã sunt scrise în cartea regilor lui Iuda ºi Israel.</p>
        <p id="Cr2-16-12" n="12">în anul al treizeci ºi nouãlea al domniei sale s-a îmbolnãvit Asa de picioare ºi boala lui s-a întins pânã la pãrþile cele mai de sus ale corpului; dar el nici la boala sa n-a cãutat pe Domnul, ci pe doctori.</p>
        <p id="Cr2-16-13" n="13">ªi a rãposat Asa cu pãrinþii sãi ºi a murit în anul al patruzeci ºi unulea al domniei lui.</p>
        <p id="Cr2-16-14" n="14">ªi l-au îngropat în mormântul pe care ºi-l sãpase el în cetatea lui David; ºi i-au pus pe un pat pe care-l umpluse cu aromate ºi cu tot felul de miresme; la înmormântarea lui i s-au ars foarte multe aromate.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-17" type="capitol" n="17">
        <head>Iosafat este fericit pentru evlavia lui.</head>
        <p id="Cr2-17-1" n="1">În locul lui Asa, s-a fãcut rege Iosafat, fiul sãu. ªi s-a întãrit ºi el împotriva Israeliþilor;</p>
        <p id="Cr2-17-2" n="2">Cãci a aºezat oºtire în toate cetãþile întãrite ale Iudei ºi în cetãþile lui Efraim pe care le stãpânise Asa, tatãl sãu.</p>
        <p id="Cr2-17-3" n="3">ªi a fost Domnul cu Iosafat, pentru cã acesta a umblat în cãile cele dintâi ale lui David, tatãl sãu, ºi n-a cãutat la Baali,</p>
        <p id="Cr2-17-4" n="4">Ci a cãutat pe Dumnezeul tatãlui sãu ºi a lucrat dupã poruncile Lui, iar nu dupã faptele Israeliþilor.</p>
        <p id="Cr2-17-5" n="5">Pentru aceasta i-a întãrit Domnul domnia în mâna lui ºi tot Iuda îi aducea daruri lui Iosafat, ºi a avut el bogãþie ºi mãrire multã.</p>
        <p id="Cr2-17-6" n="6">Inima lui s-a întãrit din ce în ce în cãile Domnului. Afarã de aceasta, el a desfiinþat din Iuda ºi înãlþimile cu jertfelnice ºi Aºerele.</p>
        <p id="Cr2-17-7" n="7">Iar în anul al treilea al domniei sale, a trimis pe cinci din cãpeteniile sale ºi anume: pe Benhail, Obadia, Zaharia, Natanael ºi Miheia, ca sã înveþe poporul prin cetãþile lui Iuda;</p>
        <p id="Cr2-17-8" n="8">Împreunã cu ei a trimis ºi din leviþi: pe ªemaia, Netania, Zebadia, Asael, ªemiramot, Ionatan, Adonie, Tobie, Tob-Adonie; iar din preoþi, pe Eliºama ºi pe Ioram.</p>
        <p id="Cr2-17-9" n="9">Aceºtia au învãþat în Iuda, având cu ei cartea legii Domnului; ºi au cutreierat toate cetãþile lui Iuda ºi au învãþat poporul.</p>
        <p id="Cr2-17-10" n="10">În vremea aceasta, în toate regatele þãrilor, care erau împrejurul Iudei, intrase frica Domnului ºi nu îndrãznea nimeni sã se lupte cu Iosafat.</p>
        <p id="Cr2-17-11" n="11">ªi i se aduceau lui Iosafat daruri ºi argint ca bir, pânã ºi din partea Filistenilor; asemenea ºi Arabii îi aduceau vite mãrunte; ºapte mii ºapte sute de berbeci ºi ºapte mii ºapte sute de þapi.</p>
        <p id="Cr2-17-12" n="12">Astfel a ajuns Iosafat la cea mai înaltã mãrire ºi a zidit în Iuda cetãþui ºi cetãþi pentru provizii.</p>
        <p id="Cr2-17-13" n="13">El a avut multe provizii în cetãþile lui Iuda ºi oameni de rãzboi viteji în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-17-14" n="14">Iatã cartea numãrãtorii lor, dupã familiile cele dupã tatã ale lor: Din Iuda erau cãpetenii peste mii: Adna, cãpetenie, care avea sub el trei sute de mii de ostaºi aleºi;</p>
        <p id="Cr2-17-15" n="15">Dupã el Iohanan, cãpetenie, care avea sub el douã sute optzeci de mii de oameni.</p>
        <p id="Cr2-17-16" n="16">Dupã acesta, Amasia, fiul lui Zicri, care se fãgãduise pe sine Domnului, avea cu el douã sute de mii de ostaºi viteji.</p>
        <p id="Cr2-17-17" n="17">Din Veniamin: viteazul ostaº Eliada, care avea sub el douã sute de mii de ostaºi, înarmaþi cu arcuri ºi cu scuturi;</p>
        <p id="Cr2-17-18" n="18">Dupã el Iehozabad, care avea sub el o sutã optzeci de mii de ostaºi înarmaþi.</p>
        <p id="Cr2-17-19" n="19">Aceºtia au slujit pe rege, afarã de cei pe care regele îi împãrþise prin cetãþile întãrite în tot þinutul lui Iuda.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-18" type="capitol" n="18">
        <head>Iosafat ºi Ahab în rãzboi cu Sirienii.</head>
        <p id="Cr2-18-1" n="1">Iosafat a avut multã bogãþie ºi mãrire ºi s-a înrudit cu Ahab.</p>
        <p id="Cr2-18-2" n="2">Dupã câþiva ani s-a dus la Ahab în Samaria, iar acesta a junghiat, pentru el ºi pentru poporul ce era cu el, un numãr foarte mare de vite mãrunte ºi mari ºi l-a câºtigat sã meargã împotriva Ramotului din Galaad.</p>
        <p id="Cr2-18-3" n="3">Cãci Ahab, regele lui Israel, a zis lui Iosafat, regele lui Iuda: "Vrei sã mergi cu mine la rãzboi împotriva Ramotului din Galaad?" Acela însã i-a rãspuns: "Cum eºti tu, aºa sunt ºi eu; ºi cum este poporul tãu, aºa este ºi poporul meu: merg cu tine la rãzboi!"</p>
        <p id="Cr2-18-4" n="4">ºi a zis Iosafat cãtre regele lui Israel: "Întreabã astãzi, ce zice Domnul?"</p>
        <p id="Cr2-18-5" n="5">Atunci a adunat regele lui Israel ca la patru sute de prooroci ºi le-a zis: "Sã mergem noi oare la rãzboi împotriva Ramotului din Galaad ori sã ne lãsãm?" ªi ei au zis: "Du-te, cã Dumnezeu îl va da în mâinile regelui".</p>
        <p id="Cr2-18-6" n="6">Zis-a Iosafat: "Nu se gãseºte pe aici vreun prooroc al Domnului, ca sã-l întrebãm ºi pe el?"</p>
        <p id="Cr2-18-7" n="7">Iar regele lui Israel a rãspuns lui Iosafat: "Mai este un om prin care am putea întreba pe Domnul, dar nu-l iubesc, pentru cã nu prooroceºte de bine pentru mine, ci totdeauna îmi prooroceºte numai de rãu; acesta este Miheia, fiul lui Imla". Iosafat însã a zis: "Nu grãi aºa, rege!"</p>
        <p id="Cr2-18-8" n="8">Dupã aceea a chemat regele lui Israel pe un famen ºi i-a zis: "Du-te repede dupã Miheia, fiul lui Imla".</p>
        <p id="Cr2-18-9" n="9">Atunci regele lui Israel ºi Iosafat, regele lui Iuda, ºedeau fiecare pe tronul sãu îmbrãcaþi în haine regeºti, în locul din faþa porþii Samariei, ºi toþi proorocii prooroceau înaintea lor.</p>
        <p id="Cr2-18-10" n="10">Sedechia, fiul lui Chenaana îºi fãcuse ºi coarne de fier ºi zicea: :Aºa zice Domnul: Cu acestea îi vei împunge pe Sirieni pânã îi vei nimici".</p>
        <p id="Cr2-18-11" n="11">ªi toþi proorocii prooroceau acelaºi lucru, zicând: "Du-te împotriva Ramotului din Galaad, ºi vei izbuti, cã Domnul îl va da în mâinile regelui".</p>
        <p id="Cr2-18-12" n="12">Trimisul care se dusese sã cheme pe Miheia i-a grãit, zicând: "Iatã proorocii proorocesc toþi într-un glas de bine regelui; sã fie ºi cuvântul tãu asemenea cu al fiecãruia din ei; prooroceºte ºi tu de bine".</p>
        <p id="Cr2-18-13" n="13">Miheia însã a zis: "Viu este Domnul, ce-mi va spune Dumnezeul meu, aceea voi prooroci".</p>
        <p id="Cr2-18-14" n="14">Dupã aceea a venit el la rege, iar regele i-a zis: "Miheia, sã mergem noi oare la rãzboi împotriva Ramotului din Galaad sau sã ne lãsãm?" Iar acela a zis: "Duceþi-vã, cã veþi izbuti, cãci aceia vor cãdea în mâinile voastre".</p>
        <p id="Cr2-18-15" n="15">ªi i-a zis regele: "De câte ori sã te jur eu oare în numele Domnului, ca sã grãieºti numai adevãrul?"</p>
        <p id="Cr2-18-16" n="16">Atunci Miheia a zis: "Am vãzut pe toþi fiii lui Israel risipiþi prin munþi ca oile care n-au pãstor, iar Domnul mi-a zis: Aceºtia neavând domn, sã se întoarcã fiecare la casa lui cu pace!"</p>
        <p id="Cr2-18-17" n="17">Zis-a regele lui Israel cãtre Iosafat: "Nu þi-am spus eu oare, cã el nu-mi prooroceºte de bine, ci numai de rãu?"</p>
        <p id="Cr2-18-18" n="18">Iar Miheia a zis: "Ascultaþi aºadar cuvântul Domnului: Am vãzut pe Domnul ºezând pe tronul Sãu ºi toatã oºtirea cereascã stãtea de-a dreapta ºi de-a stânga Lui.</p>
        <p id="Cr2-18-19" n="19">Atunci Domnul a zis: "Cine din voi ar putea sã ducã în ispitã pe Ahab, regele lui Israel, ca sã se ducã ºi sã cadã în Ramotul din Galaad?" ªi a rãspuns unul una ºi altul alta.</p>
        <p id="Cr2-18-20" n="20">Atunci a ieºit un duh ºi a stat înaintea feþei Domnului ºi a zis: "Eu îl voi duce în ispitã". ªi a zis Domnul: "în ce chip?"</p>
        <p id="Cr2-18-21" n="21">Acela a zis: "Mã duc ºi mã fac duh al minciunii în gurile tuturor proorocilor lui". Iar Domnul a zis: "Tu îl vei duce în ispitã ºi ai sã izbuteºti. Du-te ºi fã aºa!</p>
        <p id="Cr2-18-22" n="22">ªi acum iatã a slobozit Domnul pe duhul minciunii ca sã intre în gurile acestor prooroci ai tãi. Dar Domnul n-a grãit de bine pentru tine".</p>
        <p id="Cr2-18-23" n="23">ªi s-a apropiat Sedechia, fiul lui Chenaana ºi a lovit pe Miheia peste obraz, zicând: "Pe ce drum anume s-a retras Duhul Domnului de la mine, ca sã grãiascã prin tine?"</p>
        <p id="Cr2-18-24" n="24">Iar Miheia a zis: "Iatã ai sã vezi aceasta în ziua când vei fugi din cãmarã în cãmarã, ca sã te ascunzi".</p>
        <p id="Cr2-18-25" n="25">Atunci a zis regele lui Israel: "Luaþi-l pe Miheia, duceþi-l la Amon, cãpetenia oraºului, ºi la Ioaº, fiul regelui,</p>
        <p id="Cr2-18-26" n="26">ªi le spuneþi: Aºa grãieºte regele: Puneþi pe acesta la închisoare ºi sã-l hrãniþi ca în vreme de lipsã, cu puþinã pâine ºi cu puþinã apã, pânã când mã voi întoarce cu pace".</p>
        <p id="Cr2-18-27" n="27">Dar Miheia a zis: "Dacã te vei întoarce sãnãtos, despre aceasta Domnul n-a grãit prin mine". Apoi a zis: "Ascultaþi acestea toþi!"</p>
        <p id="Cr2-18-28" n="28">Dupã aceea a plecat regele lui Israel ºi Iosafat, regele lui Iuda, împotriva Ramotului din Galaad.</p>
        <p id="Cr2-18-29" n="29">Zis-a regele lui Israel cãtre Iosafat: "Eu îmi schimb hainele ºi intru în luptã; iar tu îmbracã-te în hainele tale cele de rege". ªi ºi-a schimbat hainele regele lui Israel ºi a intrat în luptã.</p>
        <p id="Cr2-18-30" n="30">Regele Siriei însã poruncise cãpeteniilor carelor de rãzboi, zicând: "Sã nu vã luptaþi nici cu mic, nici cu mare, ci numai cu regele lui Israel!"</p>
        <p id="Cr2-18-31" n="31">Când cãpeteniile carelor de rãzboi au vãzut pe Iosafat, ei ºi-au zis: "Acesta este regele lui Israel" ºi l-au împresurat ca sã se lupte cu el. Însã Iosafat a strigat, iar Dumnezeu i-a dat ajutor ºi i-a îndepãrtat Domnul de la el.</p>
        <p id="Cr2-18-32" n="32">ªi, când cãpeteniile carelor de rãzboi au vãzut cã acesta nu este regele lui Israel, s-au dat înapoi de la el.</p>
        <p id="Cr2-18-33" n="33">Dar un om, din întâmplare, ºi-a întins arcul sãu atunci ºi a rãnit pe regele lui Israel prin încheietura armãturii, iar regele a zis celui ce-i mâna carul: "Întoarce-te ºi scoate-mã din luptã, cãci sunt rãnit".</p>
        <p id="Cr2-18-34" n="34">În acea zi, lupta a fost crâncenã ºi regele lui Israel a stat în car în faþa Sirienilor pânã seara, iar la asfinþitul soarelui a murit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-19" type="capitol" n="19">
        <head>Iosafat, mustrat de Iehu, rânduieºte povãþuitori pentru treburile religioase ºi politice.</head>
        <p id="Cr2-19-1" n="1">Dupã aceea Iosafat, regele lui Iuda, s-a întors în pace la casa lui în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-19-2" n="2">I-a ieºit însã înainte Iehu, fiul lui Hanani vãzãtorul, ºi a zis regelui Iosafat: "Fiindcã ai ajutat pe un nelegiuit ºi ai legat prietenie cu cei pe care-i urãºte Domnul, de aceea mânia Domnului va fi asupra ta.</p>
        <p id="Cr2-19-3" n="3">Dar ai ºi fapte bune, cãci ai stricat chipurile cele cioplite din pãmântul lui Iuda ºi þi-ai îndreptat inima ta ca sã caute pe Dumnezeu".</p>
        <p id="Cr2-19-4" n="4">Atunci Iosafat, s-a aºezat cu locuinþa în Ierusalim ºi a început el sã umble iarãºi prin poporul sãu de la Beer-ªeba, pânã la muntele lui Efraim ºi l-a întors la Domnul Dumnezeul pãrinþilor sãi.</p>
        <p id="Cr2-19-5" n="5">ªi a aºezat judecãtori în þarã, prin toate cetãþile întãrite ºi în fiecare cetate.</p>
        <p id="Cr2-19-6" n="6">ªi a zis el judecãtorilor: "Luaþi seama la ce veþi face; sã nu faceþi judecatã omeneascã, ci judecata Domnului, cã la rostirea judecãþii El este cu voi.</p>
        <p id="Cr2-19-7" n="7">De aceea sã fiþi cu frica Domnului în voi, sã lucraþi cu pazã, cãci la Domnul nu-i nici nedreptate, nici pãrtinire ºi nici daruri".</p>
        <p id="Cr2-19-8" n="8">Iosafat a pus ºi în Ierusalim pe unii din leviþi, din preoþi ºi din capii de familie, ca sã facã judecata Domnului, sã judece pricinile dintre Israeliþii ce locuiau în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-19-9" n="9">ªi iatã ce porunci a dat el acestora: "Aºa sã lucraþi, în frica Domnului, cu credinþã ºi cu inimã curatã!</p>
        <p id="Cr2-19-10" n="10">La orice fel de pricini, care vor veni înaintea voastrã de la fraþii voºtri care locuiesc în cetãþile lor, fie pentru vãrsare de sânge, sau pentru lege ºi poruncã, fie pentru rânduieli ºi ceremonii, sã-i învãþaþi sã nu facã rãu, ca sã nu se gãseascã vinovaþi înaintea Domnului ºi sã nu vinã mânia Lui asupra voastrã ºi asupra fraþilor voºtri; lucraþi aºa ºi nu veþi greºi</p>
        <p id="Cr2-19-11" n="11">ªi iatã Amaria arhiereul este pus peste voi în toate lucrurile Domnului; iar Zebadia, fiul lui Israel, cãpetenia casei lui Iuda, este pus pentru toate lucrurile regelui, iar ca dregãtori înaintea voastrã aveþi pe leviþi. Fiþi tari ºi lucraþi astfel, ºi Domnul va fi cu cel bun".</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-20" type="capitol" n="20">
        <head>Iosafat biruie pe Amoniþi ºi pe Moabiþi.</head>
        <p id="Cr2-20-1" n="1">Dupã aceasta au venit Moabiþii ºi dimpreunã cu ei au venit ºi Amon asupra lui Iosafat cu rãzboi.</p>
        <p id="Cr2-20-2" n="2">Atunci au venit unii ºi au spus lui Iosafat, zicând: "Vine o mare mulþime de popor împotriva ta de dincolo de mare, din Siria; ºi iatã-i se aflã la Haþaþon-Tamar, adicã la Enghedi".</p>
        <p id="Cr2-20-3" n="3">La vestea aceasta s-a înfricoºat Iosafat ºi ºi-a îndreptat faþa sa, ca sã caute pe Domnul fãcând cunoscut tuturor din tot Iuda ca sã posteascã.</p>
        <p id="Cr2-20-4" n="4">Deci s-a adunat Iuda ca sã cearã ajutor de la Domnul ºi au venit din toate cetãþile lui Iuda ca sã roage pe Domnul.</p>
        <p id="Cr2-20-5" n="5">Iar Iosafat a stat în mijlocul adunãrii lui Iuda ºi a Ierusalimului, la templul Domnului dinaintea curþii noi</p>
        <p id="Cr2-20-6" n="6">ªi a zis: "Doamne Dumnezeul pãrinþilor noºtri! Nu eºti Tu oare Dumnezeu în cer sus, domnind peste toate regatele popoarelor ºi n-ai Tu oare în mâna Ta tãria ºi puterea, încât nimeni nu este sã-þi stea þie împotrivã?</p>
        <p id="Cr2-20-7" n="7">Dumnezeul nostru, oare nu Tu ai izgonit pe locuitorii acestei þãri din faþa poporului Tãu Israel ºi ai dat-o pe veci urmaºilor lui Avraam, pe care îl iubeai?</p>
        <p id="Cr2-20-8" n="8">ªi ei s-au aºezat în ea ºi þi-au zidit templu sfânt numelui Tãu, zicând:</p>
        <p id="Cr2-20-9" n="9">De va veni vreo nenorocire peste noi, ori sabia care ne pedepseºte, sau vreo boalã molipsitoare, sau foamete, ºi noi vom sta înaintea templului acesta ºi înaintea feþei Tale - cãci numele Tãu este în templul acesta - ºi vom striga în strâmtorarea noastrã, cãtre Tine, Tu sã ne asculþi ºi sã ne izbãveºti.</p>
        <p id="Cr2-20-10" n="10">ªi acum, iatã Amoniþii, Moabiþii ºi locuitorii muntelui Seir, prin þara cãrora Tu nu le-ai îngãduit Israeliþilor sã treacã, când veneau ei din pãmântul Egiptului, ci au trecut pe lângã ei ºi nu i-au nimicit,</p>
        <p id="Cr2-20-11" n="11">Iatã ei vor sã ne rãsplãteascã, fiindcã au venit sã ne izgoneascã din stãpânirea Ta care ne-ai dat-o de moºtenire.</p>
        <p id="Cr2-20-12" n="12">Dumnezeul nostru, judecã-i Tu, cãci noi n-avem nici o putere împotriva acestei mari mulþimi care a venit asupra noastrã ºi nu ºtim ce sã facem; dar ochii noºtri ne sunt la Tine".</p>
        <p id="Cr2-20-13" n="13">ªi stãteau toþi Iudeii înaintea feþei Domnului ºi copiii cei mici ai lor, femeile lor ºi feciorii lor.</p>
        <p id="Cr2-20-14" n="14">Atunci S-a pogorât Duhul Domnului în mijlocul adunãrii peste Iahaziel, fiul Zahariei, fiul lui Benaia, fiul lui Ieiel, fiul lui Matania, levit dintre fiii lui Asaf</p>
        <p id="Cr2-20-15" n="15">ªi acesta a zis: "Ascultaþi toþi ai lui Iuda ºi locuitorii Ierusalimului, ºi tu rege Iosafat! Aºa zice Domnul cãtre voi: Sã nu vã temeþi, nici sã vã spãimântaþi de mulþimea aceasta mare, cãci rãzboiul nu este al vostru, ci al lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cr2-20-16" n="16">Mâine sã plecaþi împotriva lor; iatã ei urcã coasta þiþ ºi aveþi sã-i gãsiþi în capãtul vãii din faþa pustiei Ieruel.</p>
        <p id="Cr2-20-17" n="17">Nu voi aveþi sã vã luptaþi de astã datã; dar înºiraþi-vã, staþi ºi priviþi izbãvirea Domnului, pe care o va trimite El vouã. Iuda ºi Ierusalime! Sã nu vã temeþi, nici sã vã spãimântaþi! Sã le ieºiþi mâine înainte ºi Domnul va fi cu voi!"</p>
        <p id="Cr2-20-18" n="18">Atunci s-a plecat Iosafat cu faþa la pãmânt, de asemenea ºi toþi Iudeii ºi locuitorii Ierusalimului au cãzut înaintea Domnului, ca sã se închine Domnului.</p>
        <p id="Cr2-20-19" n="19">Apoi. s-au sculat leviþii dintre fiii lui Cahat ºi dintre fiii lui Core, ca sã laude pe Domnul Dumnezeul lui Israel cu glas foarte tare.</p>
        <p id="Cr2-20-20" n="20">ªi s-au sculat ei de dimineaþã tare ºi au ieºit sã se ducã în pustiul Tecoa; pe când ieºeau ei, a stat Iosafat ºi a zis: "Ascultaþi-mã Iudeilor, voi, locuitori ai Ierusalimului! Aveþi încredere în Domnul Dumnezeul vostru ºi fiþi tari! Aveþi încredere în proorocii Lui ºi veþi izbuti cu bine!"</p>
        <p id="Cr2-20-21" n="21">Apoi s-a sfãtuit el cu poporul ºi a rânduit cântãreþi care sã cânte Domnului, ca, ieºind aceºtia în podoabe sfinte înaintea celor înarmaþi, sã preamãreascã ºi sã zicã: "Slãviþi pe Domnul, cã în veac este mila Lui!"</p>
        <p id="Cr2-20-22" n="22">Dar când au început ei sã scoatã strigãte de laudã ºi sã preamãreascã, Domnul a stârnit neînþelegeri între Amoniþi ºi Moabiþi ºi între locuitorii muntelui Seir, care veniserã în Iuda, ºi au fost bãtuþi;</p>
        <p id="Cr2-20-23" n="23">Cãci s-au sculat Amoniþii ºi Moabiþii împotriva locuitorilor muntelui Seir, bãtându-i ºi stârpindu-i; iar când au sfârºit cu locuitorii din Seir, atunci au început sã se ucidã ºi ei unul pe altul.</p>
        <p id="Cr2-20-24" n="24">ªi când cei din Iuda au ajuns pe dealul de unde se vedea pustiul ºi s-au uitat la acea mulþime de lume, iatã toþi erau stârvuri cãzute pe pãmânt ºi nici unul nu era teafãr.</p>
        <p id="Cr2-20-25" n="25">Atunci a venit Iosafat ºi poporul lui ca sã adune prada; ºi au gãsit la ei multe bogãþii, haine ºi lucruri scumpe ºi au adunat atâta cât nu puteau sã ducã. Trei zile au adunat, atât de multã pradã au aflat.</p>
        <p id="Cr2-20-26" n="26">Iar în ziua a patra s-au adunat la Emec Beraca, fiindcã acolo binecuvântaserã ei pe Domnul. Pentru aceasta se ºi cheamã locul acela Valea Binecuvântãrii pânã în ziua de azi.</p>
        <p id="Cr2-20-27" n="27">Apoi toþi bãrbaþii din Iuda ºi din Ierusalim ºi cu Iosafat în fruntea lor s-au întors foarte voioºi la Ierusalim, pentru cã Domnul le dãduse biruinþã asupra vrãjmaºilor lor.</p>
        <p id="Cr2-20-28" n="28">ªi au venit în Ierusalim la templul Domnului, cu chitare, cu harfe ºi cu trâmbiþe.</p>
        <p id="Cr2-20-29" n="29">ªi frica lui Dumnezeu a cuprins pe toate regatele pãmântului, când au auzit cã Însuºi Domnul a luptat împotriva vrãjmaºilor lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-20-30" n="30">Dupã aceea domnia lui Iosafat a fost în liniºte, pentru cã Dumnezeu i-a dat odihnã din toate pãrþile.</p>
        <p id="Cr2-20-31" n="31">Aºa a domnit Iosafat peste Iuda. Când s-a fãcut rege, el era de treizeci ºi cinci de ani ºi douãzeci ºi cinci de ani a domnit în Ierusalim. Pe mama lui o chema Azuba, fiica lui ªilhi.</p>
        <p id="Cr2-20-32" n="32">El a þinut drumul lui Asa, tatãl sãu ºi nu s-a dat în lãturi de loc, fãcând tot fapte ce erau plãcute în ochii Domnului.</p>
        <p id="Cr2-20-33" n="33">Numai înãlþimile n-au fost de tot îndepãrtate ºi nici poporul nu se îndreptase încã cu tãrie cãtre Dumnezeul pãrinþilor lor.</p>
        <p id="Cr2-20-34" n="34">Celelalte fapte ale lui Iosafat, de la cele dintâi pânã la cele din urmã, se aflã scrise în istoria lui Iehu, fiul lui Hanani, ºi sunt trecute ºi în cartea regilor lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-20-35" n="35">Apoi Iosafat, regele lui Iuda, a intrat în legãturã cu Ohozia, regele lui Israel, care petrecea în fãrãdelegi,</p>
        <p id="Cr2-20-36" n="36">ªi s-a întovãrãºit cu el, ca sã facã corãbii, spre a fi trimise la Tarsis; ºi corãbiile le-au fãcut ei la Eþion-Gheber.</p>
        <p id="Cr2-20-37" n="37">Atunci a proorocit Eliezer, fiul lui Dodava, din Mareºa, o proorocie asupra lui Iosafat, zicând: "Fiindcã tu ai intrat în legãturã cu Ohozia, de aceea Domnul þi-a sfãrâmat lucrurile tale". ªi s-au spart corãbiile ºi n-au mai putut sã mai meargã la Tarsis.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-21" type="capitol" n="21">
        <head>Ioram ucide pe fraþii sãi ºi se închinã la idoli. Pedeapsa ºi moartea lui.</head>
        <p id="Cr2-21-1" n="1">Iosafat a rãposat cu pãrinþii sãi ºi a fost înmormântat la un loc cu pãrinþii lui, în cetatea lui David. Iar în locul lui s-a fãcut rege Ioram, fiul sãu.</p>
        <p id="Cr2-21-2" n="2">El avea ca fraþi pe fiii lui Iosafat, adicã pe Azaria, pe Iehiel, pe Zaharia, pe Azaria, pe Micael ºi pe ªefatia. Toþi erau fiii lui Iosafat, regele Iudei.</p>
        <p id="Cr2-21-3" n="3">Acestora tatãl lor le fãcuse daruri mari de argint, de aur ºi de lucruri preþioase, dimpreunã cu cetãþile întãrite, care erau în Iuda, iar domnia a dat-o lui Ioram, pentru cã el era fiul lui cel întâi-nãscut.</p>
        <p id="Cr2-21-4" n="4">Însã Ioram, dacã a luat domnia tatãlui sãu ºi s-a întãrit, a ucis pe toþi fraþii lui cu sabia, de asemenea ºi pe unii dintre cãpeteniile lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-21-5" n="5">Ioram era de treizeci ºi doi de ani când s-a fãcut rege ºi a domnit opt ani în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-21-6" n="6">Dar el a umblat pe drumul regilor lui Israel, dupã cum fãcuse ºi casa lui Ahab, pentru cã el avea de femeie chiar pe o fiicã a lui Ahab; ºi a fãcut lucruri care nu erau plãcute în ochii Domnului.</p>
        <p id="Cr2-21-7" n="7">Totuºi Domnul, pentru legãmântul pe care-l fãcuse cu David, n-a vrut sã piardã de tot casa lui David, cãci îi fãgãduise sã-i dea lui ºi fiilor lui un sfeºnic luminos în toate timpurile.</p>
        <p id="Cr2-21-8" n="8">În zilele lui s-a rupt Edomul de sub stãpânirea lui Iuda ºi ºi-au pus pentru ei rege osebit.</p>
        <p id="Cr2-21-9" n="9">Atunci a plecat Ioram împotriva lor cu mai-marii oºtirii lui ºi cu toate carele de rãzboi, care le avea; ºi, sculându-se noaptea, a bãtut pe toþi Edomiþii care-l împresuraserã ºi pe toate cãpeteniile carelor acelora; ºi poporul s-a întors repede la taberele lor.</p>
        <p id="Cr2-21-10" n="10">Edomul a rãmas tot rupt de sub stãpânirea lui Iuda pânã în ziua de astãzi. Tot în acel timp s-a mai rupt de sub stãpânirea lui Iuda ºi Libna, pentru cã el a pãrãsit pe Domnul Dumnezeul pãrinþilor sãi.</p>
        <p id="Cr2-21-11" n="11">De asemenea a fãcut el înãlþimile de pe munþii lui Iuda ºi a dus pe locuitorii Ierusalimului la desfrâu ºi pe Iuda la rãtãcire.</p>
        <p id="Cr2-21-12" n="12">Atunci i-a venit o scrisoare de la Ilie proorocul, în care se spunea: "Aºa zice Domnul Dumnezeul lui David, strãmoºul tãu: Fiindcã tu n-ai umblat pe cãile lui Iosafat, tatãl tãu, ºi pe cãile lui Asa, regele lui Iuda,</p>
        <p id="Cr2-21-13" n="13">Ci ai umblat pe drumul regilor lui Israel ºi ai dus pe Iuda ºi pe locuitorii Ierusalimului la desfrâu, dupã cum a dus ºi casa lui Ahab pe Israel la desfrâu, ba încã ai ucis ºi pe fraþii tãi, fiii tatãlui tãu, care erau mai buni decât tine,</p>
        <p id="Cr2-21-14" n="14">Pentru aceasta, iatã Domnul va lovi cu loviturã mare pe poporul tãu, pe fiii tãi ºi pe femeile tale ºi toatã averea ta.</p>
        <p id="Cr2-21-15" n="15">Iar pe tine însuþi te va lovi cu boalã grea, cu boala mãruntaielor tale, pânã ce vor ieºi din tine zi cu zi din pricina bolii".</p>
        <p id="Cr2-21-16" n="16">Apoi a întãrâtat Domnul împotriva lui Ioram duhul Filistenilor ºi al Arabilor, care se învecineazã cu Etiopienii;</p>
        <p id="Cr2-21-17" n="17">ªi au plecat aceºtia împotriva Iudei, au nãvãlit în toatã þara ºi au luat toatã averea care se afla în casa regelui; de asemenea ºi pe fiii lui ºi pe femeile lui ºi nu i-a mai rãmas lui nici un fecior, afarã de Ohozia, cel mai mic dintre fiii lui.</p>
        <p id="Cr2-21-18" n="18">Iar dupã toate acestea l-a lovit Domnul la mãruntaiele lui ºi cu o boalã fãrã vindecare.</p>
        <p id="Cr2-21-19" n="19">Aºa s-a trecut zi cu zi, una dupã alta; iar la sfârºitul anului al doilea, din pricina bolii lui, au ieºit din el toate mãruntaiele ºi a murit în cele mai grozave chinuri. La înmormântarea lui poporul nu i-a mai ars aromate, cum fãcuse pentru pãrinþii lui.</p>
        <p id="Cr2-21-20" n="20">El a fost de treizeci ºi doi de ani când s-a fãcut rege ºi opt ani a domnit în Ierusalim; ºi a murit neplâns ºi l-au îngropat în cetatea lui David; însã nu în gropniþele regilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-22" type="capitol" n="22">
        <head>Pieirea lui Ohozia.</head>
        <p id="Cr2-22-1" n="1">În locul lui locuitorii Ierusalimului au fãcut rege pe Ohozia, fiul cel mai mic al lui, fiindcã pe toþi fiii cei mai mari îi ucisese mulþimea care venise cu Arabii la tabãrã. Astfel s-a fãcut rege Ohozia, fiul lui Ioram, regele Iudei.</p>
        <p id="Cr2-22-2" n="2">Ohozia era de douãzeci ºi doi de ani când s-a fãcut rege ºi a domnit în Ierusalim un an. Pe mama lui o chema Atalia ºi era fiica lui Omri.</p>
        <p id="Cr2-22-3" n="3">El de asemenea a mers pe drumul casei lui Ahab, pentru cã a avut pe mama lui sfãtuitoare la fapte nelegiuite.</p>
        <p id="Cr2-22-4" n="4">De aceea a fãcut el lucruri care nu erau plãcute ochilor Domnului, ca ºi casa lui Ahab; pentru cã pe casa aceasta a avut-o el de sfãtuitor dupã moartea tatãlui sãu, spre pieirea lui.</p>
        <p id="Cr2-22-5" n="5">Dupã sfatul lor, a plecat cu Ioram, fiul lui Ahab, regele lui Israel, la rãzboi împotriva lui Hazael, regele Siriei, în Ramotul din Galaad. Atunci arcaºii sirieni au rãnit pe Ioram.</p>
        <p id="Cr2-22-6" n="6">Acesta, ca sã se lecuiascã de rãnile ce cãpãtase la Ramot, când s-a luptat cu Hazael, regele Siriei, s-a întors înapoi la Izreel. ªi Ohozia, fiul lui Ioram, regele Iudei, s-a dus ºi el la Izreel, ca sã vadã pe Ioram, fiul lui Ahab, pentru cã acela era bolnav.</p>
        <p id="Cr2-22-7" n="7">Cu voia lui Dumnezeu ºi spre pieirea lui a venit Ohozia la Ioram, cãci, dupã sosirea lui aici, a plecat cu Ioram împotriva lui Iehu, fiul lui Nimºi, pe care-l unsese Domnul pentru stârpirea casei lui Ahab.</p>
        <p id="Cr2-22-8" n="8">Astfel pe când Iehu aducea la îndeplinire judecata care era asupra casei lui Ahab, a gãsit ºi pe cãpeteniile lui Iuda ºi pe fiii fraþilor lui Ohozia, care-i slujeau, ºi i-a ucis.</p>
        <p id="Cr2-22-9" n="9">Apoi Iehu a poruncit sã caute ºi pe Ohozia ºi l-au prins pe când el se ascundea în Samaria, l-au adus la Iehu ºi l-au ucis ºi l-au înmormântat, cãci ziceau: "Este fiul lui Iosafat care a cãutat pe Domnul din toatã inima sa". ºi n-a rãmas în casa lui Ohozia nimeni care sã poatã domni,</p>
        <p id="Cr2-22-10" n="10">Cãci Atalia, mama lui Ohozia, vãzând cã a murit fiul ei, s-a sculat ºi a stârpit toatã sãmânþa de rege din casa lui Iuda.</p>
        <p id="Cr2-22-11" n="11">Dar Ioºeba, fiica regelui Ioram, a pus mâna pe Ioaº, fiul lui Ohozia" l-a scos din mijlocul fiilor regelui, care aveau sã fie uciºi ºi l-a ascuns pe el ºi pe doica lui în odaia de dormit. ªi astfel Ioºeba, fiica regelui Ioram, femeia lui Iehoiada preotul ºi sora lui Ohozia, a ascuns pe Ioaº din fata Ataliei, ºi nu l-a omorât.</p>
        <p id="Cr2-22-12" n="12">ªi l-au þinut ei ascuns în templul lui Dumnezeu ºase ani; iar peste þarã a domnit Atalia.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-23" type="capitol" n="23">
        <head>Iehoiada unge pe Ioaº rege. Atalia ucisã. Baal dãrâmat.</head>
        <p id="Cr2-23-1" n="1">Iar în anul al ºaptelea s-a întãrit Iehoiada ºi a luat de tovarãº cu el pe cãpeteniile de peste sute, adicã pe Azaria, fiul lui Ieroham, pe Ismael, fiul lui Iohanan, pe Azaria, fiul lui Obed, pe Maaseia, fiul lui Adaia ºi pe Eliºafat, fiul lui Zicri.</p>
        <p id="Cr2-23-2" n="2">ªi au umblat de jur-împrejur prin Iuda ºi au adunat pe leviþii din toate cetãþile lui Iuda ºi pe capii de familii dupã tatã ai lui Israel ºi au venit la Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-23-3" n="3">Aici a fãcut toatã adunarea legãmânt cu regele în templul lui Dumnezeu. ªi a zis Iehoiada cãtre ei: "Iatã fiul regelui trebuie sã fie de acum rege, aºa a grãit Domnul pentru fiii lui David.</p>
        <p id="Cr2-23-4" n="4">Iatã ce trebuie sã faceþi voi: Trei pãrþi dintre voi, care intrã cu rândul de sãptãmânã, atât dintre preoþi, cât ºi dintre leviþi, sã fie uºieri pe la uºi;</p>
        <p id="Cr2-23-5" n="5">Trei pãrþi la casa regelui ºi trei pãrþi la poarta Iesod; iar poporul sã stea tot în curþile templului Domnului.</p>
        <p id="Cr2-23-6" n="6">Nimeni sã nu intre în templul Domnului, afarã de preoþii ºi leviþii care fac slujbã. Ei pot sã intre, pentru cã sunt sfinþiþi; iar tot poporul sã stea de strajã pentru Domnul.</p>
        <p id="Cr2-23-7" n="7">Leviþii sã înconjoare pe rege din toate pãrþile, fiecare cu arma lui în mâna sa; ºi cine va intra în templu sã fie ucis. ªi sã fiþi pe lângã rege, când va intra ºi când va ieºi".</p>
        <p id="Cr2-23-8" n="8">ªi au fãcut leviþii ºi tot Iuda ce le-a poruncit Iehoiada preotul. Atunci ºi-a luat fiecare oamenii sãi, de aceia care intrau eu rândul de sãptãmânã sau pe acei care îºi fãcuserã sãptãmâna, pentru cã Iehoiada preotul nu dãduse drumul rândurilor care erau sã fie schimbate.</p>
        <p id="Cr2-23-9" n="9">ªi a împãrþit Iehoiada preotul cãpeteniilor de peste sute suliþile ºi scuturile cele mari ºi cele mici ale lui David, care erau în templul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cr2-23-10" n="10">Apoi a aºezat tot poporul, având fiecare în mânã arma sa, de la partea dreaptã a templului pânã la partea stângã a templului, înconjurând jertfelnicul ºi templul, ca sã facã cerc în jurul regelui.</p>
        <p id="Cr2-23-11" n="11">Dupã aceea l-au adus pe rege ºi i-au pus coroana ºi podoabele, i-au dat sã þinã în mânã legea ºi l-au fãcut rege; iar ungerea a sãvârºit-o Iehoiada preotul ºi fiii lui, zicând: "Sã trãiascã regele!"</p>
        <p id="Cr2-23-12" n="12">Atunci a auzit Atalia strigãtele poporului care alerga ºi cânta laude pentru rege ºi a venit ºi ea la popor în templul Domnului sã priveascã;</p>
        <p id="Cr2-23-13" n="13">ªi iatã regele ºedea pe tronul lui la intrare ºi pe lângã rege, cãpeteniile, trâmbiþaºii ºi tot poporul þãrii se veseleau ºi sunau din trâmbiþe; iar cântãreþii, care erau cu instrumente de cântare ºi cei care cântau din gurã, cântau cântãrile de laudã. Atunci Atalia ºi-a rupt hainele sale ºi a început sã strige: "Vânzare! Vânzare!"</p>
        <p id="Cr2-23-14" n="14">Iar Iehoiada preotul a chemat pe cãpeteniile cele peste sute, care erau cu comanda armatei ºi le-a zis: "Scoateþi-o afarã din templu ºi cine va urma dupã ea sã fie ucis cu sabia!" Pentru cã preotul zisese: "Sã nu o ucideþi în templul Domnului!"</p>
        <p id="Cr2-23-15" n="15">ªi i-au fãcut loc sã iasã. Iar când a ajuns ea la intrarea casei regelui, cea dinspre poarta cailor, au omorât-o acolo.</p>
        <p id="Cr2-23-16" n="16">ªi a fãcut Iehoiada legãmânt cu tot poporul ºi cu regele, ca sã fie ei popor al Domnului.</p>
        <p id="Cr2-23-17" n="17">Apoi s-a dus tot poporul la capiºtea lui Baal ºi au dãrâmat-o ºi au sfãrâmat jertfelnicele lui ºi chipurile lui ºi a omorât pe Matan, preotul lui Baal, dinaintea jertfelnicelor.</p>
        <p id="Cr2-23-18" n="18">Dupã aceea a încredinþat Iehoiada dregãtoriile templului Domnului în mâinile preoþilor ºi ale leviþilor; a împãrþit pe preoþi ºi pe leviþi în cete, care trebuiau sã facã slujbã cu rândul, cum aºezase David pentru templul Domnului, ca sã aducã arderi de tot Domnului, cum este scris în legea lui Moise, cu bucurie ºi cu cântare dupã cum rânduise David.</p>
        <p id="Cr2-23-19" n="19">A aºezat de asemenea portari la porþile templului Domnului, ca sã nu poatã intra cel ce este necurat prin vreo faptã.</p>
        <p id="Cr2-23-20" n="20">Apoi a luat pe cãpeteniile cele peste sute, pe viteji, pe cãpeteniile poporului ºi pe tot poporul þãrii ºi l-au petrecut pe rege de la templul Domnului pânã la casa domneascã, intrând pe poarta cea înaltã, în casa regelui; ºi l-au aºezat pe tronul regatului.</p>
        <p id="Cr2-23-21" n="21">ªi s-a veselit tot poporul þãrii ºi s-a liniºtit cetatea. Iar pe Atalia au omorât-o cu sabia.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-24" type="capitol" n="24">
        <head>Domnia lui Ioaº. Închinarea la idoli. Pedeapsa ºi moartea lui.</head>
        <p id="Cr2-24-1" n="1">Ioaº era de ºapte ani când a fost fãcut rege ºi a domnit patruzeci de ani în Ierusalim. Pe mama lui o chema Þibia ºi era din Beer-ªeba.</p>
        <p id="Cr2-24-2" n="2">Ioaº a fãcut lucruri plãcute înaintea ochilor Domnului, în toate zilele lui Iehoiada preotul.</p>
        <p id="Cr2-24-3" n="3">Iehoiada i-a luat douã femei ºi a avut cu ele bãieþi ºi fete.</p>
        <p id="Cr2-24-4" n="4">Dupã aceasta ºi-a pus în gând Ioaº sã înnoiascã templul Domnului.</p>
        <p id="Cr2-24-5" n="5">De aceea a adunat pe preoþi ºi pe leviþi ºi le-a zis: "Duceþi-vã prin cetãþile lui Iuda ºi strângeþi de la toþi Israeliþii argint în fiecare an pentru repararea templului Dumnezeului vostru ºi grãbiþi-vã cu lucrul acesta". Însã leviþii nu s-au grãbit.</p>
        <p id="Cr2-24-6" n="6">Atunci a chemat regele pe Iehoiada, capul lor ºi i-a zis: "Pentru ce nu ceri de la leviþi sã adune din Iuda ºi din Ierusalim darea hotãrâtã de Moise, robul Domnului, ºi de cãtre adunarea Israeliþilor pentru cortul adunãrii?</p>
        <p id="Cr2-24-7" n="7">Cãci Atalia cea nelegiuitã ºi fiii ei au despuiat templul lui Dumnezeu ºi toate lucrurile care erau sfinþite pentru templul Domnului ºi le-au întrebuinþat pentru baali".</p>
        <p id="Cr2-24-8" n="8">Apoi a poruncit regele de s-a fãcut o ladã ºi a pus-o afarã la uºa templului Domnului.</p>
        <p id="Cr2-24-9" n="9">ªi s-a dat de veste la tot poporul din Iuda ºi din Ierusalim ca sã aducã Domnului darea pe care o pusese Moise, robul lui Dumnezeu, asupra Israeliþilor în pustiu.</p>
        <p id="Cr2-24-10" n="10">De aceasta le-a pãrut bine la toate cãpeteniile ºi la tot poporul ºi au adus ºi au aruncat argint în ladã pânã s-a umplut ea.</p>
        <p id="Cr2-24-11" n="11">ªi când la timpul sãu se aducea lada de cãtre leviþi la dregãtorii regelui ºi când vedeau cã era mult argint în ea, atunci veneau scriitorul regelui ºi dregãtorul arhiereului ºi deºertau lada, o ridicau ºi o puneau iar la locul ei. Aºa fãceau în toate zilele ºi s-a strâns argint mult.</p>
        <p id="Cr2-24-12" n="12">Iar regele ºi Iehoiada preotul l-au dat meºterilor de lucrãri ai templului Domnului ºi aceºtia ºi-au tocmit cioplitori de piatrã ºi dulgheri pentru înnoire, asemenea ºi lucrãtori în fier ºi aramã ca sã repare templul Domnului.</p>
        <p id="Cr2-24-13" n="13">ªi au luat meºterii ºi au sãvârºit lucrãrile cu mâinile lor ºi au adus templul lui Dumnezeu la starea lui de mai înainte ºi l-au întãrit.</p>
        <p id="Cr2-24-14" n="14">Iar dupã ce au sfârºit toate de lucru, au adus argintul rãmas înaintea regelui ºi a lui Iehoiada. ªi au fãcut din acest argint vase pentru templul Domnului, vase pentru slujbe ºi pentru arderi de tot, cupe ºi celelalte vase de aur ºi de argint. ªi au adus necontenit arderi de tot în templul Domnului în toate zilele lui Iehoiada.</p>
        <p id="Cr2-24-15" n="15">Apoi a îmbãtrânit Iehoiada ºi a murit sãtul de zile, cãci era de o sutã treizeci de ani când a murit.</p>
        <p id="Cr2-24-16" n="16">ªi l-au înmormântat în cetatea lui David, la un loc cu regii, pentru binele care îl fãcuse în Israel, pentru Dumnezeu ºi pentru templul Lui.</p>
        <p id="Cr2-24-17" n="17">Iar dupã moartea lui Iehoiada, au venit cãpeteniile lui Iuda ºi s-au închinat regelui; ºi de atunci regele a început sã asculte de ei.</p>
        <p id="Cr2-24-18" n="18">ªi au pãrãsit templul Domnului Dumnezeului pãrinþilor lor ºi au început sã slujeascã Aºerelor ºi idolilor. Din pricina acestui pãcat, s-a coborât mânia Domnului peste Iuda ºi peste Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-24-19" n="19">ªi a trimis la ei prooroci, pentru a-i face sã se întoarcã la Domnul ºi i-au sfãtuit, dar ei nu i-au ascultat.</p>
        <p id="Cr2-24-20" n="20">Atunci Duhul lui Dumnezeu a cuprins pe Zaharia, fiul lui Iehoiada preotul, care s-a suit pe amvon înaintea poporului ºi le-a zis: "Aºa zice Domnul: Pentru ce cãlcaþi poruncile Domnului? Nu veþi propãºi, fiindcã voi aþi pãrãsit pe Domnul ºi El vã va pãrãsi pe voi".</p>
        <p id="Cr2-24-21" n="21">Dar s-au vorbit cu toþii împotriva lui ºi l-au ucis cu pietre, din porunca regelui Ioaº, în curtea templului Domnului.</p>
        <p id="Cr2-24-22" n="22">Regele Ioaº nu ºi-a adus aminte de binefacerea care i-a fãcut-o Iehoiada, tatãl lui Zaharia, ci a ucis pe fiul lui ºi acesta, când murea, a zis: "Domnul sã vadã ºi sã facã dreptate!"</p>
        <p id="Cr2-24-23" n="23">Iar dupã un an, a venit împotriva lui armata sirianã, a intrat în Iuda ºi în Ierusalim ºi a stârpit din popor pe toate cãpeteniile poporului ºi toatã prada luatã de la ei a trimis-o regelui, la Damasc.</p>
        <p id="Cr2-24-24" n="24">Deºi oºtirea Sirienilor care venise era alcãtuitã dintr-un mic numãr de oameni, Domnul însã a dat în mâna lor o oaste foarte mare, pentru cã ei pãrãsiserã pe Domnul Dumnezeul pãrinþilor lor, iar Sirienii aduceau la îndeplinire judecata care era asupra lui Ioaº.</p>
        <p id="Cr2-24-25" n="25">Iar dupã ce s-au retras Sirienii de la el, rãmânând el greu bolnav, slujitorii lui au uneltit împotriva lui, din cauza sângelui fiului lui Iehoiada preotul; ºi l-au ucis în patul lui ºi aºa a murit. ªi l-au înmormântat în cetatea lui David, însã nu l-au îngropat în mormântul regilor.</p>
        <p id="Cr2-24-26" n="26">Iar acei care au uneltit împotriva lui au fost: Zabad, fiul ªimeatei Amonita ºi Iehozabad, fiul ªimritei Moabita.</p>
        <p id="Cr2-24-27" n="27">Amãnuntele despre fiii lui ºi despre mulþimea proorociilor împotriva lui, precum ºi despre înnoirea templului lui Dumnezeu, se gãsesc scrise în cartea regilor. Iar în locul sãu a fost fãcut rege Amasia, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-25" type="capitol" n="25">
        <head>Domnia lui Amasia, regele Iudei.</head>
        <p id="Cr2-25-1" n="1">Amasia a început sã domneascã când era în vârstã de douãzeci ºi cinci de ani ºi a domnit douãzeci ºi nouã de ani în Ierusalim. Pe mama lui o chema Iehoadan ºi era de loc din Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-25-2" n="2">El a fãcut lucruri plãcute înaintea Domnului, însã nu din toatã inima.</p>
        <p id="Cr2-25-3" n="3">Când domnia s-a întãrit în mâna lui, el a ucis pe robii sãi care uciseserã pe rege, tatãl sãu.</p>
        <p id="Cr2-25-4" n="4">Însã pe copiii lor nu i-a ucis, fiindcã a fãcut dupã cum este scris în lege, în cartea lui Moise, unde a poruncit Domnul, zicând: "Pãrinþii nu trebuie sã fie uciºi pentru feciori, nici feciorii nu trebuie sã fie uciºi pentru pãrinþi, ci fiecare sã fie ucis pentru pãcatul lui".</p>
        <p id="Cr2-25-5" n="5">Apoi a adunat Amasia pe cei din Iuda ºi i-a aºezat dupã neamurile cele dupã tatã sub comanda cãpeteniilor peste mii ºi a cãpeteniilor peste sute, pe toþi ai, lui Iuda ºi ai lui Veniamin; ºi i-a socotit de la vârsta de douãzeci de ani în sus ºi a gãsit trei sute de mii de oameni voinici care erau în stare sã meargã la rãzboi ºi sã poarte suliþã ºi scut.</p>
        <p id="Cr2-25-6" n="6">Apoi a mai tocmit cu platã din Israeliþi încã o sutã de mii de ostaºi viteji cu o sutã de talanþi de argint.</p>
        <p id="Cr2-25-7" n="7">Dar un om al lui Dumnezeu a venit la el ºi i-a zis: "O, rege, oºtirea care o ai din Israel sã nu meargã cu tine, pentru cã Domnul nu þine cu Israeliþii, nici cu toþi fiii lui Efraim;</p>
        <p id="Cr2-25-8" n="8">Ci du-te singur ºi luptã-te cu bãrbãþie în rãzboi. Altfel Dumnezeu te va face sã cazi în faþa duºmanului; cãci Dumnezeu are putere ºi sã te sprijine ºi sã te facã sã cazi".</p>
        <p id="Cr2-25-9" n="9">Iar Amasia a zis cãtre omul lui Dumnezeu: "Ce sã fac cu cei o sutã de talanþi dãruiþi oºtirii lui Israel?" ºi a zis omul lui Dumnezeu: "Domnul poate sã-þi dea mai mult decât atâta".</p>
        <p id="Cr2-25-10" n="10">Atunci Amasia a ales oºtirea care îi venise din þara lui Efraim, ca sã se întoarcã la locul sãu. Dar ei s-au aprins de mânie asupra lui Iuda ºi s-au întors la locul lor foarte mânioºi.</p>
        <p id="Cr2-25-11" n="11">Iar Amasia a prins curaj ºi ºi-a luat poporul sãu ºi a plecat la bãtãlie cu el în Valea Sãrii ºi a omorât zece mii de oameni dintre fiii lui Seir;</p>
        <p id="Cr2-25-12" n="12">ªi alte zece mii de oameni vii i-au luat ca robi fiii lui Iuda ºi i-au dus pe vârful unei stânci ºi i-au aruncat de pe vârful stâncii. ºi toþi s-au zdrobit cu desãvârºire.</p>
        <p id="Cr2-25-13" n="13">Iar oºtirea pe care Amasia o trimisese înapoi, ca sã nu meargã cu el la rãzboi, a nãvãlit asupra cetãþilor lui Iuda din Samaria pânã la Bet-Horon ºi au ucis în ele trei mii de oameni, luând foarte multã pradã.</p>
        <p id="Cr2-25-14" n="14">Iar Amasia dupã ce a lovit pe Edomiþi, a adus, la întoarcerea lui acasã, pe zeii fiilor lui Seir ºi i-a aºezat sã-i aibã ca dumnezei pentru el ºi s-a închinat lor ºi i-a tãmâiat.</p>
        <p id="Cr2-25-15" n="15">Atunci Domnul S-a fãcut foc de mânie asupra lui Amasia ºi a trimis pe un prooroc ºi acela i-a zis: "De ce ai cãutat pe dumnezeii poporului acestuia, care n-au fost în stare sã-ºi scape poporul din mâna ta?"</p>
        <p id="Cr2-25-16" n="16">Când el i-a grãit aceste vorbe, regele i-a rãspuns: "Te-a pus cineva sã fii sfãtuitor regelui? Stãpâneºte-te, ca nu cumva sã fii ucis". ªi s-a oprit proorocul ºi a zis: "ªtiu cã Dumnezeu a hotãrât sã te piardã, pentru cã ai fãcut acest lucru ºi nu ai ascultat sfatul meu!"</p>
        <p id="Cr2-25-17" n="17">Atunci s-a sfãtuit Amasia, regele lui Iuda, cu ai sãi ºi a trimis la Ioaº, fiul lui Ioahaz, fiul lui Iehu, regele lui Israel, ca sã-i spunã: "Vino sã ne vedem unul cu altul!"</p>
        <p id="Cr2-25-18" n="18">Iar Ioaº, regele lui Israel, a trimis la Amasia, regele lui Iuda, ca sã-i spunã: "Spinul, care este în Liban, a trimis sã-i spunã cedrului, care este tot în Liban: Dã pe fiica ta fiului meu de femeie. Însã fiarele sãlbatice, care sunt în Liban, au trecut pe lângã acest spin ºi l-au cãlcat.</p>
        <p id="Cr2-25-19" n="19">Tu zici: Iatã eu am bãtut pe Edomiþi ºi s-a înãlþat inima ta de mãrire deºartã. ªezi mai bine acasã ºi te astâmpãrã; de ce sã te apuci de un lucru primejdios, prin care sã cazi ºi tu ºi Iuda cu tine?"</p>
        <p id="Cr2-25-20" n="20">Dar Amasia nici n-a vrut sã audã, fiindcã aceasta a fost de la Dumnezeu sã cadã el în mâna lui Ioaº, pentru cã a cãutat pe dumnezeii Edomiþilor.</p>
        <p id="Cr2-25-21" n="21">ªi a venit Ioaº, regele lui Israel, sã dea ochi unul cu altul, el ºi cu Amasia, regele lui Iuda, la Bet-ªemeº, care este în Iuda.</p>
        <p id="Cr2-25-22" n="22">ªi Iuda a fost bãtut de Israel ºi fiecare a fugit la cortul sãu.</p>
        <p id="Cr2-25-23" n="23">ªi pe Amasia, regele lui Iuda, fiul lui Ioaº, fiul lui Ioahaz, l-a prins Ioaº, regele lui Israel, la Bet-ªemeº, ºi l-a dus la, Ierusalim ºi a dãrâmat zidul Ierusalimului pe o întindere de patru sute de coþi, de la porþile lui Efraim pânã la porþile din colþul cetãþii;</p>
        <p id="Cr2-25-24" n="24">Apoi a luat tot aurul ºi argintul ºi toate vasele care erau în templul lui Dumnezeu, sub îngrijirea lui Obed-Edom ºi vistieriile casei regelui, precum ºi oameni ca ostatici ºi s-a întors cu ei în Samaria.</p>
        <p id="Cr2-25-25" n="25">Amasia, fiul lui Ioaº, regele lui Iuda, a mai trãit dupã moartea lui Ioaº, fiul lui Ioahaz, cincisprezece ani.</p>
        <p id="Cr2-25-26" n="26">Celelalte fapte ale lui Amasia, cele dintâi ºi cele de pe urmã, se aflã scrise în cartea regilor lui Iuda ºi ai lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-25-27" n="27">De pe timpul când Amasia s-a abãtut de la Domnul, s-a urzit în Ierusalim o uneltire împotriva lui ºi a fugit la Lachiº, dar l-au omorât acolo.</p>
        <p id="Cr2-25-28" n="28">ªi l-au adus pe cai ºi l-au înmormântat cu pãrinþii lui în cetatea lui Iuda.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-26" type="capitol" n="26">
        <head>Ozia (Azaria) tãmâiazã ºi se umple de leprã.</head>
        <p id="Cr2-26-1" n="1">Atunci tot poporul lui Iuda a luat pe Ozia, care era de ºaisprezece ani ºi l-a fãcut rege în locul lui Amasia, tatãl sãu.</p>
        <p id="Cr2-26-2" n="2">Acesta a zidit Elatul ºi l-a întors la Iuda, dupã ce a rãposat regele cu pãrinþii lui.</p>
        <p id="Cr2-26-3" n="3">Ozia era de ºaisprezece ani când a fost fãcut rege ºi a domnit cincizeci ºi doi de ani în Ierusalim. Pe mama lui o chema Iecolia, de loc din Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-26-4" n="4">Acesta a fãcut lucruri care erau plãcute înaintea ochilor Domnului, întocmai aºa cum fãcuse ºi Amasia, tatãl sãu;</p>
        <p id="Cr2-26-5" n="5">Cãci el a alergat la Dumnezeu în zilele lui Zaharia, care îl învãþa frica lui Dumnezeu. ºi în timpul cât a alergat el la Domnul ºi Dumnezeu l-a ajutat de i-a mers bine.</p>
        <p id="Cr2-26-6" n="6">Într-o vreme a plecat el de s-a bãtut cu Filistenii ºi a dãrâmat zidurile cetãþii Gat ºi zidurile cetãþii Iabne ºi zidurile cetãþii Aºdod; ºi a zidit cetãþi în þinutul Aºdodului ºi între Filisteni.</p>
        <p id="Cr2-26-7" n="7">Iar Dumnezeu i-a ajutat sã se batã cu Filistenii ºi cu Arabii care locuiesc la Gur-Baal ºi cu Meuniþii.</p>
        <p id="Cr2-26-8" n="8">Aºa cã chiar Amoniþii îi dãdeau daruri lui Ozia încât s-a dus vestea de numele lui pânã la hotarele Egiptului, cãci ajunsese foarte puternic.</p>
        <p id="Cr2-26-9" n="9">Apoi a zidit Ozia turnuri în Ierusalim, deasupra porþilor din colþ ºi deasupra porþilor din vale, cum ºi la colþul zidului ºi l-a întãrit.</p>
        <p id="Cr2-26-10" n="10">A zidit de asemenea turnuri ºi în pustiu ºi a sãpat multe fântâni, pentru cã avea multe vite ºi pe ºes ºi pe vale; avea lucrãtori de pãmânt ºi vieri în munte ºi pe Carmel, cãci el iubea lucrarea pãmântului.</p>
        <p id="Cr2-26-11" n="11">A mai avut Ozia ºi oºtire care mergea la bãtãlie în cete, dupã cum era rânduitã în catagrafia alcãtuitã de Ieiel, scriitorul, ºi de Maasia, judecãtorul, care se aflau sub conducerea lui Hanania, unul din cãpeteniile de frunte ale regelui.</p>
        <p id="Cr2-26-12" n="12">Numãrul total al capilor de familii ale rãzboinicilor viteji era de douã mii ºase sute;</p>
        <p id="Cr2-26-13" n="13">ªi sub conducerea lor era o putere ostãºeascã de trei sute ºapte mii cinci sute de ostaºi, care puteau sã meargã la luptã cu bãrbãþie ostãºeascã, pentru a ajuta pe rege împotriva duºmanului.</p>
        <p id="Cr2-26-14" n="14">Pentru ei a pregãtit Ozia toatã oastea, scuturi, suliþe, coifuri ºi platoºe, arcuri ºi pietre de praºtie.</p>
        <p id="Cr2-26-15" n="15">Apoi a fãcut în Ierusalim maºini, construite cu meºteºug, ca sã le punã în turnuri ºi pe la colþurile zidurilor ºi sã arunce cu ele sãgeþi ºi pietre mari. ªi s-a dus vestea de numele lui foarte departe, pentru cã în chip minunat a fost ajutat ºi s-a fãcut puternic.</p>
        <p id="Cr2-26-16" n="16">ªi când a ajuns puternic, el s-a mândrit în inima lui spre pieirea lui; ºi a sãvârºit o nelegiuire înaintea Domnului Dumnezeului sãu, cãci a intrat în templul Domnului, ca sã tãmâieze pe jertfelnicul tãmâierii.</p>
        <p id="Cr2-26-17" n="17">Dar dupã el a intrat ºi Azaria preotul, împreunã cu optzeci de preoþi ai Domnului, oameni aleºi,</p>
        <p id="Cr2-26-18" n="18">ªi s-au împotrivit regelui Ozia ºi i-au zis: "Nu þi-e dat þie, Ozia, sã tãmâiezi înaintea Domnului, ci preoþilor, fiilor lui Aaron, care sunt sfinþiþi sã tãmâieze; ieºi din locaºul sfânt, cãci ai fãcut o fãrãdelege ºi nu-þi va fi de loc spre cinste acest lucru înaintea Domnului Dumnezeu".</p>
        <p id="Cr2-26-19" n="19">Ozia însã s-a supãrat pe ei; ºi cum þinea în mâna lui cãdelniþa, ca sã tãmâieze, deodatã s-a ivit lepra pe fruntea lui în faþa preoþilor, în templul Domnului, dinaintea altarului tãmâierii.</p>
        <p id="Cr2-26-20" n="20">Iar dacã s-au uitat la el cu luare aminte Azaria arhiereul ºi toþi preoþii, iatã el avea pe fruntea lui leprã. ªi l-au silit sã iasã de acolo; dar ºi el însuºi s-a grãbit sã iasã, cãci îl lovise Domnul.</p>
        <p id="Cr2-26-21" n="21">ªi a fost lepros regele Ozia pânã în ceasul morþii lui; dupã aceea el a trãit ascuns într-o casã osebit, fiind oprit de a mai intra în templul Domnului. Iar îngrijirea peste casa regelui ºi cârmuirea poporului þãrii a þinut-o Iotam, fiul lui.</p>
        <p id="Cr2-26-22" n="22">Celelalte fapte ale lui Ozia, cele dintâi ºi cele de pe urmã, le-a scris Isaia proorocul, fiul lui Amos.</p>
        <p id="Cr2-26-23" n="23">ªi a rãposat Ozia cu pãrinþii lui ºi l-au înmormântat la un loc cu pãrinþii lui în câmpul cu mormintele regilor, cã ziceau: El a fost lepros. ªi în locul lui a fost fãcut rege Iotam, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-27" type="capitol" n="27">
        <head>Iotam supune pe Amoniþi la bir.</head>
        <p id="Cr2-27-1" n="1">Iotam era de douãzeci ºi cinci de ani când a fost fãcut rege ºi a domnit ºaisprezece ani în Ierusalim. Pe mama lui o chema Ieruºa, fiica lui Sadoc.</p>
        <p id="Cr2-27-2" n="2">Acesta a fãcut lucruri plãcute înaintea ochilor Domnului, întocmai cum a fãcut ºi Ozia, tatãl sãu, numai cã n-a intrat, ca el, în locaºul sfânt al Domnului. ªi poporul continua încã sã se strice.</p>
        <p id="Cr2-27-3" n="3">El a zidit porþile cele de sus ale templului Domnului ªi a fãcut multe adaosuri la zidul Ofel.</p>
        <p id="Cr2-27-4" n="4">La fel a zidit ºi cetãþi pe muntele lui Iuda, iar în pãduri, cetãþui ºi turnuri.</p>
        <p id="Cr2-27-5" n="5">Iotam a avut rãzboi cu regele Amoniþilor ºi i-a biruit. În acel an Amoniþii i-au dat o sutã de talanþi de argint, zece mii de core de grâu ºi zece mii core de orz. Aceastã dare i-au dat-o Amoniþii ºi în al doilea ºi în al treilea an.</p>
        <p id="Cr2-27-6" n="6">ªi s-a fãcut Iotam aºa de puternic, pentru cã ºi-a îndreptat cãile sale numai înaintea feþei Domnului Dumnezeului sãu.</p>
        <p id="Cr2-27-7" n="7">Celelalte fapte ale lui Iotam, toate rãzboaiele sale ºi purtarea sa se gãsesc scrise în cartea regilor lui Israel ºi a regilor lui Iuda.</p>
        <p id="Cr2-27-8" n="8">El era de douãzeci ºi cinci de ani când a fost fãcut rege ºi a domnit în Ierusalim ºaisprezece ani.</p>
        <p id="Cr2-27-9" n="9">Apoi a rãposat Iotam cu pãrinþii sãi, ºi l-au înmormântat în cetatea lui David. Iar în locul lui a fost fãcut rege Ahaz, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-28" type="capitol" n="28">
        <head>Ahaz, regele Iudei, ºi nelegiuirile lui.</head>
        <p id="Cr2-28-1" n="1">Ahaz era de douãzeci de ani când a fost fãcut rege ºi a domnit ºaisprezece ani în Ierusalim; însã el n-a fãcut lucruri plãcute înaintea ochilor Domnului, precum fãcuse David, strãmoºul lui,</p>
        <p id="Cr2-28-2" n="2">Ci a mers pe urmele regilor lui Israel ºi a fãcut chiar chipuri turnate de baali.</p>
        <p id="Cr2-28-3" n="3">A sãvârºit tãmâieri în valea fiilor lui Hinom ºi a trecut pe fiii sãi prin foc fãcând urâciunile popoarelor pe care le alungase Domnul dinaintea fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-28-4" n="4">A adus jertfe ºi tãmâieri pe înãlþimi, pe dealuri ºi pe sub orice copac înfrunzit.</p>
        <p id="Cr2-28-5" n="5">De aceea l-a dat Domnul Dumnezeu în mâna regelui Sirienilor, care l-au lovit ºi i-au luat o mulþime de robi ºi i-au dus în Damasc. De asemenea a mai fost dat ºi în mâna regelui lui Israel, care ºi acela a pricinuit mari pierderi regatului sãu;</p>
        <p id="Cr2-28-6" n="6">Cãci Pecah, fiul lui Remalia, regele lui Israel, a ucis într-o singurã zi o sutã douãzeci de mii în Iuda, toþi numai oameni de rãzboi, pentru cã aceia pãrãsiserã pe Domnul Dumnezeul pãrinþilor lor.</p>
        <p id="Cr2-28-7" n="7">Iar Zicri, un viteaz din Efraim, a ucis pe Maaseia, fiul regelui, pe Azricam, cãpetenia curþii, ºi pe Elcana, care era al doilea dupã rege.</p>
        <p id="Cr2-28-8" n="8">ªi au luat fiii lui Israel de la fraþii lor din Iuda douã sute de mii de femei, bãieþi ºi fete, ca robi; de asemenea au luat de la ei ºi multã pradã ºi au dus prada în Samaria.</p>
        <p id="Cr2-28-9" n="9">Acolo însã se afla un prooroc al Domnului, care se numea Oded. Acesta a ieºit înaintea oºtirii care venea la Samaria ºi le-a zis: "Iatã Domnul Dumnezeul pãrinþilor voºtri, fiind mâniat pe Iuda, i-a dat în mâinile voastre, ºi voi i-aþi ucis cu o sãlbãticie care a ajuns pânã la cer.</p>
        <p id="Cr2-28-10" n="10">ªi acum vã gândiþi sã vã faceþi robi ºi roabe pe fiii lui Iuda ºi ai Ierusalimului.</p>
        <p id="Cr2-28-11" n="11">Aºadar, ascultaþi-mã ºi duceþi înapoi pe robii care i-aþi luat de la fraþii voºtri; cãci altfel flacãra mâniei Domnului va fi peste voi".</p>
        <p id="Cr2-28-12" n="12">Atunci s-au sculat unii din cãpeteniile fiilor lui Efraim: Azaria, fiul lui Iohanan, Berechia, fiul lui Meºilemot, Iezechia, fiul lui ªalum ºi Amasa, fiul lui Hadlai, împotriva celor care se întorceau din rãzboi</p>
        <p id="Cr2-28-13" n="13">ªi le-au zis: "Sã nu aduceþi pe robi aici, pentru cã am fi vinovaþi înaintea Domnului. Vreþi sã mai adãugaþi la pãcatele noastre ºi la vinovãþiile noastre? Cãci ºi aºa este mare vinovãþia noastrã ºi vãpaia mâniei Domnului este peste Israel".</p>
        <p id="Cr2-28-14" n="14">Atunci ostaºii au luat pe robi ºi prãzile înaintea cãpeteniilor oºtirii ºi a întregii adunãri.</p>
        <p id="Cr2-28-15" n="15">ªi s-au sculat bãrbaþii amintiþi mai sus, au luat pe robi ºi din pradã au îmbrãcat pe toþi cei goi, le-au dat haine ºi încãlþãminte, i-au hrãnit, i-au adãpat ºi i-au uns cu untdelemn, ºi pe toþi care erau slabi i-au pus pe asini ºi i-au dus la Ierihon, cetatea finicilor, la fraþii lor; iar ei s-au întors apoi la Samaria.</p>
        <p id="Cr2-28-16" n="16">În acea vreme a trimis regele Ahaz la regele Asirienilor, ca sã-l ajute,</p>
        <p id="Cr2-28-17" n="17">Cã Edomiþii iar au venit ºi au ucis pe mulþi din Iuda ºi au luat robi;</p>
        <p id="Cr2-28-18" n="18">Asemenea ºi Filistenii nãvãliserã în cetãþile din þinuturile de la ºes ºi de la miazãzi ale lui Iuda ºi luaserã Bet-ªemeºul, Aialonul, Ghederotul ºi Soco cu satele care þineau de el, Timna cu satele care þineau de ea, ºi Ghimzo cu satele lui ºi se aºezaserã acolo.</p>
        <p id="Cr2-28-19" n="19">Aºa smerise Domnul pe Iuda din pricina lui Ahaz, regele lui Iuda, pentru cã dusese el pe Iuda la destrãbãlare ºi pãcãtuise greu înaintea Domnului.</p>
        <p id="Cr2-28-20" n="20">Tiglatfalasar, regele Asiriei, a venit într-adevãr la el; însã în loc sã-l ajute, i-a fãcut greutãþi,</p>
        <p id="Cr2-28-21" n="21">Pentru cã Ahaz luase vistieriile din templul Domnului ºi din casa regelui ºi de la cãpeteniile poporului ºi le dãduse regelui Asiriei, dar nu spre bine.</p>
        <p id="Cr2-28-22" n="22">Cãci el ºi atunci, când se afla în strâmtorare, n-a încetat a sãvârºi fãrãdelege înaintea Domnului. Aºa era regele Ahaz.</p>
        <p id="Cr2-28-23" n="23">El a adus jertfe dumnezeilor din Damasc, crezând cã ei l-au bãtut, ºi zicea: "Fiindcã dumnezeii regilor Sirienilor le-au ajutat lor, le voi aduce jertfã, ºi ei îmi vor ajuta ºi mie". Însã ei au fost pricina cãderii lui ºi pricina cãderii a tot Israelul.</p>
        <p id="Cr2-28-24" n="24">Ahaz a strâns vasele templului lui Dumnezeu, le-a sfãrâmat ºi a încuiat uºile templului Domnului; ºi ºi-a fãcut jertfelnice pe la toate colþurile în Ierusalim;</p>
        <p id="Cr2-28-25" n="25">ªi prin toate cetãþile lui Iuda a fãcut locuri înalte ca sã tãmâieze la alþi dumnezei. Prin aceasta a mâniat pe Domnul Dumnezeul pãrinþilor sãi.</p>
        <p id="Cr2-28-26" n="26">Celelalte fapte ale lui ºi toate cãile lui, cele dintâi ºi cele de pe urmã, se gãsesc scrise în cartea regilor lui Iuda ºi ai lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-28-27" n="27">ªi a rãposat Ahaz cu pãrinþii sãi ºi l-au înmormântat în cetate, în Ierusalim; dar nu l-au pus în gropniþele regilor lui Israel. În locul lui s-a fãcut rege Iezechia, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-29" type="capitol" n="29">
        <head>Iezechia înnoieºte slujba cea adevãratã.</head>
        <p id="Cr2-29-1" n="1">Iezechia a fost fãcut rege când era de douãzeci ºi cinci de ani ºi a domnit douãzeci ºi nouã de ani în Ierusalim. Pe mama lui o chema Abia ºi era fiica lui Zaharia.</p>
        <p id="Cr2-29-2" n="2">Acesta a fãcut lucruri plãcute înaintea ochilor Domnului, dupã cum fãcuse ºi David, strãmoºul lui.</p>
        <p id="Cr2-29-3" n="3">În anul întâi al domniei sale, în luna întâi, a descuiat el uºile templului Domnului ºi le-a înnoit.</p>
        <p id="Cr2-29-4" n="4">Apoi a poruncit sã vinã preoþii ºi leviþii; pe aceºtia i-a adunat în locul deschis dinspre rãsãrit,</p>
        <p id="Cr2-29-5" n="5">ªi le-a zis: "Ascultaþi-mã, leviþi! Sã vã curãþiþi acum înºivã prin jertfe ºi sã sfinþiþi templul Domnului Dumnezeului pãrinþilor voºtri ºi sã aruncaþi necurãþenia din locul sfânt afarã.</p>
        <p id="Cr2-29-6" n="6">Cãci pãrinþii voºtri au sãvârºit fãrãdelegi ºi au fãcut lucruri care nu erau plãcute ochilor Domnului Dumnezeului nostru, pe Care L-au pãrãsit, ºi-au abãtut feþele de la locaºul Domnului ºi s-au întors cu spatele la el;</p>
        <p id="Cr2-29-7" n="7">Ba ºi uºile pridvorului le-au încuiat, au stins candelele ºi n-au mai tãmâiat tãmâie ºi nici n-au mai adus arderi de tot în locaºul sfânt al Domnului lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-29-8" n="8">De aceea s-a coborât mânia Domnului peste Iuda ºi peste Ierusalim ºi i-a dat El pustiirii, batjocurii ºi ruºinii, cum vedeþi ºi voi singuri cu ochii voºtri.</p>
        <p id="Cr2-29-9" n="9">Iatã pãrinþii noºtri au cãzut de ascuþiºul sabiei, iar fiii noºtri, fetele noastre ºi femeile noastre se gãsesc din pricina aceasta în robie pânã astãzi, într-o þarã care nu este a lor.</p>
        <p id="Cr2-29-10" n="10">Acum însã mâ-am pus în gând sã fac legãmânt cu Domnul Dumnezeul lui Israel, ca sã-ªi întoarcã iuþimea mâniei Sale de la noi.</p>
        <p id="Cr2-29-11" n="11">Fiii mei, sã nu pregetaþi nicidecum, cãci pe voi v-a ales Domnul, ca sã-I staþi înaintea feþei Lui, sã-I slujiþi ºi sã-I fiþi slujitori ºi aprinzãtori de tãmâie".</p>
        <p id="Cr2-29-12" n="12">Atunci s-au sculat leviþii: Mahat, fiul lui Amasia ºi Ioil, fiul lui Azaria, dintre fiii lui Cahat; Chiº, fiul lui Abdi ºi Azaria, fiul lui Iehaleleel, din seminþia lui Merari; Ioah, fiul lui Zima ºi Eden, fiul lui Ioah, din neamul lui Gherºon;</p>
        <p id="Cr2-29-13" n="13">ªimri ºi Ieiel din fiii lui Eliþafan; Zaharia ºi Matania, din fiii lui Asaf;</p>
        <p id="Cr2-29-14" n="14">Iehiel ºi ªimei, din fiii lui Eman; ªemaia ºi Uziel din fiii lui Iedutun.</p>
        <p id="Cr2-29-15" n="15">Aceºtia au adunat pe fraþii lor ºi s-au curãþit prin aduceri de jertfe; apoi s-au dus, dupã porunca regelui, sã cureþe ºi templul Domnului, dupã cuvintele Domnului.</p>
        <p id="Cr2-29-16" n="16">ªi au intrat preoþii înãuntrul templului Domnului pentru curãþire ºi au scos afarã în curtea templului tot ce au gãsit necurat în locaºul sfânt al Domnului; iar leviþii au luat acestea ca sã le scoatã afarã la pârâul Chedron.</p>
        <p id="Cr2-29-17" n="17">Apoi au început a face sfinþirea în ziua întâi a lunii întâi ºi în ziua a opta a aceleiaºi luni au intrat în pridvorul templului Domnului. Templul Domnului l-au sfinþit opt zile; în ziua a ºaisprezecea din luna întâi l-au terminat.</p>
        <p id="Cr2-29-18" n="18">Dupã aceea s-au dus la regele Iezechia acasã ºi i-au spus: "Noi am curãþit templul Domnului ºi jertfelnicul cel pentru arderi de tot, cu toate vasele lui; masa pentru pâinile punerii înainte, cu toate vasele ei;</p>
        <p id="Cr2-29-19" n="19">ªi toate vasele pe care le aruncase regele Ahaz în timpul domniei lui, în nelegiuirea sa, noi le-am pregãtit ºi le-am sfinþit; ºi iatã ele sunt înaintea jertfelnicului Domnului".</p>
        <p id="Cr2-29-20" n="20">Atunci s-a sculat regele Iezechia foarte de dimineaþã, a adunat cãpeteniile cetãþii ºi s-a dus la templul Domnului.</p>
        <p id="Cr2-29-21" n="21">ªi au adus ºapte viþei, ºapte berbeci, ºapte miei ºi ºapte þapi, ca jertfã pentru pãcat: pentru regat, pentru locaºul de sfinþire ºi pentru Iuda. A poruncit apoi preoþilor, fiilor lui Aaron, ca sã-i aducã arderi de tot pe jertfelnicul Domnului.</p>
        <p id="Cr2-29-22" n="22">Au junghiat vitei ºi au luat preoþii sângele ºi au stropit cu el jertfelnicul; au junghiat berbecii ºi au stropit cu sângele lor jertfelnicul; au junghiat mieii ºi au stropit cu sângele lor de asemenea jertfelnicul.</p>
        <p id="Cr2-29-23" n="23">Apoi au adus þapii cei pentru pãcat înaintea regelui ºi a adunãrii; aceºtia ºi-au pus mâinile peste ei.</p>
        <p id="Cr2-29-24" n="24">ªi i-au junghiat preoþii ºi au curãþit cu sângele lor jertfelnicul pentru ºtergerea pãcatelor întregului Israel, cãci regele poruncise sã se aducã arderi de tot ºi jertfã pentru pãcat, pentru sine ºi pentru tot Israelul.</p>
        <p id="Cr2-29-25" n="25">Apoi a aºezat în templul Domnului leviþi cu chimvale, cu harpe ºi cu chitare, dupã rânduiala lui David ºi a lui Gad, vãzãtorul regelui, ºi a lui Natan proorocul, fiindcã de cãtre Domnul se aºezase aceastã rânduialã prin proorocii Lui.</p>
        <p id="Cr2-29-26" n="26">ªi stãteau leviþii cu instrumentele de cântare ale lui David ºi preoþii cu trâmbiþele.</p>
        <p id="Cr2-29-27" n="27">ªi a poruncit Iezechia sã se aducã arderi de tot pe jertfelnic. ªi în timpul când a început arderea de tot, a început ºi cântarea pentru Domnul cu trâmbiþele ºi cu instrumentele de cântare ale lui David, regele lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-29-28" n="28">ªi toatã adunarea a fãcut rugãciuni, iar cântãreþii au cântat din fluiere, pânã s-a terminat arderea de tot.</p>
        <p id="Cr2-29-29" n="29">Iar dupã terminarea arderii de tot, regele ºi toþi care se aflau cu el s-au plecat ºi s-au închinat.</p>
        <p id="Cr2-29-30" n="30">Iezechia regele ºi cãpeteniile au zis cãtre leviþi, sã slãveascã pe Domnul cu cuvintele lui David ºi ale lui Asaf vãzãtorul, ºi ei L-au slãvit cu mare bucurie ºi s-au plecat la pãmânt ºi s-au închinat.</p>
        <p id="Cr2-29-31" n="31">Apoi a început Iezechia a grãi ºi a zis: "Acum v-aþi sfinþit pe voi Domnului; apropiaþi-vã ºi aduceþi jertfe ºi prinoase de mulþumire în templul Domnului". ªi a adus toatã adunarea jertfe ºi prinoase de laudã ºi de împãcare, ºi cel pe care-l lãsa inima, arderi de tot.</p>
        <p id="Cr2-29-32" n="32">Numãrul vitelor pentru arderile de tot, aduse de cei ce se adunaserã a fost: ºaptezeci de boi, o sutã de berbeci, douã sute de miei. Toate acestea au fost jertfite ca arderi de tot Domnului.</p>
        <p id="Cr2-29-33" n="33">Pentru celelalte jertfe sfinte au fost ºase sute de vite mari ºi trei mii de vite mãrunte.</p>
        <p id="Cr2-29-34" n="34">Însã preoþii au fost puþini ºi nu puteau sã jupoaie toate arderile de tot; de aceea le-au ajutat ºi leviþii, fraþii lor, pânã ce au terminat lucrul ºi pânã ce s-au sfinþit preoþii; cãci leviþii au fost mai silitori la sfinþire decât preoþii.</p>
        <p id="Cr2-29-35" n="35">Afarã de aceasta a mai fost o mulþime de arderi de tot cu grãsimi de jertfe de împãcare ºi cu turnãri de vin la arderi de tot. Aºa s-a aºezat la loc slujba în templul Domnului.</p>
        <p id="Cr2-29-36" n="36">ªi s-a bucurat Iezechia dimpreunã cu tot poporul, cã Dumnezeu a potrivit aºa pe popor, încât s-a fãcut acest lucru, cum nici nu se aºteptase.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-30" type="capitol" n="30">
        <head>Vestirea ºi serbarea Paºtilor.</head>
        <p id="Cr2-30-1" n="1">Apoi a trimis Iezechia prin toatã þara lui Israel ºi a lui Iuda ºi a scris scrisori lui Efraim ºi lui Manase, ca sã vinã la templul Domnului la Ierusalim pentru sãrbãtorirea Paºtilor Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-30-2" n="2">Cãci la sfatul pe care-l þinuse regele în Ierusalim, împreunã cu cãpeteniile, chibzuiserã ca sã sãrbãtoreascã Paºtile în luna a doua,</p>
        <p id="Cr2-30-3" n="3">Din pricinã cã nu le putuse sãrbãtori la timpul lor, pentru cã nu erau nici preoþi sfinþiþi în numãr de ajuns ºi nici poporul nu se strânsese la Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-30-4" n="4">Acest lucru a plãcut regelui ºi întregii adunãri.</p>
        <p id="Cr2-30-5" n="5">ªi au hotãrât sã se dea de veste la tot Israelul, de la Beer-ªeba pânã la Dan, ca sã vinã la Ierusalim pentru sãrbãtorirea Paºtilor Domnului Dumnezeului lui Israel, cãci demult nu se mai sãrbãtorise aºa cum este scris.</p>
        <p id="Cr2-30-6" n="6">ªi s-au dus trimiºii cu scrisorile, care erau fãcute de rege ºi de cãpeteniile lui, prin toatã þara lui Israel ºi a lui Iuda ºi, dupã porunca regelui, le spuneau: "Fii ai lui Israel, întoarceþi-vã la Domnul Dumnezeul lui Avraam ºi al lui Isaac ºi al lui Israel, ºi Se va întoarce ºi El la cei rãmaºi dintre voi, care aþi mai scãpat din mâna regilor Asiriei.</p>
        <p id="Cr2-30-7" n="7">ªi nu mai fiþi aºa ca pãrinþii voºtri ºi ca fraþii voºtri, care au sãvârºit fãrãdelegi înaintea Domnului Dumnezeului pãrinþilor lor, ºi El i-a dat pustiirii, precum vedeþi.</p>
        <p id="Cr2-30-8" n="8">Nici sã nu vã mai þineþi de acum tari la cerbice, ca pãrinþii voºtri, ci supuneþi-vã Domnului ºi venin la locaºul de sfinþire al Lui, pe care El l-a sfinþit pe veci; ºi slujiþi Domnului Dumnezeului vostru ºi El Îºi va abate flacãra mâniei Sale de la voi.</p>
        <p id="Cr2-30-9" n="9">Când vã veþi întoarce la Domnul atunci fraþii voºtri ºi fiii voºtri au sã gãseascã ºi ei milã la acei care i-au luat pe ei robi ºi se vor întoarce în þara aceasta; cãci bun ºi îndurat este Domnul Dumnezeul vostru ºi nu-ºi va întoarce faþa de la voi, dacã vã veþi întoarce la El".</p>
        <p id="Cr2-30-10" n="10">ªi au mers trimiºii din cetate în cetate prin þinutul lui Efraim ºi al lui Manase ºi pânã la acela al Zabulonului; aceia râdeau, bãtându-ºi joc de ei.</p>
        <p id="Cr2-30-11" n="11">Totuºi unii din seminþia lui Aºer, a lui Manase ºi a lui Zabulon s-au smerit ºi au venit la Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-30-12" n="12">ªi a fost mâna Domnului peste Iuda, Care le-a dãruit o singurã inimã, ca sã împlineascã porunca regelui ºi a cãpeteniilor, dupã cuvântul Domnului.</p>
        <p id="Cr2-30-13" n="13">ªi s-a adunat la Ierusalim mulþime de popor pentru sãrbãtorirea praznicului azimelor, în luna a doua ºi adunarea a fost foarte mare.</p>
        <p id="Cr2-30-14" n="14">ªi s-au sculat ºi au rãsturnat jertfelnicele care erau în Ierusalim ºi toate jertfelnicele pe care se sãvârºeau tãmâierile pentru idoli, le-au sfãrâmat ºi le-au aruncat în pârâul Chedron.</p>
        <p id="Cr2-30-15" n="15">Apoi au junghiat mielul Paºtilor în ziua a paisprezecea a lunii a doua. Preoþii ºi leviþii, ruºinându-se, s-au sfinþit ºi au adus arderi de tot în templul Domnului.</p>
        <p id="Cr2-30-16" n="16">Apoi au stat la locul lor, dupã rânduiala pe care o aveau prin legea lui Moise, omul lui Dumnezeu. Preoþii stropeau cu sângele pe care-l luau din mâna leviþilor.</p>
        <p id="Cr2-30-17" n="17">Fiindcã în adunare erau mulþi din cei care nu erau curaþi, de aceea, pentru cei necurãþiþi, leviþii junghiau mielul Paºtilor</p>
        <p id="Cr2-30-18" n="18">ªi mulþi din popor, din seminþia lui Efraim, a lui Manase, a lui Isahar ºi a lui Zabulon, care nu se sfinþiserã, au mâncat Paºtile împotriva Scripturii.</p>
        <p id="Cr2-30-19" n="19">Dar Iezechia s-a rugat pentru ei, zicând: "Domnul cel bun sã ierte pe tot cel ce ºi-a îndreptat inima sã caute pe Domnul Dumnezeul pãrinþilor sãi, deºi ei n-au curãþirea cerutã pentru cele sfinte!"</p>
        <p id="Cr2-30-20" n="20">ªi a ascultat Domnul pe Iezechia ºi a iertat poporul.</p>
        <p id="Cr2-30-21" n="21">ªi au sãrbãtorit fiii lui Israel, care s-au aflat în Ierusalim, sãrbãtoarea azimilor ºapte zile cu mare veselie. În fiecare zi leviþii ºi preoþii lãudau pe Domnul cu instrumente de cântare fãcute spre preaslãvirea Domnului.</p>
        <p id="Cr2-30-22" n="22">Apoi a grãit Iezechia cãtre toþi leviþii care au bunã pricepere la serviciul Domnului, dupã inima lor. ªi au mâncat azimile de sãrbãtoare ºapte zile, aducând jertfe de pace ºi slãvind pe Domnul Dumnezeul pãrinþilor lor.</p>
        <p id="Cr2-30-23" n="23">ªi a hotãrât toatã adunarea ca sã mai sãrbãtoreascã alte ºapte zile, ºi le-au petrecut pe acestea cu veselie,</p>
        <p id="Cr2-30-24" n="24">Pentru cã Iezechia, regele lui Iuda, dãduse celor ce se adunaserã o mie de viþei ºi zece mii de vite mãrunte; cãpeteniile dãduserã de asemenea celor ce se adunaserã o mie de viþei ºi zece mii de vite mãrunte, ºi mulþi preoþi se sfinþiserã.</p>
        <p id="Cr2-30-25" n="25">ªi s-a veselit toatã obºtea lui Iuda ºi preoþii ºi leviþii, toatã adunarea ºi strãinii care veniserã din þara lui Israel ºi locuiau în Iuda.</p>
        <p id="Cr2-30-26" n="26">ªi a fost veselie mare în Ierusalim, pentru cã din zilele lui Solomon, fiul lui David, regele lui Israel, nu se mai fãcuse nici o veselie ca aceasta în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-30-27" n="27">Apoi s-au sculat preoþii ºi leviþii ºi au binecuvântat poporul; ºi glasul lor a fost auzit, cãci rugãciunea lor s-a suit pânã la locaºul cel sfânt al Domnului, Care este în ceruri.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-31" type="capitol" n="31">
        <head>Stârpirea închinãrii la idoli. Îngrijirea de preoþi ºi leviþi.</head>
        <p id="Cr2-31-1" n="1">Dupã ce s-au terminat toate acestea, s-au dus toþi Israeliþii care se gãseau acolo în cetãþile lui Iuda ºi au sfãrâmat idolii, au tãiat Aºerele ºi au stricat locurile înalte ºi jertfelnicele din Iuda ºi din tot pãmântul lui Veniamin, al lui Efraim ºi al lui Manase, pânã la margini. Apoi s-au întors toþi fiii lui Israel, fiecare la moºia sa, în cetãþile lor.</p>
        <p id="Cr2-31-2" n="2">Iar Iezechia a aºezat cetele de preoþi ºi de leviþi, dupã împãrþirea lor, pe fiecare la slujba sa, pe care o avea de preot sau de levit, pentru ca sã facã slujbe, laude ºi doxologii, la timpul arderilor de tot ºi al jertfelor de împãcare, la porþile curþii templului Domnului.</p>
        <p id="Cr2-31-3" n="3">De asemenea a hotãrât regele o parte din averea sa pentru arderile de tot, adicã pentru arderile de tot de dimineaþa ºi de seara; pentru arderile de tot din ziua odihnei, de la lunile noi ºi de la sãrbãtori, dupã cum este scris în legea Domnului.</p>
        <p id="Cr2-31-4" n="4">Apoi a poruncit el ºi poporului din Ierusalim sã dea preoþilor ºi leviþilor întreþinerea hotãrâtã, pentru ca ei sã fie mai cu tragere de inimã la împlinirea legii Domnului.</p>
        <p id="Cr2-31-5" n="5">Când s-a adus la cunoºtinþã tuturor aceastã poruncã, atunci fiii lui Israel au adus prinoase de pâine, de vin, de untdelemn, de miere ºi din toate roadele þarinii, din belºug; au adus de asemenea din belºug ºi zeciuieli din toate.</p>
        <p id="Cr2-31-6" n="6">Dar ºi Israeliþii ºi cei din Iuda, care locuiau prin cetãþile lui Iuda, au adus asemenea zeciuieli din vitele mari ºi din vitele mãrunte, cum ºi zeciuieli din jertfele pe care le fãgãduiserã ei Domnului Dumnezeului lor, ºi le-au fãcut grãmezi.</p>
        <p id="Cr2-31-7" n="7">Grãmezile au început sã le facã în luna a treia, iar în luna a ºaptea le-au sfârºit.</p>
        <p id="Cr2-31-8" n="8">Atunci a venit Iezechia ºi cu cãpeteniile lui ºi au vãzut grãmezile ºi au binecuvântat pe Domnul ºi poporul lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-31-9" n="9">Apoi a întrebat Iezechia pe preoþi ºi pe leviþi despre aceste grãmezi: "Pentru ce grãmezile stau aºa?"</p>
        <p id="Cr2-31-10" n="10">ªi a rãspuns Azaria arhiereul, care era din casa lui Þadoc, ºi a zis: "De când a început a se aduce prinoase în templul Domnului, de atunci am mâncat ºi noi de ne-am sãturat ºi a mai ºi rãmas din belºug, pentru cã Domnul a binecuvântat pe poporul Sãu. ªi aceastã grãmadã mare este din cele ce au rãmas".</p>
        <p id="Cr2-31-11" n="11">Atunci Iezechia a poruncit sã se pregãteascã în templul Domnului cãmãri; ºi dacã le-au pregãtit,</p>
        <p id="Cr2-31-12" n="12">Au cãrat acolo prinoasele de pârgã, zeciuielile ºi darurile, cu toatã credincioºia. ªi a pus ca ispravnic peste ele pe Conania levitul ºi pe fratele sãu ªimei, ca al doilea.</p>
        <p id="Cr2-31-13" n="13">Iar pe Iehiel, Azazia, Nahat, Asael, Ierimot, Iozabad, Eliel, Ismachia, Mahat ºi pe Benaia, i-a pus ca supraveghetori sub mâna lui Conania ºi a lui ªimei, fratele sãu, dupã cum rânduiserã regele Iezechia ºi Azaria, cãpetenia templului lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cr2-31-14" n="14">Core, fiul lui Imna levitul, care era portar în partea de rãsãrit, era supraveghetor peste prinoasele care se aduceau de bunãvoie lui Dumnezeu; ca sã împartã prinoasele de pârgã aduse Domnului ºi lucrurile mai de seamã care se sfinþiserã.</p>
        <p id="Cr2-31-15" n="15">Sub mâna lui se aflau Eden, Miniamin, Iosua, ªemaia, Amaria ºi ªecania, în cetãþile preoþilor, ca sã împartã cu credincioºie fraþilor lor pãrþile ce li se cuveneau, precum celui mare, aºa ºi celui mic,</p>
        <p id="Cr2-31-16" n="16">În afara celor scriºi în catagrafii, tuturor celor de parte bãrbãteascã de la trei ani în sus, tuturor celor care intrau în templul Domnului la slujbã, pentru trebuinþele zilnice, dupã dregãtoriile lor ºi dupã cete,</p>
        <p id="Cr2-31-17" n="17">Precum ºi preoþilor înscriºi în catagrafie, dupã familiile lor, ºi leviþilor de la douãzeci de ani în sus, dupã dregãtoriile lor ºi dupã cetele lor,</p>
        <p id="Cr2-31-18" n="18">Celor înscriºi în catagrafie ºi la toþi nevârstnicii lor, cu femeile lor, cu bãieþii lor ºi cu fetele lor, adicã la toatã obºtea de neam preoþesc; cãci ei se arãtaserã cu toatã credincioºia la sfânta slujbã.</p>
        <p id="Cr2-31-19" n="19">Pentru fiii lui Aaron, care erau preoþi în satele dimprejurul cetãþilor lor, erau puºi anume bãrbaþi, la fiecare cetate ca sã le împartã tuturor celor de parte bãrbãteascã dintre preoþi pãrþile ce li se cuveneau; precum ºi la toþi leviþii înscriºi în catagrafie.</p>
        <p id="Cr2-31-20" n="20">Aºa a fãcut Iezechia în tot Iuda. El a fãcut lucruri care erau bune, drepte ºi adevãrate în faþa Domnului Dumnezeului sãu.</p>
        <p id="Cr2-31-21" n="21">ªi tot lucrul pe care l-a început pentru slujba din templul lui Dumnezeu, pentru pãzirea legii ºi a poruncilor, fiind cu gândul la Dumnezeul sãu, el l-a fãcut cu toatã tragerea sa de inimã ºi a avut spor la ei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-32" type="capitol" n="32">
        <head>Iezechia scapã prin minune de Sanherib.</head>
        <p id="Cr2-32-1" n="1">Dupã atâtea lucruri ºi atâta credincioºie, a venit Sanherib, regele Asirienilor, ºi a intrat în Iuda ºi a împresurat cetãþile întãrite ºi ºi-a fãcut planul ca sã le rãpeascã pentru el.</p>
        <p id="Cr2-32-2" n="2">Când Iezechia a vãzut cã a venit Sanherib cu gândul ca sã lupte împotriva Ierusalimului,</p>
        <p id="Cr2-32-3" n="3">A hotãrât împreunã cu sfetnicii ºi cu vitejii sãi ca sã astupe izvoarele de apã care erau afarã din cetate ºi aceºtia l-au ajutat.</p>
        <p id="Cr2-32-4" n="4">Atunci s-a adunat o mulþime de popor ºi a astupat toate izvoarele ºi pârâul care curgea prin mijlocul þãrii, zicând: Sã nu vinã regele Asiriei ºi gãsind apã multã, sã se întãreascã.</p>
        <p id="Cr2-32-5" n="5">ªi s-a întãrit Iezechia ºi a fãcut la loc tot zidul care se stricase ºi a ridicat turnuri, a zidit pe din afarã un alt zid, a înãlþat zidul cetãþii lui David ºi a pregãtit o mulþime de arme ºi de scuturi.</p>
        <p id="Cr2-32-6" n="6">A pus cãpetenii ostãºeºti peste popor ºi i-a adunat pe lângã el în locul larg de la poarta vãii ºi le-a grãit pe inima lor zicând:</p>
        <p id="Cr2-32-7" n="7">"Întãriþi-vã ºi îmbãrbãtaþi-vã, sã nu vã temeþi, nici sã vã înfricoºaþi de faþa regelui ºi de faþa întregului neam care este cu el, cãci cu noi sunt mai mulþi decât cu el.</p>
        <p id="Cr2-32-8" n="8">Cu el sunt braþe de carne, iar cu noi este Domnul Dumnezeul nostru Care ne ajutã ºi Care luptã în bãtãliile noastre". ªi s-a încurajat poporul de cuvintele lui Iezechia, regele lui Iuda.</p>
        <p id="Cr2-32-9" n="9">Dupã aceasta Sanherib, regele Asiriei, care era cu toatã oºtirea lui în faþa Lachiºului, a trimis pe niºte slujbaºi ai sãi la Ierusalim, la Iezechia, regele lui Iuda, ºi la toþi cei din Iuda care erau în Ierusalim, ca sã le spunã:</p>
        <p id="Cr2-32-10" n="10">"Aºa zice Sanherib, regele Asiriei: Pe ce vã bizuiþi de ºedeþi închiºi în cetatea Ierusalimului?</p>
        <p id="Cr2-32-11" n="11">Nu vedeþi cã Iezechia vã amãgeºte, ca sã vã dea morþii prin foame ºi prin sete, zicând: Domnul Dumnezeul nostru ne va scãpa din mâna regelui Asiriei?</p>
        <p id="Cr2-32-12" n="12">Nu vedeþi cã acest Iezechia a desfiinþat locurile înalte ale lui ºi jertfelnicele lui ºi a spus lui Iuda ºi Ierusalimului: Sã vã închinaþi înaintea unui singur jertfelnic ºi numai pe el sã tãmâiaþi?</p>
        <p id="Cr2-32-13" n="13">Oare nu ºtiþi ce am fãcut eu ºi pãrinþii mei tuturor popoarelor þãrilor? Putut-au oare dumnezeii popoarelor acestor þãri sã le scape þara lor din mâna mea?</p>
        <p id="Cr2-32-14" n="14">Care din toþi dumnezeii popoarelor, pe care le-au pierdut pãrinþii mei, a putut sã-ºi scape poporul din mâna mea? Cum dar Dumnezeul vostru vã va putea scãpa din mâna mea?</p>
        <p id="Cr2-32-15" n="15">ªi acum pãziþi-vã, ca sã nu vã mai amãgeascã Iezechia, nici sã nu vã mai înduplece astfel! Sã nu-l credeþi! Cãci dacã n-a fost în stare nici un dumnezeu de al nici unui popor ºi regat sã-ºi scape poporul sãu din mâna mea ºi din mâna pãrinþilor mei, atunci nici Dumnezeul vostru nu vã va scãpa din mâna mea".</p>
        <p id="Cr2-32-16" n="16">Încã ºi altele multe au vorbit robii lui împotriva Domnului Dumnezeu ºi împotriva lui Iezechia, robul Lui.</p>
        <p id="Cr2-32-17" n="17">Ba scrisese el ºi scrisori prin care hulea pe Domnul Dumnezeul lui Israel ºi în care grãia împotriva Lui astfel de cuvinte: "Precum dumnezeii popoarelor pãmântului n-au scãpat pe popoarele lor din mâna mea, aºa nici Dumnezeul lui Iezechia nu va scãpa pe poporul Sãu din mâna mea".</p>
        <p id="Cr2-32-18" n="18">ªi strigau cu glas tare în limba Iudeilor cãtre poporul din Ierusalim, care era pe zid, ca sã-i îngrozeascã ºi sã-i sperie ºi sã le ia cetatea.</p>
        <p id="Cr2-32-19" n="19">Ei vorbeau despre Dumnezeul Ierusalimului, ca despre dumnezeii popoarelor pãmântului, care sunt lucruri de mâini omeneºti.</p>
        <p id="Cr2-32-20" n="20">Atunci s-a rugat regele Iezechia ºi Isaia proorocul, fiul lui Amos, ºi au strigat cu glas mare la cer.</p>
        <p id="Cr2-32-21" n="21">ªi a trimis Domnul pe un înger care a pierdut pe tot viteazul ºi rãzboinicul ºi cãpetenia ºi generalul din tabãra regelui Asiriei, încât acesta s-a întors cu ruºine în þara sa; ºi când a intrat în casa dumnezeului sãu, l-au ucis cu sabia acolo fiii lui.</p>
        <p id="Cr2-32-22" n="22">Aºa a scãpat Domnul pe Iezechia ºi pe locuitorii Ierusalimului din mâna lui Sanherib, regele Asiriei, ºi din mâna tuturor celorlalþi ºi i-a apãrat din toate pãrþile.</p>
        <p id="Cr2-32-23" n="23">Atunci mulþi au adus daruri Domnului în Ierusalim ºi lucruri scumpe lui Iezechia, regele Iudei, care dupã aceasta a câºtigat în ochii tuturor popoarelor mãrire mare.</p>
        <p id="Cr2-32-24" n="24">În zilele acelea s-a îmbolnãvit Iezechia de moarte ºi s-a rugat Domnului ºi Domnul l-a auzit ºi i-a dat semn.</p>
        <p id="Cr2-32-25" n="25">Însã Iezechia n-a fost recunoscãtor pentru binefacerea care i s-a fãcut, cãci s-a semeþit în inima lui. ºi a cãzut mânia lui Dumnezeu peste el ºi peste Iuda ºi peste Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-32-26" n="26">Dar îndatã ce Iezechia s-a smerit pentru mândria inimii lui ºi cu el împreunã ºi locuitorii Ierusalimului, mânia Domnului nu s-a mai coborât asupra lor în zilele lui Iezechia.</p>
        <p id="Cr2-32-27" n="27">Iezechia a avut bogãþie ºi mãrire foarte mare; ºi ºi-a fãcut vistierii de pãstrat argint, aur, pietre scumpe, aromate, scuturi ºi tot felul de vase preþioase.</p>
        <p id="Cr2-32-28" n="28">A fãcut de asemenea ºi hambare pentru roade: grâu, vin ºi untdelemn; aºezãri ºi iesle pentru tot felul de vite ºi staule pentru turme.</p>
        <p id="Cr2-32-29" n="29">ªi-a zidit ºi cetãþi ºi a avut o mulþime de vite mari ºi de vite mãrunte, pentru cã Dumnezeu îi dãduse lui foarte multã avere.</p>
        <p id="Cr2-32-30" n="30">Tot acest Iezechia a astupat gura de sus a apelor Ghihonului ºi le-a fãcut sã curgã în jos prin partea de apus a cetãþii lui David. ªi la tot lucrul lui, Iezechia a lucrat cu spor.</p>
        <p id="Cr2-32-31" n="31">Când trimiºii regelui Babilonului au venit la el sã-l întrebe pentru semnul care se sãvârºise în þarã, atunci l-a pãrãsit Dumnezeu, ca sã-l încerce ºi sã cunoascã tot ce avea el în inima lui,</p>
        <p id="Cr2-32-32" n="32">Celelalte fapte ale lui Iezechia ºi milosteniile lui sunt scrise în vedenia lui Isaia-proorocul, fiul lui Amos, ºi în cartea regilor lui Iuda ºi Israel.</p>
        <p id="Cr2-32-33" n="33">Apoi a rãposat Iezechia cu pãrinþii lui ºi l-au îngropat în rândul de sus al mormintelor fiilor lui David ºi tot Iuda ºi locuitorii din Ierusalim i-au fãcut mare cinste la moartea lui. Iar în locul lui a fost fãcut rege Manase, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-33" type="capitol" n="33">
        <head>Domnia lui Manase ºi Amon.</head>
        <p id="Cr2-33-1" n="1">Manase era de doisprezece ani când s-a fãcut rege ºi a domnit cincizeci ºi cinci de ani în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-33-2" n="2">Acesta a fãcut lucruri neplãcute înaintea ochilor Domnului, umblând dupã urâciunile popoarelor izgonite de Domnul din faþa fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-33-3" n="3">Cãci a fãcut din nou locurile înalte pe care le sfãrâmase Iezechia, tatãl sãu, ºi a aºezat jertfelnice pentru baali, a fãcut Aºere, s-a închinat la toatã oºtirea cereascã ºi i-a slujit;</p>
        <p id="Cr2-33-4" n="4">A fãcut jertfelnice ºi în templul Domnului, despre care Domnul zisese: "În Ierusalim va fi numele Meu în veci";</p>
        <p id="Cr2-33-5" n="5">A zidit jertfelnice pentru toatã oºtirea cereascã în amândouã curþile templului Domnului.</p>
        <p id="Cr2-33-6" n="6">Tot el a trecut prin foc pe fiii sãi în valea Ben-Hinom ºi a fãcut vrãjitorie, farmece ºi magie; a adus oameni care chemau duhurile morþilor ºi fermecãtori; ºi a înmulþit relele împotriva Domnului, mâniindu-L.</p>
        <p id="Cr2-33-7" n="7">Apoi a fãcut un idol cioplit ºi l-a aºezat în templul lui Dumnezeu, deºi Dumnezeu grãise cãtre David ºi cãtre Solomon, fiul lui: "În templul acesta ºi în Ierusalimul pe care l-am ales dintre toate seminþiile lui Israel, îmi voi pune numele Meu în veac;</p>
        <p id="Cr2-33-8" n="8">Mai mult, nu voi îngãdui ca piciorul lui Israel sã pãºeascã afarã din pãmântul acesta, pe care l-am dat pãrinþilor lor, numai dacã ei vor fi stãruitori în a face tot ce le-am spus, dupã toatã legea, rânduielile ºi poruncile date prin Moise".</p>
        <p id="Cr2-33-9" n="9">Însã Manase a dus pe Iuda ºi pe locuitorii Ierusalimului la atâta rãtãcire, încât ei au sãvârºit mai rãu decât acele popoare pe care Domnul le stârpise din faþa fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-33-10" n="10">De aceea a grãit Domnul lui Manase ºi poporului sãu, dar ei n-au ascultat.</p>
        <p id="Cr2-33-11" n="11">De aceea a adus Domnul peste ei pe cãpeteniile armatei regelui Asiriei, care l-au prins pe Manase cu arcanul ºi l-au legat cu cãtuºe de fier ºi l-au dus la Babilon.</p>
        <p id="Cr2-33-12" n="12">ªi în strâmtorarea sa, el a cãutat faþa Domnului Dumnezeului sãu ºi s-a smerit foarte înaintea Dumnezeului pãrinþilor sãi.</p>
        <p id="Cr2-33-13" n="13">Iar dacã s-a rugat, Dumnezeu l-a auzit ºi i-a ascultat rugãciunea lui ºi l-a adus înapoi la Ierusalim, în regatul sãu. ªi a cunoscut Manase cã Domnul este Dumnezeul cel adevãrat.</p>
        <p id="Cr2-33-14" n="14">Dupã aceea a zidit el zidul cel din afarã al cetãþii lui David, în partea de apus a Ghihonului, pe vale ºi pânã la poarta peºtilor, a înconjurat Ofelul, l-a fãcut înalt ºi a aºezat cãpetenii de oaste prin toate cetãþile întãrite ale lui Iuda.</p>
        <p id="Cr2-33-15" n="15">Apoi a doborât pe dumnezeii cei strãini ºi idolul cel din templul Domnului ºi toate capiºtele pe care le zidise pe muntele templului Domnului ºi în Ierusalim le-a aruncat afarã din cetate.</p>
        <p id="Cr2-33-16" n="16">A fãcut la loc jertfelnicul Domnului ºi a adus pe el jertfe de împãcare ºi de laudã iar lui Iuda i-a spus sã slujeascã Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-33-17" n="17">Poporul mai aducea jertfe pe locurile înalte, dar numai pentru Domnul Dumnezeul sãu.</p>
        <p id="Cr2-33-18" n="18">Celelalte fapte ale lui Manase ºi rugãciunea lui cãtre Dumnezeul sãu ºi cuvintele vãzãtorilor, care i s-au grãit în numele Domnului Dumnezeului lui Israel, se gãsesc scrise în istoria regilor lui Israel.</p>
        <p id="Cr2-33-19" n="19">ªi rugãciunea lui ºi cum l-a ascultat pe el Dumnezeu ºi toate pãcatele lui ºi fãrãdelegile lui ºi locurile în care el a zidit locuri înalte ºi a aºezat chipurile Astartei ºi idolii, înainte de a se smeri, se gãsesc scrise în istoria lui Hozai.</p>
        <p id="Cr2-33-20" n="20">Apoi a rãposat Manase cu pãrinþii sãi ºi l-au îngropat în grãdina casei lui, iar în locul lui s-a fãcut rege Amon, fiul sãu.</p>
        <p id="Cr2-33-21" n="21">Amon era de douãzeci ºi doi de ani când s-a fãcut rege ºi a domnit doi ani în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-33-22" n="22">ªi a fãcut el lucruri neplãcute înaintea ochilor Domnului, precum fãcuse ºi Manase, tatãl sãu; cãci a adus jertfe la toate chipurile cioplite, pe care le fãcuse Manase, tatãl sãu, ºi le-a slujit.</p>
        <p id="Cr2-33-23" n="23">Dar el nu s-a smerit înaintea feþei Domnului, cum s-a smerit Manase, tatãl sãu; dimpotrivã, Amon ºi-a înmulþit pãcatele sale.</p>
        <p id="Cr2-33-24" n="24">ªi au uneltit slugile lui împotriva lui ºi l-au omorât în casa sa.</p>
        <p id="Cr2-33-25" n="25">Însã poporul þãrii a omorât pe toþi care uneltiserã împotriva regelui Amon. ªi în locul lui poporul þãrii a fãcut rege pe Iosia, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr2-34" type="capitol" n="34">
        <head>Domnia lui Iosia.</head>
        <p id="Cr2-34-1" n="1">Iosia era de opt ani când s-a fãcut rege ºi a domnit treizeci ºi unu de ani în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-34-2" n="2">Acesta a fãcut lucruri plãcute înaintea ochilor Domnului ºi a umblat pe cãile lui David, strãmoºul sãu ºi nu s-a abãtut nici la dreapta nici la stânga;</p>
        <p id="Cr2-34-3" n="3">Cãci în anul al optulea al domniei lui, fiind încã tânãr, a început sã caute pe Dumnezeul lui David, strãmoºul sãu, iar în anul al doisprezecelea a început sã cureþe Iuda ºi Ierusalimul de locurile înalte, de Aºere, de idolii ciopliþi ºi de idolii turnaþi.</p>
        <p id="Cr2-34-4" n="4">A sfãrâmat în faþa lui jertfelnicele baalilor ºi idolii de pe ele; a tãiat Aºerele ºi a prefãcut în praf idolii ciopliþi ºi idolii turnaþi ºi praful l-a risipit pe mormintele celor ce le aduseserã jertfe;</p>
        <p id="Cr2-34-5" n="5">A ars oasele preoþilor pe jertfelnicele lor ºi a curãþit Iuda ºi Ierusalimul.</p>
        <p id="Cr2-34-6" n="6">De asemenea ºi cetãþile lui Manase, ale lui Efraim, ale lui Simeon, ba ºi pe ale seminþiei lui Neftali ºi locurile pustiite dimprejurul lor.</p>
        <p id="Cr2-34-7" n="7">Sfãrâmând jertfelnicele ºi stricând Aºerele, fãcând chipurile cioplite praf ºi sfãrâmând toþi idolii din tot pãmântul lui Israel s-a întors la Ierusalim.</p>
        <p id="Cr2-34-8" n="8">În anul al optsprezecelea al domniei sale, dupã curãþirea þãrii ºi a templului lui Dumnezeu, el a trimis pe ªafan, fiul lui Aþalia, pe Maaseia, cãpetenia cetãþii ºi pe Ioab, fiul lui Ioahaz, cronicarul, ca sã înnoiascã templul Domnului Dumnezeului sãu.</p>
        <p id="Cr2-34-9" n="9">Aceºtia au venit la Hilchia arhiereul ºi i-au dat argintul care se adusese în templul lui Dumnezeu ºi pe care leviþii cei ce stãteau de pazã la uºi îl adunaserã din mâinile seminþiilor lui Manase ºi ale lui Efraim ºi ale tuturor celorlalþi Israeliþi,</p>
    </div2>
</div1>