<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Cr1" type="carte">
    <head>Cartea întâi Paralipomena</head>
    <div2 id="Cr1-1" type="capitol" n="1">
        <head>Neamul patriarhilor pânã la Iacov.</head>
        <p id="Cr1-1-1" n="1">Adam, Set, Enos;</p>
        <p id="Cr1-1-2" n="2">Chenan, Mahalaleel, Iared;</p>
        <p id="Cr1-1-3" n="3">Enoh, Matusalem, Lameh;</p>
        <p id="Cr1-1-4" n="4">Noe, Sem, Ham ºi Iafet.</p>
        <p id="Cr1-1-5" n="5">Fiii lui Iafet: Gomer, Magog, Madai, Iavan, Eliºa, Tubal, Meºec ºi Tiras.</p>
        <p id="Cr1-1-6" n="6">Fiii lui Gomer: Aºchenaz, Rifat ºi Togarma.</p>
        <p id="Cr1-1-7" n="7">Fiii lui Iavan: Eliºa, Tarºiº, Chitim ºi Dodanim.</p>
        <p id="Cr1-1-8" n="8">Fiii lui Ham: Cuº, Miþraim, Put ºi Canaan.</p>
        <p id="Cr1-1-9" n="9">Fiii lui Cuº: Seba, Havila, Savta Rama ºi Sabteca. Fiii lui Rama: ªeba ºi Dedan.</p>
        <p id="Cr1-1-10" n="10">Lui Cuº i s-a mai nãscut de asemenea ºi Nimrod. Acesta a început sã fie puternic pe pãmânt.</p>
        <p id="Cr1-1-11" n="11">Lui Miþraim i s-a nãscut: Ludim, Anamim, Lehabim, Naftuhim,</p>
        <p id="Cr1-1-12" n="12">Patrusim, Casluhim, din care se trag Filistenii ºi Caftorim.</p>
        <p id="Cr1-1-13" n="13">Lui Canaan i s-au nãscut: Sidon, întâiul sãu nãscut ºi Het,</p>
        <p id="Cr1-1-14" n="14">Iebuseu, Amoreu, Ghergheseu,</p>
        <p id="Cr1-1-15" n="15">Heveu, Archeu, Sineu,</p>
        <p id="Cr1-1-16" n="16">Arvadeu, Þemareu ºi Hamateu.</p>
        <p id="Cr1-1-17" n="17">Fiii lui Sem: Elam, Asur, Arpaxad, Lud ºi Aram. Fiii lui Aram: Ut, Hul, Gheter ºi Meºec.</p>
        <p id="Cr1-1-18" n="18">Lui Arpaxad i s-a nãscut Cainan, lui Cainan i s-a nãscut ªelah, lui ªelah i s-a nãscut Eber.</p>
        <p id="Cr1-1-19" n="19">Lui Eber i s-au nãscut doi fii: numele unuia era Peleg, pentru cã în zilele lui s-a împãrþit þara; iar numele fratelui sãu era Ioctan.</p>
        <p id="Cr1-1-20" n="20">Lui Ioctan i s-au nãscut: Almodad, ªelef, Haþarmavet, Iarah,</p>
        <p id="Cr1-1-21" n="21">Hadoram, Uzal, Dicla,</p>
        <p id="Cr1-1-22" n="22">Ebal, Abimael, ªeba,</p>
        <p id="Cr1-1-23" n="23">Ofir, Havila ºi Iobab. Toþi aceºtia sunt fiii lui Ioctan.</p>
        <p id="Cr1-1-24" n="24">Iar fiii lui Sim sunt: Arpaxad, Cainan, Selah,</p>
        <p id="Cr1-1-25" n="25">Eber, Peleg, Reu,</p>
        <p id="Cr1-1-26" n="26">Serug, Nahor, Terah</p>
        <p id="Cr1-1-27" n="27">ªi Avram, adicã Avraam.</p>
        <p id="Cr1-1-28" n="28">Fiii lui Avraam sunt Isaac ºi Ismael.</p>
        <p id="Cr1-1-29" n="29">Iatã spiþa neamului lor: Nebaiot, întâiul nãscut al lui Ismael, apoi: Chedar, Adbeel, Mibsam,</p>
        <p id="Cr1-1-30" n="30">Miºma, Duma, Maºa, Hadad, Tema,</p>
        <p id="Cr1-1-31" n="31">Ietur, Nafiº ºi Chedma. Aceºtia sunt fiii lui Ismael.</p>
        <p id="Cr1-1-32" n="32">Fiii Cheturei, þiitoarea lui Avraam. Ea a nãscut pe Zimran, Iocºan, Medan, Madian, Iºbac ºi ªuah. Fiii lui Iocºan sunt: ªeba ºi Dedan. Fiii lui Dedan sunt: Raguel, Navdeel, Aºurim, Letuºim ºi Leumim.</p>
        <p id="Cr1-1-33" n="33">Fiii lui Madian sunt: Efa, Efer, Enoh, Abida ºi Eldaa. Toþi aceºtia sunt fiii Cheturei.</p>
        <p id="Cr1-1-34" n="34">Lui Avraam i s-a nãscut Isaac. Fiii lui Isaac sunt: Isav ºi Israel.</p>
        <p id="Cr1-1-35" n="35">Fiii lui Isav sunt: Elifaz, Raguel, Ieuº, Ialam ºi Core.</p>
        <p id="Cr1-1-36" n="36">Fiii lui Elifaz sunt: Teman, Omar, Þefi, Gatam, Chenaz; iar Temna, concubina lui Elifaz, i-a nãscut pe Amalec.</p>
        <p id="Cr1-1-37" n="37">Fiii lui Raguel sunt: Nahat, Zerah, ªama ºi Miza.</p>
        <p id="Cr1-1-38" n="38">Fiii lui Seir sunt: Lotan, ªobal, Þibeon, Ana, Diºon, Eþer ºi Diºan.</p>
        <p id="Cr1-1-39" n="39">Fiii lui Lotan sunt: Hori ºi Heman; iar sora lui Lotan se numea Timna.</p>
        <p id="Cr1-1-40" n="40">Fiii lui ªobal sunt: Alvan, Manahat, Ebal, ªefo ºi Onam. Fiii lui Þibeon sunt: Aia ºi Ana.</p>
        <p id="Cr1-1-41" n="41">Fiii lui Ana sunt: Diºon ºi Olibama; fiii lui Diºon sunt: Hemdan, Eºban, Itran ºi Cheran.</p>
        <p id="Cr1-1-42" n="42">Fiii lui Eþer sunt: Bilhan, Zaavan ºi Acan; fiii lui Diºan sunt: Uþ ºi Aran.</p>
        <p id="Cr1-1-43" n="43">Aceºtia sunt regii care au domnit în pãmântul Edom, înainte de a se ridica rege, peste fiii lui Israel, Bela, fiul lui Beor, cetatea cãruia se numea Dinhaba.</p>
        <p id="Cr1-1-44" n="44">Murind Bela, dupã el a fost fãcut rege Iobab, fiul lui Zerah din Boþra.</p>
        <p id="Cr1-1-45" n="45">Dupã moartea lui Iobab s-a fãcut rege Huºam, în þara Temaniþilor.</p>
        <p id="Cr1-1-46" n="46">Murind Huºam, s-a fãcut rege dupã el Hadad, fiul lui Bedad, care a lovit pe Madianiþi în câmpia Moabului. Oraºul lui se numea Avit.</p>
        <p id="Cr1-1-47" n="47">Murind Hadad, s-a fãcut rege dupã el ªamla, din Masreca;</p>
        <p id="Cr1-1-48" n="48">Murind ªamla, s-a fãcut rege dupã el ªaul, din Rehobotul cel de lângã râu.</p>
        <p id="Cr1-1-49" n="49">Murind ªaul, s-a fãcut rege dupã el Baal-Hanan, fiul lui Acbor.</p>
        <p id="Cr1-1-50" n="50">Murind Baal-Hanan, s-a fãcut rege dupã el Hadad. Numele cetãþii lui era Pau, iar numele femeii lui era Mehetabeel, fiica lui Matred, fiica lui Mezahab.</p>
        <p id="Cr1-1-51" n="51">Murind Hadad, au urmat cãpetenii peste Edom: cãpetenia Timna, cãpetenia Alia, cãpetenia Ietet,</p>
        <p id="Cr1-1-52" n="52">Cãpetenia Oholibama, cãpetenia Ela, cãpetenia Pinon,</p>
        <p id="Cr1-1-53" n="53">Cãpetenia Chenaz, cãpetenia Teman, cãpetenia Mibþar,</p>
        <p id="Cr1-1-54" n="54">Cãpetenia Magdiel, cãpetenia Iram. Acestea sunt cãpeteniile Edomului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-2" type="capitol" n="2">
        <head>Fiii lui Iacov (Israel) ºi ai lui Iuda.</head>
        <p id="Cr1-2-1" n="1">Iatã acum fiii lui Israel: Ruben, Simeon, Levi, Iuda, Isahar, Zabulon,</p>
        <p id="Cr1-2-2" n="2">Dan, Iosif, Veniamin, Neftali, Gad ºi Aºer.</p>
        <p id="Cr1-2-3" n="3">Fiii lui Iuda sunt: Ir, Onan ºi ªela. Aceºti trei i s-au nãscut lui din fata unui canaanit anume ªua. Ir, întâiul nãscut al lui Iuda, a fost rãu în ochii Domnului ºi l-a omorât.</p>
        <p id="Cr1-2-4" n="4">Tamara, nora lui Iuda, i-a nãscut acestuia pe Fares ºi pe Zara. Aºa cã, de toþii, fiii lui Iuda au fost cinci.</p>
        <p id="Cr1-2-5" n="5">Fiii lui Fares sunt Heþron ºi Hamul.</p>
        <p id="Cr1-2-6" n="6">Fiii lui Zara sunt: Zimri, Etan, Heman, Calcol ºi Darda; cinci de toii.</p>
        <p id="Cr1-2-7" n="7">Fiul lui Carmi este Acar, care a adus nenorocire asupra lui Israel, cãlcând jurãmântul.</p>
        <p id="Cr1-2-8" n="8">Fiul lui Etan este Azaria.</p>
        <p id="Cr1-2-9" n="9">Fiii lui Heþron care i s-a nãscut sunt: Ierahmeel, Ram ºi Chelubai (Caleb).</p>
        <p id="Cr1-2-10" n="10">Lui Ram însã i s-a nãscut Aminadab; lui Aminadab i s-a nãscut Naason, cãpetenia fiilor lui Iuda.</p>
        <p id="Cr1-2-11" n="11">Lui Naason i s-a nãscut Salmon, lui Salmon i s-a nãscut Booz.</p>
        <p id="Cr1-2-12" n="12">Lui Booz i s-a nãscut Obed, lui Obed i s-a nãscut Iesei.</p>
        <p id="Cr1-2-13" n="13">Lui Iesei i s-a nãscut Eliab, întâiul sãu nãscut, apoi al doilea, Aminadab, al treilea, ªama,</p>
        <p id="Cr1-2-14" n="14">Al patrulea, Natanael, al cincilea, Radai,</p>
        <p id="Cr1-2-15" n="15">Al ºaselea, Oþem ºi al ºaptelea, David.</p>
        <p id="Cr1-2-16" n="16">Surorile lor au fost Þeruia ºi Abigail. Fiii Þeruiei au fost trei: Abiºai, Ioab ºi Asael.</p>
        <p id="Cr1-2-17" n="17">Abigail a nãscut pe Amasa; iar tatãl lui Amasa este Ieter Ismaelitul.</p>
        <p id="Cr1-2-18" n="18">Caleb, fiul lui Heþron, a avut de la Azuba, femeia sa, ºi de la Ieriot urmãtorii copii: Ieºer, ªobab ºi Ardon.</p>
        <p id="Cr1-2-19" n="19">Murind însã Azuba, Caleb ºi-a luat de femeie pe Efrata ºi aceasta i-a nãscut pe Hur.</p>
        <p id="Cr1-2-20" n="20">Lui Hur i s-a nãscut Urie; lui Urie i s-a nãscut Beþaleel.</p>
        <p id="Cr1-2-21" n="21">Dupã aceea Heþron a intrat la fata lui Machir, tatãl lui Galaad; ºi a luat-o, fiind de ºaizeci de ani ºi ea i-a nãscut fiu pe Segub.</p>
        <p id="Cr1-2-22" n="22">Lui Segub i s-a nãscut Iair ºi avea el atunci douãzeci ºi trei de cetãþi în pãmântul Galaadului.</p>
        <p id="Cr1-2-23" n="23">Dar Gheºurenii ºi Sirienii le-au luat sãlaºurile lui Iair cu Chenatul ºi cetãþile care þineau de el, în numãr de ºaizeci. Toate aceste cetãþi erau ale fiilor lui Machir, tatãl lui Galaad.</p>
        <p id="Cr1-2-24" n="24">Dupã ce a murit Heþron, Caleb a intrat la Efrata, femeia lui Heþron, tatãl sãu, care a nãscut pe Aºur, tatãl lui Tecoa.</p>
        <p id="Cr1-2-25" n="25">Fiii lui Ierahmeel, întâiul nãscut al lui Heþron, sunt: întâiul nãscut Ram, dupã el Vuna, Oren, Oþem ºi Ahia.</p>
        <p id="Cr1-2-26" n="26">Ierahmeel a mai avut ºi altã femeie, cu numele Atara; aceasta este mama lui Onan.</p>
        <p id="Cr1-2-27" n="27">Fiii lui Ram, întâiul nãscut al lui Ierahmeel, sunt: Maaþ, Iamin ºi Echer.</p>
        <p id="Cr1-2-28" n="28">Fiii lui Onan au fost: ªamai ºi Iada. Fiii lui ªamai au fost: Nadab ºi Abiºur.</p>
        <p id="Cr1-2-29" n="29">Numele femeii lui Abiºur era Abihail ºi aceasta i-a nãscut pe Ahban ºi pe Molid.</p>
        <p id="Cr1-2-30" n="30">Fiii lui Nadab au fost: Seled ºi Efraim. Dar Seled a murit fãrã copii.</p>
        <p id="Cr1-2-31" n="31">Fiul lui Efraim a fost Iºei, iar fiul lui Iºei a fost ªeºan; iar fiul lui ªeºan a fost Ahlai.</p>
        <p id="Cr1-2-32" n="32">Fiii lui Iada, fratele lui ªamai, au fost Ieter ºi Ionatan. Ieter a murit fãrã copii.</p>
        <p id="Cr1-2-33" n="33">Fiii lui Ionatan au fost: Pelet ºi Zaza. Aceºtia sunt fiii lui Ierahmeel.</p>
        <p id="Cr1-2-34" n="34">ªeºan n-a avut fii, ci numai fiice. ªeºan avea un rob egiptean, cu numele Iarha.</p>
        <p id="Cr1-2-35" n="35">ªeºan a dat pe o fatã sa lui Iarha, robul sãu, de femeie ºi ea a nãscut pe Atai.</p>
        <p id="Cr1-2-36" n="36">Atai a avut de fiu pe Natan, iar lui Natan i s-a nãscut Zabad.</p>
        <p id="Cr1-2-37" n="37">Lui Zabad i s-a nãscut Eflal, iar lui Eflal i s-a nãscut Obed.</p>
        <p id="Cr1-2-38" n="38">Lui Obed i s-a nãscut Iehu, iar lui Iehu i s-a nãscut Azaria.</p>
        <p id="Cr1-2-39" n="39">Lui Azaria i s-a nãscut Heleþ, iar lui Heleþ i s-a nãscut Eleasa.</p>
        <p id="Cr1-2-40" n="40">Lui Eleasa i s-a nãscut Sismai, iar lui Sismai i s-a nãscut ªalum.</p>
        <p id="Cr1-2-41" n="41">ªalum a avut de fiu pe Iecamia, iar Iecamia pe Eliºama.</p>
        <p id="Cr1-2-42" n="42">Fiul lui Caleb, fratele lui Ierahmeel, era Meºa, întâiul sãu nãscut, tatãl lui Zif. Acesta a avut ca fiu pe Mareºa, tatãl lui Hebron.</p>
        <p id="Cr1-2-43" n="43">Fiii lui Hebron sunt: Core, Tapuah, Rechem ºi ªema.</p>
        <p id="Cr1-2-44" n="44">Lui ªema i s-a nãscut Raham tatãl lui Iorchean, iar lui Rechem i s-a nãscut ªamai.</p>
        <p id="Cr1-2-45" n="45">Fiul lui ªamai a fost Maon, iar Maon este tatãl lui Bet-Þur.</p>
        <p id="Cr1-2-46" n="46">ªi Efa, concubina lui Caleb, a nãscut pe Haran, Moþa ºi Gazez; iar Haran a fost tatãl lui Gazez.</p>
        <p id="Cr1-2-47" n="47">Fiii lui Iahdai sunt: Reghem, Iotan, Gheºan, Pelet, Efa ºi ªaaf.</p>
        <p id="Cr1-2-48" n="48">Concubina lui Caleb, Maaca, a nãscut pe ªeber ºi pe Tirhana;</p>
        <p id="Cr1-2-49" n="49">Tot ea a nãscut pe ªaaf, tatãl Madmanei, pe ªeva, tatãl Macbenei ºi tatãl Ghibeii. Fiica lui Caleb este Acsa.</p>
        <p id="Cr1-2-50" n="50">Aceºtia au fost fiii lui Caleb. Fiul lui Hur, întâiul nãscut al Efratei a fost ªobal, tatãl lui Chiriat-Iearim;</p>
        <p id="Cr1-2-51" n="51">Salma, tatãl lui Betleem; Haref, tatãl lui Betgader.</p>
        <p id="Cr1-2-52" n="52">ªobal, tatãl Chiriat-Iearimului a avut fii pe Haroe, Haþi ºi Hamenuhot.</p>
        <p id="Cr1-2-53" n="53">Familiile Chiriat-Iearimului sunt: Itrienii, Putienii, ªumatienii ºi Miºraenii. Din acestea se trag Þoreenii ºi Eºtauleenii.</p>
        <p id="Cr1-2-54" n="54">Fiii lui Salma sunt: Betleem, Netofatiþii, Atrot-Bet-Ioab, jumãtate din Manahteni, Þoareni,</p>
        <p id="Cr1-2-55" n="55">Familiile Soferiþilor, care trãiau în Iabeþ, Tiratiþii, ªimatiþii, Sucatiþii. Aceºtia sunt Chineenii, care se trag din Hamat, tatãl casei lui Recab.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-3" type="capitol" n="3">
        <head>Neamul regilor din Iuda.</head>
        <p id="Cr1-3-1" n="1">Fiii lui David, care i s-au nãscut în Hebron, au fost: întâiul nãscut Amnon din Ahinoama Izreeliteanca; al doilea, Daniel, din Abigail Carmeliteanca.</p>
        <p id="Cr1-3-2" n="2">Al treilea, Abesalom, fiul Maacãi, fata lui Talmai, regele din Gheºur; al patrulea, Adonia, fiul Haghitei;</p>
        <p id="Cr1-3-3" n="3">Al cincilea, ªefatia din Abitala; al ºaselea, Itrean din Egla, femeia sa.</p>
        <p id="Cr1-3-4" n="4">Aceºti ºase i s-au nãscut în Hebron. În Hebron David a domnit ºapte ani ºi ºase luni, iar în Ierusalim a domnit treizeci ºi trei de ani.</p>
        <p id="Cr1-3-5" n="5">Iatã ºi cei ce i s-au nãscut în Ierusalim: ªimea, ªobab, Natan ºi Solomon, patru, din Batºeba, fiica lui Amiel.</p>
        <p id="Cr1-3-6" n="6">Ibhar, Eliºama, Elifelet,</p>
        <p id="Cr1-3-7" n="7">Nogah, Nefeg, Iafia,</p>
        <p id="Cr1-3-8" n="8">Eliºama, Eliada ºi Elifelet; în total nouã.</p>
        <p id="Cr1-3-9" n="9">Aceºtia sunt toþi fiii lui David, afarã de cei de la þiitoare. Iar sora lor era Tamara.</p>
        <p id="Cr1-3-10" n="10">Fiul lui Solomon este Roboam; fiul acestuia este Abia, iar al acestuia, Asa, iar al lui Asa este Iosafat.</p>
        <p id="Cr1-3-11" n="11">Fiul acestuia este Ioram, al acestuia este Ahazia ºi al acestuia este Ioaº.</p>
        <p id="Cr1-3-12" n="12">Fiul lui este Amasia, al acestuia este Azaria, iar al acestuia este Ioatam.</p>
        <p id="Cr1-3-13" n="13">Fiul acestuia este Ahaz, al acestuia este Iezechia, iar al acestuia este Manase;</p>
        <p id="Cr1-3-14" n="14">Fiul acestuia este Amon, iar al acestuia este Iosia.</p>
        <p id="Cr1-3-15" n="15">Fiii lui Iosia au fost: întâiul nãscut Iohanan, al doilea Ioiachim, al treilea Sedechia ºi al patrulea ªalum.</p>
        <p id="Cr1-3-16" n="16">Fiii lui Ioiachim au fost: Iehonia, fiul lui; Sedechia, fiul lui.</p>
        <p id="Cr1-3-17" n="17">Fiii lui Iehonia, cel dus în robie, au fost: Salatiel,</p>
        <p id="Cr1-3-18" n="18">Malchiram, Pedaia, ªenaþar, Iecamia, Hoºama ºi Nedabia.</p>
        <p id="Cr1-3-19" n="19">Iar fiii lui Pedaia au fost: Zorobabel ºi ªimei. Iar fiii lui Zorobabel au fost: Meºulam ºi Hanania, ºi sora lor ªelomit.</p>
        <p id="Cr1-3-20" n="20">Fiii lui Meºulam: Haºuba, Ohel, Berechia, Hasadia ºi Iuºab-Hesed.</p>
        <p id="Cr1-3-21" n="21">Fiii lui Hanania au fost Pelatia ºi Isaia; fiul acestuia a fost Refaia, al acestuia a fost Arnan, al acestuia a fost Obadia, iar al acestuia ªecania.</p>
        <p id="Cr1-3-22" n="22">Fiii lui ªecania au fost ºase: ªemaia, Hatuº, Igheal, Bariah, Nearia ºi ªafat.</p>
        <p id="Cr1-3-23" n="23">Fiii lui Nearia au fost trei: Elioenai, Iezechia ºi Azricam.</p>
        <p id="Cr1-3-24" n="24">Fiii lui Elioenai au fost ºapte: Hodavia, Eliaºib, Pelaia, Acub, Iohanan, Delaia ºi Anani.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-4" type="capitol" n="4">
        <head>Urmaºii lui Iuda ºi ai lui Simeon.</head>
        <p id="Cr1-4-1" n="1">Fiii lui Iuda au fost: Fares, Heþron, Carmi, Hur ºi ªobal.</p>
        <p id="Cr1-4-2" n="2">Reaia, fiul lui ªobal, a avut fiu pe Iahat; lui Iahat i s-a nãscut Ahumai ºi Lahad. Din el se trag familiile Þoreenilor.</p>
        <p id="Cr1-4-3" n="3">Fiii lui Etam sunt: Izreel, Iºma ºi Idbaº, ºi sora lor cu numele Haþlelponi.</p>
        <p id="Cr1-4-4" n="4">Panuel, tatãl lui Ghedor ºi Ezer, tatãl lui Huºa sunt fiii lui Hur, întâiul nãscut din Efrata ºi tatãl lui Betleem.</p>
        <p id="Cr1-4-5" n="5">Aºhur, tatãl lui Tecoa, a avut douã femei: pe Helea ºi Naara.</p>
        <p id="Cr1-4-6" n="6">Naara i-a nãscut pe Ahuzam, Hefer, Temni ºi Ahaºtari. Aceºtia sunt fiii Naarei.</p>
        <p id="Cr1-4-7" n="7">Iar fiii Helei sunt: Þeret, Þohar Etna ºi Coþ.</p>
        <p id="Cr1-4-8" n="8">Lui Coþ i s-au nãscut: Anub, Þobeba, Iaheþ ºi familiile lui Aharhel, fiul lui Harum.</p>
        <p id="Cr1-4-9" n="9">Iabeþ a fost mai însemnat decât fraþii sãi. Mama lui i-a dat numele de Iabeþ, zicând: "Cu durere l-am nãscut".</p>
        <p id="Cr1-4-10" n="10">ªi a strigat Iabeþ cãtre Dumnezeul lui Israel ºi a zis: "O, de m-ai binecuvânta Tu cu binecuvântare, de ai lãrgi hotarele mele ºi de ar fi mâna Ta cu mine, pãzindu-mã de rele, ca sã nu fiu omorât!..." Atunci Dumnezeu i-a trimis ceea ce a dorit el.</p>
        <p id="Cr1-4-11" n="11">ªi lui Chelub, fratele lui ªuha, i s-a nãscut Mehir. Acesta e tatãl lui Eºton.</p>
        <p id="Cr1-4-12" n="12">Lui Eºton i s-au nãscut Bet-Rafa, Paseah ºi Techina, tatãl cetãþii Nahaº; aceºtia sunt locuitorii din Recab.</p>
        <p id="Cr1-4-13" n="13">Fiii lui Chenaz sunt Otniel ºi Seraia. Fiii lui Otniel au fost Hatat ºi Meonotai.</p>
        <p id="Cr1-4-14" n="14">Lui Meonotai i s-a nãscut Ofra. Lui Seraia i s-a nãscut Ioab, strãmoºul lui Gheharaºim, numiþi aºa pentru cã ei erau dulgheri.</p>
        <p id="Cr1-4-15" n="15">Fiii lui Caleb, fiul lui Iefoni, au fost: Ir, Ela ºi Naam. Fiul lui Ela a fost Chenaz.</p>
        <p id="Cr1-4-16" n="16">Fiii lui Iehaleleel au fost: Zif, Zifa, Tiria ºi Asareel.</p>
        <p id="Cr1-4-17" n="17">Fiii lui Ezra sunt: Ieter, Mered, Efer ºi Ialon; iar lui Ieter i s-au nãscut Miriam, ªamai ºi Iºbah, tatãl lui Eºtemoa.</p>
        <p id="Cr1-4-18" n="18">Femeia acestuia, Iehudia, a nãscut pe Iered, tatãl lui Ghedor, pe Heber, tatãl lui Soco, ºi pe Iecutiel, tatãl lui Zanoah. Aceºtia sunt fiii Bitiei, fata lui Faraon, pe care a luat-o Mered.</p>
        <p id="Cr1-4-19" n="19">Fiii femeii acestuia, Hodia, sora lui Naham, tatãl Cheilei, sunt: Garmi ºi Eºtemoa Maacateanul.</p>
        <p id="Cr1-4-20" n="20">Fiii lui Simeon sunt: Amnon, Rina, Benhanan ºi Tilon. Fiii lui Iºi sunt Zohet ºi Benzohet.</p>
        <p id="Cr1-4-21" n="21">Fiii lui ªela, fiul lui Iuda, sunt: Er, tatãl lui Leca, Laeda, tatãl lui Mareºa, ºi familiile din casa lui Aºbeia, care lucrau visonul,</p>
        <p id="Cr1-4-22" n="22">Iochim ºi locuitorii din Cozeba; Ioaº ºi Saraf, care au stãpânit asupra Moabului ºi Iaºubi-Lehem. Dar acestea sunt întâmplãri mai vechi.</p>
        <p id="Cr1-4-23" n="23">Aceºtia erau olari ºi trãiau la grãdini ºi la livezi ºi prin cetãþi; ei trãiau acolo la rege ca sã-i lucreze lui.</p>
        <p id="Cr1-4-24" n="24">Fiii lui Simeon au fost: Nemuel, Iamin, Iarib, Zerah ºi Saul.</p>
        <p id="Cr1-4-25" n="25">Fiul lui Saul a fost ªalum, fiul acestuia a fost Mibsam, iar al acestuia a fost Miºma.</p>
        <p id="Cr1-4-26" n="26">Fiii lui Miºma au fost: Hamuel, fiul lui; fiul acestuia a fost Zacur, iar al acestuia a fost ªimei.</p>
        <p id="Cr1-4-27" n="27">ªimei a avut ºaisprezece fii ºi ºase fete, iar fraþii lui au avut puþini copii ºi tot neamul lor n-a fost aºa de numeros ca neamul fiilor lui Iuda.</p>
        <p id="Cr1-4-28" n="28">Ei trãiau în Beer-ªeba, Molada ºi Haþar-ªual,</p>
        <p id="Cr1-4-29" n="29">În Bilha, Eþem, Tolad,</p>
        <p id="Cr1-4-30" n="30">Betuel, Horma, Þiclag,</p>
        <p id="Cr1-4-31" n="31">În Bet-Marcabot, Haþar-Susim, Bet-Birei ºi ªaaraim. Iatã cetãþile lor dinainte de domnia lui David cu satele lor.</p>
        <p id="Cr1-4-32" n="32">ªi mai aveau: Etam, Ain, Rimon, Tochen ºi Aºan, cinci cetãþi,</p>
        <p id="Cr1-4-33" n="33">Cu toate satele lor, care se aflau împrejurul acestor cetãþi pânã la Baal. Iatã locurile lor de locuinþã ºi spiþa neamului lor:</p>
        <p id="Cr1-4-34" n="34">Meºobab, Iamlec ºi Ioºa, fiul lui Amasia</p>
        <p id="Cr1-4-35" n="35">Ioil ºi Iehu, fiul lui Ioºibia, fiul lui Seraia, fiul lui Asiel;</p>
        <p id="Cr1-4-36" n="36">Elioenai, Iaacoba, Ieºohaia, Asaia, Adiel, Ieºimiel, Benaia,</p>
        <p id="Cr1-4-37" n="37">Ziza, fiul lui ªifei, fiul lui Alon, fiul lui Iedaia, fiul lui ªimri, fiul lui ªemaia.</p>
        <p id="Cr1-4-38" n="38">Aceºti numiþi mai sus au fost cãpetenii neamurilor lor, iar casa tatãlui lor s-a împãrþit în multe ramuri.</p>
        <p id="Cr1-4-39" n="39">Ei s-au întins pânã în partea Gherarei ºi pânã în partea de rãsãrit a vãii Gai, ca sã gãseascã pãºuni pentru turmele lor;</p>
        <p id="Cr1-4-40" n="40">ªi au gãsit pãºuni grase ºi bune ºi pãmânt larg, liniºtit ºi lipsit de primejdii, pentru cã înainte de ei au trãit acolo numai puþini Hamiþi.</p>
        <p id="Cr1-4-41" n="41">ºi au venit aceºtia, care sunt scriºi pe nume, în zilele lui Iezechia, regele Iudei, ºi au bãtut pe nomazi ºi pe cei aºezaþi, care se aflau acolo ºi i-au nimicit pentru totdeauna ºi s-au aºezat în locul lor, cãci acolo se aflau pãºuni pentru turmele lor.</p>
        <p id="Cr1-4-42" n="42">Dar din ei, din fiii lui Simeon, s-au dus cãtre muntele Seir cinci sute de oameni, în frunte cu Pelatia, Nearia, Refaia ºi Uziel, fiii lui Iºei,</p>
        <p id="Cr1-4-43" n="43">ªi au bãtut rãmãºiþa de Amaleciþi, ce se mai gãsea acolo, ºi trãiesc acolo pânã în ziua de astãzi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-5" type="capitol" n="5">
        <head>Urmaºii lui Ruben, Gad ºi Manase.</head>
        <p id="Cr1-5-1" n="1">Fiii lui Ruben, întâiul nãscut al lui Israel, cãci el a fost nãscut întâi, dar pentru cã a întinat el patul tatãlui sãu, întâietatea lui a fost datã fiilor lui Iosif, fiul lui Israel, ca sã nu se mai înscrie ei (fiii lui Ruben) ca întâi nãscuþi;</p>
        <p id="Cr1-5-2" n="2">Cãci Iuda era cel mai puternic dintre fraþii sãi ºi povãþuitorul e din el, dar întâietatea a trecut la Iosif.</p>
        <p id="Cr1-5-3" n="3">Fiii lui Ruben, întâiul nãscut al lui Israel, au fost: Enoh, Palu, Heþron ºi Carmi.</p>
        <p id="Cr1-5-4" n="4">Fiii lui Ioil au fost: ªemaia, fiul lui, fiul acestuia a fost Gog, iar al acestuia a fost ªimei;</p>
        <p id="Cr1-5-5" n="5">Fiul acestuia a fost Mihea, al acestuia a fost Reaia, iar al acestuia a fost Baal;</p>
        <p id="Cr1-5-6" n="6">Fiul acestuia a fost Beera, pe care l-a dus în robie Tiglatfalasar, regele Asiriei. El era cãpetenia Rubeniþilor.</p>
        <p id="Cr1-5-7" n="7">ªi fraþii lui, dupã familiile lor, dupã spira neamului lor, au fost: cel mai însemnat Ioil, apoi Zaharia,</p>
        <p id="Cr1-5-8" n="8">ªi Bela, fiul lui Azaz, fiul lui ªema, fiul lui Ioil. El locuia în Aroer pânã la Nebo ºi Baal-Meon.</p>
        <p id="Cr1-5-9" n="9">Iar spre rãsãrit a locuit el pânã la marginea pustiului, care pleacã de la râul Eufrat, pentru cã turmele lui erau foarte multe în þinutul Galaadului.</p>
        <p id="Cr1-5-10" n="10">În zilele lui Saul au purtat ei rãzboi cu Agarenii, care au cãzut în mâinile lor, ºi au locuit în corturi, în toatã latura de rãsãrit a Galaadului.</p>
        <p id="Cr1-5-11" n="11">Fiii lui Gad trãiau în faþa lor, în þara Vasanului, pânã la Salca.</p>
        <p id="Cr1-5-12" n="12">În Vasan, cel mai de seamã era Ioil. ªafam era al doilea, apoi venea Iaenai ºi ªafat.</p>
        <p id="Cr1-5-13" n="13">Fraþii lor cu familiile lor erau în numãr de ºapte: Micael, Meºulam, ªeba, Iorai, Iacan, Zia ºi Eber.</p>
        <p id="Cr1-5-14" n="14">Iatã fiii lui Abihail, fiul lui Huri, fiul lui Iaroah, fiul lui Galaad, fiul lui Micael, fiul lui Ieºiºai, fiul lui Iahdo, fiul lui Buz.</p>
        <p id="Cr1-5-15" n="15">Ahi, fiul lui Abdiel, fiul lui Guni, era capul neamului sãu.</p>
        <p id="Cr1-5-16" n="16">Ei trãiau în Galaad, în Vasan ºi în cetãþile care þineau de el în toate împrejurimile ªirionului, pânã la capãtul lor.</p>
        <p id="Cr1-5-17" n="17">Ei cu toþii au fost numãraþi în zilele lui Ioatam, regele Iudei, ºi în zilele lui Ieroboam, regele lui Israel.</p>
        <p id="Cr1-5-18" n="18">Urmaºii lui Ruben, ai lui Gad ºi o jumãtate din seminþia lui Manase aveau oameni rãzboinici, bãrbaþi care purtau scut ºi sabie, care trãgeau cu arcul ºi deprinºi la luptã, patruzeci ºi patru de mii ºapte sute ºaizeci care ieºeau la rãzboi.</p>
        <p id="Cr1-5-19" n="19">ªi s-au luptat ei cu Agarenii, cu Ietur, cu Nafis ºi cu Nodab.</p>
        <p id="Cr1-5-20" n="20">Dar li s-a dat ajutor contra acelora ºi au fost daþi în mâna lor Agarenii ºi toate ale lor, pentru cã ei în vremea luptei au strigat cãtre Dumnezeu ºi El i-a auzit, pentru cã ei nãdãjduiau în El.</p>
        <p id="Cr1-5-21" n="21">Atunci au luat ei turmele acelora: cincizeci de mii de cãmile, douã sute cincizeci de mii de oi ºi capre, douã mii de asini ºi o sutã de mii de oameni,</p>
        <p id="Cr1-5-22" n="22">Pentru cã mulþi au cãzut uciºi, cãci lupta aceasta a fost de la Dumnezeu. ªi au locuit ei în locul acelora pânã la ducerea în robie.</p>
        <p id="Cr1-5-23" n="23">Urmaºii jumãtãþii din tribul lui Manase au trãit în acel pãmânt de la Vasan pânã la Baal-Ermon ºi Senir ºi pânã la muntele Hermon, ºi erau mulþi la numãr.</p>
        <p id="Cr1-5-24" n="24">Iatã capii de familie cei mai însemnaþi ai lor: Efer, Iºei, Eliel, Azriel, Ieremia, Hodavia ºi Iahdiel, bãrbaþi puternici, bãrbaþi vestiþi, cãpetenii ale neamurilor lor.</p>
        <p id="Cr1-5-25" n="25">Dar când ei au greºit împotriva Dumnezeului pãrinþilor lor ºi au început sã se desfrâneze dupã dumnezeii popoarelor pãmântului aceluia, pe care le stârpise Dumnezeu de la faþa lor,</p>
        <p id="Cr1-5-26" n="26">Atunci Dumnezeul lui Israel a întãrâtat duhul lui Ful, regele Asiriei, adicã al lui Tiglatfalasar, regele Asiriei ºi acesta a strãmutat pe Rubeniþi ºi pe Gadiþi ºi jumãtate din tribul lui Manase ºi i-a dus în Halach, Habor, Hara ºi la râul Gozan, unde sunt pânã astãzi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-6" type="capitol" n="6">
        <head>Urmaºii lui Levi ºi ai lui Aaron. Cetãþile lor.</head>
        <p id="Cr1-6-1" n="1">Fiii lui Levi sunt: Gherºom, Cahat ºi Merari.</p>
        <p id="Cr1-6-2" n="2">Fiii lui Cahat sunt: Amram, Iþhar, Hebron ºi Uziel.</p>
        <p id="Cr1-6-3" n="3">Copiii lui Amram sunt: Aaron, Moise ºi Mariam. Fiii lui Aaron sunt: Nadab, Abiud, Eleazar ºi Itamar.</p>
        <p id="Cr1-6-4" n="4">Lui Eleazar i s-a nãscut Finees, lui Finees i s-a nãscut Abiºua;</p>
        <p id="Cr1-6-5" n="5">Lui Abiºua i s-a nãscut Buchi, iar lui Buchi i s-a nãscut Uzi;</p>
        <p id="Cr1-6-6" n="6">Lui Uzi i s-a nãscut Zerahia, iar lui Zerahia i s-a nãscut Meraiot.</p>
        <p id="Cr1-6-7" n="7">Lui Meraiot i s-a nãscut Amaria, iar lui Amaria i s-a nãscut Ahitub;</p>
        <p id="Cr1-6-8" n="8">Lui Ahitub i s-a nãscut Þadoc, iar lui Þadoc i s-a nãscut Ahimaaþ;</p>
        <p id="Cr1-6-9" n="9">Lui Ahimaaþ i s-a nãscut Azaria, iar lui Azaria i s-a nãscut Iohanan;</p>
        <p id="Cr1-6-10" n="10">Lui Iohanan. i s-a nãscut Azaria; acesta e acela care a fost preot la templul zidit de Solomon în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr1-6-11" n="11">Lui Azaria i s-a nãscut Amaria, iar lui Amaria i s-a nãscut Ahitub;</p>
        <p id="Cr1-6-12" n="12">Lui Ahitub i s-a nãscut Þadoc, iar lui Þadoc i s-a nãscut ªalum;</p>
        <p id="Cr1-6-13" n="13">Lui ªalum i s-a nãscut Hilchia, iar lui Hilchia i s-a nãscut Azaria;</p>
        <p id="Cr1-6-14" n="14">Lui Azaria i s-a nãscut Seraia, iar lui Seraia i s-a nãscut Iehosadac.</p>
        <p id="Cr1-6-15" n="15">Iehosadac a mers în robie când Domnul a strãmutat pe cei din Iuda ºi pe cei din Ierusalim prin mâna lui Nabucodonosor.</p>
        <p id="Cr1-6-16" n="16">Astfel fiii lui Levi au fost: Gherºom, Cahat ºi Merari.</p>
        <p id="Cr1-6-17" n="17">Iatã numele fiilor lui Gherºom: Libni ºi ªimei.</p>
        <p id="Cr1-6-18" n="18">Fiii lui Cahat au fost: Amram, Iþhar, Hebron ºi Uziel.</p>
        <p id="Cr1-6-19" n="19">Fiii lui Merari au fost: Mahli ºi Muºi. Iatã urmaºii lui Levi dupã neamurile lor.</p>
        <p id="Cr1-6-20" n="20">Gherºom a avut pe Libni, fiul lui; pe Iahat, fiul lui, ºi pe Zima, fiul lui;</p>
        <p id="Cr1-6-21" n="21">Pe Ioah, fiul lui; pe Ido, fiul lui; pe Zerah, fiul lui, ºi pe Ieatrai, fiul lui.</p>
        <p id="Cr1-6-22" n="22">Fiii lui Cahat au fost: Aminadab, fiul lui; Core, fiul lui, ºi Asir, fiul lui;</p>
        <p id="Cr1-6-23" n="23">Elcana, fiul lui; Ebiasaf, fiul lui, ºi Asir, fiul lui;</p>
        <p id="Cr1-6-24" n="24">Tahat, fiul lui, Uriel, fiul lui; Uzia, fiul lui, ºi Saul, fiul lui.</p>
        <p id="Cr1-6-25" n="25">Fiii lui Elcana sunt: Amasai ºi Ahimot,</p>
        <p id="Cr1-6-26" n="26">Elcana, fiul lui; Þofai fiul lui, ºi Nahat, fiul lui,</p>
        <p id="Cr1-6-27" n="27">Eliab, fiul lui; Ieroham, fiul lui; Elcana, fiul lui; Samuel, fiul lui.</p>
        <p id="Cr1-6-28" n="28">Fiii lui Samuel au fost: întâiul nãscut Ioil, al doilea, Abia.</p>
        <p id="Cr1-6-29" n="29">Fiii lui Merari au fost: Mahli, Libni, fiul lui; ªimei, fiul lui; Uza, fiul lui;</p>
        <p id="Cr1-6-30" n="30">ªimea, fiul lui; Aghia, fiul lui, ºi Asaia, fiul lui.</p>
        <p id="Cr1-6-31" n="31">Iatã cei pe care David i-a pus cãpetenii peste cântãreþi în casa Domnului, în timpul când a aºezat în ea chivotul legii,</p>
        <p id="Cr1-6-32" n="32">Care au servit de cântãreþi înaintea cortului adunãrii, pânã când Solomon a zidit templul Domnului în Ierusalim, ºi care fuseserã rânduiþi la slujba lor dupã rânduiala lor;</p>
        <p id="Cr1-6-33" n="33">Iatã pe cei care au fost rânduiþi cu fiii lor: din fiii lui Cahat: Heman cântãreþul, fiul lui Ioil, fiul lui Samuel,</p>
        <p id="Cr1-6-34" n="34">Fiul lui Elcana, fiul lui Ieroham, fiul lui Eliel, fiul lui Toah,</p>
        <p id="Cr1-6-35" n="35">Fiul lui Þuf, fiul lui Elcana, fiul lui Mahat, fiul lui Amasai,</p>
        <p id="Cr1-6-36" n="36">Fiul lui Elcana, fiul lui Ioil, fiul lui Azaria, fiul lui Þefania,</p>
        <p id="Cr1-6-37" n="37">Fiul lui Tahat, fiul lui Asir, fiul lui Abiasaf, fiul lui Core,</p>
        <p id="Cr1-6-38" n="38">Fiul lui Iþhar, fiul lui Cahat, fiul lui Levi, fiul lui Israel.</p>
        <p id="Cr1-6-39" n="39">ªi fratele sãu Asaf, care stãtea în partea dreaptã a lui, adicã Asaf, fiul lui Berechia, fiul lui ªimea,</p>
        <p id="Cr1-6-40" n="40">Fiul lui Micael, fiul lui Baaseia, fiul lui Malchia,</p>
        <p id="Cr1-6-41" n="41">Fiul lui Etni, fiul lui Zerah, fiul lui Adaia,</p>
        <p id="Cr1-6-42" n="42">Fiul lui Etan, fiul lui Zima, fiul lui ªimei,</p>
        <p id="Cr1-6-43" n="43">Fiul lui Iahat, fiul lui Gherºom, fiul lui Levi.</p>
        <p id="Cr1-6-44" n="44">Iar din fiii lui Merari, fraþii lor, au fost în partea stângã: Etan, fiul lui Chiºi, fiul lui Abdi, fiul lui Maluc,</p>
        <p id="Cr1-6-45" n="45">Fiul lui Haºabia, fiul lui Amasia, fiul lui Hilchia,</p>
        <p id="Cr1-6-46" n="46">Fiul lui Amþi, fiul lui Bani, fiul lui ªemer,</p>
        <p id="Cr1-6-47" n="47">Fiul lui Mahli, fiul lui Muºi, fiul lui Merari, fiul lui Levi.</p>
        <p id="Cr1-6-48" n="48">Fraþii lor leviþi erau rânduiþi la tot felul de slujbe, la casa Domnului.</p>
        <p id="Cr1-6-49" n="49">Iar Aaron ºi fiii lor ardeau pe jertfelnic arderi de tot ºi tãmâie pe altarul tãmâierii, sãvârºind toate slujbele sfinte în Sfânta Sfintelor ºi pentru ispãºirea lui Israel, în toate, cum poruncise robul lui Dumnezeu Moise.</p>
        <p id="Cr1-6-50" n="50">Iatã fiii lui Aaron: Eleazar, fiul lui; Finees, fiul lui; Abiºua, fiul lui;</p>
        <p id="Cr1-6-51" n="51">Buchi, fiul lui; Uzi, fiul lui; Zerahia, fiul lui;</p>
        <p id="Cr1-6-52" n="52">Meraiot, fiul lui; Amaria, fiul lui; Ahitub, fiul lui;</p>
        <p id="Cr1-6-53" n="53">Þadoc, fiul lui; Ahimaaþ, fiul lui.</p>
        <p id="Cr1-6-54" n="54">Iatã locuinþele lor dupã satele lor în hotarele lor: fiilor lui Aaron din familia lui Cahat, dupã cum le-a cãzut sorþul,</p>
        <p id="Cr1-6-55" n="55">Li s-au dat Hebronul, în pãmântul lui Iuda ºi împrejurimile lui,</p>
        <p id="Cr1-6-56" n="56">Iar þarinile acestei cetãþi ºi satele ei s-au dat lui Caleb, fiul lui Iefonie.</p>
        <p id="Cr1-6-57" n="57">Fiilor lui Aaron li s-au dat de asemenea oraºele de scãpare: Hebron ºi Libna ºi împrejurimile lor, Iatir ºi Eºtemoa ºi þinuturile lor,</p>
        <p id="Cr1-6-58" n="58">Hilenul (Holonul) ºi pãºunile lui, Debirul ºi pãºunile lui;</p>
        <p id="Cr1-6-59" n="59">Aºanul (Ainul) ºi împrejurimile lui, Betºemeºul ºi împrejurimile lui;</p>
        <p id="Cr1-6-60" n="60">Iar de la tribul lui Veniamin: Gheba ºi pãºunile ei, Alemetul (Almonul) ºi împrejurimile lui, Anatotul ºi þinuturile lui; cetãþile familiilor lor erau de toate treisprezece cetãþi.</p>
        <p id="Cr1-6-61" n="61">Celorlalþi fii ai lui Cahat, din familiile acestui trib, li s-au dat, dupã sorþi, zece cetãþi din hotarele jumãtãþii tribului lui Manase.</p>
        <p id="Cr1-6-62" n="62">Fiilor lui Gherºom, dupã familiile lor, li s-au dat treisprezece cetãþi din tribul lui Isahar, din tribul lui Aºer, din tribul lui Neftali ºi din tribul lui Manase, în Vasan.</p>
        <p id="Cr1-6-63" n="63">Fiilor lui Merari, dupã familiile lor, li s-au dat prin sorþi douãsprezece cetãþi din tribul lui Ruben, din tribul lui Gad ºi din tribul lui Zabulon.</p>
        <p id="Cr1-6-64" n="64">Aºa au dat fiii lui Israel Leviþilor cetãþi cu împrejurimile lor.</p>
        <p id="Cr1-6-65" n="65">Li s-au dat prin sorþi din tribul fiilor lui Iuda, din tribul fiilor lui Simeon ºi din tribul fiilor lui Veniamin acele cetãþi pe care ei le-au numit pe nume.</p>
        <p id="Cr1-6-66" n="66">Iar unora din familiile fiilor lui Cahat li s-au dat cetãþi din tribul lui Efraim.</p>
        <p id="Cr1-6-67" n="67">Li s-au dat cetãþile de scãpare: Sichemul ºi împrejurimile lui, pe muntele Efraim ºi Ghezerul cu împrejurimile lui;</p>
        <p id="Cr1-6-68" n="68">Iocmeamul (Chibþoimul) cu împrejurimile lui ºi Bethoronul cu împrejurimile lui;</p>
        <p id="Cr1-6-69" n="69">Aialonul cu împrejurimile lui ºi Gat-Rimonul cu împrejurimile lui.</p>
        <p id="Cr1-6-70" n="70">Din jumãtatea tribului lui Manase li s-au dat: Anerul cu împrejurimile lui, Bileanul cu împrejurimile lui. Acestea sunt locuinþele pentru ceilalþi fii ai lui Cahat.</p>
        <p id="Cr1-6-71" n="71">Fiilor lui Gherºom din familiile din jumãtatea tribului lui Manase li s-au dat Golanul în Vasan cu împrejurimile lui ºi Aºtarotul cu împrejurimile lui.</p>
        <p id="Cr1-6-72" n="72">Din tribul lui Isahar li s-au dat Chedeºul (Chiºionul) cu împrejurimile lui, Dobratul cu împrejurimile lui,</p>
        <p id="Cr1-6-73" n="73">Ramotul cu împrejurimile lui ºi Anemul cu împrejurimile lui.</p>
        <p id="Cr1-6-74" n="74">Din tribul lui Aºer li s-au dat: Maºalul cu împrejurimile lui ºi Abdonul cu împrejurimile lui;</p>
        <p id="Cr1-6-75" n="75">Hucocul (Helcotul) cu þinutul lui ºi Rehobul cu þinutul lui;</p>
        <p id="Cr1-6-76" n="76">Din tribul lui Neftali li s-au dat Chedeºul în Galileea, cu þinutul lui, Hamonul cu þinutul lui ºi Chiriataimul cu þinutul lui.</p>
        <p id="Cr1-6-77" n="77">Iar celorlalþi fii ai lui Merari li s-au dat: din tribul lui Zabulon, Rimonul cu þinutul lui ºi Taborul cu þinutul lui,</p>
        <p id="Cr1-6-78" n="78">Iar dincolo de Iordan, în faþa Ierihonului, la rãsãrit de Iordan, li s-a dat în tribul lui Ruben: Beþerul,</p>
        <p id="Cr1-6-79" n="79">pustiu, cu þinutul lui, ºi Iahþa cu þinutul ei,</p>
        <p id="Cr1-6-80" n="80">Chedemotul cu împrejurimile lui ºi Mefaatul cu þinutul lui.</p>
        <p id="Cr1-6-81" n="81">Din tribul lui Gad li s-au dat: Ramotul în Galaad cu þinutul lui ºi Mahanaimul cu þinutul lui;</p>
        <p id="Cr1-6-82" n="82">Heºbonul ºi Iazerul cu þinuturile lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-7" type="capitol" n="7">
        <head>Urmaºii lui Isahar, ai lui Veniamin, ai lui Neftali, ai lui Manase, ai lui Efraim ºi ai lui Aºer.</head>
        <p id="Cr1-7-1" n="1">Fiii lui Isahar au fost patru: Tola, Pua, Iaºub ºi ªimron.</p>
        <p id="Cr1-7-2" n="2">Fiii lui Tola au fost: Uzi, Refaia, Ieriil, Iahmai, Ibsam ºi, Samuel; aceºtia sunt cei mai de seamã în neamul lui Tola, oameni rãzboinici în neamul lor; numãrul lor în zilele lui David era douãzeci ºi douã de mii ºi ºase sute.</p>
        <p id="Cr1-7-3" n="3">Fiul lui Uzi a fost Izrahia; iar fiii lui Izrahia au fost: Micael, Obadia, Ioil ºi Iºia, de toþi cinci. Toþi aceºtia sunt cãpetenii.</p>
        <p id="Cr1-7-4" n="4">Ei, dupã familiile lor ºi dupã neamurile lor, aveau oºtire de treizeci ºi ºase de mii de oameni, pentru cã ei au avut multe femei ºi mulþi copii.</p>
        <p id="Cr1-7-5" n="5">Iar fraþii lor, în toate neamurile lui Isahar, aveau oameni de luptã optzeci ºi ºapte de mii, înscriºi în tãbliþele cele cu spiþa neamului.</p>
        <p id="Cr1-7-6" n="6">Veniamin a avut trei: pe Bela, Becher ºi Iediael (Aºbel).</p>
        <p id="Cr1-7-7" n="7">Fiii lui Bela au fost cinci: Eþbon, Uzi, Uziel, Ierimot ºi Iri, toþi cãpetenii de familii, oameni rãzboinici. În tãbliþele cu spiþa neamului sunt înscriºi douãzeci ºi douã de mii treizeci ºi patru.</p>
        <p id="Cr1-7-8" n="8">Fiii lui Becher au fost: Zemira, Ioaº, Eliezer, Elioenai, Omri, Ieremot, Abia, Anatot ºi Alemet; toþi aceºtia sunt fiii lui Becher.</p>
        <p id="Cr1-7-9" n="9">În tãbliþele cu spiþa neamului sunt înscriºi din aceºtia, dupã familiile ºi dupã neamurile lor, oameni rãzboinici douãzeci de mii ºi douã sute.</p>
        <p id="Cr1-7-10" n="10">Fiul lui Iediael (Aºbel) a fost Bilhan. Fiii lui Bilhan au fost: Ieuº, Veniamin, Ehud, Chenaana, Zetan, Tarºiº ºi Ahiºahar.</p>
        <p id="Cr1-7-11" n="11">Toþi aceºti fii ai lui Iediael (Aºbel), au fost capi de familie, oameni rãzboinici; ºaptesprezece mii ºi douã sute erau în stare de a ieºi la rãzboi.</p>
        <p id="Cr1-7-12" n="12">ªupim ºi Hupim erau fiii lui Ir, iar Huºim era fiul lui Aher.</p>
        <p id="Cr1-7-13" n="13">Fiii lui Neftali au fost: Iahþiel, Guni, Ieþer ºi ªalum (Silem), copiii Bilhei.</p>
        <p id="Cr1-7-14" n="14">Fiii lui Manase au fost: Asriel, pe care l-a nãscut concubina sa arameanã; tot aceasta a nãscut pe Machir, tatãl lui Galaad.</p>
        <p id="Cr1-7-15" n="15">Machir ºi-a luat de femeie pe sora lui Hupim ºi a lui ªupim, al cãrei nume era Maaca. Numele fiului al doilea a fost Salfaad. Salfaad a avut numai fete.</p>
        <p id="Cr1-7-16" n="16">Maaca, femeia lui Machir, a nãscut un fiu ºi i-a pus numele Pereº, iar numele fratelui lui era ªereº. Fiii acestuia au fost Ulam ºi Rechem.</p>
        <p id="Cr1-7-17" n="17">Fiul lui Ulam a fost Bedan. Aceºtia sunt fiii lui Galaad, fiul lui Machir, fiul lui Manase.</p>
        <p id="Cr1-7-18" n="18">Sora sa, Molechet, a nãscut pe Iºhod, pe Abiezer ºi pe Mahla.</p>
        <p id="Cr1-7-19" n="19">Fiii lui ªemida au fost: Ahian, ªechem, Lichi ºi Aniam.</p>
        <p id="Cr1-7-20" n="20">Fiii lui Efraim au fost: ªutelah, Bered, fiul lui; Tahat, fiul lui; Eleadah, fiul lui ºi Tahat, fiul lui;</p>
        <p id="Cr1-7-21" n="21">Zabad, fiul lui; ªutelah, fiul lui; Ezer ºi Elead. Pe aceºtia i-au ucis locuitorii din Gat, bãºtinaºii jãrii aceleia, pentru cã ei se duseserã sã le apuce turmele lor.</p>
        <p id="Cr1-7-22" n="22">Dupã ei a plâns Efraim, tatãl lor, zile multe ºi au venit fraþii lui sã-l mângâie.</p>
        <p id="Cr1-7-23" n="23">Apoi a intrat el la femeia sa ºi ea a zãmislit ºi a nãscut un fiu ºi el i-a pus numele Beria, pentru cã nenorocirea se atinsese de casa lui.</p>
        <p id="Cr1-7-24" n="24">ªi a avut el ºi o fatã: ªeera. Aceasta a zidit Bethoronul de jos ºi de sus ºi Uzen-ªeera.</p>
        <p id="Cr1-7-25" n="25">Refah, fiul sãu, ºi Reºef, fiul sãu; Telah, fiul sãu, ºi Tahan, fiul sãu.</p>
        <p id="Cr1-7-26" n="26">Ladan, fiul sãu; Amiud, fiul sãu, ºi Eliºama, fiul sãu.</p>
        <p id="Cr1-7-27" n="27">Non, fiul sãu; Iosua, fiul sãu.</p>
        <p id="Cr1-7-28" n="28">Moºiile lor ºi locurile lor de locuit au fost: Betelul ºi cetãþile care þineau de el, spre rãsãrit Naaranul, spre apus Ghezerul ºi cetãþile care þineau de el; Sichemul ºi cetãþile care þineau de el pânã la Gaza ºi cetãþile ce þineau de aceasta.</p>
        <p id="Cr1-7-29" n="29">Iar din partea fiilor lui Manase: Bet-ªeanul ºi cetãþile ce þineau de el, Taanacul ºi cetãþile ce þineau de el, Meghidonul ºi cetãþile ce þineau de el, Dorul ºi cetãþile ce þineau de el. în ele locuiau fiii lui Iosif, fiul lui Israel.</p>
        <p id="Cr1-7-30" n="30">Fiii lui Aºer erau: Imna, Iºva, Iºvi ºi Beria ºi sora lor Serah.</p>
        <p id="Cr1-7-31" n="31">Fiii lui Beria au fost: Heber ºi Malchiel. Acesta e tatãl lui Birzait.</p>
        <p id="Cr1-7-32" n="32">Heber a avut fii pe Iaflet, ªemer ºi Hotam ºi pe sora lor ªua.</p>
        <p id="Cr1-7-33" n="33">Fiii lui Iaflet au fost: Pasac, Bimhal ºi Aºvat. Aceºtia sunt fiii lui Iaflet.</p>
        <p id="Cr1-7-34" n="34">Fiii lui ªemer au fost: Ahi, Rohga, Huba ºi Aram.</p>
        <p id="Cr1-7-35" n="35">Fiii lui Helem, fratele lui, au fost: Þofah, Imna, ªeleº ºi Amal.</p>
        <p id="Cr1-7-36" n="36">Fiii lui Þofah au fost: Suah, Harnefer, ªual, Beri, Imra,</p>
        <p id="Cr1-7-37" n="37">Beþer, Hod, ªama, ªilºa, Itran ºi Beera.</p>
        <p id="Cr1-7-38" n="38">Fiii lui Ieter au fost: Iefune, Pispa ºi Ara.</p>
        <p id="Cr1-7-39" n="39">Fiii nãscuþi din Ula au fost: Arah, Haniel ºi Riþia.</p>
        <p id="Cr1-7-40" n="40">Toþi aceºtia sunt fiii lui Aºer, capi de familie, oameni aleºi, rãzboinici, cãpetenii de mâna întâi. În tãbliþele lor cu spiþa neamului sunt înscriºi în oºtire pentru rãzboi un numãr de douãzeci ºi ºase de mii de oameni.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-8" type="capitol" n="8">
        <head>Urmaºii lui Veniamin ºi ai lui Saul.</head>
        <p id="Cr1-8-1" n="1">Lui Veniamin i s-a nãscut Bela, întâiul sãu nãscut; al doilea, Aºbel, al treilea, Ahrah,</p>
        <p id="Cr1-8-2" n="2">Al patrulea, Noha ºi al cincilea, Rafa.</p>
        <p id="Cr1-8-3" n="3">Fiii lui Bela au fost: Adar, Ghera, Abiud,</p>
        <p id="Cr1-8-4" n="4">Abiºua, Naaman, Ahoah,</p>
        <p id="Cr1-8-5" n="5">Ghera, ªefufan ºi Huram.</p>
        <p id="Cr1-8-6" n="6">Iatã fiii lui Ehud, care au fost capi de familii, care au trãit în Gheba ºi au fost strãmutaþi în Manahat:</p>
        <p id="Cr1-8-7" n="7">Naaman, Ahia ºi Ghera, care i-a strãmutat, a nãscut pe Uza ºi pe Ahiud.</p>
        <p id="Cr1-8-8" n="8">Lui ªaharaim i s-au nãscut copii în þara Moabiþilor, dupã ce a dat drumul femeilor sale, Huºim ºi Baara.</p>
        <p id="Cr1-8-9" n="9">I s-au nãscut din Hodeºa, femeia sa: Iobab, Þibia, Meºa ºi Malcam;</p>
        <p id="Cr1-8-10" n="10">Ieuþ, ªachia ºi Mirma. Aceºtia sunt fiii lui, capi de familie.</p>
        <p id="Cr1-8-11" n="11">Din Huºim i s-au nãscut Abitub ºi Elpaal.</p>
        <p id="Cr1-8-12" n="12">Fiii lui Elpaal au fost: Eber, Miºeam ºi ªemed, care au zidit Ono ºi Lodul ºi cetãþile ce þineau de el,</p>
        <p id="Cr1-8-13" n="13">Precum ºi Beria ºi Sema. - Aceºtia au fost capii familiilor locuitorilor Aialonului; ei au alungat pe locuitorii din Gat. -</p>
        <p id="Cr1-8-14" n="14">Ahio, ªaºac, ºi Iremot;</p>
        <p id="Cr1-8-15" n="15">Zebadia, Arad ºi Eder;</p>
        <p id="Cr1-8-16" n="16">Micael, Iºpa ºi Ioha, fiii lui Beria.</p>
        <p id="Cr1-8-17" n="17">Zecadia, Meºulam, Hizchi ºi Heber,</p>
        <p id="Cr1-8-18" n="18">Ieºmere, Izliah ºi Iobab, fiii lui Elpaal.</p>
        <p id="Cr1-8-19" n="19">Iachim, Zicri ºi Zabdi,</p>
        <p id="Cr1-8-20" n="20">Elienai, Þiltai ºi Eliel,</p>
        <p id="Cr1-8-21" n="21">Adaia, Beraia ºi ªimrat, fiii lui ªimei.</p>
        <p id="Cr1-8-22" n="22">Iºpan, Eber ºi Eliel,</p>
        <p id="Cr1-8-23" n="23">Abdon, Zicri ºi Hanan,</p>
        <p id="Cr1-8-24" n="24">Hanania, Elam ºi Antotia,</p>
        <p id="Cr1-8-25" n="25">Ifdia ºi Fanuil, fiii lui ªiºac.</p>
        <p id="Cr1-8-26" n="26">ªamºerai, ªeharia ºi Atalia,</p>
        <p id="Cr1-8-27" n="27">Iaareºia, Elia ºi Zicri, fiii lui Ieroham.</p>
        <p id="Cr1-8-28" n="28">Acestea sunt cãpeteniile familiilor mai de seamã ale neamului lor. Ei au locuit în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr1-8-29" n="29">În Ghibeon a trãit Ieguel, tatãl Ghibeoniþilor. Numele femeii lui a fost Maaca</p>
        <p id="Cr1-8-30" n="30">ªi fiul lui, întâiul nãscut, Abdon, dupã el Þur, Chiº, Baal, Nadab, Ner,</p>
        <p id="Cr1-8-31" n="31">Ghedeor, Ahio, Zecher ºi Miclot;</p>
        <p id="Cr1-8-32" n="32">Lui Miclot i s-a nãscut ªimea. ªi au trãit ei împreunã cu fraþii lor în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr1-8-33" n="33">Lui Ner i s-a nãscut Chiº; lui Chiº i s-a nãscut Saul; lui Saul i s-a nãscut Ionatan, Melchiºua, Aminadab ºi Eºbaal.</p>
        <p id="Cr1-8-34" n="34">Fiul lui Ionatan a fost Meribaal; (Mefiboºet); a avut de fiu pe Mica.</p>
        <p id="Cr1-8-35" n="35">Fiii lui Mica au fost: Piton, Melec, Tarea ºi Ahaz.</p>
        <p id="Cr1-8-36" n="36">Lui Ahaz i s-a nãscut Iehoada, lui Iehoada i s-a nãscut Alemet, Asmavet ºi Zimri; lui Zimri i s-a nãscut Moþa;</p>
        <p id="Cr1-8-37" n="37">Lui Moþa i s-a nãscut Binea; Rafa, fiul lui; Eleasa, fiul lui; Aþel, fiul lui.</p>
        <p id="Cr1-8-38" n="38">Aþel a avut ºase feciori ºi iatã numele lor: Azricam, Bocru, Ismael, ªearia, Obadia ºi Hanan. Toþi aceºtia sunt fiii lui Aþel.</p>
        <p id="Cr1-8-39" n="39">Fiii lui Eºec, fratele sãu, au fost: Ulam, întâiul sãu nãscut; al doilea, Ieuº; al treilea Elifelet.</p>
        <p id="Cr1-8-40" n="40">Fiii lui Ulam au fost oameni rãzboinici, trãgãtori din arc, având mulþi copii ºi nepoþi pânã la o sutã cincizeci. Toþi aceºtia sunt din fiii lui Veniamin.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-9" type="capitol" n="9">
        <head>Locuitorii din Ierusalim ºi Ghibeon.</head>
        <p id="Cr1-9-1" n="1">Aºa au fost numãraþi dupã neamurile lor toþi Israeliþii ºi iatã sunt înscriºi în cartea regilor lui Israel. Iar Iudeii, pentru fãrãdelegile lor, au fost duºi în Babilon.</p>
        <p id="Cr1-9-2" n="2">Cei dintâi locuitori care au trãit în pãmânturile lor, prin oraºele lui Israel, au fost Israeliþii, preoþii, leviþii ºi cei afierosiþi templului.</p>
        <p id="Cr1-9-3" n="3">În Ierusalim au trãit unii din fiii lui Iuda, din fiii lui Veniamin ºi din fiii lui Efraim ºi ai lui Manase.</p>
        <p id="Cr1-9-4" n="4">Utai, fiul lui Amihud, fiul lui Omri, fiul lui Imri, fiul lui Bani, din fiii lui Fares, fiul lui Iuda;</p>
        <p id="Cr1-9-5" n="5">Din fiii lui ªiloni: Asaia, întâiul nãscut, ºi fiii acestuia.</p>
        <p id="Cr1-9-6" n="6">Din fiii lui Zerah: Ieuel ºi fraþii lui, ºase sute nouãzeci;</p>
        <p id="Cr1-9-7" n="7">Din fiii lui Veniamin: Salu, fiul lui Meºulam, fiul lui Hodavia, fiul lui Asenua</p>
        <p id="Cr1-9-8" n="8">ªi Ibneia, fiul lui Ieroham, ºi Ela, fiul lui Uzi, fiul lui Micri, ºi Meºulam, fiul lui ªefatia, fiul lui Reguel, fiul lui Ibneia</p>
        <p id="Cr1-9-9" n="9">ªi fraþii lor, dupã neamurile lor: nouã sute cincizeci ºi ºase. Aceºti bãrbaþi erau capi de familie în neamul lor.</p>
        <p id="Cr1-9-10" n="10">Iar dintre preoþi: Iedaia, Ioiarib, Iachin</p>
        <p id="Cr1-9-11" n="11">ªi Azaria, fiul lui Hilchia, fiul lui Meºulam, fiul lui Þadoc, fiul lui Meraiot, fiul lui Ahitub, cãpetenia în casa lui Dumnezeu;</p>
        <p id="Cr1-9-12" n="12">Adaia, fiul lui Ieroham, fiul lui Paºhur, fiul lui Malchia; ºi Maesai, fiul lui Adiel, fiul lui Iahzera, fiul lui Meºulam, fiul lui Meºilemit, fiul lui Imer.</p>
        <p id="Cr1-9-13" n="13">ªi fraþii lor, capi în familiile lor: o mie ºapte sute ºaizeci, bãrbaþi de ispravã la slujbele din casa Domnului.</p>
        <p id="Cr1-9-14" n="14">Iar din leviþi: ªemaia, fiul lui Haºub, fiul lui Azricam, fiul lui Haºabia; aceºtia sunt din fiii lui Merari.</p>
        <p id="Cr1-9-15" n="15">Bacbacar, Hereº, Galal ºi Matania, fiul lui Mica, fiul lui Zicri, fiul lui Asaf,</p>
        <p id="Cr1-9-16" n="16">Obadia, fiul lui ªemaia, fiul lui Galal, fiul lui Iedutun; Berechia, fiul lui Asa, fiul lui Elcana, care locuia în satele Netofatiþilor.</p>
        <p id="Cr1-9-17" n="17">Iar din portari: ªalum, Acub, Talmon ºi Ahiman ºi fraþii lor; ªalum era cãpetenie.</p>
        <p id="Cr1-9-18" n="18">Aceºti portari fac strajã fiilor leviþilor pânã astãzi la porþile regale cele de la rãsãrit.</p>
        <p id="Cr1-9-19" n="19">ªalum, fiul lui Core, fiul lui Ebiasaf, fiul lui Corah, ºi fraþii lui cei din neamul lui Corah, dupã datoria slujbei lor, aveau paza cortului, iar pãrinþii lor pãzeau intrarea în tabãra Domnului.</p>
        <p id="Cr1-9-20" n="20">Finees, fiul lui Eleazar, fusese înainte cãpetenie peste ei ºi Domnul era cu el.</p>
        <p id="Cr1-9-21" n="21">Zaharia, fiul lui Meºelemia, era portar la uºa cortului adunãrii.</p>
        <p id="Cr1-9-22" n="22">Toþi cei aleºi ca portari la praguri erau douã sute doisprezece. Ei erau înscriºi în registre dupã aºezãrile lor. Pe ei îi pusese David ºi Samuel înainte-vãzãtorul, pentru credincioºia lor.</p>
        <p id="Cr1-9-23" n="23">ªi ei ºi fiii lor þineau strajã la uºile casei Domnului, la casa cortului.</p>
        <p id="Cr1-9-24" n="24">În patru laturi se aflau portari: la rãsãrit, la apus, la miazãnoapte ºi la miazãzi.</p>
        <p id="Cr1-9-25" n="25">Iar fraþii lor trãiau în sãlaºurile lor, venind la ei din timp în timp, pentru ºapte zile.</p>
        <p id="Cr1-9-26" n="26">Aceste patru cãpetenii de portari leviþi erau de încredere ºi tot ei aveau grija casei Domnului ºi vistieriei ei.</p>
        <p id="Cr1-9-27" n="27">Împrejurul casei lui Dumnezeu ei petreceau ºi noaptea, cãci asupra lor era lãsatã paza ºi trebuia sã deschidã în fiecare dimineaþã uºile.</p>
        <p id="Cr1-9-28" n="28">Unii din ei erau puºi de pazã la vasele de slujbã, aºa cã ei cu numãr le primeau ºi cu numãr le dãdeau.</p>
        <p id="Cr1-9-29" n="29">Altora din ei le era încredinþatã cealaltã zestre ºi toate lucrurile trebuitoare pentru cele sfinte: fãina cea mai bunã, vinul, untdelemnul ºi tãmâia cea mirositoare.</p>
        <p id="Cr1-9-30" n="30">Iar dintre fiii preoþilor unii pregãteau mir cu aromate.</p>
        <p id="Cr1-9-31" n="31">Matatia levitul, care era întâiul nãscut al lui ªalum, fiul lui Core, era pus sã aibã grijã de coptul aluaturilor în tigãi.</p>
        <p id="Cr1-9-32" n="32">Unora din fraþii lor, din fiii lui Cahat, le era încredinþatã pregãtirea pâinilor punerii înainte, ca sã le punã în fiecare zi de odihnã.</p>
        <p id="Cr1-9-33" n="33">Iar cântãreþii, cei mai de seamã din neamul Leviþilor, erau liberi de ocupaþii în cãmãrile templului, pentru cã ziua ºi noaptea erau îndatoraþi sã se îndeletniceascã cu cântarea.</p>
        <p id="Cr1-9-34" n="34">Aceºtia erau cei mai de seamã între familiile leviþilor ºi locuiau în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr1-9-35" n="35">În Ghibeon locuiau: tatãl Ghibeoniþilor, Ieguel, a cãrui femeie se numea Maaca;</p>
        <p id="Cr1-9-36" n="36">ªi fiul lui, întâiul nãscut, se numea Abdon; dupã el venea Þur, Chiº, Baal, Ner, Nadab,</p>
        <p id="Cr1-9-37" n="37">Ghedor, Ahio, Zaharia ºi Miclot.</p>
        <p id="Cr1-9-38" n="38">Lui Miclot i s-a nãscut ªimeam. ªi ei trãiau lângã fraþii lor, în Ierusalim, împreunã cu fraþii lor.</p>
        <p id="Cr1-9-39" n="39">Lui Ner i s-a nãscut Chiº; lui Chiº i s-a nãscut Saul, lui Saul i s-a nãscut Ionatan, Melchiºua, Aminadab ºi Eºbaal.</p>
        <p id="Cr1-9-40" n="40">Fiul lui Ionatan a fost Meribaal; lui Meribaal i s-a nãscut Mica.</p>
        <p id="Cr1-9-41" n="41">Fiii lui Mica au fost: Piton, Melec, Tareia ºi Ahaz.</p>
        <p id="Cr1-9-42" n="42">Lui Ahaz i s-a nãscut Iara; lui Iara i s-au nãscut Alemet, Asmavet ºi Zimri; lui Zimri i s-a nãscut Moþa.</p>
        <p id="Cr1-9-43" n="43">Lui Moþa i s-a nãscut Binea; Refaia, fiul lui; Eleasa, fiul lui; Aþel, fiul lui.</p>
        <p id="Cr1-9-44" n="44">Lui Aþel i s-au nãscut ºase fii ºi iatã numele lor: Azricam, Bocru, Ismael, ªearia, Obadia ºi Hanan. Aceºtia sunt fiii lui Aþel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-10" type="capitol" n="10">
        <head>Moartea lui Saul în lupta cu Filistenii.</head>
        <p id="Cr1-10-1" n="1">În vremea aceea Filistenii s-au ridicat cu rãzboi asupra lui Israel ºi Israeliþii au fugit de Filisteni ºi au cãzut biruiþi pe muntele Ghilboa.</p>
        <p id="Cr1-10-2" n="2">Atunci au alergat Filistenii dupã Saul ºi dupã fiii lui ºi au ucis Filistenii pe Ionatan, pe Aminadab ºi pe Melchiºua, fiii lui Saul.</p>
        <p id="Cr1-10-3" n="3">Iar lupta împotriva lui Saul s-a înteþit ºi arcaºii au tras asupra lui, aºa cã el a fost rãnit de sãgeþi.</p>
        <p id="Cr1-10-4" n="4">Saul a zis purtãtorului sãu de arme: "Scoate sabia ta ºi mã strãpunge cu ea, ca sã nu vinã aceºti netãiaþi împrejur ºi sã-ºi batã joc de mine". Dar purtãtorul de arme nu s-a hotãrât la aceasta, pentru cã se speriase foarte tare. Atunci Saul a luat sabia ºi s-a aruncat în ea.</p>
        <p id="Cr1-10-5" n="5">Vãzând purtãtorul de arme cã Saul a murit, s-a aruncat ºi el în sabia sa.</p>
        <p id="Cr1-10-6" n="6">Aºa a murit Saul cu cei trei fii ai lui ºi toatã casa a murit împreunã cu el.</p>
        <p id="Cr1-10-7" n="7">Când au vãzut Israeliþii, care erau în vale, cã fug toþi ºi cã Saul ºi fiii lui au murit, au lãsat cetãþile lor ºi au fugit în toate pãrþile, iar Filistenii au venit ºi s-au aºezat în ele.</p>
        <p id="Cr1-10-8" n="8">A doua zi au venit Filistenii sã ridice pe cei uciºi ºi, gãsind pe Saul ºi pe fiii lui cãzuþi pe muntele Ghilboa,</p>
        <p id="Cr1-10-9" n="9">L-au dezbrãcat ºi i-au luat capul ºi armele ºi au trimis prin þara Filistenilor, sã se vesteascã aceasta înaintea idolilor lor ºi înaintea poporului.</p>
        <p id="Cr1-10-10" n="10">Armele lui le-au pus în templul zeilor lor, iar capul lui l-au spânzurat în templul lui Dagon.</p>
        <p id="Cr1-10-11" n="11">Atunci auzind tot Iabeºul Galaadului ce au fãcut Filistenii cu Saul,</p>
        <p id="Cr1-10-12" n="12">S-au ridicat toþi oamenii de luptã, au luat trupul lui Saul ºi trupurile fiilor lui, le-au dus în Iabeº ºi au îngropat oasele lor sub un stejar în Iabeº ºi au postit ºapte zile.</p>
        <p id="Cr1-10-13" n="13">Aºa a murit Saul pentru nelegiuirea sa pe care o fãcuse el înaintea Domnului, pentru cã n-a pãzit cuvântul Domnului ºi pentru cã a întrebat ºi a cercetat o vrãjitoare</p>
        <p id="Cr1-10-14" n="14">ªi nu a cercetat pe Domnul. De aceea a ºi fost el omorât ºi domnia a fost datã lui David, fiul lui Iesei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-11" type="capitol" n="11">
        <head>David rege.</head>
        <p id="Cr1-11-1" n="1">Dupã aceea s-au adunat toþi Israeliþii la David în Hebron zicând: "Iatã noi suntem oasele tale ºi carnea ta.</p>
        <p id="Cr1-11-2" n="2">ªi mai înainte, când Saul era încã rege, tu ai povãþuit pe Israel la rãzboi ºi l-ai adus teafãr înapoi ºi Domnul Dumnezeul tãu þi-a spus: Tu vei paºte pe poporul Meu Israel ºi tu vei fi povãþuitorul poporului Meu Israel".</p>
        <p id="Cr1-11-3" n="3">ªi au venit toate cãpeteniile lui Israel la rege în Hebron ºi a încheiat cu ei David legãmânt în Hebron înaintea fetei Domnului; ºi au uns pe David de rege peste Israel, dupã cuvântul Domnului care fusese prin Samuel.</p>
        <p id="Cr1-11-4" n="4">Apoi s-a dus David ºi tot Israelul la Ierusalim, adicã la Iebus. Acolo însã erau Iebuseii, locuitorii tãrii aceleia.</p>
        <p id="Cr1-11-5" n="5">ºi au zis locuitorii Iebusului cãtre David: "Nu vei intra aici!" Dar David a luat cetatea Sionului. Aceasta este cetatea lui David.</p>
        <p id="Cr1-11-6" n="6">Apoi a zis David: "Cine va lovi cel dintâi pe Iebuseu, acela va fi cap ºi cãpetenie peste oºtire". ªi s-a sculat înainte de toþi Ioab, fiul Þeruiei, ºi s-a fãcut cãpetenie.</p>
        <p id="Cr1-11-7" n="7">David a locuit în cetatea aceea ºi ea s-a ºi numit cetatea lui David.</p>
        <p id="Cr1-11-8" n="8">El a zidit cetatea împrejur, începând de la Milo, iar Ioab a reînnoit celelalte pãrþi ale cetãþii.</p>
        <p id="Cr1-11-9" n="9">Dupã aceea a propãºit David ºi s-a ridicat din ce în ce mai mult ºi Domnul Savaot era cu. el.</p>
        <p id="Cr1-11-10" n="10">Iatã cei mai de seamã dintre puternicii lui David, care s-au luptat tare împreunã cu el, în domnia lui, împreunã cu tot Israelul, ca sã întãreascã domnia lui asupra lui Israel, dupã cuvântul Domnului.</p>
        <p id="Cr1-11-11" n="11">ªi iatã numãrul vitejilor pe care i-a avut David: Iaºobeam (Ioºeb-Baºebet), fiul lui Hacmoni, cel mai de seamã între cei treizeci; el ºi-a ridicat suliþa asupra a trei sute de oameni ºi i-a ucis dintr-o datã.</p>
        <p id="Cr1-11-12" n="12">Dupã el vine Eleazar, fiul lui Dodo Ahohitul, unul din cei trei viteji.</p>
        <p id="Cr1-11-13" n="13">Acesta a fost cu David la Pasdamim, unde se adunaserã Filistenii pentru rãzboi. Acolo, parte din câmp era semãnat cu orz ºi Israeliþii au fugit de Filisteni;</p>
        <p id="Cr1-11-14" n="14">Dar ei au stat în mijlocul câmpului, l-au apãrat ºi au înfrânt pe Filisteni ºi le-a dãruit Domnul biruinþã mare.</p>
        <p id="Cr1-11-15" n="15">Trei din cele treizeci de cãpetenii s-au coborât pe stâncã la David, în peºtera Adulam, când tabãra Filistenilor era aºezatã în valea Refaim.</p>
        <p id="Cr1-11-16" n="16">David atunci era la loc întãrit, iar oºtirea de întãrire a Filistenilor era atunci în Betleem.</p>
        <p id="Cr1-11-17" n="17">ªi a dorit David ºi a zis: "Cine mã va adãpa cu apã din fântâna Betleemului care este la poartã?"</p>
        <p id="Cr1-11-18" n="18">Atunci aceºti trei au strãbãtut prin tabãra Filistenilor, au scos apã din fântâna Betleemului cea de la poartã ºi au luat-o ºi au dus-o lui David. Dar David n-a voit sã o bea ºi a vãrsat-o înaintea Domnului,</p>
        <p id="Cr1-11-19" n="19">Zicând: "Sã mã fereascã Dumnezeu sã fac eu aceasta! Aº putea sã beau eu sângele celor care s-au dus acolo cu primejduirea vieþii lor? Cãci cu primejduirea vieþii lor au adus-o!" ªi n-a vrut sã o bea. Iatã ce au fãcut aceºti trei viteji.</p>
        <p id="Cr1-11-20" n="20">ªi Abiºai, fratele lui Ioab, era cãpetenia celor trei; el a rãnit deodatã cu suliþa trei sute de oameni ºi era vestit între cei trei.</p>
        <p id="Cr1-11-21" n="21">El era mai strãlucit decât cei treizeci ºi le era cãpetenie, dar cu ceilalþi trei nu era deopotrivã.</p>
        <p id="Cr1-11-22" n="22">Benaia, fiul lui Iehoiada, bãrbat viteaz, mare dupã fapte, era din Cabþeel; el a ucis doi fii ai lui Ariel Moabitul ºi s-a coborât într-o groapã ºi a ucis un leu pe o vreme cu zãpadã.</p>
        <p id="Cr1-11-23" n="23">Tot el a ucis un egiptean, un om cu staturã de cinci coþi, care avea în mânã o suliþã, ca un sul de la rãzboiul de þesut; el s-a dus la el cu toiagul, i-a smuls suliþa din mânã ºi l-a ucis cu suliþa lui.</p>
        <p id="Cr1-11-24" n="24">Iatã ce a fãcut Benaia, fiul lui Iehoiada, care era în cinste la cei trei viteji.</p>
        <p id="Cr1-11-25" n="25">El era mai vestit decât cei treizeci, dar cu cei trei nu era deopotrivã ºi David l-a pus cel mai de aproape împlinitor al poruncilor sale.</p>
        <p id="Cr1-11-26" n="26">Iar dintre oºtenii cei mai de seamã erau: Asael, fratele lui Ioab; Elhanan, fiul lui Dodo, din Betleem;</p>
        <p id="Cr1-11-27" n="27">ªamot din Haror; Heleþ din Pelon;</p>
        <p id="Cr1-11-28" n="28">Ira, fiul lui Icheº din Tecoa; Abiezer din Anatot;</p>
        <p id="Cr1-11-29" n="29">Sibecai Huºateul, Ilai din Ahoh;</p>
        <p id="Cr1-11-30" n="30">Maharai din Netofat, Heled, fiul lui Baana din Netofat,</p>
        <p id="Cr1-11-31" n="31">Itai, fiul lui Ribai, din Ghibeea lui Veniamin; Benaia din Piraton</p>
        <p id="Cr1-11-32" n="32">Hurai din Nahali-Gaaº; Abiel din Araba;</p>
        <p id="Cr1-11-33" n="33">Azmavet din Bahurim; Eliahba din ªaalbon;</p>
        <p id="Cr1-11-34" n="34">Fiii lui Haºem din Ghizon: Ionatan, fiul lui ªaghi din Harar;</p>
        <p id="Cr1-11-35" n="35">Ahiam, fiul lui Sacar din Harar; Elifelet, fiul lui Uri.</p>
        <p id="Cr1-11-36" n="36">Hefer din Mechera, Ahia din Pelon,</p>
        <p id="Cr1-11-37" n="37">Heþro din Carmel, Naarai, fiul lui Ezbai;</p>
        <p id="Cr1-11-38" n="38">Ioil, fratele lui Natan; Mibhar, fiul lui Hagri;</p>
        <p id="Cr1-11-39" n="39">Þelec Amonitul; Nahrai din Beerot, purtãtorul de arme al lui Ioab, fiul Þeruiei,</p>
        <p id="Cr1-11-40" n="40">Ira din Iatir, Gareb din Iatir;</p>
        <p id="Cr1-11-41" n="41">Urie Heteul; Zabad, fiul lui Ahlai;</p>
        <p id="Cr1-11-42" n="42">Adina, fiul lui ªiza Rubenitul, cãpetenia Rubeniþilor care avea sub el treizeci de inºi,</p>
        <p id="Cr1-11-43" n="43">Hanan, fiul lui Maaca; Iosafat din Mitni,</p>
        <p id="Cr1-11-44" n="44">Uzia din Aºtarot; ªama ºi Iehiel, fiii lui Hotam din Aroer,</p>
        <p id="Cr1-11-45" n="45">Iediael, fiul lui ªimri ºi Ioha, fratele lui Tiþitul,</p>
        <p id="Cr1-11-46" n="46">Eliel din Mahavim, Ieribai ºi Ioºavia, fiii lui Elnaam ºi Itma Moabitul,</p>
        <p id="Cr1-11-47" n="47">Eliel, Obed ºi Iaasiel din Meþoba.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-12" type="capitol" n="12">
        <head>Vitejii care au urmat pe David.</head>
        <p id="Cr1-12-1" n="1">Iatã pe cei care au mai mers la David în Þiclag, pe când stãtea el încã ascuns de Saul, fiul lui Chiº. Aceºtia erau dintre vitejii care ajutaserã la luptã.</p>
        <p id="Cr1-12-2" n="2">Ei erau arcaºi, aruncau pietre ºi cu dreapta ºi cu stânga ºi din arcuri trãgeau cu sãgeþi ºi fãceau parte dintre Veniamineni, fraþii lui Saul, ºi anume:</p>
        <p id="Cr1-12-3" n="3">Cãpetenia Ahiezer, apoi Ioaº, fiii lui ªemaa din Ghibeea, Ieziel ºi Pelet, fiii lui Azmavet, Beraca ºi Iehu din Anatot;</p>
        <p id="Cr1-12-4" n="4">Iºmaia Ghibeoneanul, un viteaz dintre cei treizeci ºi cãpetenie peste treizeci; Ieremia, Iahaziel, Iohanan ºi Iozabad din Ghedera;</p>
        <p id="Cr1-12-5" n="5">Eluzai, Ierimot, Bealia, ªemaria ºi ªefatia Harifianul;</p>
        <p id="Cr1-12-6" n="6">Elcana, Iºia, Azareel, Ioezer ºi Iaºobeam, Coreiþi;</p>
        <p id="Cr1-12-7" n="7">Ioela ºi Zebadia, fiii lui Ieroham din Ghedor.</p>
        <p id="Cr1-12-8" n="8">Din Gaditeni au trecut la David, în cetatea din pustie, oameni curajoºi, rãzboinici ºi înarmaþi cu scut ºi suliþã, cu faþa lor ca faþa leului ºi iuþi ca ºi cãprioarele din munþi ºi anume:</p>
        <p id="Cr1-12-9" n="9">Cãpetenia Ezer, al doilea Obadia ºi al treilea Eliab;</p>
        <p id="Cr1-12-10" n="10">Al patrulea Maºmana, al cincilea Ieremia,</p>
        <p id="Cr1-12-11" n="11">Al ºaselea Atai, al ºaptelea Eliel,</p>
        <p id="Cr1-12-12" n="12">Al optulea Iohanan ºi al nouãlea Elzabad,</p>
        <p id="Cr1-12-13" n="13">Al zecelea Ieremia ºi al unsprezecelea Macbanai.</p>
        <p id="Cr1-12-14" n="14">Aceºtia sunt din fiii lui Gad ºi erau cãpetenii în oºtire: cei mai mici, peste sute ºi cei mai mari, peste mii.</p>
        <p id="Cr1-12-15" n="15">Aceºtia au trecut Iordanul în luna întâi, când el iese din matca sa, ºi au alungat pe toþi cei ce locuiau pe vãi, spre rãsãrit ºi apus.</p>
        <p id="Cr1-12-16" n="16">Au mai venit de asemenea ºi dintre fiii lui Veniamin ºi ai lui Iuda în cetate, la David.</p>
        <p id="Cr1-12-17" n="17">Iar David a ieºit în întâmpinarea lor ºi le-a zis: "De aþi venit cu pace, ca sã-mi ajutaþi, atunci sã fie în mine ºi în voi o singurã inimã; iar de aþi venit ca prin vicleºug sã mã daþi vrãjmaºilor mei, atunci, cum nu este prihanã în mâinile mele, va vedea ºi va judeca Dumnezeul pãrinþilor noºtri".</p>
        <p id="Cr1-12-18" n="18">Atunci a cuprins Duhul pe Amasai, cãpetenia celor treizeci ºi a zis: "Suntem cu tine, Davide, ºi pacea sã fie cu tine, fiul lui Iesei! Pace þie ºi pace celor ce-þi ajutã, cã îþi ajutã Dumnezeul tãu". ªi i-a primit David ºi i-a pus în capul oºtirii.</p>
        <p id="Cr1-12-19" n="19">ªi din tribul lui Manase au trecut unii la David, când mergea el cu Filistenii la rãzboi contra lui Saul, dar nu l-au ajutat, pentru cã conducãtorii Filistenilor, sfãtuindu-se, l-au trimis înapoi, zicând: "Pentru primejduirea capului nostru, el va trece la domnul sãu Saul".</p>
        <p id="Cr1-12-20" n="20">Dupã ce s-a întors el la Þiclag, au trecut la dânsul din ai lui Manase: Adnah, Iozabad, Iediael, Micael, Iozabad, Elihu ºi Þiltai, cãpetenii peste mii în Manase.</p>
        <p id="Cr1-12-21" n="21">Aceºtia au ajutat lui David contra nãvãlitorilor, cãci toþi aceºtia erau oameni viteji ºi cãpetenii în oºtire.</p>
        <p id="Cr1-12-22" n="22">Astfel în fiecare zi veneau lui David în ajutor pânã întru atât, încât tabãra lui ajunsese mare, ca o tabãrã a lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cr1-12-23" n="23">Iatã acum numãrul cãpeteniilor de oºtire, care au venit la David în Hebron, ca sã-i încredinþeze domnia lui Saul, dupã cuvântul Domnului:</p>
        <p id="Cr1-12-24" n="24">Fii de-ai lui Iuda care purtau scut ºi suliþã erau ºase mii opt sute, gata de luptã;</p>
        <p id="Cr1-12-25" n="25">Din fiii lui Simeon erau ºapte mii o sutã, oameni viteji de oºtire;</p>
        <p id="Cr1-12-26" n="26">Din fiii lui Levi, patru mii ºase sute;</p>
        <p id="Cr1-12-27" n="27">Iehoiada, cãpetenie din neamul lui Aaron, ºi cu el trei mii ºapte sute,</p>
        <p id="Cr1-12-28" n="28">ªi Þadoc, un tânãr voinic cu neamurile lui douãzeci ºi douã de cãpetenii.</p>
        <p id="Cr1-12-29" n="29">Din fiii lui Veniamin, fraþii lui Saul, au venit trei mii, dar încã mulþi din ei se þineau de casa lui Saul;</p>
        <p id="Cr1-12-30" n="30">Din fiii lui Efraim, douãzeci de mii opt sute de oameni viteji, oameni cunoscuþi în neamul lor;</p>
        <p id="Cr1-12-31" n="31">Din jumãtate din seminþia lui Manase, optsprezece mii care au fost chemaþi pe nume ca sã meargã sã facã rege pe David;</p>
        <p id="Cr1-12-32" n="32">Dintre fiii lui Isahar au venit oameni înþelepþi care ºtiau ce ºi când trebuie sã facã Israel; aceºtia erau douã sute cãpetenii ºi toþi fraþii lor urmau sfatul lor;</p>
        <p id="Cr1-12-33" n="33">Din tribul lui Zabulon au venit oameni gata de luptã ºi înarmaþi cu tot felul de arme, în numãr de cincizeci de mii, în ordine ºi într-un suflet;</p>
        <p id="Cr1-12-34" n="34">Din tribul lui Neftali, o mie de cãpetenii ºi cu ei treizeci ºi ºapte de mii cu scuturi ºi cu suliþe;</p>
        <p id="Cr1-12-35" n="35">Din tribul lui Dan au venit douãzeci ºi opt de mii ºase sute oameni gata de luptã;</p>
        <p id="Cr1-12-36" n="36">Din Aºer au venit oºteni, gata de luptã, patruzeci de mii;</p>
        <p id="Cr1-12-37" n="37">De peste Iordan, din tribul lui Ruben, al lui Gad ºi din jumãtate de trib al lui Manase, au venit o sutã douãzeci de mii cu tot felul de arme de luptã.</p>
        <p id="Cr1-12-38" n="38">Toþi aceºti oºteni, gata de luptã ºi cu toatã inima, au venit la Hebron sã facã rege pe David peste Israel. Dar ºi toþi ceilalþi Israeliþi erau într-un cuget pentru a fi fãcut rege David.</p>
        <p id="Cr1-12-39" n="39">ªi au rãmas acolo la David trei zile ºi au mâncat ºi au bãut, pentru cã fraþii lor pregãtiserã toate pentru ei.</p>
        <p id="Cr1-12-40" n="40">ªi apoi chiar vecinii lor, pânã chiar ºi Isahar, Zabulon ºi Neftali, aduseserã toate de ale mâncãrii pe asini, pe cãmile, pe catâri ºi cu carele de boi: fãinã, smochine ºi stafide, vin, untdelemn ºi vite mari ºi mãrunte, mulþime multã, pentru cã bucurie mare era peste Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-13" type="capitol" n="13">
        <head>Aducerea ºi aºezarea chivotului.</head>
        <p id="Cr1-13-1" n="1">Atunci David s-a sfãtuit cu cãpeteniile cele peste mii, cu sutaºii ºi cu toate cãpeteniile,</p>
        <p id="Cr1-13-2" n="2">ªi a zis David cãtre toatã adunarea Israeliþilor: "Dacã binevoiþi voi ºi dacã este voia Domnului Dumnezeului nostru, sã trimitem pretutindeni la ceilalþi fraþi ai noºtri, în toatã þara lui Israel ºi totodatã ºi la preoþi ºi leviþi prin oraºele ºi prin satele lor, ca sa Se adune la noi;</p>
        <p id="Cr1-13-3" n="3">ªi sã aducem la noi chivotul Dumnezeului nostru, pentru cã în zilele lui Saul ne-am îndreptat spre el".</p>
        <p id="Cr1-13-4" n="4">Atunci toatã adunarea a zis: "Aºa sã fie", pentru cã lucrul acesta s-a pãrut drept înaintea a tot poporul.</p>
        <p id="Cr1-13-5" n="5">Astfel a adunat David pe toþi Israeliþii, de la ªihorul egiptean pânã la intrarea Hamatului, ca sã strãmute chivotul Domnului din Chiriat-Iearim.</p>
        <p id="Cr1-13-6" n="6">Atunci s-a dus David ºi tot Israelul la Chiriat-Iearim, ce este în Iuda, ca sã strãmute de acolo chivotul lui Dumnezeu, înaintea cãruia se cheamã numele Domnului Celui care sade pe heruvimi.</p>
        <p id="Cr1-13-7" n="7">ªi au adus chivotul lui Dumnezeu într-un car nou din casa lui Abinadab; iar carul îl conduceau Uza ºi Ahia.</p>
        <p id="Cr1-13-8" n="8">David însã ºi toþi Israeliþii jucau înaintea lui Dumnezeu cât puteau cu cântãri din gurã, din chitarã, din psaltirion, din timpane ºi þimbale ºi din trâmbiþe;</p>
        <p id="Cr1-13-9" n="9">Dar când au ajuns la aria lui Chidon, Uza ºi-a întins mâna, ca sã sprijine chivotul, cãci boii erau sã-l rãstoarne.</p>
        <p id="Cr1-13-10" n="10">Atunci S-a mâniat Domnul pe Uza ºi l-a lovit, pentru cã ºi-a întins mâna spre chivot; ºi el a murit acolo pe loc înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cr1-13-11" n="11">ªi s-a întristat David cã Domnul lovise pe Uza ºi a numit locul acela Pereþ-Uza ºi aºa se numeºte pânã azi.</p>
        <p id="Cr1-13-12" n="12">ªi s-a temut David de Dumnezeu în ziua aceea ºi a zis: "Cum voi duce la mine chivotul lui Dumnezeu?"</p>
        <p id="Cr1-13-13" n="13">De aceea nu a dus David chivotul la sine, în cetatea lui David, ci l-a întors la casa lui Obed-Edom.</p>
        <p id="Cr1-13-14" n="14">ªi a rãmas chivotul Domnului la Obed-Edom, în casa lui, trei luni ºi a binecuvântat Domnul casa lui Obed-Edom ºi toate ale lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-14" type="capitol" n="14">
        <head>Femeile ºi fiii lui David. Biruinþa lui David asupra Filistenilor.</head>
        <p id="Cr1-14-1" n="1">În vremea aceea a trimis Hiram, regele Tirului, soli la David ºi lemne de cedru ºi pietrari ºi dulgheri, ca sã-i ridice casa.</p>
        <p id="Cr1-14-2" n="2">Când a aflat David cã l-a întãrit Domnul rege peste Israel, cã domnia lui a fost înãlþatã sus pentru poporul sãu Israel,</p>
        <p id="Cr1-14-3" n="3">ªi-a luat încã alte femei din Ierusalim ºi i s-au mai nãscut lui David fii ºi fiice.</p>
        <p id="Cr1-14-4" n="4">Iatã numele celor ce i s-au nãscut în Ierusalim: ªamua, ªobab, Natan ºi Solomon;</p>
        <p id="Cr1-14-5" n="5">Ibhar, Eliºua ºi Elifelet;</p>
        <p id="Cr1-14-6" n="6">Nogah, Nefeg ºi Iafia;</p>
        <p id="Cr1-14-7" n="7">Eliºama, Beeliada ºi Elifelet.</p>
        <p id="Cr1-14-8" n="8">Auzind însã Filistenii cã David a fost uns rege peste tot Israelul, s-au ridicat ei toþi sã caute pe David. ªi auzind David de aceasta, a ieºit înaintea lor.</p>
        <p id="Cr1-14-9" n="9">Iar Filistenii au venit ºi s-au aºezat în valea Refaim.</p>
        <p id="Cr1-14-10" n="10">Atunci a întrebat David pe Dumnezeu, zicând: "Sã merg eu oare contra Filistenilor ºi-i vei da Tu în mâna mea?" ªi Domnul i-a rãspuns: "Mergi, cã îi voi da în mâna ta!"</p>
        <p id="Cr1-14-11" n="11">ªi s-au dus ei în Baal-Peraþim ºi acolo i-a lovit David; apoi David a zis: "Dumnezeu a zdrobit pe vrãjmaºi cu mâna mea, ca pe o surpãturã de apã". De aceea au ºi dat vãii aceleia numele de Baal- Peraþim.</p>
        <p id="Cr1-14-12" n="12">Filistenii ºi-au lãsat acolo zeii, iar David i-a adunat ºi i-a ars cu foc.</p>
        <p id="Cr1-14-13" n="13">ªi au venit iarãºi Filistenii ºi au tãbãrât în vale.</p>
        <p id="Cr1-14-14" n="14">Iar David a întrebat din nou pe Dumnezeu, iar Dumnezeu i-a zis: "Nu te duce de-a dreptul asupra lor; abate-te de la ei ºi te du asupra lor pe la dumbrava duzilor;</p>
        <p id="Cr1-14-15" n="15">ªi când vei auzi zgomot ca de paºi prin vârful duzilor, atunci sã intri în luptã, cãci a ieºit Dumnezeu înaintea ta, ca sã batã tabãra Filistenilor".</p>
        <p id="Cr1-14-16" n="16">ªi a fãcut David cum îi poruncise Dumnezeu; ºi a lovit tabãra Filistenilor de la Ghibeon pânã la Ghezer.</p>
        <p id="Cr1-14-17" n="17">Atunci a rãsunat numele lui David prin toate þãrile dimprejur ºi l-a fãcut Domnul înfricoºãtor pentru toate popoarele vecine.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-15" type="capitol" n="15">
        <head>Aºezarea chivotului în Ierusalim.</head>
        <p id="Cr1-15-1" n="1">David ºi-a fãcut apoi case în cetatea lui, a pregãtit loc pentru chivotul lui Dumnezeu ºi a fãcut pentru el un cort.</p>
        <p id="Cr1-15-2" n="2">Atunci David a zis: "Nimeni, afarã de leviþi, nu trebuie sã poarte chivotul lui Dumnezeu ºi sã-I slujeascã Lui în veci".</p>
        <p id="Cr1-15-3" n="3">Atunci a adunat David pe toþi Israeliþii la Ierusalim, ca sã ducã chivotul lui Dumnezeu la locul lui, pe care i-l pregãtise el.</p>
        <p id="Cr1-15-4" n="4">A chemat deci David pe fiii lui Aaron ºi pe leviþi ºi anume:</p>
        <p id="Cr1-15-5" n="5">Din urmaºii lui Cahat a chemat pe cãpetenia Uriel ºi pe fraþii lui, o sutã douãzeci;</p>
        <p id="Cr1-15-6" n="6">Din urmaºii lui Merari a chemat pe cãpetenia Asaia ºi pe fraþii lui, douã sute douãzeci de oameni;</p>
        <p id="Cr1-15-7" n="7">Din urmaºii lui Gherºom a chemat pe cãpetenia Ioil ºi pe fraþii lui, o sutã treizeci de oameni;</p>
        <p id="Cr1-15-8" n="8">Din urmaºii lui Eliþafan a chemat pe cãpetenia ªemaia ºi pe fraþii lui, douã sute de oameni;</p>
        <p id="Cr1-15-9" n="9">Din urmaºii lui Hebron a chemat pe cãpetenia Eliel ºi pe fraþii lui, optzeci de oameni;</p>
        <p id="Cr1-15-10" n="10">Din urmaºii lui Uziel a chemat pe cãpetenia Aminadab ºi pe fraþii lui, o sutã douãzeci de oameni.</p>
        <p id="Cr1-15-11" n="11">Apoi a chemat David pe preoþii Þadoc ºi Abiatar ºi pe leviþii Uriel, Asaia, Ioil, ªemaia, Eliel ºi Aminadab,</p>
        <p id="Cr1-15-12" n="12">ªi le-a zis: "Voi, cãpeteniile familiilor levite, sfinþiþi-vã voi ºi fraþii voºtri ºi aduceþi chivotul Domnului Dumnezeului lui Israel la locul pe care l-am pregãtit eu pentru el.</p>
        <p id="Cr1-15-13" n="13">Deoarece înainte n-aþi fãcut voi aceasta, Domnul Dumnezeul nostru ne-a lovit, pentru cã nu L-am cãutat cum se cuvine".</p>
        <p id="Cr1-15-14" n="14">Atunci s-au sfinþit preoþii ºi leviþii, ca sã aducã chivotul Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Cr1-15-15" n="15">ªi au adus fiii leviþilor chivotul Domnului, cum poruncise Moise dupã cuvântul Domnului, pe pârghii; pe umeri, iar nu cu cãruþa.</p>
        <p id="Cr1-15-16" n="16">Apoi a poruncit David cãpeteniilor leviþilor sã punã pe fraþii lor cântãreþi cu instrumente muzicale, cu psaltirioane, ca sã vesteascã cu glas tare de bucurie.</p>
        <p id="Cr1-15-17" n="17">Aceºtia au pus pe leviþii: Heman, fiul lui Ioil, iar din fraþii lui, pe Asaf, fiul lui Berechia. Din urmaºii lui Merari, fraþii lor, au pus pe Etan, fiul lui Cuºaia.</p>
        <p id="Cr1-15-18" n="18">Iar pe fraþii lor din a doua spiþã: Zaharia, fiul lui Iaaziel, ªemiramot, Iehiel, Uni, Eliab, Benaia, Maaseia, Matitia, Elifelehu, Micneia, Obed-Edom ºi Ieiel, i-au pus portari.</p>
        <p id="Cr1-15-19" n="19">Heman, Asaf ºi Etan cântau puternic din þimbale de aramã;</p>
        <p id="Cr1-15-20" n="20">Zaharia, Iaaziel, ªemiramot, Iehiel, Uni, Eliab, Maaseia ºi Benaia cântau din psaltirioanele cu sunete subþiri.</p>
        <p id="Cr1-15-21" n="21">Matitia însã, Elifelehu, Micneia, Obed-Edom, Ieiel ºi Azazia fãceau începutul cu harpele cu câte opt coarde.</p>
        <p id="Cr1-15-22" n="22">Iar Chenaia, cãpetenia leviþilor, era dascãl de cântãri, pentru cã era iscusit în acestea.</p>
        <p id="Cr1-15-23" n="23">Berechia ºi Elcana erau uºieri la chivot.</p>
        <p id="Cr1-15-24" n="24">Preoþii ªebania, Iosafat, Natanael, Amasai, Zaharia, Benaia ºi Eliezer trâmbiþau din trâmbiþe înaintea chivotului lui Dumnezeu. Obed-Edom ºi Iehia erau uºieri la chivot.</p>
        <p id="Cr1-15-25" n="25">Astfel s-au dus David cu bãtrânii lui Israel ºi cãpeteniile cele peste mii sã aducã chivotul Domnului din casa lui Obed-Edom cu veselie.</p>
        <p id="Cr1-15-26" n="26">ªi dupã ce a ajutat Dumnezeu leviþilor sã aducã chivotul Domnului, atunci au junghiat pentru jertfe ºapte viþei ºi ºapte berbeci.</p>
        <p id="Cr1-15-27" n="27">David era îmbrãcat cu veºminte de vison, asemenea erau îmbrãcaþi ºi toþi leviþii care aduceau chivotul ºi cântãreþii ºi Chenania, cãpetenia muzicanþilor ºi cântãrelilor. David însã mai avea pe el ºi un efod de in.</p>
        <p id="Cr1-15-28" n="28">Aºa tot Israelul a adus chivotul legãmântului Domnului cu strigãte de bucurie, cu sunete de corn, de trâmbiþe, de þimbale ºi de harpe.</p>
        <p id="Cr1-15-29" n="29">Când chivotul legãmântului Domnului a intrat în cetatea lui David, Micol, fata lui Saul, privea de la fereastrã ºi, vãzând pe regele David jucând ºi veselindu-se, l-a dispreþuit în inima sa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-16" type="capitol" n="16">
        <head>Cântarea lui David ºi rânduiala slujbei dumnezeieºti.</head>
        <p id="Cr1-16-1" n="1">Astfel au adus chivotul lui Dumnezeu ºi l-au aºezat în mijlocul cortului pe care-l fãcuse David pentru el ºi au înãlþat lui Dumnezeu arderi de tot ºi jertfe de pace.</p>
        <p id="Cr1-16-2" n="2">Dupã ce David a isprãvit de adus arderile de tot ºi jertfele de pace, a binecuvântat poporul în numele Domnului,</p>
        <p id="Cr1-16-3" n="3">ªi a împãrþit tuturor Israeliþilor, femei ºi bãrbaþi, câte o pâine ºi câte o bucãþicã de carne ºi câte o turtã de struguri.</p>
        <p id="Cr1-16-4" n="4">Apoi a pus la slujbã înaintea chivotului Domnului din leviþi, ca sã preaslãveascã, sã mulþumeascã ºi sã preaînalþe pe Domnul Dumnezeul lui Israel, ºi anume:</p>
        <p id="Cr1-16-5" n="5">Pe Asaf, cãpetenie; al doilea dupã el a pus pe Zaharia; apoi urmau Uziel, ªemiramot, Iehiel, Matitia, Eliab, Benaia, Obed-Edom ºi Ieiel cu psaltirioane ºi harpe, iar Asaf cânta din þimbale.</p>
        <p id="Cr1-16-6" n="6">A pus de asemenea pe preoþii Benaia ºi Oziel sã sune necontenit din trâmbiþe înaintea chivotului legãmântului lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Cr1-16-7" n="7">În aceastã zi David, pentru întâia oarã, a dat, prin Asaf ºi fraþii lui, urmãtorul psalm de laudã Domnului:</p>
        <p id="Cr1-16-8" n="8">"Lãudaþi pe Domnul ºi chemaþi numele Lui; vestiþi între neamuri lucrurile Lui!</p>
        <p id="Cr1-16-9" n="9">Cântaþi, cântaþi în cinstea Lui! Spuneþi toate minunile Lui!</p>
        <p id="Cr1-16-10" n="10">Lãudaþi-vã cu numele Lui cel sfânt! Sã se bucure inima celor ce-L cautã pe El!</p>
        <p id="Cr1-16-11" n="11">Alergaþi la Domnul ºi la ajutorul Lui; cãutaþi pururea faþa Lui!</p>
        <p id="Cr1-16-12" n="12">Neamul lui Israel, sluga Lui, fiii lui Iacov, aleºii Lui,</p>
        <p id="Cr1-16-13" n="13">Aduceþi-vã aminte de minunile Lui, de semnele Lui ºi de judecãþile gurii Lui!</p>
        <p id="Cr1-16-14" n="14">Cãci El este Domnul Dumnezeul nostru ºi dreptatea Lui este peste tot pãmântul.</p>
        <p id="Cr1-16-15" n="15">Aduceþi-vã aminte de aºezãmântul Lui, de fãgãduinþa datã pentru mii de neamuri.</p>
        <p id="Cr1-16-16" n="16">De legãmântul fãcut cu Avraam ºi de jurãmântul Sãu cãtre Isaac,</p>
        <p id="Cr1-16-17" n="17">Jurãmânt pus ca o lege pentru Iacov, ºi ca un legãmânt veºnic pentru Israel,</p>
        <p id="Cr1-16-18" n="18">Zicând: þie-þi voi da pãmântul Canaan, ca partea voastrã de moºtenire.</p>
        <p id="Cr1-16-19" n="19">Ei atunci erau puþini la numãr ºi neînsemnaþi, ºi strãini în þara aceasta.</p>
        <p id="Cr1-16-20" n="20">ªi treceau de la popor la popor ºi dintr-o împãrãþie la altã împãrãþie.</p>
        <p id="Cr1-16-21" n="21">Dar El n-a lãsat pe nimeni sã-i apese, ºi a pedepsit regi pentru ei, zicând:</p>
        <p id="Cr1-16-22" n="22">Nu vã atingeþi de unºii Mei ºi proorocilor Mei sã nu le faceþi rãu.</p>
        <p id="Cr1-16-23" n="23">Cântaþi Domnului tot pãmântul, binevestiþi din zi în zi izbãvirea Lui!</p>
        <p id="Cr1-16-24" n="24">Vestiri pãgânilor slava Lui, spuneþi la toate popoarele minunile Lui!</p>
        <p id="Cr1-16-25" n="25">Cã mare este Domnul ºi vrednic de laudã ºi mai înfricoºat decât toþi dumnezeii.</p>
        <p id="Cr1-16-26" n="26">Cã toþi dumnezeii pãgânilor sunt nimic, iar Domnul a fãcut cerurile.</p>
        <p id="Cr1-16-27" n="27">Înaintea Lui este strãlucire ºi mãreþie, putere ºi bucurie în locaºul Lui cel sfânt.</p>
        <p id="Cr1-16-28" n="28">Daþi Domnului, neamuri pãgâne, daþi Domnului slavã ºi cinste!</p>
        <p id="Cr1-16-29" n="29">Daþi Domnului slavã pentru numele Lui; aduceþi-vã darul, mergeþi înaintea feþei Lui, închinaþi-vã Domnului în podoabele sfinþeniei Lui!</p>
        <p id="Cr1-16-30" n="30">Sã tremure înaintea Lui tot pãmântul, cã El a întemeiat lumea ºi nu se va clãtina.</p>
        <p id="Cr1-16-31" n="31">Sã se bucure cerurile ºi sã prãznuiascã pãmântul, iar printre popoare sã se spunã: Domnul este Împãrat!</p>
        <p id="Cr1-16-32" n="32">Sã se zguduie marea ºi toate cele din ea; câmpia ºi toate cele de pe ea sã se veseleascã!</p>
        <p id="Cr1-16-33" n="33">Sã dãnþuiascã împreunã toþi copacii dumbrãvii înaintea feþei Domnului, cã vine sã judece pãmântul.</p>
        <p id="Cr1-16-34" n="34">Lãudaþi pe Domnul, cã în veac este mila Lui!</p>
        <p id="Cr1-16-35" n="35">Ziceþi: Izbãveºte-ne pe noi, Dumnezeule, Izbãvitorul nostru! Adunã-ne ºi ne izbãveºte de prin popoare, ca sã slãvim sfânt numele Tãu ºi sã ne lãudãm cu slava Ta!</p>
        <p id="Cr1-16-36" n="36">Binecuvântat fie Domnul Dumnezeul lui Israel din veac în veac!" ªi tot poporul a zis: "Amin! Aliluia!"</p>
        <p id="Cr1-16-37" n="37">ªi a lãsat David acolo, înaintea chivotului legãmântului Domnului, pe Asaf ºi pe fraþii lui, ca sã slujeascã ei înaintea chivotului neîncetat, în fiecare zi;</p>
        <p id="Cr1-16-38" n="38">Pe Obed-Edom ºi pe fraþii lui, ºaizeci ºi opt de oameni; pe Obed-Edom, fiul lui Iedutun ºi pe Hosa, i-a lãsat uºieri.</p>
        <p id="Cr1-16-39" n="39">Iar pe preotul Þadoc ºi pe ceilalþi preoþi, fraþii sãi, i-a pus înaintea locaºului Domnului, cel de pe înãlþimea din Ghibeon,</p>
        <p id="Cr1-16-40" n="40">Ca sã înalþe arderi de tot Domnului pe jertfelnicul arderilor de tot neîncetat, dimineaþa ºi seara, pentru toate cele scrise în legea Domnului, pe care El le-a poruncit lui Israel.</p>
        <p id="Cr1-16-41" n="41">ªi cu ei a lãsat pe Heman, pe Iedutun ºi pe ceilalþi aleºi, care au fost numiþi pe nume, ca sã slãveascã pe Domnul, cã în veac este mila Lui.</p>
        <p id="Cr1-16-42" n="42">Împreunã cu ei, Heman ºi Iedutun preaslãveau pe Dumnezeu, cântând din trâmbiþe ºi felurite instrumente muzicale; pe fiii lui Iedutun i-a pus la poartã.</p>
        <p id="Cr1-16-43" n="43">Apoi s-a dus tot poporul, fiecare la casa sa. De asemenea s-a întors ºi David, ca sã binecuvânteze casa sa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-17" type="capitol" n="17">
        <head>Zidirea casei Domnului de David se amânã. Proorocie despre Mesia.</head>
        <p id="Cr1-17-1" n="1">Când David locuia în casa sa, a zis el cãtre Natan proorocul: "Iatã eu trãiesc în casã de cedru, iar chivotul legãmântului Domnului este în cort".</p>
        <p id="Cr1-17-2" n="2">Iar Natan a zis cãtre David: "Fã tot ce ai la inimã, cã Dumnezeu este cu tine!"</p>
        <p id="Cr1-17-3" n="3">Dar în aceeaºi noapte a fost cuvântul Domnului cãtre Natan ºi i-a zis:</p>
        <p id="Cr1-17-4" n="4">"Mergi ºi spune robului Meu David: Aºa zice Domnul: Nu tu ai sã-Mi zideºti Mie casã de locuit,</p>
        <p id="Cr1-17-5" n="5">Cãci Eu n-am locuit în casã din ziua în care am scos pe fiii lui Israel ºi pânã astãzi, ci am umblat din cort în cort ºi din locaº în locaº.</p>
        <p id="Cr1-17-6" n="6">Oriunde am mers Eu cu tot Israelul, spus-am Eu oare mãcar un cuvânt cuiva din judecãtorii lui Israel, cãrora le-am poruncit sã pãstoreascã pe poporul Meu, pentru ce nu-Mi zideºti Mie casã de cedru?</p>
        <p id="Cr1-17-7" n="7">ªi acum aºa sã spui robului Meu David: Eu te-am luat de la turma de oi, ca sã fii conducãtorul poporului Meu Israel;</p>
        <p id="Cr1-17-8" n="8">ªi am fost cu tine pretutindeni, oriunde ai umblat; am stârpit pe toþi vrãjmaºii tãi înaintea feþei tale ºi am fãcut numele tãu ca numele celor puternici ai pãmântului.</p>
        <p id="Cr1-17-9" n="9">Am rânduit loc pentru poporul Meu Israel ºi l-am înrãdãcinat, ªi va trãi el în pace la locul sãu, ºi nu va mai fi neliniºtit ºi necredincioºii nu-l vor mai strâmtora ca altãdatã,</p>
        <p id="Cr1-17-10" n="10">Ca în zilele acelea, când puneam judecãtori peste poporul Meu Israel; dar am supus pe toþi vrãjmaºii tãi ºi þi-am vestit cã Domnul þi-a pregãtit þie casã.</p>
        <p id="Cr1-17-11" n="11">Când se vor împlini zilele tale ºi vei trece la pãrinþii tãi, atunci Eu voi ridica pe urmaºul tãu dupã tine, ºi voi întãri domnia ta.</p>
        <p id="Cr1-17-12" n="12">Acela Îmi va zidi Mie casã ºi voi întemeia tronul lui pe veci.</p>
        <p id="Cr1-17-13" n="13">Eu îi voi fi tatã ºi el Îmi va fi fiu ºi mila Mea nu o voi lua de la el, cum am luat-o de la cel ce a fost înaintea ta.</p>
        <p id="Cr1-17-14" n="14">ÎI voi pune pe acela în casa Mea ºi în împãrãþia Mea pe veci ºi tronul lui în veci va fi tare".</p>
        <p id="Cr1-17-15" n="15">Toate cuvintele ºi toatã vedenia aceasta le-a spus Natan lui David.</p>
        <p id="Cr1-17-16" n="16">Atunci a venit regele David ºi a stat înaintea feþei Domnului ºi a zis: "Cine sunt eu, Doamne Dumnezeule, ºi ce este casa mea, de m-ai înãlþat aºa?</p>
        <p id="Cr1-17-17" n="17">Dar ºi aceasta s-a pãrut încã puþin în ochii Tãi, Dumnezeule, cãci iatã vesteºti despre casa robului Tãu în viitor ºi priveºti la mine, ca la un om mare, Doamne Dumnezeule!</p>
        <p id="Cr1-17-18" n="18">Ce mai poate adãuga David înaintea Ta pentru mãrirea robului Tãu? Tu cunoºti pe robul Tãu.</p>
        <p id="Cr1-17-19" n="19">Doamne, pentru robul Tãu, dupã inima Ta, faci toate aceste lucruri mari, ca sã arãþi toatã mãrirea.</p>
        <p id="Cr1-17-20" n="20">Doamne, nu este altul asemenea Þie, ºi nu este Dumnezeu afarã de Tine, dupã câte am auzit noi.</p>
        <p id="Cr1-17-21" n="21">ªi nu este încã alt popor pe pãmânt ca poporul Tãu Israel, pe care l-a cãlãuzit Dumnezeu, ca sã-l rãscumpere Sieºi de popor, sã-ºi facã nume mare ºi strãlucit, izgonind popoarele de la faþa poporului Tãu, pe care l-ai izbãvit din Egipt.</p>
        <p id="Cr1-17-22" n="22">Tu ai fãcut pe poporul Tãu, Israel, poporul Tãu pe veci ºi Tu, Doamne, Te-ai fãcut Dumnezeul lui.</p>
        <p id="Cr1-17-23" n="23">Aºadar, Doamne, cuvântul pe care l-ai grãit Tu acum despre robul Tãu ºi despre casa lui, întãreºte-l pe veci, ºi fã cum ai zis Tu.</p>
        <p id="Cr1-17-24" n="24">Sã rãmânã ºi sã se preamãreascã numele Tãu în veci, ca sã se zicã cã Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel, este Dumnezeu peste Israel, ºi casa robului Tãu David sã fie tare înaintea feþei Tale.</p>
        <p id="Cr1-17-25" n="25">Cãci Tu, Dumnezeul meu, ai descoperit robului Tãu cã-i vei zidi casã, de aceea robul Tãu a ºi îndrãznit sã se roage înaintea Ta.</p>
        <p id="Cr1-17-26" n="26">ªi acum, Doamne, Tu eºti adevãratul Dumnezeu ºi Tu ai vestit despre robul Tãu astfel de lucruri bune.</p>
        <p id="Cr1-17-27" n="27">Începe dar a binecuvânta casa robului Tãu, ca sã fie ea veºnicã înaintea feþei Tale. Cãci dacã Tu, Doamne, o vei binecuvânta, binecuvântatã va fi ea în veci".</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-18" type="capitol" n="18">
        <head>Biruinþele lui David. Aºezarea dregãtorilor.</head>
        <p id="Cr1-18-1" n="1">Dupã aceasta a lovit David pe Filisteni ºi i-a supus ºi a luat cetatea Gat ºi oraºele ce þineau de ea din mâinile Filistenilor.</p>
        <p id="Cr1-18-2" n="2">A lovit el de asemenea ºi pe Moabiþi ºi au ajuns Moabiþii robii lui David, plãtindu-i tribut.</p>
        <p id="Cr1-18-3" n="3">Apoi a lovit David pe Hadadezer, regele Þobei, la Hamat, când mergea acela sã-ºi întãreascã stãpânirea la râul Eufrat.</p>
        <p id="Cr1-18-4" n="4">ªi a luat David de la el o mie de care de rãzboi, ºapte mii de cãlãreþi ºi douãzeci de mii de pedestraºi. ªi a stricat David toate carele, neoprind din ele decât numai o sutã.</p>
        <p id="Cr1-18-5" n="5">Sirienii din Damasc ar fi venit în ajutor lui Hadadezer, regele Þobei, dar David a bãtut douãzeci ºi douã de mii de Sirieni.</p>
        <p id="Cr1-18-6" n="6">Apoi a aºezat David oºtire de pazã în Siria Damascului ºi au ajuns Sirienii robii lui David, plãtindu-i tribut. Domnul a ajutat lui David pretutindeni, oriunde a mers el.</p>
        <p id="Cr1-18-7" n="7">Atunci a luat David scuturile de aur, care erau la robii lui Hadadezer, ºi le-a adus în Ierusalim.</p>
        <p id="Cr1-18-8" n="8">Iar din Tibhat ºi din Cun, cetãþile lui Hadadezer, a luat David foarte multã aramã. Din arama aceasta a fãcut Solomon marea cea de aramã, stâlpii ºi vasele cele de aramã.</p>
        <p id="Cr1-18-9" n="9">Auzind Tou, regele din Hamat, cã David a bãtut toatã armata lui Hadadezer, regele Þobei,</p>
        <p id="Cr1-18-10" n="10">A trimis pe Hadoram, fiul sãu, la regele David, sã-l salute ºi sã-i mulþumeascã, pentru cã s-a rãzboit cu Hadadezer ºi l-a bãtut, cãci Tou era în rãzboi cu Hadadezer, ºi a trimis cu el tot felul de vase de aur, de argint ºi de aramã.</p>
        <p id="Cr1-18-11" n="11">Regele David a închinat aceste vase Domnului, împreunã cu aurul ºi argintul pe care-l luase el de la toate popoarele: de la Edomiþi, Moabiþi, Amoniþi, Filisteni ºi Amaleciþi.</p>
        <p id="Cr1-18-12" n="12">ªi Abiºai, fiul Þeruiei, a bãtut optsprezece mii de Edomiþi în Valea Sãratã.</p>
        <p id="Cr1-18-13" n="13">ªi a pus în Edom oaste de pazã ºi s-au fãcut Edomiþii robii lui David, cãci Domnul ajuta lui David oriunde mergea.</p>
        <p id="Cr1-18-14" n="14">ªi a domnit David peste tot Israelul ºi a fãcut judecatã ºi dreptate la tot poporul sãu.</p>
        <p id="Cr1-18-15" n="15">Ioab, fiul Þeruiei, era comandantul oºtirii, iar Iosafat, fiul lui Ahilud, era cronicar.</p>
        <p id="Cr1-18-16" n="16">Þadoc, fiul lui Ahitub, ºi Ahimelec, fiul lui Abiatar, au fost preoþi, iar ªausa (Serais) a fost secretar.</p>
        <p id="Cr1-18-17" n="17">Benaia, fiul lui Iehoiada, era cãpetenie peste Cheretieni ºi Peletieni, iar fiii lui David erau cei întâi pe lângã rege,</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-19" type="capitol" n="19">
        <head>Rãzbunarea lui David asupra Amoniþilor.</head>
        <p id="Cr1-19-1" n="1">Dupã aceasta a murit Nahaº, regele Amoniþilor, ºi în locul lui s-a fãcut rege fiul sãu.</p>
        <p id="Cr1-19-2" n="2">Atunci David a zis: "Am sã arãt milã lui Hanun, fiul lui Nahaº, pentru binefacerea ce mi-a arãtat tatãl sãu". ªi a trimis David soli sã-l mângâie pentru pierderea tatãlui sãu. Au mers deci solii lui David în þara Amoniþilor, ca sã-l mângâie pe Hanun.</p>
        <p id="Cr1-19-3" n="3">Însã cãpeteniile Amoniþilor au zis cãtre Hanun: "Socoteºti tu, oare, cã David din dragoste pentru tatãl tãu a trimis la tine mângâietori? Nu cumva au venit slugile lui la tine, ca sã iscodeascã ºi sã vadã þara ºi apoi sã o pustiiascã "</p>
        <p id="Cr1-19-4" n="4">Atunci a prins Hanun pe trimiºii lui David ºi i-a ras ºi le-a tãiat hainele pe jumãtate, pânã la coapsã, ºi aºa le-a dat drumul ºi ei au plecat.</p>
        <p id="Cr1-19-5" n="5">Spunându-se lui David de pãþania oamenilor acelora, a trimis el în întâmpinarea lor, cã erau tare batjocoriþi, ºi li s-a zis: "Rãmâneþi în Ierihon pânã vã vor creºte bãrbile ºi atunci vã veþi întoarce acasã".</p>
        <p id="Cr1-19-6" n="6">Dupã ce Amoniþii au vãzut cã au ajuns urâþi lui David, au trimis Hanun ºi Amoniþii o mie de talanþi de argint, ca sã ia în solda lor niºte care de rãzboi ºi cãlãreþi din Siria Mesopotamiei, Siria Maacãi ºi din Þoba.</p>
        <p id="Cr1-19-7" n="7">ªi au luat în solda lor treizeci ºi douã de mii de care ºi pe regele Maacãi cu poporul lui, care au venit ºi au tãbãrât înaintea Medebei. Iar Amoniþii s-au adunat din cetãþile lor ºi au ieºit la rãzboi.</p>
        <p id="Cr1-19-8" n="8">Când David a auzit de acestea, a trimis pe Ioab cu toatã oºtirea de viteji.</p>
        <p id="Cr1-19-9" n="9">Atunci au înaintat Amoniþii ºi s-au aºezat în linie de bãtaie la porþile cetãþii, iar regii care veniserã erau la o parte în câmp.</p>
        <p id="Cr1-19-10" n="10">Ioab, vãzând cã are a lupta pe douã laturi, una în faþã ºi alta în spate, a ales oºteni din toþi cei mai de seamã din Israel ºi i-a rânduit contra Sirienilor.</p>
        <p id="Cr1-19-11" n="11">Iar cealaltã parte de popor a încredinþat-o lui Abiºai, fratele sãu, ca sã se îndrepte contra Amoniþilor.</p>
        <p id="Cr1-19-12" n="12">Apoi a zis: "Dacã Sirienii vor fi mai tari decât mine, sã-mi vii tu în ajutor, iar dacã Amoniþii vor fi mai tari decât tine, îþi voi veni eu în ajutor.</p>
        <p id="Cr1-19-13" n="13">Fii curajos ºi sã stãm cu tãrie pentru apãrarea poporului nostru ºi pentru cetãþile Dumnezeului nostru, ºi Domnul sã facã ce va binevoi".</p>
        <p id="Cr1-19-14" n="14">ºi a intrat Ioab ªi oamenii ce erau cu el în luptã cu Sirienii, dar aceºtia au fugit de el.</p>
        <p id="Cr1-19-15" n="15">Amoniþii însã, vãzând cã Sirienii fug, au fugit ºi ei de Abiºai, fratele lui Ioab, ºi s-au dus în cetate. Atunci Ioab a venit la Ierusalim.</p>
        <p id="Cr1-19-16" n="16">Sirienii, vãzând cã sunt bãtuþi de Israeliþi, au trimis soli ºi au scos pe Sirienii care erau dincolo de râu, iar ªofac, cãpetenia lui Hadadezer, îi conducea.</p>
        <p id="Cr1-19-17" n="17">Când s-a spus aceasta lui David, el a adunat pe toþi Israeliþii, a trecut Iordanul ºi, venind asupra acelora, s-a aºezat în linie de bãtaie în faþa lor. ªi a intrat David în luptã cu Sirienii ºi aceºtia s-au luptat cu el.</p>
        <p id="Cr1-19-18" n="18">Dar curând Sirienii au fugit de Israeliþi, iar David, a nimicit Sirienilor ºapte mii de care ºi patruzeci de mii de pedestraºi, ºi pe ªofac, comandantul oºtirii, I-a ucis.</p>
        <p id="Cr1-19-19" n="19">Când au vãzut slugile lui Hadadezer cã sunt biruiþi de Israeliþi, au încheiat pace cu David ºi s-au supus. ªi n-au mai voit Sirienii sã mai ajute pe Amoniþi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-20" type="capitol" n="20">
        <head>Rãzboiul ºi biruinþa lui David asupra Amoniþilor ºi Filistenilor.</head>
        <p id="Cr1-20-1" n="1">Peste un an, pe vremea când regii ies la rãzboi, a scos Ioab oºtirea ºi a început sã pustiiascã þara Amoniþilor ºi a venit ºi a înconjurat Raba. Însã David a rãmas în Ierusalim. Ioab a cucerit Raba ºi a dãrâmat-o.</p>
        <p id="Cr1-20-2" n="2">ªi a luat David coroana regelui lor de pe capul lui ºi s-a aflat cã are aur în greutate de un talant ºi erau pe ea ºi pietre scumpe; ºi s-a pus coroana aceasta pe capul lui David. ºi au fost scoase din cetatea aceea ºi foarte multe prãzi.</p>
        <p id="Cr1-20-3" n="3">Iar poporul care era în ea a fost scos ºi omorât cu fierãstraie, cu ciocane de fier ºi cu securi. Aºa a fãcut David cu toate oraºele Amoniþilor ºi apoi s-a întors el ºi tot poporul la Ierusalim.</p>
        <p id="Cr1-20-4" n="4">Dupã aceea s-a început rãzboiul cu Filistenii la Ghezer. Atunci Sibecai Huºatitul a bãtut pe Sipai, unul din urmaºii Refaimilor, ºi s-au supus ºi ei.</p>
        <p id="Cr1-20-5" n="5">Apoi iar a fost rãzboi cu Filistenii. Dar Elhanan, fiul lui Iair, a lovit pe Lahmi, fratele lui Goliat Gateul; coada suliþei lui era ca a sulului de la rãzboiul de þesut.</p>
        <p id="Cr1-20-6" n="6">ªi a mai fost o luptã la Gat. Acolo era un om înalt care avea câte ºase degete la mâini ºi la picioare, adicã de toate douãzeci ºi patru. ªi acesta era tot din urmaºii Refaimilor.</p>
        <p id="Cr1-20-7" n="7">El batjocorea pe Israel, dar Ionatan, fiul lui ªama, fratele lui David, l-a ucis.</p>
        <p id="Cr1-20-8" n="8">Aceºtia erau oameni nãscuþi din Refaimi în Gat ºi au cãzut de mâna lui David ºi de mâna oamenilor lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-21" type="capitol" n="21">
        <head>Ciuma de trei zile pentru numãrarea poporului.</head>
        <p id="Cr1-21-1" n="1">Atunci s-a sculat Satana împotriva lui Israel ºi a îndemnat pe David sã facã numãrãtoarea Israeliþilor.</p>
        <p id="Cr1-21-2" n="2">Deci a zis David cãtre Ioab ºi cãtre cãpeteniile poporului: "Mergeþi ºi numãraþi pe Israeliþi de la Beer-ªeba pânã la Dan ºi-mi aduceþi rãspuns ca sã ºtiu numãrul lor!"</p>
        <p id="Cr1-21-3" n="3">Ioab însã a zis: "Sã înmulþeascã Domnul pe poporul Sãu de o sutã de ori mai mult decât este el acum! Au doarã nu sunt ei toþi, o, rege, domnul meu, robii stãpânului meu? Pentru ce dar cere aceasta domnul meu? Oare pentru a se scoate asta ca o vinã lui Israel?"</p>
        <p id="Cr1-21-4" n="4">Dar cuvântul regesc biruind pe Ioab, s-a dus acesta de a cutreierat tot Israelul ºi venind la Ierusalim,</p>
        <p id="Cr1-21-5" n="5">A dat Ioab lui David catagrafia înscrierii poporului ºi s-au aflat în tot Israelul un milion ºi o sutã de mii de bãrbaþi destoinici de rãzboi, iar în Iuda, patru sute ºaptezeci de mii în stare de a lua parte la rãzboi.</p>
        <p id="Cr1-21-6" n="6">Pe leviþi însã ºi pe Veniamineni el nu i-a numãrat împreunã cu ei, pentru cã cuvântul regelui nu plãcuse lui Ioab.</p>
        <p id="Cr1-21-7" n="7">Lucrul acesta n-a fost plãcut nici înaintea lui Dumnezeu ºi de aceea a lovit El pe Israel.</p>
        <p id="Cr1-21-8" n="8">Atunci a zis David cãtre Dumnezeu: "Am greºit mult, fãcând aceasta; iartã dar vina robului Tãu, cã m-am purtat cu totul nepriceput".</p>
        <p id="Cr1-21-9" n="9">Iar Domnul a grãit cu Gad, proorocul lui David ºi i-a zis:</p>
        <p id="Cr1-21-10" n="10">"Mergi ºi spune lui David: Aºa zice Domnul: Îþi pun înainte trei pedepse; alege-þi una din ele ºi o voi trimite asupra ta".</p>
        <p id="Cr1-21-11" n="11">A venit deci Gad la David ºi i-a zis: "Aºa grãieºte Domnul, alege:</p>
        <p id="Cr1-21-12" n="12">Sau trei ani de foamete, sau trei luni sã fii tu urmãrit de vrãjmaºii tãi ºi sabia duºmanilor sã ajungã pânã la tine, sau trei zile sabia Domnului ºi molima sã fie pe pãmânt ºi îngerul Domnului sã pustiiascã în toate hotarele lui Israel. Vezi acum ce trebuie sã rãspund Celui ce m-a trimis cu acest cuvânt".</p>
        <p id="Cr1-21-13" n="13">ªi a rãspuns David lui Gad: "Sunt într-o mare neliniºte! Sã cad mai bine în mâinile Domnului, cãci îndurãrile Lui sunt foarte multe, dar sã nu cad în mâinile oamenilor".</p>
        <p id="Cr1-21-14" n="14">Atunci a trimis Domnul molimã asupra lui Israel ºi au murit ºaptezeci de mii de Israeliþi.</p>
        <p id="Cr1-21-15" n="15">ªi a trimis Dumnezeu îngerul la Ierusalim ca sã-l piardã. ªi când a început el sã pustiiascã, a vãzut Domnul ºi I s-a fãcut milã pentru aceastã nenorocire ºi a zis cãtre îngerul pierzãtor: "Destul! De acum lasã-þi mâinile în jos!" Îngerul Domnului stãtea atunci deasupra ariei lui Ornan (Aravna) Iebuseul.</p>
        <p id="Cr1-21-16" n="16">Atunci ridicându-ºi David ochii sãi, a vãzut pe îngerul Domnului stând între pãmânt ºi cer cu sabia goalã în mâna sa, întinsã asupra Ierusalimului; ºi a cãzut David ºi bãtrânii cu fetele la pãmânt, îmbrãcaþi în sac.</p>
        <p id="Cr1-21-17" n="17">ªi a zis David cãtre Dumnezeu: "Oare nu eu am poruncit sã se numere poporul? Eu am greºit, eu am fãcut rãu; dar aceste oi ce au fãcut? Doamne Dumnezeul meu, sã vinã mâna Ta asupra mea, asupra casei tatãlui meu, iar nu asupra poporului Tãu, ca sã-l piardã pe el!"</p>
        <p id="Cr1-21-18" n="18">Iar îngerul Domnului a zis lui Gad proorocul sã spunã lui David: "Sã se suie David ºi sã ridice un jertfelnic Domnului în aria lui Ornan Iebuseul".</p>
        <p id="Cr1-21-19" n="19">ªi s-a dus David, dupã cuvântul lui Gad pe care i-l grãise în numele Domnului.</p>
        <p id="Cr1-21-20" n="20">Ornan, întorcându-se, a vãzut îngerul, ºi cei trei fii ai lui s-au ascuns împreunã cu el; în vremea aceea Ornan treiera.</p>
        <p id="Cr1-21-21" n="21">A venit deci David la Ornan; iar Ornan, privind ºi vãzând pe David, a ieºit din arie ºi s-a plecat înaintea lui David cu faþa pânã la pãmânt.</p>
        <p id="Cr1-21-22" n="22">Atunci David a zis cãtre Ornan: "Dã-mi un loc în arie, cã am sã fac pe el jertfelnic Domnului; dã-mi-l cu preþul cât costã, ca sã înceteze prãpãdul în popor".</p>
        <p id="Cr1-21-23" n="23">Iar Ornan a zis lui David: "Ia-þi! Facã domnul meu regele ce binevoieºte! Iatã eu dau ºi boi pentru ardere de tot ºi uneltele de treierat ca lemne pentru foc ºi grâu pentru prinos. Toate acestea le dau în dar!"</p>
        <p id="Cr1-21-24" n="24">Regele David a zis cãtre Ornan: "Nu, eu voiesc sã cumpãr de la tine cu preþ adevãrat, cãci nu mã voi apuca sã aduc avutul tãu Domnului ºi nu voi aduce ardere de tot vite luate în dar".</p>
        <p id="Cr1-21-25" n="25">ªi a dat David lui Ornan pentru acest loc ºase sute de sicli de aur.</p>
        <p id="Cr1-21-26" n="26">Apoi a fãcut David acolo jertfelnic Domnului ºi a înãlþat ardere de tot ºi jertfe de împãcare ºi a chemat pe Domnul ºi Dumnezeu l-a auzit trimiþând foc din cer pe altarul arderii de tot.</p>
        <p id="Cr1-21-27" n="27">Atunci a zis Domnul cãtre înger: "Pune-þi sabia în teacã".</p>
        <p id="Cr1-21-28" n="28">În vremea aceasta, vãzând David cã Domnul l-a auzit în aria lui Ornan Iebuseul, a adus acolo jertfã.</p>
        <p id="Cr1-21-29" n="29">Cortul Domnului însã, pe care-l fãcuse Moise în pustiu ºi altarul arderii de tot se aflau în vremea aceea pe înãlþimea de la Ghibeon.</p>
        <p id="Cr1-21-30" n="30">ªi nu s-a putut duce David acolo, ca sã întrebe pe Domnul, pentru cã era îngrozit de sabia îngerului Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-22" type="capitol" n="22">
        <head>Pregãtiri pentru zidirea templului Domnului.</head>
        <p id="Cr1-22-1" n="1">Apoi a zis David: "Iatã templul Domnului Dumnezeu ºi iatã jertfelnicul arderilor de tot al lui Israel!"</p>
        <p id="Cr1-22-2" n="2">ªi a poruncit David sã aducã pe strãinii din pãmântul lui Israel ºi i-a pus cioplitori de piatrã ca sã ciopleascã pietre pentru zidirea templului Domnului.</p>
        <p id="Cr1-22-3" n="3">Apoi a pregãtit David fier foarte mult pentru piroane la ferecarea uºilor ºi pentru legãturi; aramã atât de multã încât nu se mai putea cântãri;</p>
        <p id="Cr1-22-4" n="4">Lemne de cedru, nemãsurat, pentru cã Sidonienii ºi Tirienii aduseserã lui David foarte mult lemn de cedru.</p>
        <p id="Cr1-22-5" n="5">Dupã aceea a zis David: "Solomon, fiul meu, e tânãr ºi cu puþinã putere, iar templul care are a se zidi pentru Domnul trebuie sã fie foarte mãreþ, spre slava ºi podoaba a toatã lumea; deci voi pregãti eu toate pentru el". ªi a pregãtit David multe pânã la moartea sa.</p>
        <p id="Cr1-22-6" n="6">Chemând apoi pe fiul sãu Solomon, i-a poruncit sã ridice templul Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Cr1-22-7" n="7">ªi a zis David lui Solomon: "Fiul meu, eu am avut la inimã sã zidesc templu în numele Domnului Dumnezeului meu;</p>
        <p id="Cr1-22-8" n="8">Dar a fost cãtre mine cuvântul Domnului ºi a zis: Tu ai vãrsat mult sânge ºi ai purtat rãzboaie mari; nu se cuvine sã zideºti tu casã numelui Meu, pentru cã ai vãrsat mult sânge pe pãmânt înaintea feþei Mele.</p>
        <p id="Cr1-22-9" n="9">Iatã însã þie þi se va naºte un fiu; acela va fi paºnic ºi Eu îi voi da liniºte din partea tuturor vrãjmaºilor dimprejur; de aceea numele lui va fi Solomon. ªi voi da lui Israel în zilele lui pace ºi liniºte.</p>
        <p id="Cr1-22-10" n="10">El va zidi templu numelui Meu ºi el Îmi va fi fiu, iar Eu îi voi fi tatã ºi voi întãri tronul domniei lui peste Israel pe veci.</p>
        <p id="Cr1-22-11" n="11">ªi acum, fiul meu, sã fie Domnul cu tine, ca sã ai spor ºi sã zideºti templul Domnului Dumnezeului tãu, cum a vorbit El despre tine.</p>
        <p id="Cr1-22-12" n="12">Sã-þi dea þie Domnul minte ºi înþelepciune ºi sã te punã peste Israel! Sã pãzeºti legile Domnului Dumnezeului tãu!</p>
        <p id="Cr1-22-13" n="13">Atunci vei fi cu spor, de te vei sili sã împlineºti aºezãmintele ºi legile pe care le-a dat Domnul lui Moise pentru Israel. Fii tare ºi curajos, nu te teme ºi nu te deznãdãjdui.</p>
        <p id="Cr1-22-14" n="14">ªi iatã eu din sãrãcia mea am pregãtit pentru templul Domnului o sutã de mii de talanþi de aur ºi un milion de talanþi de argint, iar fier ºi aramã fãrã numãr, pentru cã acestea sunt foarte multe; ºi lemn ºi piatrã de asemenea am pregãtit ºi sã mai adaugi ºi tu la acestea.</p>
        <p id="Cr1-22-15" n="15">Ai mulþime de lucrãtori ºi cioplitori de piatrã, sculptori, dulgheri ºi tot felul de oameni pricepuþi la tot felul de lucruri.</p>
        <p id="Cr1-22-16" n="16">Aur, argint, aramã ºi fier ai cât nu se pot cântãri; începe ºi fã! Domnul va fi cu tine".</p>
        <p id="Cr1-22-17" n="17">Apoi a poruncit David tuturor mai-marilor lui Israel sã ajute lui Solomon, fiul sãu, zicând:</p>
        <p id="Cr1-22-18" n="18">"Au nu este cu voi Domnul Dumnezeul vostru, Care v-a dãruit pace din toate pãrþile, pentru cã El a dat în mâinile mele pe locuitorii þãrii ºi s-a supus þara înaintea Domnului ºi înaintea poporului Sãu?</p>
        <p id="Cr1-22-19" n="19">Aºadar îndreptaþi-vã inima ºi sufletul vostru, ca sã caute pe Domnul Dumnezeul vostru! Sculaþi-vã ºi zidiþi locaº sfânt Domnului Dumnezeu, ca sã mutaþi chivotul legãmântului Domnului ºi vasele sfinte ale lui Dumnezeu în locaºul zidit numelui Domnului".</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-23" type="capitol" n="23">
        <head>Numãrul, rânduiala ºi slujba leviþilor.</head>
        <p id="Cr1-23-1" n="1">Îmbãtrânind David ºi sãturându-se de viaþã, a fãcut rege peste Israel pe fiul sãu Solomon.</p>
        <p id="Cr1-23-2" n="2">A adunat pe toate cãpeteniile lui Israel ºi pe preoþi ºi pe leviþi.</p>
        <p id="Cr1-23-3" n="3">ªi au fost numãraþi leviþii, de la treizeci de ani în sus ºi s-a aflat numãrul lor, numãraþi pe cap, treizeci ºi opt de mii de bãrbaþi.</p>
        <p id="Cr1-23-4" n="4">Dintre ei au fost rânduiþi pentru lucru în templul Domnului douãzeci ºi patru de mii; ºase mii sã fie scriitori ºi judecãtori,</p>
        <p id="Cr1-23-5" n="5">Patru mii sã fie portari ºi patru mii sã laude pe Domnul cu instrumentele muzicale pe care el le fãcuse pentru aceasta.</p>
        <p id="Cr1-23-6" n="6">ªi i-a împãrþit David în cete, care sã facã de rând, dupã fiii lui Levi: Gherºon, Cahat ºi Merari.</p>
        <p id="Cr1-23-7" n="7">Din Gherºoniþi erau Laedan ºi ªimei.</p>
        <p id="Cr1-23-8" n="8">Fiii lui Laedan au fost trei: Iehiel, cãpetenie, Zetam ºi Ioil.</p>
        <p id="Cr1-23-9" n="9">Fiii lui ªimei au fost trei: ªelomit, Haziel ºi Haran. Aceºtia sunt cãpeteniile familiilor lui Laedan.</p>
        <p id="Cr1-23-10" n="10">Tot fii ai lui ªimei au mai fost: Iahat, Ziza, Ieuº ºi Beraia. Aceºti patru sunt tot fii ai lui ªimei.</p>
        <p id="Cr1-23-11" n="11">Iahat a fost cãpetenie; Ziza era al doilea; Ieuº ºi Beraia au avut puþini copii ºi de aceea ei au fost socotiþi la un loc la casa tatãlui lor.</p>
        <p id="Cr1-23-12" n="12">Fiii lui Cahat au fost patru: Amram, Iþhar, Hebron ºi Uziel.</p>
        <p id="Cr1-23-13" n="13">Fiii lui Amram au fost: Aaron ºi Moise. Aaron a fost ales ca sã fie sfinþit pentru Sfânta Sfintelor, el ºi fiii lui pe veci, pentru a sãvârºi tãmâierea înaintea feþei Domnului, ca sã-I slujeascã Lui ºi sã binecuvânteze numele Lui în veci.</p>
        <p id="Cr1-23-14" n="14">Iar Moise, omul lui Dumnezeu ºi fiii lui au fost numãraþi la tribul lui Levi.</p>
        <p id="Cr1-23-15" n="15">Fiii lui Moise au fost: Gherºom ºi Eliezer.</p>
        <p id="Cr1-23-16" n="16">Fiul lui Gherºom a fost ªebuel, cãpetenia.</p>
        <p id="Cr1-23-17" n="17">Fiul lui Eliezer a fost: Rehabia, cãpetenia. Eliezer n-a mai avut alþi copii. Rehabia însã a avut foarte mulþi copii.</p>
        <p id="Cr1-23-18" n="18">Fiul lui Iþhar a fost ªelomit, cãpetenia.</p>
        <p id="Cr1-23-19" n="19">Fiii lui Hebron au fost: întâiul Ieria, al doilea Amaria, al treilea Iahaziel ºi al patrulea Iecameam.</p>
        <p id="Cr1-23-20" n="20">Fiii lui Uziel au fost: întâiul Mica ºi al doilea Iºia.</p>
        <p id="Cr1-23-21" n="21">Fiii lui Merari au fost: Mahli ºi Muºi; fiii lui Mahli au fost: Eleazar ºi Chiº.</p>
        <p id="Cr1-23-22" n="22">Eleazar însã a murit ºi n-a avut feciori, ci numai fete ºi le-au luat de soþii fiii lui Chiº, verii lor.</p>
        <p id="Cr1-23-23" n="23">Fiii lui Muºi au fost trei: Mahli, Eder ºi Ieremot.</p>
        <p id="Cr1-23-24" n="24">Aceºtia sunt fiii lui Levi, dupã casele pãrinþilor lor, adicã a capilor de familie, dupã numãrãtoarea lor pe nume ºi pe capete, care fãceau slujbã la templul Domnului de la douãzeci de ani în sus.</p>
        <p id="Cr1-23-25" n="25">Cãci David a zis: "Domnul Dumnezeul lui Israel a dat liniºte poporului Sãu ºi l-a aºezat în Ierusalim pe veci,</p>
        <p id="Cr1-23-26" n="26">ªi leviþii nu vor mai duce cortul ºi tot felul de lucruri ale lui pentru slujbele din el".</p>
        <p id="Cr1-23-27" n="27">De aceea, dupã cele din urmã porunci ale lui David, au fost numãraþi leviþii de la douãzeci de ani în sus,</p>
        <p id="Cr1-23-28" n="28">Ca sã fie pe lângã fiii lui Aaron, pentru a sluji la templul Domnului, în curte ºi în camerele din jur, pentru curãþirea a tot ceea ce este sfânt ºi pentru sãvârºirea slujbelor în templul lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Cr1-23-29" n="29">Pentru a îngriji de pâinile punerii înainte, de fãina de grâu pentru prinosul de pâine ºi azime, pentru cele de copt, de fript ºi de toatã mãsura ºi cântarul,</p>
        <p id="Cr1-23-30" n="30">ªi pentru a sta dimineaþa ºi seara sã laude ºi sã slãveascã pe Domnul,</p>
        <p id="Cr1-23-31" n="31">ªi la toate arderile de tot aduse Domnului sâmbãta, la lunã nouã ºi la sãrbãtori, dupã numãr, cum este scris pentru ele, sã fie totdeauna înaintea Domnului,</p>
        <p id="Cr1-23-32" n="32">ªi ca sã pãzeascã chivotul legii ºi locaºul sfânt ºi pe fiii lui Aaron, fraþii lor, la slujbele din templul Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-24" type="capitol" n="24">
        <head>Cetele preoþilor.</head>
        <p id="Cr1-24-1" n="1">Iatã acum cetele în care au fost împãrþiþi fiii lui Aaron: Fiii lui Aaron au fost: Nadab, Abiud, Eleazar ºi Itamar.</p>
        <p id="Cr1-24-2" n="2">Nadab ºi Abiud au murit înainte de tatãl lor, iar copii n-au avut ºi de aceea au preoþit numai pe Eleazar ºi Itamar.</p>
        <p id="Cr1-24-3" n="3">David i-a împãrþit astfel: Pe Þadoc, unul din fiii lui Eleazar ºi pe Ahimelec, unul din fiii lui Itamar, i-a pus sã facã slujbele cu rândul.</p>
        <p id="Cr1-24-4" n="4">S-au gãsit însã între fiii lui Eleazar mai multe cãpetenii decât între fiii lui Itamar ºi i-a împãrþit astfel: Din fiii lui Eleazar ºaisprezece capi de familii, iar din fiii lui Itamar opt.</p>
        <p id="Cr1-24-5" n="5">ªi i-a împãrþit prin sorþi, pentru cã cei mai însemnaþi în locaºul sfânt ºi înaintea lui erau dintre fiii lui Eleazar ºi dintre fiii lui Itamar.</p>
        <p id="Cr1-24-6" n="6">ªi i-a înscris ªemaia, fiul lui Natanael, scriitor din leviþi, înaintea feþei regelui ºi a cãpeteniilor, înaintea preoþilor Þadoc ºi Ahimelec, fiul lui Abiatar ºi înaintea capilor de familie ai preoþilor ºi leviþilor, luând prin tragere la sorþi o familie din neamul lui Eleazar ºi apoi una din neamul lui Itamar.</p>
        <p id="Cr1-24-7" n="7">Întâiul sorþ a cãzut lui Iehoiarib, al doilea lui Iedaia,</p>
        <p id="Cr1-24-8" n="8">Al treilea lui Harim, al patrulea lui Seorim,</p>
        <p id="Cr1-24-9" n="9">Al cincilea lui Malchia, al ºaselea lui Miiamin,</p>
        <p id="Cr1-24-10" n="10">Al ºaptelea lui Hacoþ, al optulea lui Abia,</p>
        <p id="Cr1-24-11" n="11">Al nouãlea lui Ieºua, al zecelea lui ªecania,</p>
        <p id="Cr1-24-12" n="12">Al unsprezecelea lui Eliaºib, al doisprezecelea lui Iachim,</p>
        <p id="Cr1-24-13" n="13">Al treisprezecelea lui Hupa, al paisprezecelea lui Iºbaal,</p>
        <p id="Cr1-24-14" n="14">Al cincisprezecelea lui Bilga, al ºaisprezecelea lui Imer,</p>
        <p id="Cr1-24-15" n="15">Al ºaptesprezecelea lui Hezir, al optsprezecelea lui Hapiþeþ,</p>
        <p id="Cr1-24-16" n="16">Al nouãsprezecelea lui Petahia, al douãzecilea lui Iezechiel,</p>
        <p id="Cr1-24-17" n="17">Al douãzeci ºi unulea lui Iachin, al douãzeci ºi doilea lui Gamul,</p>
        <p id="Cr1-24-18" n="18">Al douãzeci ºi treilea lui Delaia ºi al douãzeci ºi patrulea lui Maazia.</p>
        <p id="Cr1-24-19" n="19">Aceasta era înºirarea lor la slujbã, cum trebuia sã vinã în templul Domnului, dupã rânduiala lor datã prin Aaron, tatãl lor, cum poruncise acestuia Domnul Dumnezeul lui Israel.</p>
        <p id="Cr1-24-20" n="20">Ceilalþi fiii ai lui Levi au fost împãrþiþi astfel: Din fiii lui Amram: ªubael; din fiii lui ªubael: Iehdia;</p>
        <p id="Cr1-24-21" n="21">Din fiii lui Rehabia, întâiul era Iºia;</p>
        <p id="Cr1-24-22" n="22">Din ai lui Iþhar, ªelomot; din ai lui ªelomot era Iahat;</p>
        <p id="Cr1-24-23" n="23">Din ai lui Hebron întâiul era Ieria, al doilea, Amaria, al treilea, Iahaziel, al patrulea, Iecameam.</p>
        <p id="Cr1-24-24" n="24">Din ai lui Uziel era Mica; din ai lui Mica era ªamir.</p>
        <p id="Cr1-24-25" n="25">Fratele lui Mica a fost Iºia; din fiii lui Iºia era Zaharia.</p>
        <p id="Cr1-24-26" n="26">Fiii lui Merari au fost: Mahli ºi Muºi; din fiii lui Iaazia a fost Beno;</p>
        <p id="Cr1-24-27" n="27">Din fiii lui Merari, dupã Iaazia, au fost: Beno, ªoham, Zacur ºi Ibri.</p>
        <p id="Cr1-24-28" n="28">Mahli a avut pe Eleazar, iar acesta n-a avut fii.</p>
        <p id="Cr1-24-29" n="29">Chiº a avut pe Ierahmeel.</p>
        <p id="Cr1-24-30" n="30">Fiii lui Muºi au fost: Mahli, Eder ºi Ierimot. Aceºtia sunt fiii leviþilor, dupã familii.</p>
        <p id="Cr1-24-31" n="31">Au aruncat ºi ei sorþi la fel ca ºi fraþii lor, fiii lui Aaron, înaintea feþei regelui David, a lui Þadoc ºi Ahimelec, ºi a capilor familiilor preoþeºti ºi levite, fãrã sã se facã deosebire între cei bãtrâni ºi cei tineri.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-25" type="capitol" n="25">
        <head>Cetele cântãreþilor.</head>
        <p id="Cr1-25-1" n="1">Apoi David ºi cãpeteniile oºtirii au împãrþit la slujbã pe fiii lui Asaf, ai lui Heman ºi ai lui Iedutun, ca sã prooroceascã acompaniaþi de harfe, alãute ºi chimvale.</p>
        <p id="Cr1-25-2" n="2">Din fiii lui Asaf au fost rânduiþi la slujbele lor aceºtia: Zacur, Iosif, Netania ºi Aºarela, fiii lui Asaf, sub conducerea lui Asaf, care cântau dupã porunca regelui.</p>
        <p id="Cr1-25-3" n="3">Din ai lui Iedutun au fost rânduiþi fiii lui Iedutun: Ghedalia, Þeri, Isaia, ªimei, Haºabia ºi Matitia; ei erau ºase sub conducerea tatãlui lor Iedutun, care cânta din chitarã spre slava ºi lauda Domnului.</p>
        <p id="Cr1-25-4" n="4">Din ai lui Heman au fost rânduiþi fiii lui Heman: Buchia, Matania, Uziel, ªebuel, Ierimot, Hanania, Hanani, Eliata, Ghidalti, Romamti-Ezer, Ioºbecaºa, Maloti, Hotir ºi Mahaziot.</p>
        <p id="Cr1-25-5" n="5">Toþi aceºtia sunt fiii lui Heman, care era vãzãtorul regelui, dupã cuvintele lui Dumnezeu, ca sã mãreascã slava Lui. ªi i-a dat Dumnezeu lui Heman paisprezece fii ºi trei fete.</p>
        <p id="Cr1-25-6" n="6">Toþi aceºtia cântau sub conducerea tatãlui lor în templul Domnului din chimvale, psaltirioane ºi harpe, la slujbele din templul Domnului, dupã arãtãrile lui David sau ale lui Asaf, Iedutun ºi Heman.</p>
        <p id="Cr1-25-7" n="7">Iar numãrul lor, cu al fraþilor lor care învãþaserã sã cânte înaintea Domnului, ºi al tuturor care ºtiau acest lucru era douã sute optzeci ºi opt.</p>
        <p id="Cr1-25-8" n="8">Au aruncat ºi ei sorþi pentru rândul la slujbã, mic cu mare, dascãl ºi ucenic deopotrivã.</p>
        <p id="Cr1-25-9" n="9">Întâiul sorþ a cãzut pentru Iosif, fiul lui Asaf, cu fraþii ºi fiii lui; ei erau doisprezece; al doilea, lui Ghedalia cu fraþii ºi fiii lui, ei erau doisprezece;</p>
        <p id="Cr1-25-10" n="10">Al treilea, lui Zacur cu fraþii lui ºi cu fiii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-11" n="11">Al patrulea, lui Iþri cu fiii ºi cu fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-12" n="12">Al cincilea, lui Netania cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-13" n="13">Al ºaselea, lui Buchia cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-14" n="14">Al ºaptelea lui Ieºarela cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-15" n="15">Al optulea, lui Isaia cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-16" n="16">Al nouãlea, lui Matania cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-17" n="17">Al zecelea, lui ªimei cu fiii ºi cu fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-18" n="18">Al unsprezecelea, lui Azareel cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-19" n="19">Al doisprezecelea, lui Haºabia cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-20" n="20">Al treisprezecelea, lui ªebuel cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-21" n="21">Al paisprezecelea, lui Matitia cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-22" n="22">Al cincisprezecelea, lui Ierimot cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-23" n="23">Al ºaisprezecelea, lui Hanania cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-24" n="24">Al ºaptesprezecelea, lui Ioºbecaºa cu fiii ºi cu fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-25" n="25">Al optsprezecelea, lui Hanani cu fiii ºi fraþii lui; aceºtia erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-26" n="26">Al nouãsprezecelea, lui Maloti cu fiii ºi fraþii lui; aceºtia erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-27" n="27">Al douãzecilea, lui Eliata cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-28" n="28">Al douãzeci ºi unulea, lui Hotir cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-29" n="29">Al douãzeci ºi doilea, lui Ghidalti cu fiii ºi fraþii lui; ei erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-30" n="30">Al douãzeci ºi treilea, lui Mahaziot cu fiii ºi fraþii lui; aceºtia erau doisprezece.</p>
        <p id="Cr1-25-31" n="31">Al douãzeci ºi patrulea, lui Romamti-Ezer cu fiii ºi fraþii lui; aceºtia erau doisprezece.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-26" type="capitol" n="26">
        <head>Portarii, cãmãraºii ºi judecãtorii.</head>
        <p id="Cr1-26-1" n="1">Iatã acum împãrþirea portarilor. Din fiii lui Core: Meºelemia, fiul lui Core, unul din fiii lui Asaf.</p>
        <p id="Cr1-26-2" n="2">Fiii lui Meºelemia au fost: întâiul nãscut Zaharia, al doilea Iediael, al treilea Zebadia, al patrulea Iatniel,</p>
        <p id="Cr1-26-3" n="3">Al cincilea Elam, al ºaselea Iohanan, al ºaptelea Elihoenai.</p>
        <p id="Cr1-26-4" n="4">Fiii lui Obed-Edom au fost: Întâiul nãscut ªemaia, al doilea Iehozabad, al treilea Ioah, al patrulea Sacar, al cincilea Natanael,</p>
        <p id="Cr1-26-5" n="5">Al ºaselea Amiel, al ºaptelea Isahar, al optulea Peultai, pentru cã Dumnezeu l-a binecuvântat.</p>
        <p id="Cr1-26-6" n="6">Fiului sãu ªemaia i s-a nãscut de asemenea fii, care au fost cãpetenii în neamul lor, pentru cã au fost oameni puternici.</p>
        <p id="Cr1-26-7" n="7">Fiii lui ªemaia au fost: Otni, Rafael, Obed ºi Elzabad; fraþii lui, oameni puternici, au fost: Elihu, Semachia ºi Isbacom.</p>
        <p id="Cr1-26-8" n="8">Toþi aceºtia sunt dintre fiii lui Obed-Edom; ei, fiii lor ºi fraþii lor, au fost oameni sârguincioºi ºi la slujbã pricepuþi; au fost ºaizeci ºi doi din Obed-Edom.</p>
        <p id="Cr1-26-9" n="9">Meºelemia a avut optsprezece fii ºi fraþi, oameni vrednici.</p>
        <p id="Cr1-26-10" n="10">Hosa, unul din fiii lui Merari, a avut fii pe ªimri, cãpetenie, deºi n-a fost întâiul nãscut, dar tatãl sãu l-a pus cãpetenie;</p>
        <p id="Cr1-26-11" n="11">Al doilea Hilchia, al treilea Tebalia, al patrulea Zaharia; toþi fiii ºi fraþii lui Hosa au fost treisprezece.</p>
        <p id="Cr1-26-12" n="12">Aºa a fost împãrþirea portarilor, dupã capii de familie, vrednici de slujbã, împreunã cu fraþii lor, ca sã slujeascã la templul Domnului.</p>
        <p id="Cr1-26-13" n="13">ªi au aruncat ºi ei sorþi, mare ºi mic, dupã familiile lor, pentru fiecare poartã.</p>
        <p id="Cr1-26-14" n="14">ªi pentru poarta dinspre rãsãrit a cãzut sorþul lui ªelemia; ºi lui Zaharia, fiul lui, sfetnic înþelept, i s-a aruncat sorþ ºi i-a cãzut sorþ pentru poarta de miazãnoapte.</p>
        <p id="Cr1-26-15" n="15">Lui Obed-Edom i-a cãzut poarta dinspre miazãzi; iar fiilor lui le-a cãzut sorþul pentru cãmãri.</p>
        <p id="Cr1-26-16" n="16">Lui ªupim ºi Hosa le-a cãzut pentru cea dinspre apus, la porþile ªelechet, unde drumul urcã ºi unde sunt strãji faþã în faþã.</p>
        <p id="Cr1-26-17" n="17">Spre rãsãrit câte ºase leviþi, spre miazãnoapte câte patru, spre miazãzi câte patru, iar la cãmãri câte doi.</p>
        <p id="Cr1-26-18" n="18">Spre apus, în faþa pridvorului la drum, câte patru, iar la pridvor câte doi.</p>
        <p id="Cr1-26-19" n="19">Acestea sunt cetele de portari din fiii lui Core ºi din fiii lui Merari.</p>
        <p id="Cr1-26-20" n="20">Iar alþii dintre leviþi, fraþii lor, pãzeau vistieria templului lui Dumnezeu ºi vistieria lucrurilor sfinte,</p>
        <p id="Cr1-26-21" n="21">ªi anume: Fiii lui Laedan, fiul lui Gherºon, Cãpeteniile familiilor din Laedan Gherºonitul: Iehiel,</p>
        <p id="Cr1-26-22" n="22">ªi fiii lui Iehiel: Zetam ºi Ioil, fratele lui, care pãzeau vistieria templului lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Cr1-26-23" n="23">Împreunã cu urmaºii lui Amram Iþhar, Hebron, Uziel;</p>
        <p id="Cr1-26-24" n="24">ªebuel, fiul lui Gherºon, fiul lui Moise, era strãjuitor de cãpetenie al vistieriilor.</p>
        <p id="Cr1-26-25" n="25">Fratele sãu Eleazar avea fiu pe Rehabia; acesta a avut fiu pe Isaia; acesta a avut fiu pe Ioram; acesta a avut fiu pe Zicri, iar acesta a avut fiu pe ªelomit.</p>
        <p id="Cr1-26-26" n="26">ªelomit ºi fraþii lui privegheau asupra tuturor vistieriilor lucrurilor sfinte care le hãrãzise regele David, cãpeteniile familiilor, cãpeteniile peste mii ºi peste sute ºi cãpeteniile de oºtire.</p>
        <p id="Cr1-26-27" n="27">Din cuceriri ºi prãzi ei afierosiserã pentru întreþinerea templului Domnului</p>
        <p id="Cr1-26-28" n="28">ªi tot ce afierosise Samuel proorocul ºi Saul, fiul lui Chiº, Abner, fiul lui Ner, ºi Ioab, fiul Þeruiei; toate cele afierosite erau în grija lui ªelomit ºi a fraþilor lui.</p>
        <p id="Cr1-26-29" n="29">Din neamul lui Iþhar, Hanania ºi fiii lui erau rânduiþi la slujbele din afarã ale Israeliþilor, ca scriitori ºi judecãtori.</p>
        <p id="Cr1-26-30" n="30">Din neamul lui Hebron, Haºabia ºi fiii lui, oameni curajoºi, în numãr de o mie ºapte sute, aveau supravegherea asupra lui Israel de cealaltã parte de Iordan, spre apus, pentru tot felul de slujbe ale Domnului ºi ale regelui.</p>
        <p id="Cr1-26-31" n="31">În neamul Hebroniþilor, Ieria era cãpetenia Hebroniþilor, în neamul ºi familiile lor. În anul al patruzecilea al domniei lui David ei au fost numãraþi ºi s-au gãsit între ei bãrbaþi curajoºi în Iazerul Galaadului.</p>
        <p id="Cr1-26-32" n="32">ªi fraþii lui, oameni vrednici, în numãr de douã mii ºapte sute erau capi de familie. Pe aceºtia i-a pus regele David peste triburile lui Ruben ºi Gad ºi peste jumãtate din seminþia lui Manase, pentru toate treburile lui Dumnezeu ºi ale regelui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-27" type="capitol" n="27">
        <head>Alþi dregãtori ai lui David.</head>
        <p id="Cr1-27-1" n="1">Iatã fiii lui Israel, dupã numãrul lor, capii de familie, cãpeteniile peste mii, peste sute ºi cârmuitorii care, împãrþiþi în cete, slujeau regelui la tot cuvântul, ducându-se ºi venind în fiecare lunã, în toate lunile anului. În fiecare ceatã erau câte douãzeci ºi patru de mii.</p>
        <p id="Cr1-27-2" n="2">Peste ceata întâi, pentru luna întâi, era cãpetenia Iaºobeam, fiul lui Zabdiel; în ceata lui erau douãzeci ºi patru de mii;</p>
        <p id="Cr1-27-3" n="3">El era din fiii lui Fares, mai-mare peste toate cãpeteniile de oºtire în luna întâi.</p>
        <p id="Cr1-27-4" n="4">Peste ceata din luna a doua era Dodai Ahohitul; în ceata lui se afla ºi cãpetenia Miclot; ºi în ceata lui erau douãzeci ºi patru de mii.</p>
        <p id="Cr1-27-5" n="5">A treia mare cãpetenie de oºtire, pentru luna a treia, era Benaia, fiul lui Iehoiada preotul; ºi în ceata lui erau douãzeci ºi patru de mii.</p>
        <p id="Cr1-27-6" n="6">Acest Benaia era unul dintre cei treizeci de viteji ºi cãpetenie peste ei; ºi în ceata lui se afla Amizabad, fiul sãu.</p>
        <p id="Cr1-27-7" n="7">A patra cãpetenie, pentru luna a patra, era Asael, fratele lui Ioab, ºi dupã el era Zebadia, fiul sãu; ºi în ceata lui erau douãzeci ºi patru de mii;</p>
        <p id="Cr1-27-8" n="8">A cincea cãpetenie, pentru luna a cincea, era ªamhut Izrahitul; ºi în ceata lui erau douãzeci ºi patru de mii.</p>
        <p id="Cr1-27-9" n="9">A ºasea cãpetenie, pentru luna a ºasea, era Ira, fiul lui Icheº Tecoanul; ºi în ceata lui erau douãzeci ºi patru de mii.</p>
        <p id="Cr1-27-10" n="10">A ºaptea cãpetenie, pentru luna a ºaptea, era Heleþ Peloninul, din fiii lui Efraim; ºi în ceata lui erau douãzeci ºi patru de mii.</p>
        <p id="Cr1-27-11" n="11">A opta cãpetenie, pentru luna a opta, era Sibecai Huºatitul, din seminþia lui Zarah; ºi în ceata lui erau douãzeci ºi patru de mii.</p>
        <p id="Cr1-27-12" n="12">A noua cãpetenie, pentru luna a noua, era Abiezer Anatoteanul, din fiii lui Veniamin; ºi în ceata lui erau douãzeci ºi patru de mii.</p>
        <p id="Cr1-27-13" n="13">A zecea cãpetenie, pentru luna a zecea, era Maherai din Netofat, din familia lui Zara; ºi în ceata lui erau douãzeci ºi patru de mii.</p>
        <p id="Cr1-27-14" n="14">A unsprezecea cãpetenie, pentru luna a unsprezecea, era Benaia din Piraton, din fiii lui Efraim; ºi în ceata lui erau douãzeci ºi patru de mii.</p>
        <p id="Cr1-27-15" n="15">A douãsprezecea cãpetenie, pentru luna a douãsprezecea, era Heldai din Netofat, din urmaºii lui Otniel; ºi în ceata lui erau douãzeci ºi patru de mii.</p>
        <p id="Cr1-27-16" n="16">Iar peste triburile lui Israel cãpetenii înalte erau: la Rubeniþi, Eliezer, fiul lui Zicri; la Simeon, ªefatia, fiul lui Maaca;</p>
        <p id="Cr1-27-17" n="17">La leviþi era Haºabia, fiul lui Chemuel; la Aaron era Þadoc;</p>
        <p id="Cr1-27-18" n="18">La Iuda era Elihu, din fraþii lui David; la Isahar era Omri, fiul lui Micael;</p>
        <p id="Cr1-27-19" n="19">La Zabulon era Iºmaia, fiul lui Obadia; la Neftali era Ierimot, fiul lui Azriel;</p>
        <p id="Cr1-27-20" n="20">La fiii lui Efraim era Hoseia, fiul lui Azazia; la jumãtatea de trib a lui Manase era Ioil, fiul lui Pedaia;</p>
        <p id="Cr1-27-21" n="21">La jumãtatea de trib al lui Manase din Galaad, era Ido, fiul lui Zaharia; la Veniamin era Iaasiel, fiul lui Abner;</p>
        <p id="Cr1-27-22" n="22">La Dan era Azareel, fiul lui Ieroham. Iatã cãpeteniile triburilor lui Israel.</p>
        <p id="Cr1-27-23" n="23">David n-a fãcut numãrãtoarea acelora, care erau de la douãzeci de ani în jos, pentru cã Domnul zisese cã El va înmulþi pe Israel ca stelele cerului.</p>
        <p id="Cr1-27-24" n="24">Ioab, fiul Þeruiei, începuse sã facã numãrãtoarea, dar nu o sfârºise. ªi pentru aceasta a venit mânia lui Dumnezeu asupra lui Israel ºi numãrãtoarea aceea n-a intrat în cronica regelui David.</p>
        <p id="Cr1-27-25" n="25">Peste vistieriile regale era Azmavet, fiul lui Adiel, iar peste depozitele de provizii de la câmp, de prin cetãþi ºi de prin sate ºi turnuri era Ionatan, fiul lui Uzia.</p>
        <p id="Cr1-27-26" n="26">Peste cei ce se îndeletniceau cu lucrul câmpului, cu agricultura, era Ezri, fiul lui Chelub.</p>
        <p id="Cr1-27-27" n="27">Peste vii era ªimei din Rama, iar peste depozitele de vin din vii era Zabdi, fiul lui ªifmi.</p>
        <p id="Cr1-27-28" n="28">Peste livezile de mãslini ºi de smochini din câmpie era Baal-Hanan din Gheder, iar peste depozitele de untdelemn era Ioaº.</p>
        <p id="Cr1-27-29" n="29">Peste vitele mari care pãºteau în ªaron era ªitrai Haºaroneanul; iar peste cele din vãi, ªafat, fiul lui Adlai.</p>
        <p id="Cr1-27-30" n="30">Peste cãmile era Obil Ismaelitul; peste asini era Iehdia Meroneanul.</p>
        <p id="Cr1-27-31" n="31">Peste oi ºi capre era Iaziz Agariteanul. Toþi aceºtia erau cãpetenii peste averea regelui David.</p>
        <p id="Cr1-27-32" n="32">Ionatan, unchiul lui David, era sfetnic, om înþelept ºi scriitor; Iehiel, fiul lui Hacmoni, era pe lângã fiii regelui.</p>
        <p id="Cr1-27-33" n="33">Ahitofel era sfetnicul regelui; Huºai Architul era prietenul regelui.</p>
        <p id="Cr1-27-34" n="34">Iar dupã Ahitofel a fost Iehoiada, fiul lui Benaia ºi Abiatar, iar Ioab era cãpetenia oºtirii pe lângã rege.</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-28" type="capitol" n="28">
        <head>Sfãtuirea cea din urmã a lui David pentru zidirea templului Domnului.</head>
        <p id="Cr1-28-1" n="1">Apoi a adunat David la Ierusalim pe toate cãpeteniile lui Israel, pe mai marii triburilor, cãpeteniile cetelor care slujeau regelui, cãpeteniile peste mii, peste sute, îngrijitorii moºiilor ºi turmelor regelui, pe fiii sãi cu eunucii, cãpeteniile oºtirii ºi pe toþi vitejii lui.</p>
        <p id="Cr1-28-2" n="2">ªi sculându-se, regele David a zis: "Ascultaþi-mã, fraþilor ºi poporul meu! Am avut la inima mea gând sã zidesc locaº de odihnã pentru chivotul legãmântului Domnului ºi aºternut picioarelor Dumnezeului nostru ºi cele de trebuinþã pentru zidire le-am pregãtit.</p>
        <p id="Cr1-28-3" n="3">Dar Dumnezeu mi-a zis: Sã nu zideºti locaº numelui Meu, pentru cã tu eºti om rãzboinic ºi ai vãrsat sânge.</p>
        <p id="Cr1-28-4" n="4">Cu toate acestea m-a ales Domnul Dumnezeul lui Israel din toatã casa tatãlui meu, ca sã fiu rege peste Israel în veci, pentru cã pe Iuda l-a ales El domn, iar din casa lui Iuda a ales casa tatãlui meu ºi din casa tatãlui meu ºi dintre fiii tatãlui meu a binevoit a mã pune pe mine rege peste tot Israelul;</p>
        <p id="Cr1-28-5" n="5">Iar din toþi fiii mei - cãci mulþi fii mi-a dat Domnul - a ales pe Solomon, fiul meu, sã ºadã pe tronul regatului Domnului, peste Israel.</p>
        <p id="Cr1-28-6" n="6">ªi mi-a zis: Solomon, fiul tãu, va zidi locaºul Meu ºi curþile Mele, pentru cã Mi l-am ales pe el de fiu ºi Eu îi voi fi lui tatã.</p>
        <p id="Cr1-28-7" n="7">ªi voi întãri domnia lui pe veci, dacã va fi tare în împlinirea poruncilor Mele ºi a aºezãmintelor Mele, ca pânã astãzi.</p>
        <p id="Cr1-28-8" n="8">ªi acum înaintea ochilor a tot Israelul, a adunãrii Domnului ºi în auzul Dumnezeului nostru vã grãiesc: Pãziþi ºi þineþi toate poruncile Domnului Dumnezeului vostru, ca sã stãpâniþi tot pãmântul cel bun ºi sã-l lãsaþi dupã voi moºtenire copiilor voºtri pe veci.</p>
        <p id="Cr1-28-9" n="9">ªi tu, Solomon, fiul meu, cunoaºte pe Dumnezeul tatãlui tãu ºi ii slujeºte din toatã inima ºi din tot sufletul, cãci Domnul cerceteazã toate inimile ºi cunoaºte toatã miºcarea gândurilor. De Îl vei cãuta pe El, Îl vei gãsi, iar de Îl vei pãrãsi ºi El te va pãrãsi.</p>
        <p id="Cr1-28-10" n="10">Bagã de seamã însã, de vreme ce Domnul te-a ales sã zideºti locaº sfinþeniei Lui, fii tare ºi fã ceea ce a rânduit El".</p>
        <p id="Cr1-28-11" n="11">ªi a dat David lui Solomon, fiul sãu, planul pridvorului ºi al caselor lui, al cãmãrilor lui, al odãilor celor mari de primire, al odãilor celor mai dinãuntru de odihnã ºi al casei chivotului legii.</p>
        <p id="Cr1-28-12" n="12">A dat de asemenea planul tuturor celor ce avea el în gândul sãu: Planul curþii templului Domnului, al tuturor cãmãrilor dimprejur, al vistieriilor lucrurilor sfinte</p>
        <p id="Cr1-28-13" n="13">Al încãperilor preoþilor ºi leviþilor, al tuturor slujitorilor din templul Domnului ºi al tuturor vaselor sfinte din templul Domnului,</p>
        <p id="Cr1-28-14" n="14">Al lucrurilor de aur, cu arãtarea greutãþii, al tuturor vaselor de slujbã, al tuturor lucrurilor de argint, cu arãtarea greutãþii lor ºi al tuturor celorlalte vase de slujbã.</p>
        <p id="Cr1-28-15" n="15">Apoi i-a dat aurul pentru sfeºnicele ºi pentru candelele de aur ale lor, cu însemnarea greutãþii fiecãruia din sfeºnice ºi din candelele lui; de asemenea ºi argintul pentru sfeºnicele de argint, cu însemnarea greutãþii fiecãruia din sfeºnice ºi din candelele lui, potrivit cu menirea de slujbã a fiecãruia din sfeºnice;</p>
        <p id="Cr1-28-16" n="16">ªi aurul pentru mesele pâinilor punerii înainte, cu însemnarea greutãþii fiecãreia din mesele de aur ºi argintul pentru mesele de argint.</p>
        <p id="Cr1-28-17" n="17">I-a dat aurul pentru furculiþele, castroanele ºi cupele cele de aur curat ºi pentru vasele de aur, cu însemnarea greutãþii fiecãrui vas ºi argintul pentru vasele de argint, cu însemnarea greutãþii fiecãrui vas,</p>
        <p id="Cr1-28-18" n="18">Precum ºi aurul pentru jertfelnicul tãmâierii, turnat din aur, cu însemnarea greutãþii. I-a dat modelul carului divin, al heruvimilor de aur, cu aripile întinse pentru acoperirea chivotului legãmântului Domnului.</p>
        <p id="Cr1-28-19" n="19">"Toate acestea sunt în scrisoarea insuflatã de la Domnul - a zis David - cum m-a luminat El pentru toate lucrãrile zidirii".</p>
        <p id="Cr1-28-20" n="20">Apoi a zis David cãtre fiul sãu Solomon: "Fii tare ºi curajos ºi pãºeºte la lucru, nu te teme, nici te speria, cãci Domnul Dumnezeu, Dumnezeul meu, este cu tine. El nu se va depãrta de tine, nici nu te va pãrãsi, pânã nu vei isprãvi toatã lucrarea ce se cere la templul Domnului.</p>
        <p id="Cr1-28-21" n="21">Iatã ºi cetele de preoþi ºi de leviþi pentru toate slujbele cele de la templul lui Dumnezeu. Ai de asemenea oameni sârguincioºi pentru orice lucru ºi iscusiþi pentru orice lucrare; ºi cãpeteniile ºi tot poporul sunt gata sã împlineascã toate poruncile tale".</p>
    </div2>
    <div2 id="Cr1-29" type="capitol" n="29">
        <head>Dar pentru zidirea templului Domnului. Ungerea lui Solomon ºi a lui Þadoc. Moartea lui David.</head>
        <p id="Cr1-29-1" n="1">Dupã aceea a zis regele David cãtre toatã adunarea: "Solomon, fiul meu, singurul pe care l-a ales Dumnezeu, este tânãr ºi cu puþinã putere, iar lucrul acesta este mare, fiindcã nu este pentru om zidirea aceasta, ci pentru Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Cr1-29-2" n="2">Din toate puterile am pregãtit eu pentru templul lui Dumnezeu mult aur pentru lucrurile cele de aur, argint pentru cele de argint, aramã pentru cele de aramã, fier pentru cele de fier, lemn pentru cele de lemn, pietre de onix ºi pietre pentru încrustat, pietre frumoase de diferite culori ºi tot felul de pietre scumpe ºi multã marmurã.</p>
        <p id="Cr1-29-3" n="3">Mai mult! Din dragoste pentru templul Dumnezeului meu, dau încã tot ce am eu aur ºi argint, templului Dumnezeului meu, afarã de ceea ce am pregãtit eu pentru templul cel sfânt,</p>
        <p id="Cr1-29-4" n="4">ªi anume: trei mii de talanþi de aur, aur de ofir, ºapte mii de talanþi de argint curat, pentru cãptuºirea pereþilor în templu,</p>
        <p id="Cr1-29-5" n="5">Pentru orice lucru de aur, pentru tot lucrul de argint ºi pentru tot lucrul de mânã de meºter. ªi cine vrea sã vinã astãzi cu mâinile pline la Domnul?"</p>
        <p id="Cr1-29-6" n="6">Au început atunci sã aducã jertfã capii de familii ºi cãpeteniile triburilor, cãpeteniile peste mii ºi peste sute ºi cãpeteniile cele peste averea regelui.</p>
        <p id="Cr1-29-7" n="7">ªi au dat pentru zidirea templului lui Dumnezeu cinci mii de talanþi ºi zece mii de drahme aur, argint zece mii de talanþi, aramã optsprezece mii talanþi ºi fier o sutã de mii de talanþi.</p>
        <p id="Cr1-29-8" n="8">ªi cei care aveau pietre scumpe, le-au dat ºi pe acelea în vistieria templului Domnului, prin mâinile lui Iehiel Gherºonitul.</p>
        <p id="Cr1-29-9" n="9">ªi s-a bucurat poporul de râvna lor, pentru cã din toatã inima au jertfit Domnului. De asemenea s-a bucurat foarte mult ºi regele David.</p>
        <p id="Cr1-29-10" n="10">Atunci a slãvit David pe Domnul înaintea a toatã adunarea ºi a zis: "Binecuvântat eºti Tu, Doamne Dumnezeul lui Israel, Tatãl nostru, din veac ºi pânã în veac.</p>
        <p id="Cr1-29-11" n="11">A Ta este, Doamne, mãreþia ºi puterea ºi slava ºi biruinþa ºi strãlucirea; toate câte sunt în cer ºi pe pãmânt sunt ale Tale; a Ta este, Doamne, împãrãþia ºi Tu eºti mai presus de toate, ca unul ce împãrãþeºti peste toate.</p>
        <p id="Cr1-29-12" n="12">Bogãþia ºi slava sunt de la faþa Ta ºi Tu domneºti peste toate; în mâna Ta este tãria ºi puterea ºi în puterea Ta stã sã mãreºti ºi sã întãreºti toate.</p>
        <p id="Cr1-29-13" n="13">ªi acum dar, Dumnezeul nostru, Te slãvim pe Tine ºi lãudãm preaslãvit numele Tãu.</p>
        <p id="Cr1-29-14" n="14">Cã cine sunt eu ºi cine este poporul meu, încât sã avem putinþa de a face asemenea jertfe? Dar de la Tine sunt toate ºi cele primite din mâna Ta þi le-am dat þie;</p>
        <p id="Cr1-29-15" n="15">Cãci cãlãtori suntem noi înaintea Ta ºi pribegi, ca toþi pãrinþii noºtri; ca umbra sunt zilele noastre pe pãmânt ºi nimic nu este statornic.</p>
        <p id="Cr1-29-16" n="16">Doamne Dumnezeul nostru, toatã aceastã mulþime de lucruri, pe care am pregãtit-o noi pentru a zidi templu sfânt numelui Tãu, din mâna Ta le avem ºi ale Tale sunt toate.</p>
        <p id="Cr1-29-17" n="17">ªtiu, Dumnezeul meu, cã ispiteºti inimile ºi iubeºti curãþenia inimii! Eu din inimã curatã am jertfit toate ºi vãd acum cã ºi poporul Tãu, care se aflã aici, cu bucurie Îþi jertfeºte þie.</p>
        <p id="Cr1-29-18" n="18">Doamne Dumnezeul lui Avraam ºi al lui Isaac ºi al lui Iacov, pãrinþii noºtri, pãzeºte acestea în veci, aceastã aplecare a gândurilor inimii poporului Tãu ºi îndreaptã inimile lor cãtre Tine.</p>
        <p id="Cr1-29-19" n="19">Iar lui Solomon, fiul meu, dãruieºte-i inimã dreaptã ca sã pãzeascã poruncile Tale, descoperirile Tale ºi legile Tale ºi sã împlineascã toate acestea ºi sã înalþe clãdirea pentru care am fãcut pregãtire".</p>
        <p id="Cr1-29-20" n="20">Apoi a zis David cãtre toatã adunarea: "Binecuvântaþi pe Domnul Dumnezeul nostru!" ªi toatã adunarea a binecuvântat pe Domnul Dumnezeul pãrinþilor sãi ºi a cãzut ºi s-a închinat Domnului ºi regelui.</p>
        <p id="Cr1-29-21" n="21">Apoi au adus Domnului jertfe ºi au înãlþat arderi de tot Domnului, a doua zi dupã aceasta: o mie de miei, o mie de berbeci ºi o mie de vitei cu turnãrile lor ºi o mulþime de jertfe de la tot Israelul.</p>
        <p id="Cr1-29-22" n="22">ªi au mâncat ºi au bãut înaintea Domnului în ziua aceea cu mare bucurie; iar în alt rând au fãcut rege pe Solomon, fiul lui David, ºi l-au uns înaintea Domnului ca rege, iar pe Þadoc arhiereu.</p>
        <p id="Cr1-29-23" n="23">ªi s-a urcat Solomon pe tronul Domnului, ca rege, în locul lui David, tatãl sãu, ºi a avut spor ºi tot Israelul s-a supus lui.</p>
        <p id="Cr1-29-24" n="24">S-au supus lui Solomon de asemenea toate cãpeteniile ºi puternicii, precum ºi toþi fiii lui David.</p>
        <p id="Cr1-29-25" n="25">Iar Domnul a mãrit pe Solomon în ochii a tot Israelul ºi i-a dãruit domnie slãvitã, cum nu mai avusese înainte de el nici unul din regii lui Israel.</p>
        <p id="Cr1-29-26" n="26">David, fiul lui Iesei, a domnit peste tot Israelul.</p>
        <p id="Cr1-29-27" n="27">Timpul domniei lui peste Israel a fost patruzeci de ani: în Hebron a domnit el ºapte ani, iar în Ierusalim a domnit treizeci ºi trei.</p>
        <p id="Cr1-29-28" n="28">ªi a murit la adânci bãtrâneþe, sãtul de viaþã, de bogãþie ºi de slavã, iar în locul lui s-a fãcut rege Solomon, fiul sãu.</p>
        <p id="Cr1-29-29" n="29">Faptele lui David, cele dintâi ºi cele de pe urmã, sunt scrise în însemnãrile lui Samuel vãzãtorul ºi în însemnãrile lui Natan proorocul ºi în însemnãrile lui Gad vãzãtorul,</p>
        <p id="Cr1-29-30" n="30">Precum ºi toatã domnia lui ºi bãrbãþia lui ºi întâmplãrile ce s-au petrecut cu el ºi cu Israel ºi cu toate împãrãþiile pãmântului.</p>
    </div2>
</div1>