<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Dan" type="carte">
    <head>Daniel</head>
    <div2 id="Dan-1" type="capitol" n="1">
        <head>Tinerii evrei, aleºi de Nabucodonosor, respectã legea datã strãmoºilor.</head>
        <p id="Dan-1-1" n="1">În anul al treilea al domniei lui Ioiachim, regele lui Iuda, a pornit Nabucodonosor, regele Babilonului, împotriva Ierusalimului ºi 1-a împresurat.</p>
        <p id="Dan-1-2" n="2">ªi a dat Domnul în mâna lui pe Ioiachim, regele lui Iuda, ºi o parte din vasele templului lui Dumnezeu, pe care le-a dus în tara ªinear, in templul dumnezeului lui ºi a aºezat aceste vase în vistieria acestui dumnezeu.</p>
        <p id="Dan-1-3" n="3">ªi a zis regele cãtre Aºpenaz, cel mai mare peste famenii sãi, sã aducã dintre fiii lui Israel, din neam regesc ºi din cei din viþã aleasã,</p>
        <p id="Dan-1-4" n="4">Patru tineri fãrã nici un cusur trupesc, frumoºi la chip ºi iscusiþi în toatã înþelepciunea, cunoscãtori a toatã ºtiinþa, cu adâncã putere de pãtrundere ºi plini de râvnã, ca sã slujeascã in palatul regelui, ca sã-i înveþe pe ei scrisul ºi limba Caldeilor.</p>
        <p id="Dan-1-5" n="5">ªi sã-i înveþe pe ei vreme de trei ani, dupã trecerea cãrora sã intre în slujba regelui. Pentru aceasta, regele le-a rânduit sã li se dea în fiecare zi bucate din bucatele lui ºi vin din vinul lui.</p>
        <p id="Dan-1-6" n="6">Printre ei se aflau din fiii lui Iuda: Daniel, Anania, Misael ºi Azaria.</p>
        <p id="Dan-1-7" n="7">ªi cãpetenia famenilor le-a dat nume ºi a chemat pe Daniel, Beltºaþar, pe Anania, ªadrac, pe Misael, Meºac ºi pe Azaria, Abed-Nego.</p>
        <p id="Dan-1-8" n="8">ºi Daniel ºi-a pus in gând sã nu se spurce cu bucatele ºi vinul regelui ºi a cerut voie cãpeteniei famenilor sã nu se pângãreascã.</p>
        <p id="Dan-1-9" n="9">ªi Dumnezeu i-a dat sã afle înaintea cãpeteniei famenilor bunãvoinþã ºl îndurare.</p>
        <p id="Dan-1-10" n="10">ªi a zis cãpetenia famenilor cãtre Daniel: "Mã tem numai de domnul meu, regele, care v-a rânduit mîncãrurile ºi bãuturile; pentru ce sã vadã el mai trase chipurile voastre decât ale tinerilor celor de o vârstã cu voi? Voi puneþi în primejdie capul meu înaintea regelui.</p>
        <p id="Dan-1-11" n="11">ªi a grãit Daniel cãtre supraveghetorul pe care cãpetenia famenilor îl pusese peste Daniel, Anania, Misael ºi Azaria:</p>
        <p id="Dan-1-12" n="12">"Încearcã o datã cu servii tãi timp de zece zile ºi dã-ne sã mâncãm bucate din zarzavaturi ºi sã bem apã!</p>
        <p id="Dan-1-13" n="13">Apoi sã te uiþi la chipurile noastre ºi la chipul tinerilor care mãnâncã din bucatele regelui ºi cum þi se va pãrea, aºa fã cu supuºii tãi!"</p>
        <p id="Dan-1-14" n="14">Atunci el le-a ascultat aceastã rugãminte ºi a încercat timp de zece zile.</p>
        <p id="Dan-1-15" n="15">ªi dupã un rãstimp de zece zile, ei arãtau mai frumoºi ºi mai graºi la trup decât toii tinerii care mâncau din bucatele regelui.</p>
        <p id="Dan-1-16" n="16">Atunci supraveghetorul le-a înlocuit mâncarea lor ºi vinul - bãutura dor - ºi le-a dat mâncãruri de legume.</p>
        <p id="Dan-1-17" n="17">ªi acestor patru tineri le-a dat Dumnezeu ºtiinþã ºi pricepere în oricare scriere, precum ºi înþelepciune, încât Daniel putea sã tâlcuiascã vedeniile ºi visele.</p>
        <p id="Dan-1-18" n="18">ªi dupã acel rãstimp hotãrât de rege ca sã-i aducã, i-a înfãþiºat cãpetenia famenilor înaintea lui Nabucodonosor.</p>
        <p id="Dan-1-19" n="19">ªi a grãit regele cu ei, dar n-a aflat pe nimeni printre ei toþi ca pe Daniel, Anania, Misael ºi Azaria. ªi ei au început sã slujeascã pe rege.</p>
        <p id="Dan-1-20" n="20">ªi în toate întrebãrile, asupra cãrora regele le cerea dezlegarea, când era vorba de înþelepciune ºi de pricepere, îi gãsea pe ei de zece ori mai isteþi decât magii ºi prezicãtorii din tot regatul lui.</p>
        <p id="Dan-1-21" n="21">ªi a rãmas Daniel acolo pânã în anul întâi al domniei lui Cirus.</p>
    </div2>
    <div2 id="Dan-2" type="capitol" n="2">
        <head>Visul regelui tâlcuit de Daniel.</head>
        <p id="Dan-2-1" n="1">ªi în anul al doilea al domniei lui Nabucodonosor, a visat Nabucodonosor vise, iar duhul lui s-a tulburat ºi somnul nu-l mai prindea.</p>
        <p id="Dan-2-2" n="2">ªi a poruncit regele sã cheme pe vrãjitori, pe prezicãtori, pe magi ºi pe caldei, ca sã-i spunã regelui visele lui; ºi ei au intrat ºi s-au înfãþiºat înaintea regelui.</p>
        <p id="Dan-2-3" n="3">ªi le-a zis lor regele: "Am visat un vis; duhul îmi este tulburat ºi vreau sã ºtiu visul".</p>
        <p id="Dan-2-4" n="4">Atunci caldeii au grãit cãtre rege în grai arameian: "O, rege, sã trãieºti în veac! Spune servilor tãi visul ºi noi îþi vom descoperi tâlcuirea".</p>
        <p id="Dan-2-5" n="5">Rãspuns-a regele ºi a zis cãtre caldei: "Sã ºtiþi cã hotãrârea am luat-o! Dacã nu-mi veþi face cunoscut visul ºi tâlcuirea lui, veþi fi tãiaþi în bucãþi, iar casele voastre prefãcute în grãmezi de ruine.</p>
        <p id="Dan-2-6" n="6">Dar dacã îmi faceþi cunoscut visul ºi tâlcuirea lui veþi primi de la mine daruri bogate ºi cinstire multã; deci arãtaþi-mi visul ºi tâlcuirea lui!"</p>
        <p id="Dan-2-7" n="7">Ei au rãspuns pentru a doua oarã ºi au zis: "0, rege, spune servilor tãi visul, iar noi îþi vom face cunoscutã tâlcuirea lui!"</p>
        <p id="Dan-2-8" n="8">Rãspuns-a ºi a zis regele: "Fãrã îndoialã, eu ºtiu cã voi cãutaþi sã câºtigaþi vreme, fiindcã vedeþi cã eu hotãrârea am luat-o;</p>
        <p id="Dan-2-9" n="9">Cã dacã nu-mi faceþi cunoscut visul, este cã aveþi de gând sã vã sfãtuiþi unul cu altul ºi sã spuneþi înaintea mea vorbe mincinoase ºi înºelãtoare, pânã când vremurile se vor schimba. De aceea spuneþi-mi acum visul ºi eu voi ºti dacã voi puteþi sã-mi descoperiþi ºi tâlcuirea lui!"</p>
        <p id="Dan-2-10" n="10">Rãspuns-au caldeii în faþa regelui ºi au zis: "Nu se aflã om pe pãmânt care sã poatã face cunoscut ceea ce cere regele, fiindcã nici un rege, oricât de mare ºi de puternic ar fi, nu ar cere aºa ceva de la nici un tâlcuitor de semne, vrãjitor, sau caldeu.</p>
        <p id="Dan-2-11" n="11">ªi lucrul pe care îl cere regele este greu ºi nimeni altul nu poate sã-l descopere înaintea lui, decât zeii al cãror locaº nu este printre cei muritori".</p>
        <p id="Dan-2-12" n="12">Din aceastã pricinã regele s-a mâniat ºi, în marea lui furie, a poruncit sã fie uciºi toþi înþelepþii din Babilon.</p>
        <p id="Dan-2-13" n="13">Când a ieºit porunca, sã fie omorâþi înþelepþii, trebuia sã fie omorât ºi Daniel ºi cei dimpreunã cu el.</p>
        <p id="Dan-2-14" n="14">Atunci Daniel ºi-a îndreptat cuvântul cu înþelepciune ºi iscusinþã cãtre Arioh, mai-marele gãrzii regelui, care ieºise sã omoare pe înþelepþii din Babilon,</p>
        <p id="Dan-2-15" n="15">ªi a început sã grãiascã cãtre Arioh, împuternicitul regelui: "De ce a dat regele o poruncã aºa de asprã?" Dupã ce Arioh i-a lãmurit lui Daniel rostul poruncii,</p>
        <p id="Dan-2-16" n="16">Daniel a plecat ºi a rugat pe rege sã-i lase vreme ca sã-i descopere tâlcul.</p>
        <p id="Dan-2-17" n="17">Dupã aceasta Daniel s-a dus în casa lui ºi a dat de ºtire lui Anania, Misael ºi Azaria, prietenii lui, care este pricina,</p>
        <p id="Dan-2-18" n="18">Cerându-le sã roage fierbinte milostivirea lui Dumnezeu din ceruri pentru aceastã tainã, ca sã nu lase sã piarã Daniel ºi prietenii lui împreunã cu ceilalþi înþelepþi ai Babilonului.</p>
        <p id="Dan-2-19" n="19">Atunci i s-a descoperit lui Daniel taina aceasta într-o vedenie de noapte. ªi a preaslãvit Daniel pe Dumnezeul cerului.</p>
        <p id="Dan-2-20" n="20">ªi a început Daniel a grãi: "Sã fie numele lui Dumnezeu binecuvântat din veac ºi pânã în veac, cã a Lui este înþelepciunea ºi puterea.</p>
        <p id="Dan-2-21" n="21">ªi El este Cel care schimbã timpurile ºi ceasurile, Cel care dã jos de pe tron pe regi ºi Cel care îi pune; El dã înþelepciune celor înþelepþi ºi ºtiinþã celor pricepuþi.</p>
        <p id="Dan-2-22" n="22">El descoperã cele mai adânci ºi cele mai ascunse lucruri, ºtie ce se petrece în întuneric ºi lumina sãlãºluieºte cu El.</p>
        <p id="Dan-2-23" n="23">Pe Tine, Dumnezeule al pãrinþilor mei, Te preaslãvesc ºi Îþi mulþumesc þie, cã mi-ai dat mie înþelepciune ºi pricepere ºi m-ai fãcut sã cunosc acum ceea ce noi Þi-am cerut rugându-Te, cãci Tu ne-ai descoperit taina regelui".</p>
        <p id="Dan-2-24" n="24">Apoi Daniel s-a dus la Arioh, pe care regele îl însãrcinase sã omoare pe înþelepþii Babilonului ºi i-a grãit aºa: "Nu da morþii pe înþelepþii Babilonului! Du-mã înaintea regelui ºi eu îi voi descoperi regelui tâlcuirea".</p>
        <p id="Dan-2-25" n="25">Atunci Arioh a dus grabnic înãuntru pe Daniel în faþa regelui ºi i-a vorbit astfel: "Am gãsit un iudeu dintre cei aduºi în robie care poate sã tâlcuiascã visul".</p>
        <p id="Dan-2-26" n="26">Rãspuns-a regele ºi a zis cãtre Daniel, care se cheamã Beltºaþar: "Oare eºti tu în stare sã-mi spui visul pe care l-am avut precum ºi tâlcuirea lui?"</p>
        <p id="Dan-2-27" n="27">Daniel a rãspuns înaintea regelui zicând: "Taina pe care vrea sã o afle regele nu pot s-o facã cunoscutã lui nici înþelepþii, nici prezicãtorii, nici vrãjitorii, nici cititorii în stele.</p>
        <p id="Dan-2-28" n="28">Dar este un Dumnezeu în ceruri, Care descoperã tainele ºi Care a fãcut cunoscut regelui Nabucodonosor ce se va întâmpla în vremurile ce vor veni. Iatã care este visul ºi vedenia pe care le-ai avut când erai culcat în patul tãu:</p>
        <p id="Dan-2-29" n="29">Þie, rege, îþi treceau gânduri prin minte, când erai în patul tãu, pentru ceea ce se va întâmpla mai pe urmã ºi Cel ce þi-a descoperit taina þi-a dat sã ºtii ce va fi.</p>
        <p id="Dan-2-30" n="30">ªi mie, nu prin înþelepciunea care ar fi în mine mai mult decât la toþi cei vii, mi s-a descoperit taina aceasta, ci ca sã se facã ºtiut regelui înþelesul ei ca sã cunoºti gândurile inimii tale.</p>
        <p id="Dan-2-31" n="31">O, rege! Tu priveai ºi iatã un chip - acest chip era peste mãsurã de mare ºi strãlucirea lui neobiºnuitã stãtea înaintea ta ºi înfãþiºarea lui era grozavã.</p>
        <p id="Dan-2-32" n="32">Acest chip avea capul de aur curat, pieptul ºi braþele de argint, pântecele ºi coapsele de aramã,</p>
        <p id="Dan-2-33" n="33">Pulpele de fier, iar picioarele o parte de fier ºi o parte de lut.</p>
        <p id="Dan-2-34" n="34">Tu priveai ºi iatã o piatrã desprinsã, nu de mânã, a lovit chipul peste picioarele de fier ºi de lut ºi le-a sfãrâmat.</p>
        <p id="Dan-2-35" n="35">Atunci au fost sfãrâmate în acelaºi timp fierul, lutul, arama, argintul ºi aurul ºi au ajuns ca pleava de pe arie vara ºi vântul le-a luat cu sine fãrã ca sã se gãseascã locul lor; iar piatra care a lovit chipul a crescut munte mare ºi a umplut tot pãmântul.</p>
        <p id="Dan-2-36" n="36">Iatã visul, iar tâlcuirea lui o vom spune înaintea regelui.</p>
        <p id="Dan-2-37" n="37">Tu, rege al regilor, cãruia Dumnezeul cerului i-a dat regatul, puterea, tãria ºi mãrirea,</p>
        <p id="Dan-2-38" n="38">ªi în mâinile cãruia a dat pe fiii oamenilor în orice þinut ar locui, precum ºi fiarele câmpului ºi pãsãrile cerului ºi i-a dat stãpânire peste toate, tu eºti capul de aur.</p>
        <p id="Dan-2-39" n="39">ªi dupã tine se va ridica un alt regat mai mic decât al tãu, apoi un al treilea regat de aramã, care va stãpâni peste tot pãmântul.</p>
        <p id="Dan-2-40" n="40">ªi un al patrulea regat va fi tare ca fierul ºi, dupã cum fierul sfãrâmã ºi zdrobeºte totul, aºa ºi el va sfãrâma ºi va preface totul în pulbere, ca fierul care face totul bucãþi.</p>
        <p id="Dan-2-41" n="41">Iar picioarele pe care le-ai vãzut ºi degetele, unele de lut de olar ºi altele de fier, înseamnã cã va fi un regat împãrþit ºi va fi tare ea fierul, dupã cum tu ai vãzut fier amestecat cu lut.</p>
        <p id="Dan-2-42" n="42">ªi degetele picioarelor, unele de fier ºi altele de lut, înseamnã cã regatul va fi parte tare, parte ºubred.</p>
        <p id="Dan-2-43" n="43">ªi dupã cum ai vãzut fierul amestecat cu lutul, aºa se vor amesteca prin înrudiri, dar nu vor avea legãturã temeinicã între ele, dupã cum fierul nu se poate amesteca la un loc cu lutul.</p>
        <p id="Dan-2-44" n="44">Iar în vremea acestor regi, Dumnezeul cerului va ridica un regat veºnic care nu va fi nimicit niciodatã ºi care nu va fi trecut la alt popor; El va sfãrâma ºi va nimici toate aceste regate ºi singur El va rãmâne în veci.</p>
        <p id="Dan-2-45" n="45">Dupã cum tu ai vãzut cã o piatrã a fost desprinsã din munte, nu de mânã, ºi a zdrobit fierul, arama, lutul, argintul ºi aurul, Marele Dumnezeu a dat de ºtire regelui ceea ce va fi în viitor; visul este adevãrat ºi tâlcuirea lui neîndoielnicã".</p>
        <p id="Dan-2-46" n="46">Atunci împãratul Nabucodonosor a cãzut cu faþa la pãmânt ºi s-a închinat înaintea lui Daniel ºi a dat poruncã sã-i aducã jertfe ºi tãmâieri.</p>
        <p id="Dan-2-47" n="47">Rãspuns-a regele cãtre Daniel ºi a zis: "Cu adevãrat cã Dumnezeul vostru este Dumnezeul dumnezeilor ºi Stãpânul regilor, descoperitorul tainelor, cãci tu ai putut sã descoperi aceastã tainã".</p>
        <p id="Dan-2-48" n="48">Atunci regele a ridicat la mare vrednicie pe Daniel ºi i-a dat daruri ºi numeroase lucruri de mare preþ ºi 1-a pus guvernator peste tot þinutul Babilonului ºi cãpetenie peste toþi înþelepþii Babilonului.</p>
        <p id="Dan-2-49" n="49">La rugãmintea lui Daniel, regele a însãrcinat pe ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego cu ocârmuirea þinutului Babilonului, iar Daniel a rãmas la curtea regelui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Dan-3" type="capitol" n="3">
        <head>Chipul cel de aur ºi cei trei tineri în cuptorul de foc.</head>
        <p id="Dan-3-1" n="1">Regele Nabucodonosor a fãcut un chip de aur înalt de ºaizeci de coþi, lat de ºase coþi ºi 1-a aºezat în câmpia Dura (Deir) din þinutul Babilonului.</p>
        <p id="Dan-3-2" n="2">ªi regele Nabucodonosor a trimis sã adune pe satrapi, pe mai-marii dregãtori, pe cârmuitori, pe conducãtorii oºtirilor, pe vistiernici, pe cunoscãtorii de legi, pe judecãtori ºi pe toþi ceilalþi dregãtori ai þinuturilor, ca sã vinã la sfinþirea chipului pe care îl ridicase regele Nabucodonosor.</p>
        <p id="Dan-3-3" n="3">Atunci s-au adunat satrapii, dregãtorii cei mari, cârmuitorii, conducãtorii oºtirilor, vistiernicii, legiuitorii, judecãtorii ºi toþi ceilalþi dregãtori ai þinuturilor la sfinþirea chipului pe care îl ridicase Nabucodonosor ºi au stat înaintea chipului ridicat de Nabucodonosor.</p>
        <p id="Dan-3-4" n="4">ªi îndatã un crainic a strigat cu glas tare: "Iatã ce vi se porunceºte vouã, popoarelor, neamurilor ºi limbilor:</p>
        <p id="Dan-3-5" n="5">De îndatã ce veþi auzi glasul trâmbiþei, flautului, chitarei, harpei, psalterionului, cimpoiului ºi al tuturor instrumentelor muzicale, veþi cãdea la pãmânt ºi vã veþi închina chipului de aur pe care 1-a ridicat regele Nabucodonosor;</p>
        <p id="Dan-3-6" n="6">Iar cine nu va cãdea la pãmânt ºi nu se va închina, chiar în acea clipã va fi aruncat în mijlocul unui cuptor cu foc arzãtor!"</p>
        <p id="Dan-3-7" n="7">De aceea, când toate popoarele au auzit glasul trâmbiþei, al flautului, al chitarei, al harpei, al psalterionului ºi al tuturor instrumentelor muzicale, toate popoarele, neamurile ºi limbile au cãzut la pãmânt ºi s-au închinat chipului de aur pe care îl ridicase regele Nabucodonosor.</p>
        <p id="Dan-3-8" n="8">În acelaºi timp s-au apropiat câþiva bãrbaþi caldei, care au pârât pe iudei.</p>
        <p id="Dan-3-9" n="9">Ei au început sã spunã regelui Nabucodonosor: "O, rege, sã trãieºti în veac!</p>
        <p id="Dan-3-10" n="10">Tu poruncã ai dat, ca oricine va auzi glasul trâmbiþei, al flautului, al chitarei, al harpei, al psalterionului, al cimpoiului ºi al altor instrumente muzicale, sã cadã la pãmânt ºi sã se închine chipului de aur.</p>
        <p id="Dan-3-11" n="11">Iar cine nu va cãdea la pãmânt, nici se va închina, sã fie aruncat în mijlocul unui cuptor cu foc arzãtor.</p>
        <p id="Dan-3-12" n="12">Dar sunt niºte iudei, pe care i-ai pus cârmuitori peste þinutul Babilonului: ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego. Aceºti bãrbaþi, nici cã au luat în seamã porunca ta, o, rege; dumnezeului tãu nu-i slujesc ºi chipului de aur pe care tu l-ai înãlþat nu-i aduc închinare!"</p>
        <p id="Dan-3-13" n="13">Atunci regele Nabucodonosor, plin de mânie ºi de zbucium, a poruncit sã i se aducã înainte ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego. Îndatã au adus pe aceºti bãrbaþi înaintea regelui.</p>
        <p id="Dan-3-14" n="14">Nabucodonosor le-a zis: "Este, oare, adevãrat, ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego, cã voi nu slujiþi dumnezeului meu ºi chipului de aur pe care eu l-am aºezat ºi nu-i cãdeþi la pãmânt cu rugãciuni?</p>
        <p id="Dan-3-15" n="15">Acum, fiþi gata ºi atunci când veþi auzi glasul trâmbiþei, al flautului, al chitarei, al harpei, al psalterionului, al cimpoiului ºi al altor instrumente muzicale, sã cãdeþi la pãmânt ºi sã vã închinaþi chipului pe care eu l-am fãcut; iar dacã nu vreþi sã vã închinaþi, într-o clipã veþi fi aruncaþi în mijlocul unui cuptor cu foc arzãtor. ªi care dumnezeu vã va scãpa din mâna mea?"</p>
        <p id="Dan-3-16" n="16">Rãspuns-au ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego ºi au zis regelui: O, Nabucodonosor, noi n-avem nevoie ca la aceasta sã-þi dãm un rãspuns!</p>
        <p id="Dan-3-17" n="17">Dacã, într-adevãr, Dumnezeul nostru Cãruia Îi slujim poate sã ne scape, El ne va scãpa din cuptorul cel cu foc arzãtor ºi din mâna ta, o, rege!</p>
        <p id="Dan-3-18" n="18">ªi chiar dacã nu ne va scãpa, ºtiut sã fie de tine, o, rege, cã noi nu vom sluji dumnezeilor tãi ºi înaintea chipului de aur pe care tu l-ai aºezat nu vom cãdea la pãmânt!"</p>
        <p id="Dan-3-19" n="19">Atunci Nabucodonosor s-a umplut de mânie ºi ºi-a schimbat înfãþiºarea feþei sale faþã de ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego. ªi începând iarãºi a grãi, a poruncit sã încãlzeascã cuptorul de ºapte ori mai mult decât era de obicei.</p>
        <p id="Dan-3-20" n="20">ªi a poruncit celor mai puternici oameni din oºtirea lui sã lege pe ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego ºi sã-i arunce în cuptorul cel cu foc arzãtor.</p>
        <p id="Dan-3-21" n="21">Atunci aceºti oameni, îmbrãcaþi cum erau, cu mantie, încãlþãminte, pãlãrie ºi cu toatã îmbrãcãmintea lor, au fost legaþi ºi aruncaþi în mijlocul cuptorului cu foc arzãtor.</p>
        <p id="Dan-3-22" n="22">Fiindcã porunca regelui era grabnicã ºi cuptorul foarte înfierbântat, acei oameni care au aruncat pe ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego au fost mistuiþi de vãpaia focului.</p>
        <p id="Dan-3-23" n="23">ªi aceºti trei bãrbaþi, ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego au cãzut legaþi în mijlocul cuptorului cu foc arzãtor.</p>
        <p id="Dan-3-24" n="24">Atunci regele Nabucodonosor a fost cuprins de spaimã ºi s-a sculat în grabã. El a început a grãi ºi a zis cãtre sfetnicii sãi: "Oare, n-am aruncat noi trei bãrbaþi legaþi în mijlocul cuptorului cu foc arzãtor?" Rãspuns-au ºi i-au zis: "Cu adevãrat, aºa este, o, rege!"</p>
        <p id="Dan-3-25" n="25">ªi începând din nou a grãi, a zis: "Iatã, eu vãd patru bãrbaþi dezlegaþi, umblând prin mijlocul cuptorului, nevãtãmaþi, iar chipul celui de al patrulea, ca faþa unuia dintre fiii zeilor".</p>
        <p id="Dan-3-26" n="26">Atunci s-a apropiat Nabucodonosor de gura cuptorului cu foc arzãtor ºi, începând a grãi, a zis: "ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego, slujitorii mei, ieºiþi afarã ºi veniþi la mine!" Atunci ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego au ieºit dinãuntrul cuptorului.</p>
        <p id="Dan-3-27" n="27">ªi adunându-se satrapii, dregãtorii cei mai mari, cârmuitorii ºi sfetnicii regelui, au vãzut cã focul nu pricinuise nici o vãtãmare trupului acestor oameni, cã nici perii capului nu se pârliserã ºi cã hainele lor erau neschimbate ºi cã nici mãcar nu miroseau a foc.</p>
        <p id="Dan-3-28" n="28">Rãspuns-a Nabucodonosor ºi a zis: "Binecuvântat sã fie Dumnezeul lui ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego, Care a trimis pe îngerul Sãu ºi a izbãvit pe servii Sãi, care îºi puseserã nãdejdea în El ºi care au cãlcat porunca regelui ºi ºi-au dat trupurile lor ca sã nu slujeascã ºi sã nu se închine altor dumnezei decât Dumnezeului lor.</p>
        <p id="Dan-3-29" n="29">ªi poruncesc: Popoare, neamuri ºi limbi, toþi aceia care ar vorbi de rãu pe Dumnezeul lui ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego, sã fie tãiaþi în bucãþi ºi casele lor sã fie nimicite, fiindcã nu este un alt dumnezeu care sã-i poatã izbãvi într-acest chip".</p>
        <p id="Dan-3-30" n="30">Dupã aceasta a întãrit regele în slujbele lor pe ªadrac, Meºac ºi Abed-Nego, peste þinutul Babilonului.</p>
        <p id="Dan-3-31" n="31">Regele Nabucodonosor a dat hrisov cãtre toate popoarele, neamurile ºi limbile care locuiesc pe tot pãmântul: "Pacea voastrã sã sporeascã!</p>
        <p id="Dan-3-32" n="32">Plãcutu-mi-a sã vestesc minunile ºi faptele cele peste fire, pe care le-a fãcut mie Dumnezeul cel Preaînalt.</p>
        <p id="Dan-3-33" n="33">Cât de mari sunt minunile Lui ºi cât de puternice sunt faptele cele peste fire! Împãrãþia Lui este împãrãþie veºnicã ºi stãpânirea Lui þine din neam în neam!</p>
    </div2>
    <div2 id="Dan-4" type="capitol" n="4">
        <head>Al doilea vis ºi tâlcuirea lui.</head>
        <p id="Dan-4-1" n="1">Eu, Nabucodonosor, stam fãrã de grijã în casa mea ºi bucuros de viaþã în patul meu.</p>
        <p id="Dan-4-2" n="2">Am visat un vis care m-a înspãimântat; ºi gândurile mele când stam culcat în patul meu ºi vedeniile pe care le-am avut m-au frãmântat adânc.</p>
        <p id="Dan-4-3" n="3">ªi am poruncit sã mi se aducã în faþa mea toþi înþelepþii din Babilon, care sã-mi tâlcuiascã visul.</p>
        <p id="Dan-4-4" n="4">Atunci au sosit tâlcuitorii de semne, prezicãtorii, caldeii ºi cititorii în stele ºi le-am spus visul, dar ei nu mi-au dat tâlcuirea lui.</p>
        <p id="Dan-4-5" n="5">Iar în cele din urmã s-a înfãþiºat înaintea mea Daniel, al cãrui nume este Beltºaþar, dupã numele dumnezeului meu ºi care are în al Duhul Dumnezeului celui Sfânt ºi i-am spus visul:</p>
        <p id="Dan-4-6" n="6">"Beltºaþar, tu, mai-marele tâlcuitorilor de semne, tu, cel în care ºtiu cã locuieºte Duhul lui Dumnezeu celui Sfânt ºi cã nici o tainã nu-þi este grea, ia aminte la visul pe care l-am visat ºi spune-mi tâlcuirea lui!</p>
        <p id="Dan-4-7" n="7">Vedenia pe care am avut-o, când eram culcat în patul meu, a fost: "Mã uitam ºi iatã un copac în mijlocul pãmântului, înalt foarte.</p>
        <p id="Dan-4-8" n="8">Copacul creºtea ºi era puternic ºi vârful lui ajungea pânã la cer ºi se putea vedea pânã la capãtul pãmântului.</p>
        <p id="Dan-4-9" n="9">Frunziºul lui era frumos ºi roadele lui multe, ºi hranã pentru toþi se afla în el. Sub el cãutau umbrã fiarele câmpului, iar în ramurile lui îºi fãceau cuiburi pãsãrile cerului ºi din el se hrãneau toate vieþuitoarele.</p>
        <p id="Dan-4-10" n="10">Priveam în vedenia pe care am avut-o, când eram în patul meu ºi iatã un înger, un sfânt, se cobora din ceruri;</p>
        <p id="Dan-4-11" n="11">El a strigat cu glas tare ºi a poruncit aºa: Doborâþi copacul ºi tãiaþi-i crengile, scuturaþi frunzele lui ºi împrãºtiaþi roadele lui, ca animalele sã fugã de sub el ºi pãsãrile din frunziºul lui!</p>
        <p id="Dan-4-12" n="12">Iar butucul ºi rãdãcinile sã rãmânã în pãmânt în legãturi de fier ºi de aramã, în iarba câmpului! Din roua cerului sã fie udat ºi cu dobitoacele câmpului sã împartã iarba pãmântului.</p>
        <p id="Dan-4-13" n="13">Inima lui sã nu mai fie inimã de om, ci o inimã de dobitoc sã-i fie datã ºi ºapte ani sã treacã peste el!</p>
        <p id="Dan-4-14" n="14">Aceastã hotãrâre se sprijinã pe porunca îngerilor, iar porunca sfinþilor este ca sã cunoascã cei vii cã Cel Preaînalt stãpâneºte peste împãrãþia oamenilor, pe care o dã cui vrea ºi poate sã ridice peste ea pe cel mai de jos dintre oameni.</p>
        <p id="Dan-4-15" n="15">Acesta este visul pe care l-am visat eu, regele Nabucodonosor, iar tu, Beltºaþar, spune tâlcuirea lui, cãci toþi înþelepþii regatului meu nu pot sã-mi facã cunoscutã tâlcuirea. Tu însã eºti în stare, fiindcã ai în tine Duhul Dumnezeului celui Sfânt".</p>
        <p id="Dan-4-16" n="16">Atunci Daniel, al cãrui nume este Beltºaþar, a rãmas înmãrmurit pentru o clipã ºi gândurile lui s-au tulburat. Regele a prins din nou a grãi ºi a zis: "Beltºaþar, visul ºi tâlcuirea lui sã nu te înfricoºeze!" Rãspuns-a Beltºaþar ºi a zis: "O, stãpâne, visul sã fie pentru cei ce te urãsc pe tine, iar tâlcuirea lui pentru vrãjmaºii tãi!</p>
        <p id="Dan-4-17" n="17">Copacul pe care tu l-ai vãzut, mare ºi puternic, care cu vârful ajungea pânã la cer ºi se vedea pânã la capãtul pãmântului,</p>
        <p id="Dan-4-18" n="18">Cu frunziº frumos, cu rod mult ºi din care se hrãneau toþi, sub care se adãposteau fiarele câmpului, iar în ramurile lui fãceau cuiburi pãsãrile cerului,</p>
        <p id="Dan-4-19" n="19">Acela eºti tu, o, rege, tu, care te-ai mãrit ºi te-ai fãcut puternic, ai crescut ºi ai ajuns pânã la ceruri, ai stãpânirea ta pânã la marginea pãmântului.</p>
        <p id="Dan-4-20" n="20">Iar cã a vãzut regele un înger, un sfânt, coborându-se din cer ºi zicând: Doborâþi copacul ºi nimiciþi-l, dar butucul ºi rãdãcinile lui lãsaþi-le în pãmânt ºi în legãturi de fier ºi de aramã, în iarba pãmântului, ºi de roua cerului sã fie udat ºi cu animalele câmpului sã fie pãrtaº pânã ce vor trece peste el ºapte ani,</p>
        <p id="Dan-4-21" n="21">Aceasta înseamnã, o, rege, cã hotãrârea Celui Preaînalt se va împlini peste stãpânul meu regele,</p>
        <p id="Dan-4-22" n="22">Cã tu vei fi alungat dintre oameni ºi vei locui împreunã cu animalele câmpului ºi vei mânca iarbã ºi din roua cerului vei fi udat ºi vor trece peste tine ºapte ani, pânã ce tu vei cunoaºte cã Cel Preaînalt are stãpânirea peste împãrãþia oamenilor ºi o dã cui voieºte.</p>
        <p id="Dan-4-23" n="23">ªi dacã a poruncit sã lase butucul ºi rãdãcinile copacului, înseamnã cã regatul tãu va fi ocrotit pentru tine îndatã ce tu vei recunoaºte cã Cerul are stãpânirea.</p>
        <p id="Dan-4-24" n="24">De aceea, o, rege, plãcut sã-þi fie sfatul meu înaintea ta: Rãscumpãrã pãcatele tale prin fapte de dreptate ºi nedreptãþile tale prin milã cãtre cei sãraci, dacã vrei ca bunãstarea în care te afli sã dãinuiascã".</p>
        <p id="Dan-4-25" n="25">Totul s-a împlinit cu regele Nabucodonosor.</p>
        <p id="Dan-4-26" n="26">Dupã douãsprezece luni, când regele Nabucodonosor se plimba în palatul regal din Babilon,</p>
        <p id="Dan-4-27" n="27">A prins a grãi zicând: "Oare nu este acesta Babilonul cel mare pe care l-am clãdit eu întru tãria puterii mele ºi spre cinstea strãlucirii mele, ca reºedinþã regalã?"</p>
        <p id="Dan-4-28" n="28">Pe când cuvântul era încã în gura regelui, un glas s-a coborât din cer: "Þie, rege Nabucodonosor, þi se spune: Regatul s-a luat de la tine.</p>
        <p id="Dan-4-29" n="29">ªi dintre oameni vei fi izgonit, vei locui cu animalele câmpului ºi vei paºte iarbã ºi vor trece ºapte ani peste tine, pânã ce vei recunoaºte cã Cel Preaînalt are putere peste împãrãþia oamenilor ºi cã o dã cui voieºte!"</p>
        <p id="Dan-4-30" n="30">Îndatã s-a împlinit cuvântul asupra lui Nabucodonosor, cãci a fost alungat dintre oameni ºi a mâncat iarbã ca animalele ºi trupul lui era udat de rouã pânã când pãrul i-a crescut ca penele vulturilor ºi unghiile ca ghiarele pãsãrilor.</p>
        <p id="Dan-4-31" n="31">"ªi dupã trecerea acestui timp, eu Nabucodonosor, am ridicat ochii mei la cer ºi mintea mi-a venit din nou ºi am binecuvântat pe Cel Preaînalt ºi Celui veºnic viu l-am adus laudã ºi preamãrire, cã puterea Lui este putere veºnicã, iar împãrãþia Lui din neam în neam.</p>
        <p id="Dan-4-32" n="32">Toþi locuitorii pãmântului sînt socotiþi ca o nimica ºi El face ce voieºte cu oºtirea cereascã ºi cu locuitorii pãmântului ºi nimeni nu poate sã-L împiedice la lucrul Lui ºi sã-I zicã: "Ce faci Tu?"</p>
        <p id="Dan-4-33" n="33">În acelaºi timp mi-a venit mintea la loc ºi, spre gloria regatului meu, mi-a venit iarãºi mãreþia ºi strãlucirea ºi sfetnicii mei ºi dregãtorii cei mari m-au chemat ºi regatul mi-a fost dat în stãpânire, iar puterea mea a crescut ºi mai mult.</p>
        <p id="Dan-4-34" n="34">Acum, eu, Nabucodonosor, laud, înalþ ºi preamãresc pe Împãratul cerului; toate faptele Lui sunt adevãrate ºi cãile Lui drepte, iar pe cei ce umblã mândri poate sã-i smereascã!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Dan-5" type="capitol" n="5">
        <head>Ospãþul lui Belºaþar (Baltazar), scrierea minunatã ºi tâlcuirea ei.</head>
        <p id="Dan-5-1" n="1">Regele Belºaþar a fãcut un mare ospãþ pentru o mie din dregãtorii sãi ºi în faþa celor o mie a bãut vin.</p>
        <p id="Dan-5-2" n="2">Belºaþar când era în toiul ospãþului, la bãutul vinului, a poruncit sã aducã vasele de aur ºi de argint pe care Nabucodonosor, tatãl sãu, le luase din templul din Ierusalim, ca regele sã bea vin din ele, împreunã cu dregãtorii sãi, femeile sale ºi concubinele sale.</p>
        <p id="Dan-5-3" n="3">Atunci au fost aduse vasele de aur ºi de argint care fuseserã luate din templul lui Dumnezeu din Ierusalim ºi au bãut din ele regele ºi dregãtorii sãi, femeile sale ºi concubinele sale.</p>
        <p id="Dan-5-4" n="4">Ei au bãut vin ºi au preamãrit pe dumnezeii de aur, de argint, de aramã, de fier, de lemn ºi de piatrã.</p>
        <p id="Dan-5-5" n="5">În aceeaºi clipã au ieºit degetele unei mâini de om, care au scris în faþa sfeºnicului celui mare pe tencuiala peretelui palatului regal, ºi regele a vãzut vârful degetelor mâinii care scria.</p>
        <p id="Dan-5-6" n="6">Atunci faþa regelui s-a îngãlbenit ºi gândurile lui s-au tulburat; încheieturile coapselor sale au slãbit, iar genunchii i se izbeau unul de altul neîncetat.</p>
        <p id="Dan-5-7" n="7">Regele a început sã strige din toate puterile sã i se aducã prezicãtorii, caldeii ºi tâlcuitorii de semne. Atunci el a prins a grãi ºi a zis tuturor înþelepþilor din Babilon: "Oricine va citi scrisul acesta ºi îmi va arãta tâlcuirea lui va fi îmbrãcat în veºmânt de purpurã, lanþ de aur i se va pune împrejurul gâtului lui ºi va cârmui ca al treilea în regatul meu!"</p>
        <p id="Dan-5-8" n="8">Atunci au venit toþi înþelepþii regelui, dar nu au putut citi scrisul, nici sã-i facã cunoscut înþelesul lui.</p>
        <p id="Dan-5-9" n="9">Regele Belºaþar s-a înspãimântat foarte, faþa lui s-a îngãlbenit, iar dregãtorii lui au rãmas înmãrmuriþi.</p>
        <p id="Dan-5-10" n="10">Regina, auzind strigãtul regelui ºi al dregãtorilor, s-a dus in cãmara de ospãþ. Ea a început a grãi ºi a zis: "O, rege, sã trãieºti în veac! Gândurile tale sã nu te înspãimânte, ºi chipul feþei tale sã nu se schimbe!</p>
        <p id="Dan-5-11" n="11">În regatul tãu se aflã un om care are în el Duhul lui Dumnezeu celui Sfânt ºi în vremea domniei tatãlui tãu a fost descoperitã în el luminã, pricepere ºi înþelepciune, ca înþelepciunea dumnezeiascã, iar regele Nabucodonosor, tatãl tãu, l-a pus mai-marele tâlcuitorilor ele semne, al caldeilor, al cititorilor în stele ºi al înþelepþilor.</p>
        <p id="Dan-5-12" n="12">Din pricinã cã s-a descoperit în Daniel un duh înalt, o ºtiinþã ºi o pricepere de a tâlcui visele, de a dezlega lucrurile greu de înþeles ºi de a descoperi tainele, pentru aceasta regele i-a dat numele de Beltºaþar. Deci cheamã pe Daniel, ºi el îþi va arãta tâlcuirea".</p>
        <p id="Dan-5-13" n="13">Daniel a fost adus înaintea regelui. Regele a zis atunci lui Daniel: "Tu eºti Daniel, cel dintre robii iudei pe care i-a adus tatãl meu din Iuda?</p>
        <p id="Dan-5-14" n="14">Am auzit cã în tine este Duhul lui Dumnezeu ºi cã în tine se aflã luminã, pricepere ºi înþelepciune fãrã seamãn.</p>
        <p id="Dan-5-15" n="15">Acum au fost aduºi la mine înþelepþii ºi prezicãtorii ca sã-mi citeascã scrisul acesta ºi sã-mi facã cunoscutã tâlcuirea lui, dar nu au fost în stare sã-mi spunã tâlcuirea acestor cuvinte.</p>
        <p id="Dan-5-16" n="16">ªi eu am auzit despre tine cã tu poþi sã tâlcuieºti visele ºi sã dezlegi cele tainice. Acum, dacã tu eºti în stare sã citeºti scrisul ºi sã-mi faci cunoscutã tâlcuirea lui, vei fi îmbrãcat în veºmânt de purpurã ºi lanþ de aur vei avea împrejurul gâtului tãu ºi vei cârmui ca al treilea în regatul meu".</p>
        <p id="Dan-5-17" n="17">Atunci Daniel a început sã vorbeascã ºi a grãit regelui: "Darurile tale poþi sã le pãstrezi pentru tine, iar lucrurile de preþ dã-le altora; cãci eu voi citi regelui scrisul ºi îi voi face cunoscutã tâlcuirea lui.</p>
        <p id="Dan-5-18" n="18">O, rege! Dumnezeu cel Preaînalt a dat lui Nabucodonosor, tatãl tãu, regatul, mãrirea, cinstea ºi strãlucirea.</p>
        <p id="Dan-5-19" n="19">Iar din pricina puterii pe care El i-o dãduse, toate popoarele, neamurile ºi limbile erau înfricoºate ºi tremurau înaintea lui; el omora pe cine voia ºi lãsa în viaþã pe cine voia, înãlþa pe cine voia ºi cobora pe cine voia.</p>
        <p id="Dan-5-20" n="20">ªi pentru cã inima lui se trufise ºi duhul lui se împietrise pânã la mândrie, a fost coborât de pe scaunul regatului sãu ºi vrednicia lui i-a fost luatã;</p>
        <p id="Dan-5-21" n="21">ªi a fost izgonit din neamul omenesc, iar inima i s-a fãcut asemenea dobitoacelor, ºi a locuit cu asinii sãlbatici, mâncând iarbã ca boii ºi ºi-a udat trupul din roua cerului pânã a recunoscut cã Dumnezeu cel Preaînalt are putere peste împãrãþia oamenilor ºi aºazã peste ea pe cine vrea.</p>
        <p id="Dan-5-22" n="22">ªi tu, fiul sãu, Belºaþar, tu nu eºti smerit cu inima, mãcar cã tu ºtii toate acestea.</p>
        <p id="Dan-5-23" n="23">ªi te-ai ridicat împotriva Stãpânului cerului ºi ai adus vasele templului Sãu înaintea ta, ºi ai bãut vin din ele, tu ºi dregãtorii tãi, femeile tale ºi concubinele tale, ºi ai preamãrit dumnezei de argint, de aur, de aramã, de fier, de lemn ºi de piatrã, dumnezei care nu vãd, nici nu aud ºi nici nu cunosc nimic, iar pe Dumnezeul în mâna Cãruia este suflarea ta ºi toate cãile tale, nu L-ai cinstit.</p>
        <p id="Dan-5-24" n="24">Atunci a trimis El vârful mâinii care a scris aceste cuvinte.</p>
        <p id="Dan-5-25" n="25">Iatã inscripþia care a fost scrisã: Mene, mene, techel ufarsin.</p>
        <p id="Dan-5-26" n="26">Aceasta este tâlcuirea cuvântului mene: Dumnezeu a numãrat zilele regatului tãu ºi i-a pus capãt.</p>
        <p id="Dan-5-27" n="27">Techel: l-a cântãrit în cântar ºi l-a gãsit uºor.</p>
        <p id="Dan-5-28" n="28">Peres: a împãrþit regatul tãu ºi 1-a dat Mezilor ºi Perºilor".</p>
        <p id="Dan-5-29" n="29">Atunci a poruncit Belºaþar ºi au îmbrãcat pe Daniel în veºmânt de purpurã ºi i-au pus lanþ de aur la gâtul lui ºi au dat de veste cã el va cârmui ca al treilea în împãrãþie.</p>
        <p id="Dan-5-30" n="30">Chiar în noaptea aceea a fost omorât Belºaþar, împãratul Caldeilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Dan-6" type="capitol" n="6">
        <head>Daniel în groapa cu lei.</head>
        <p id="Dan-6-1" n="1">ªi Darius Medul a ajuns rege când era în vârstã de aproape 62 de ani.</p>
        <p id="Dan-6-2" n="2">ªi i-a plãcut lui Darius sã punã peste regatul lui 120 de satrapi, care sã poarte de grijã în tot regatul,</p>
        <p id="Dan-6-3" n="3">Iar în fruntea lor, trei dregãtori dintre care unul era Daniel, ºi aceºti satrapi trebuia sã le dea lor socotealã, astfel ca regele sã nu fie pãgubit.</p>
        <p id="Dan-6-4" n="4">Însã Daniel era mai presus decât toþi dregãtorii ºi satrapii, fiindcã în el era un duh înalt ºi regele îºi pusese în gând sã-l punã mai mare peste tot regatul.</p>
        <p id="Dan-6-5" n="5">Atunci dregãtorii ºi satrapii s-au trudit sã gãseascã lui Daniel vreo pricinã din partea cârmuirii regatului, dar n-au putut sã-i afle nici o pricinã sau lucru rãu, cãci el era credincios ºi nici o trecere cu vederea sau greºealã nu i s-a putut pune în seamã.</p>
        <p id="Dan-6-6" n="6">Atunci oamenii aceºtia au zis: "Dacã nu-i gãsim lui Daniel nici o pricinã, cu toate acestea îi vom afla lui una, în legea Dumnezeului lui".</p>
        <p id="Dan-6-7" n="7">Dregãtorii ºi satrapii aceºtia s-au dus atunci în grabã la rege ºi aºa i-au grãit: "O, rege Darius, sã trãieºti în veac!</p>
        <p id="Dan-6-8" n="8">Toþi marii dregãtori ai regatului, marii cârmuitori, satrapii, sfetnicii ºi guvernatorii s-au sfãtuit laolaltã ca regele sã dea o poruncã ºi sã se rânduiascã oprirea ca oricine s-ar ruga vreme de treizeci de zile altui dumnezeu ºi om în afarã de tine, rege, sã fie aruncat în groapa cu lei.</p>
        <p id="Dan-6-9" n="9">Acum, o, rege, fã cunoscutã oprirea ºi dã poruncã scrisã, care, potrivit legii Mezilor ºi Perºilor, nu se mai poate schimba".</p>
        <p id="Dan-6-10" n="10">Aºadar, regele Darius a dat oprire scrisã ºi poruncã.</p>
        <p id="Dan-6-11" n="11">Îndatã ce Daniel a aflat cã o poruncã a fost datã, a intrat în casa sa, care avea în cãmara de sus fereastrã deschisã înspre Ierusalim ºi în fiecare zi îngenunchea de trei ori, s-a rugat ºi a lãudat pe Dumnezeu, cum fãcea ºi mai înainte.</p>
        <p id="Dan-6-12" n="12">Atunci bãrbaþii aceia au venit în numãr mare ºi au aflat pe Daniel rugându-se ºi cerând mila lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Dan-6-13" n="13">Apoi s-au apropiat ºi au grãit înaintea regelui privitor la porunca regalã: "Oare n-ai poruncit tu ca oricine s-ar ruga timp de treizeci de zile la oricare alt dumnezeu sau om, în afarã de tine, rege, sã fie aruncat într-o groapã cu lei?" Rãspuns-a regele ºi a zis: "Lucrul rãmâne hotãrât ºi, dupã legile Mezilor ºi Perºilor, nu se poate schimba".</p>
        <p id="Dan-6-14" n="14">Atunci au rãspuns ei regelui ºi au zis: "Daniel, cel dintre robii iudei, nu a luat în seamã porunca ta, rege, nici nu s-a îngrijit de oprirea ta, ci de trei ori pe zi îºi face rugãciunea".</p>
        <p id="Dan-6-15" n="15">Când a auzit regele acestea, s-a tulburat foarte ºi ºi-a îndreptat gândul spre Daniel, cum ar putea sã-l scape, ºi pânã la apusul soarelui s-a strãduit ca sã-l scoatã.</p>
        <p id="Dan-6-16" n="16">În urmã, oamenii aceia au intrat în grabã la rege ºi i-au zis: "ªtiut sã-þi fie, o, rege, cã, dupã legea Mezilor ºi a Perºilor, orice poruncã sau oprire datã de rege nu se mai poate schimba".</p>
        <p id="Dan-6-17" n="17">Atunci regele a dat poruncã sã aducã pe Daniel ºi 1-a aruncat în groapa cu lei. Dupã acestea regele a prins a grãi ºi a zis lui Daniel: "Dumnezeul tãu pe Care tu Îl cinsteºti fãrã încetare, Acela te va scãpa!"</p>
        <p id="Dan-6-18" n="18">Apoi s-a adus o piatrã care a fost pusã peste gura gropii, iar regele a pecetluit-o cu inelul sãu ºi cu inelul dregãtorilor sãi, aºa ca nimic sã nu se schimbe cu privire la Daniel.</p>
        <p id="Dan-6-19" n="19">Pe urmã, împãratul s-a dus în palatul sãu ºi a petrecut noaptea în post ºi nu au adus lângã el concubine, iar somnul nu l-a mai prins.</p>
        <p id="Dan-6-20" n="20">Apoi regele s-a sculat dis-de-dimineaþã, în revãrsat de zori ºi a venit în grabã la groapa cu lei.</p>
        <p id="Dan-6-21" n="21">ªi când s-a apropiat de groapã, a strigat pe Daniel cu glas tare. Atunci regele a prins a grãi ºi a zis lui Daniel: "Daniel, slujitorul Dumnezeului celui viu, Dumnezeul tãu, Cãruia te închini neîncetat, oare a putut sã te scape de lei?"</p>
        <p id="Dan-6-22" n="22">Apoi Daniel a vorbit cu regele: "O, rege, în veci sã trãieºti!</p>
        <p id="Dan-6-23" n="23">Dumnezeu a trimis pe îngerul Sãu ºi a astupat gura leilor, ºi ei nu mi-au fãcut nici un rãu, pentru cã am fost gãsit nevinovat înaintea Lui, precum ºi în faþa ta, rege, n-am fãcut nici un rãu!"</p>
        <p id="Dan-6-24" n="24">Regele s-a bucurat foarte ºi a poruncit sã scoatã pe Daniel din groapã ºi Daniel a fost scos din groapã ºi nici o ranã nu i-a fost gãsitã, cãci nãdãjduise în Dumnezeul lui.</p>
        <p id="Dan-6-25" n="25">Atunci a poruncit regele sã aducã pe bãrbaþii aceia care defãimaserã pe Daniel ºi au fost aruncaþi în groapa cu lei, ei, fiii lor ºi femeile lor, ºi nici nu au ajuns bine în fundul gropii, cã leii s-au ºi nãpustit asupra lor ºi le-au sfãrâmat toate oasele.</p>
        <p id="Dan-6-26" n="26">Regele Darius a scris la toate popoarele, neamurile ºi limbile care locuiesc peste tot pãmântul: "Pacea voastrã sã sporeascã!</p>
        <p id="Dan-6-27" n="27">Poruncã iese de la mine ca în tot cuprinsul regatului meu sã se teamã ºi sã tremure lumea înaintea Dumnezeului lui Daniel, cã El este Dumnezeul cel viu, Care rãmâne în veci ºi împãrãþia lui nu se va nimici, iar stãpânirea Lui nu va avea sfârºit.</p>
        <p id="Dan-6-28" n="28">El poate sã scape ºi sã libereze, face semne ºi minuni în cer ºi pe pãmânt; El a scãpat pe Daniel din ghearele leilor".</p>
        <p id="Dan-6-29" n="29">ªi Daniel se afla într-o stare fericitã în regatul lui Darius ºi în regatul lui Cirus, regele Perºilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Dan-7" type="capitol" n="7">
        <head>Vedenia lui Daniel, în care se aratã cele patru fiare.</head>
        <p id="Dan-7-1" n="1">În anul dintâi al lui Belºaþar, regele Babilonului, Daniel a visat un vis, ºi vedeniile pe care le-a avut când era culcat în patul lui îl înfricoºarã. Atunci el a scris visul ºi a povestit ceea ce era mai de seamã dintre fapte.</p>
        <p id="Dan-7-2" n="2">Daniel a început a grãi, zicând: "Vãzut-am în vedenia mea din timpul nopþii cum cele patru vânturi ale cerului au sfredelit marea cea necuprinsã.</p>
        <p id="Dan-7-3" n="3">ªi patru fiare uriaºe au ieºit din mare, una mai deosebitã decât alta.</p>
        <p id="Dan-7-4" n="4">Cea dintâi semãna cu un leu ºi avea aripi de vultur. M-am uitat la ea pânã ce aripile i-au fost smulse ºi a fost ridicatã de pe pãmânt ºi pusã pe picioare ca un om ºi i s-a dat inimã de an.</p>
        <p id="Dan-7-5" n="5">ªi iatã o a doua fiarã, cu înfãþiºare de urs, stând într-o rânã, cu trei coaste în gurã, între dinþi, ºi aºa i s-a poruncit: "Scoalã-te! Mãnâncã multã carne!"</p>
        <p id="Dan-7-6" n="6">Apoi m-am uitat din nou ºi iatã o altã fiarã, asemenea unui leopard, având pe spate patru aripi de pasãre; ºi fiara avea patru capete, ºi i s-a dat putere.</p>
        <p id="Dan-7-7" n="7">În urmã am privit în vedeniile mele de noapte ºi iatã o a patra fiarã înspãimântãtoare ºi înfricoºãtoare ºi nespus de puternicã. Ea avea dinþi mari de fier ºi gheare de aramã; mânca ºi sfãrâma, iar rãmãºiþa o cãlca in picioare. Ea se deosebea de toate celelalte fiare de mai înainte ºi avea zece coarne.</p>
        <p id="Dan-7-8" n="8">M-am uitat cu luare aminte la coarne, ºi iatã un alt corn mic creºtea între ele, ºi trei din coarnele cele dintâi au fost smulse de el. ªi iatã cã acest corn avea ochi ca ochii de om ºi gurã care grãia lucruri mari.</p>
        <p id="Dan-7-9" n="9">Am privit pânã când au fost aºezate scaune, ºi S-a aºezat Cel vechi de zile; îmbrãcãmintea Lui era albã ca zãpada, iar pãrul capului Sãu curat ca lâna; tronul Sãu, flãcãri de foc; roþile lui, foc arzãtor.</p>
        <p id="Dan-7-10" n="10">Un râu de foc se vãrsa ºi ieºea din el; mii de mii Îi slujeau ºi miriade de miriade stãteau înaintea Lui! Judecãtorul S-a aºezat ºi cãrþile au fost deschise.</p>
        <p id="Dan-7-11" n="11">Eu mã uitam mereu, din pricina multelor vorbe pe care cornul cel mare le grãia. Am privit pânã când fiara a fost omorâtã ºi trupul ei nimicit ºi dat focului.</p>
        <p id="Dan-7-12" n="12">Dar ºi celorlalte fiare li s-a luat stãpânirea, ºi lungimea vieþii lor a fost hotãrâtã pânã la o vreme ºi un anumit timp.</p>
        <p id="Dan-7-13" n="13">Am privit în vedenia de noapte, ºi iatã pe norii cerului venea cineva ca Fiul Omului ºi El a înaintat pânã la Cel vechi de zile, ºi a fost dus în faþa Lui.</p>
        <p id="Dan-7-14" n="14">ªi Lui I s-a dat stãpânirea, slava ºi împãrãþia, ºi toate popoarele, neamurile ºi limbile Îi slujeau Lui. Stãpânirea Lui este veºnicã, stãpânire care nu va trece, iar împãrãþia Lui nu va fi nimicitã niciodatã.</p>
        <p id="Dan-7-15" n="15">Pentru aceasta, eu, Daniel, am fost tulburat cu duhul meu ºi vedeniile pe care le-am avut mã înspãimântau.</p>
        <p id="Dan-7-16" n="16">M-am apropiat atunci de unul din cei de faþã ºi l-am rugat sã-mi spunã adevãrul privitor la toate acestea. ªi el mi-a vorbit ºi mi-a fãcut cunoscut înþelesul acestor lucruri.</p>
        <p id="Dan-7-17" n="17">"Aceste fiare, patru la numãr, înseamnã cã patru regi se vor ridica pe pãmânt,</p>
        <p id="Dan-7-18" n="18">ªi sfinþii Celui Preaînalt vor primi regatul ºi îl vor þine în stãpânire în veci ºi în vecii vecilor.</p>
        <p id="Dan-7-19" n="19">Dupã aceasta l-am rugat sã-mi spunã adevãrul despre fiara a patra, care se deosebea de toate celelalte ºi care era afarã din cale de înspãimântãtoare, cu dinþi de fier ºi cu gheare de aramã ºi care mânca, sfãrâma, iar ceea ce rãmânea cãlca în picioare;</p>
        <p id="Dan-7-20" n="20">ªi despre cele zece coarne care erau pe capul sãu ºi despre celãlalt care creºtea ºi înaintea cãruia au cãzut cale trei ºi avea ochi ºi gurã care grãia lucruri mari ºi care era mult mai mare decât celelalte.</p>
        <p id="Dan-7-21" n="21">M-am uitat, ºi cornul acela purta rãzboi cu cei sfinþi ºi i-a biruit,</p>
        <p id="Dan-7-22" n="22">Pânã ce a venit Cel vechi de zile ºi a fãcut dreptate sfinþilor Celui Preaînalt, pânã ce s-a împlinit vremea ºi împãrãþia a ajuns sub stãpânirea sfinþilor.</p>
        <p id="Dan-7-23" n="23">El a rãspuns astfel: "Fiara a patra înseamnã cã un al patrulea rege va fi pe pãmânt, care se va deosebi de toate celelalte regate, care va mânca tot pãmântul, îl va cãlca în picioare ºi îl va zdrobi.</p>
        <p id="Dan-7-24" n="24">ªi cele zece coarne înseamnã cã din acest regat se vor ridica zece regi, ºi un altul se va scula dupã ei; el se va deosebi de cei dinaintea lui ºi va doborî la pãmânt trei regi.</p>
        <p id="Dan-7-25" n="25">ªi va grãi cuvinte de defãimare împotriva Celui Preaînalt ºi va asupri pe sfinþii Celui Preaînalt, ºi îºi va pune în gând sã schimbe sãrbãtorile ºi legea, ºi ei vor fi daþi în mâna lui o vreme ºi vremuri ºi jumãtate de vreme.</p>
        <p id="Dan-7-26" n="26">ªi judecata se va face ºi i se va lua stãpânirea, ca sã-l nimiceascã ºi sã-l prãbuºeascã pentru totdeauna.</p>
        <p id="Dan-7-27" n="27">Iar regatul ºi stãpânirea ºi mãrirea regilor de sub ceruri se vor da poporului sfinþilor Celui Preaînalt; împãrãþia Lui este împãrãþie veºnicã ºi toate stãpânirile Îi vor sluji Lui ºi pe El Îl vor asculta".</p>
        <p id="Dan-7-28" n="28">Iatã sfârºitul vorbirii mele cu el. Pe mine, Daniel, gândurile mele m-au înfricoºat foarte ºi faþa mi s-a schimbat ºi am pãstrat cuvântul în inima mea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Dan-8" type="capitol" n="8">
        <head>Vedenia berbecului ºi a þapului.</head>
        <p id="Dan-8-1" n="1">În anul al treilea al domniei regelui Belºaþar mi s-a arãtat mie, lui Daniel, o vedenie, afarã de cele ce mi se arãtaserã la început.</p>
        <p id="Dan-8-2" n="2">ªi m-am uitat în vedenie ºi, când priveam, parcã eram în capitala Suza, care este în þara Elamului ºi, stând cu privirea aþintitã, eram pe fluviul Ulai.</p>
        <p id="Dan-8-3" n="3">ªi am ridicat ochii mei ºi m-am uitat ºi iatã un berbec cu douã coarne stând în picioare în faþa fluviului ºi coarnele lui erau lungi, iar unul mai lung decât celãlalt ºi cel mai lung creºtea cel din urmã.</p>
        <p id="Dan-8-4" n="4">Am vãzut berbecul lovind cu coarnele la apus, la miazãnoapte ºi la miazãzi ºi nici o fiarã nu-i putea sta împotrivã ºi nimeni nu scãpa de asuprirea lui. El fãcea ce voia ºi creºtea.</p>
        <p id="Dan-8-5" n="5">ªi m-am uitat cu luare aminte ºi iatã un þap venea de la apus pe deasupra feþei pãmântului, fãrã ca sã-l atingã. ªi þapul avea un corn între ochi, care corn se putea zãri.</p>
        <p id="Dan-8-6" n="6">ºi a venit pânã la berbecul cel cu douã coarne pe care l-am vãzut stând în faþa fluviului ºi s-a nãpustit spre el cu toatã tãria puterii lui.</p>
        <p id="Dan-8-7" n="7">ªi l-am vãzut cum s-a apropiat de berbec, s-a întãrâtat împotriva lui ºi a lovit berbecul ºi i-a sfãrâmat cele douã coarne, iar berbecul nu mai avea putere sã i se împotriveascã; ºi l-a aruncat la pãmânt ºi 1-a cãlcat în picioare ºi nimeni n-a scãpat pe berbec.</p>
        <p id="Dan-8-8" n="8">ªi þapul a crescut foarte ºi când a ajuns puternic, cornul cel mare s-a sfãrâmat ºi am zãrit patru coarne crescând în locul lor, spre cele patru vânturi ale cerului.</p>
        <p id="Dan-8-9" n="9">ªi din unul dintre ele a ieºit un corn mic, care a crescut afarã din cale, cãtre miazãzi, cãtre rãsãrit ºi cãtre þara strãlucirii.</p>
        <p id="Dan-8-10" n="10">ªi el s-a înãlþat pânã cãtre oºtirea cereascã ºi a doborât la pãmânt din oºtire ºi din stele ºi le-a cãlcat în picioare.</p>
        <p id="Dan-8-11" n="11">ªi a mai crescut pânã la mai-marele oºtirii ºi i-a luat jertfa de fiecare zi ºi i-a rãsturnat locul templului sãu.</p>
        <p id="Dan-8-12" n="12">ªi peste jertfa de fiecare zi el a pus nelegiuirea ºi a aruncat adevãrul la pãmânt, ºi el a fãcut ºi a izbutit.</p>
        <p id="Dan-8-13" n="13">ªi am auzit un sfânt care grãia, ºi un alt sfânt a zis cãtre cel ce grãia: "Pânã când va dura vedenia ºi jertfa de fiecare zi nu se va mai aduce ºi un pãcat al pustiirii va fi pus în loc ºi templul ºi oºtirea vor fi cãlcate în picioare?"</p>
        <p id="Dan-8-14" n="14">Atunci el i-a rãspuns: "Pânã la douã mii trei sute de seri ºi de dimineþi; dupã aceasta templul îºi va avea din nou rostul lui".</p>
        <p id="Dan-8-15" n="15">ªi când eu, Daniel, am vãzut vedenia ºi m-am strãduit sã o înþeleg, iatã cã atunci a stat cineva înaintea mea cu chip de om.</p>
        <p id="Dan-8-16" n="16">Atunci am auzit un glas de om deasupra fluviului Ulai, glas care striga ºi spunea: "Gavriile, tâlcuieºte celui de acolo vedenia!"</p>
        <p id="Dan-8-17" n="17">ªi el a venit unde eram eu ºi, când se apropia, m-am înspãimântat ºi am cãzut cu faþa la pãmânt. ªi el mi-a grãit: "Ia aminte, fiul omului, cãci vedenia este pentru a arãta sfârºitul veacurilor!"</p>
        <p id="Dan-8-18" n="18">ªi când vorbea cu mine, stam înmãrmurit cu faþa la pãmânt; atunci el s-a atins de mine ºi m-a ridicat în picioare in locul în care mã aflam,</p>
        <p id="Dan-8-19" n="19">ªi mi-a spus: "Iatã, îþi voi face cunoscut ceea ce se va întâmpla în vremea din urmã a mâniei lui Dumnezeu; cã pentru vremea cea din urmã este vedenia.</p>
        <p id="Dan-8-20" n="20">Berbecul cu douã coarne, pe care tu îl vezi, înseamnã regii Mediei ºi ai Persiei.</p>
        <p id="Dan-8-21" n="21">Iar þapul este regele Greciei ºi cornul cel mare, care este între ochi, este regele cel dintâi.</p>
        <p id="Dan-8-22" n="22">ªi dacã el a fost sfãrâmat, patru s-au ridicat în locul lui; înseamnã cã patru regate se vor ridica din neamul lui, dar fãrã sã aibã puterea lui.</p>
        <p id="Dan-8-23" n="23">La sfârºitul stãpânirii lor, la vremea covârºirii pãcatelor lor, se va ridica un rege cu chip semeþ ºi isteþ în lucrurile ascunse.</p>
        <p id="Dan-8-24" n="24">ªi stãpânirea lui va creºte în putere - dar nu prin puterea lui însuºi - ºi va face pustiiri uriaºe ºi în orice lucru va izbuti ºi va prãbuºi pe cei tari ºi pe poporul sfinþilor.</p>
        <p id="Dan-8-25" n="25">Din pricina isteþimii lui, va izbuti înºelãciunea în mâna lui ºi se va semeþi în inima sa ºi în plinã vreme de pace va doborî pe mulþi. ªi se va ridica împotriva Regelui regilor, dar va fi aruncat la pãmânt nu de mânã omeneascã.</p>
        <p id="Dan-8-26" n="26">Iar vedenia despre seri ºi despre dimineþi, care a fost spusã, este adevãratã; tu însã pecetluieºte vedenia, cã se va întâmpla dupã multe zile".</p>
        <p id="Dan-8-27" n="27">ªi eu, Daniel, am fast istovit de puteri ºi am cãzut bolnav câteva zile. Dar m-am sculat ºi am avut grijã de lucrurile regelui. Am rãmas uimit de cele ce am vãzut ºi n-am putut sã le înþeleg.</p>
    </div2>
    <div2 id="Dan-9" type="capitol" n="9">
        <head>Rugãciunea lui Daniel ºi proorocia celor ºaptezeci de sãptãmâni de ani.</head>
        <p id="Dan-9-1" n="1">În anul întâi al lui Darius, fiul lui Ahaºveroº (Artaxerxe), din neamul Mezilor, care a domnit peste regatul Caldeilor,</p>
        <p id="Dan-9-2" n="2">În anul întâi al domniei lui - eu, Daniel, am citit în cãrþi numãrul de ºaptezeci de ani, pentru care a fost cuvântul Domnului cãtre proorocul Ieremia, ani care trebuia sã se împlineascã de la dãrâmarea Ierusalimului.</p>
        <p id="Dan-9-3" n="3">ªi mi-am îndreptat faþa cãtre Domnul Dumnezeu, stãruind în rugãciune ºi în rugi fierbinþi, cu post, sac ºi cenuºã.</p>
        <p id="Dan-9-4" n="4">ªi m-am rugat Domnului Dumnezeu ºi m-am mãrturisit ºi am zis: "O, Doamne, Dumnezeule cel mare ºi minunat, Care pãzeºti legãmântul ºi îndrumarea pentru cei ce Te iubesc pe Tine ºi iau aminte la poruncile Tale!</p>
        <p id="Dan-9-5" n="5">Pãcãtuit-am, fãrãdelege am fãcut, ca ºi cei nelegiuiþi ne-am purtat, rãsculatu-ne-am ºi ne-am depãrtat de la poruncile ºi de la legile Tale.</p>
        <p id="Dan-9-6" n="6">ªi nu am ascultat de slujitorii Tãi prooroci, care ne-au grãit în numele Tãu: cãtre regii noºtri, cãtre mai-marii noºtri, pãrinþilor noºtri ºi la tot poporul þãrii.</p>
        <p id="Dan-9-7" n="7">A Ta este, Doamne, dreptatea, iar a noastrã ruºinarea feþelor noastre, precum se aratã astãzi oamenilor din Iuda ºi locuitorilor din Ierusalim ºi la tot Israelul, cei de aproape ºi cei de departe, în toate þãrile în care Tu i-ai izgonit din pricina fãrãdelegilor ce le-au sãvârºit împotriva Ta.</p>
        <p id="Dan-9-8" n="8">Doamne Dumnezeule, a noastrã este ruºinarea feþelor, a regilor noºtri, a mai-marilor noºtri ºi a pãrinþilor noºtri, cãci noi am pãcãtuit þie;</p>
        <p id="Dan-9-9" n="9">A Domnului Dumnezeului nostru este milostivirea ºi îndurarea. Rãzvrãtitu-ne-am împotriva Lui.</p>
        <p id="Dan-9-10" n="10">ªi nu am ascultat de glasul Domnului Dumnezeului nostru ca sã umblãm în legea Lui, pe care ne-a dat-o nouã prin mâna slujitorilor Sãi profeþi.</p>
        <p id="Dan-9-11" n="11">ªi tot Israelul a cãlcat legea Ta ºi s-a depãrtat, ca sã nu mai audã glasul Tãu. Vãrsatu-s-a peste noi blestemul ºi jurãmântul scris în legea lui Moise, slujitorul lui Dumnezeu, cãci am pãcãtuit împotriva Ta.</p>
        <p id="Dan-9-12" n="12">ªi a adeverit cuvintele Sale pe care le-a grãit cãtre noi ºi cãtre judecãtorii noºtri, care au cârmuit peste noi, cã a voit sã abatã peste noi straºnic prãpãd, ce nu s-a mai întâmplat niciodatã sub cer, asemenea celui din Ierusalim.</p>
        <p id="Dan-9-13" n="13">Precum este scris în legea lui Moise, toatã aceastã nenorocire s-a nãpustit asupra noastrã, dar n-am îmbunat faþa Domnului Dumnezeului nostru, întorcându-ne de la nelegiuirile noastre ºi luând aminte la adevãrul Sãu.</p>
        <p id="Dan-9-14" n="14">Gândit-a îndelung Domnul asupra nenorocirii pe care a abãtut-o peste noi, cã drept este Domnul Dumnezeul nostru în toate faptele pe care le-a fãcut, dar noi n-am ascultat de glasul Lui.</p>
        <p id="Dan-9-15" n="15">ªi acum, Doamne Dumnezeul nostru, Tu Care ai scos pe poporul Tãu din þara Egiptului cu mânã tare ºi Te-ai fãcut vestit pânã în ziua de astãzi, pãcãtuit-am, fãrãdelege am fãcut.</p>
        <p id="Dan-9-16" n="16">O, Doamne! Întoarcã-se, dupã milostivirile Tale, toatã mânia ºi toatã vãpaia urgiei Tale de la cetatea Ierusalimului, de la muntele cel sfânt al Tãu! Cã, pentru pãcatele noastre ºi pentru fãrãdelegile pãrinþilor noºtri, Ierusalimul ºi poporul Tãu au ajuns de ocarã pentru toþi vecinii noºtri.</p>
        <p id="Dan-9-17" n="17">Acum ascultã, Dumnezeul nostru, rugãciunea slujitorului Tãu ºi ruga fierbinte ºi lumineazã faþa Ta spre templul Tãu pustiit, pentru numele Tãu, Doamne!</p>
        <p id="Dan-9-18" n="18">Pleacã, Dumnezeul meu, urechea Ta ºi auzi, deschide ochii Tãi ºi vezi mâhnirea noastrã adâncã ºi cetatea asupra cãreia se cheamã numele Tãu. Cã nu pentru faptele noastre drepte aducem înaintea Ta rugãciunile noastre cele fierbinþi, ci pentru milele Tale cele mari.</p>
        <p id="Dan-9-19" n="19">O, Doamne, ascultã! O, Doamne, iartã! O, Doamne, ia aminte ºi lucreazã! Nu întârzia pentru numele Tãu, Dumnezeul meu; cã numele Tãu îl poartã cetatea ºi poporul Tãu!"</p>
        <p id="Dan-9-20" n="20">ªi în vreme ce grãiam ºi mã rugam ºi mãrturiseam pãcatul meu ºi pãcatul poporului meu Israel ºi cãdeam cu ruga mea fierbinte înaintea Domnului Dumnezeului meu, pentru sfânt muntele Dumnezeului meu,</p>
        <p id="Dan-9-21" n="21">ªi pe când vorbeam în rugãciunea mea, iatã un om, Gavriil, pe care l-am vãzut în vedenia mea cea de la început, în zbor grãbit, s-a apropiat de mine pe la vremea jertfei de searã.</p>
        <p id="Dan-9-22" n="22">ªi a venit ºi mi-a grãit zicând: "Daniele, chiar acum am sosit ca sã-þi deschid mintea.</p>
        <p id="Dan-9-23" n="23">Când tu ai început sã te rogi, poruncã mi-a fost datã ºi eu am venit ca sã-þi vestesc, cãci tu eºti un om iubit de Dumnezeu. Ia aminte la cuvânt ºi înþelege vedenia!</p>
        <p id="Dan-9-24" n="24">ªaptezeci de sãptãmâni sunt hotãrâte pentru poporul tãu ºi pentru cetatea ta cea sfântã pânã ce fãrãdelegea va trece peste margini ºi se va pecetlui pãcatul ºi se va ispãºi nelegiuirea, pânã ce dreptatea cea veºnicã va veni, vedenia ºi proorocia se vor pecetlui ºi se va unge Sfântul Sfinþilor.</p>
        <p id="Dan-9-25" n="25">Sã ºtii ºi sã înþelegi cã de la ieºirea poruncii pentru zidirea din nou a Ierusalimului ºi pânã la Cel-Uns - Cel-Vestit - sunt ºapte sãptãmâni ºi ºaizeci ºi douã de sãptãmâni; ºi din nou vor fi zidite pieþele ºi zidul din afarã, în vremuri de strâmtorare.</p>
        <p id="Dan-9-26" n="26">Iar dupã cele ºaizeci ºi douã de sãptãmâni, Cel-Uns va pieri fãrã sã se gãseascã vreo vinã în El, iar poporul unui domn va veni ºi va dãrâma cetatea ºi templul. ªi sfârºitul cetãþii va veni prin potopul mâniei lui Dumnezeu ºi pânã la capãt va fi rãzboi - prãpãdul cel hotãrât.</p>
        <p id="Dan-9-27" n="27">ªi El va încheia un legãmânt cu mulþi într-o sãptãmânã, iar la mijlocul sãptãmânii va înceta jertfa ºi prinosul ºi în templu va fi urâciunea pustiirii, pânã când pedeapsa nimicirii cea hotãrâtã se va vãrsa peste locul pustiirii".</p>
    </div2>
    <div2 id="Dan-10" type="capitol" n="10">
        <head>Continuarea vedeniilor.</head>
        <p id="Dan-10-1" n="1">În anul al treilea al lui Cirus, regele Perºilor, i s-a descoperit un cuvânt lui Daniel - care se chema Beltºaþar - ºi adevãrat este cuvântul ºi el vesteºte rãzboi mare. El a pãtruns cuvântul ºi a înþeles vedenia.</p>
        <p id="Dan-10-2" n="2">"În vremea aceea, eu, Daniel, am petrecut trei sãptãmâni de zile în jale.</p>
        <p id="Dan-10-3" n="3">Pâine bunã n-am mâncat, carne ºi vin n-am pus în gura mea ºi cu miresme nu m-am uns, pânã ce nu s-au împlinit trei sãptãmâni de zile.</p>
        <p id="Dan-10-4" n="4">Dar în ziua a douãzeci ºi patra a lunii întâi, eu, Daniel, mã aflam pe malul fluviului celui mare, adicã Tigrul,</p>
        <p id="Dan-10-5" n="5">ªi mi-am ridicat ochii mei ºi iatã un om îmbrãcat în veºminte de in, iar coapsele lui încinse cu aur curat ºi de preþ;</p>
        <p id="Dan-10-6" n="6">Trupul lui ca ºi crisolitul ºi faþa lui ca fulgerul, iar ochii lui ca flãcãrile de foc, braþele ºi picioarele lui strãluceau ca arama lustruitã ºi sunetul cuvintelor lui ca vuietul unei mulþimi.</p>
        <p id="Dan-10-7" n="7">ªi am vãzut numai eu, Daniel, o vedenie, iar oamenii care erau cu mine nu au vãzut vedenia; ci o mare spaimã a cãzut peste ei ºi au fugit sã se ascundã.</p>
        <p id="Dan-10-8" n="8">Atunci eu am rãmas singur ºi am vãzut aceastã mare vedenie ºi n-a rãmas în mine putere, faþa mea ºi-a schimbat înfãþiºarea, stricându-se, ºi nu mai aveam vlagã.</p>
        <p id="Dan-10-9" n="9">ªi am auzit glasul cuvintelor lui ºi, la glasul cuvintelor lui, eu am cãzut înmãrmurit cu faþa la pãmânt.</p>
        <p id="Dan-10-10" n="10">ªi iatã cã o mânã s-a atins de mine ºi m-a ridicat în genunchi ºi pe palmele mâinilor mele.</p>
        <p id="Dan-10-11" n="11">ªi a grãit cãtre mine: "Daniele, om plãcut al lui Dumnezeu, ia aminte la cuvintele pe care þi le spun þie ºi stai drept, cã acum sunt trimis cãtre tine". ªi pe când îmi grãia cuvântul acesta, m-am sculat tremurând.</p>
        <p id="Dan-10-12" n="12">ªi a zis cãtre mine: "Nu te teme, Daniele, cã din ziua cea dintâi, de când þi-ai sârguit inima ta ca sã înþelegi ºi sã te smereºti înaintea Dumnezeului tãu, cuvintele tale au fost auzite ºi eu am sosit din pricina cuvintelor tale.</p>
        <p id="Dan-10-13" n="13">ªi îngerul pãzitor al Persiei mi-a stat împotrivã douãzeci ºi una de zile, dar iatã cã Mihail, cel dintâi dintre îngerii pãzitori, a venit în ajutorul meu ºi eu l-am lãsat acolo la îngerul pãzitor al regelui Perºilor</p>
        <p id="Dan-10-14" n="14">ªi am venit ca sã-þi fac cunoscut ce se va întâmpla poporului tãu la sfârºitul zilelor; cã mai este o vedenie pentru zilele cele din urmã".</p>
        <p id="Dan-10-15" n="15">ªi pe când grãia cu mine astfel de cuvinte, mi-am întors privirea spre pãmânt ºi am rãmas ca un mut.</p>
        <p id="Dan-10-16" n="16">ªi iatã! Acela care avea înfãþiºarea fiului omului s-a atins de buzele mele; atunci am deschis gura mea ºi am grãit ºi am zis cãtre cel ce sta înaintea mea: "O, Stãpânul meu! Din pricina acestei vedenii m-au cuprins zvârcoliri de durere ºi am rãmas fãrã putere.</p>
        <p id="Dan-10-17" n="17">ªi cum poate un slujitor atât de mic al Domnului sãu sã grãiascã cu un Stãpân atât de mare ca Tine! ªi de spaimã îmi piere toatã puterea ºi suflarea mi se opreºte".</p>
        <p id="Dan-10-18" n="18">Atunci s-a atins iarãºi de mine acela care avea înfãþiºarea Fiului Omului ºi mi-a dat tãrie.</p>
        <p id="Dan-10-19" n="19">ªi mi-a zis: "Nu te teme, om plãcut al lui Dumnezeu! Pace þie! Fii tare ºi curajos!" ªi pe când grãia cu mine, m-am simþit întãrit ºi am zis: "Spune, Stãpâne, cãci Tu m-ai întãrit!"</p>
        <p id="Dan-10-20" n="20">Atunci El a zis: "ªtii tu, oare, pentru ce am venit la tine? Acum Mã voi întoarce sã fac rãzboi cu îngerul pãzitor al Persiei ºi, când Eu Mã voi duce, iatã cã îngerul pãzitor al Greciei va veni.</p>
        <p id="Dan-10-21" n="21">Îþi voi vesti þie ceea ce este scris în cartea adevãrului. Nimeni nu poate sã Mã ajute mai bine la aceasta decât Mihail, îngerul vostru pãzitor".</p>
    </div2>
    <div2 id="Dan-11" type="capitol" n="11">
        <head>Proorocie despre regii Persiei, Egiptului ºi Siriei.</head>
        <p id="Dan-11-1" n="1">ªi eu în anul dintâi al lui Darius Medul stam lângã el ca sã-l ajut ºi sã-l întãresc.</p>
        <p id="Dan-11-2" n="2">ªi acum îþi fac cunoscut adevãrul: Iatã cã se vor scula încã trei regi în Persia, iar al patrulea va stãpâni bogãþii mai mari decât toþi ºi, când va fi puternic prin bogãþiile sale, va ridica pe toþi împotriva regatului Greciei.</p>
        <p id="Dan-11-3" n="3">ªi va ieºi la ivealã un rege viteaz ºi va stãpâni peste un regat puternic ºi va face numai ceea ce i se va pãrea bun.</p>
        <p id="Dan-11-4" n="4">Iar când va fi în culmea puterii sale, regatul lui se va prãbuºi ºi se va împãrþi dupã cele patru vânturi ale carului, fãrã ca sã rãmânã urmaºilor lui ºi nici sã aibã putere întocmai ca mai înainte, cã regatul lui va fi sfâºiat ºi se va împãrþi la alþii decât la aceia din neamul lui.</p>
        <p id="Dan-11-5" n="5">ªi regele de la miazãzi va ajunge puternic, dar unul din cãpeteniile lui va fi mai puternic decât el ºi va domni, iar stãpânirea lui va fi un regat puternic.</p>
        <p id="Dan-11-6" n="6">ªi dupã trecere de ani se vor uni ºi fiica regelui de la miazãzi va veni cãtre regele de la miazãnoapte, ca sã statorniceascã pacea. Dar ea nu va pãstra tãria braþului sãu ºi nu va dãinui nici el, nici braþul lui; ºi va fi datã morþii, ea ºi însoþitorii þ ei ºi copiii ei ªi aliatul ei în acele vremuri.</p>
        <p id="Dan-11-7" n="7">Iar unul dintre odraslale din rãdãcinile ei se va ridica ºi va porni împotriva oºtirii ºi va intra în cetatea cea întãritã a regelui de la miazãnoapte ºi va face cu ei ce va voi ºi va fi biruitor.</p>
        <p id="Dan-11-8" n="8">Chiar ºi dumnezeii lor, împreunã cu chipurile lor turnate, cu vasele lor de preþ, aur ºi argint, vor fi duse în robia Egiptului ºi el va fi mai puternic decât regele de la miazãnoapte, ani de-a rândul.</p>
        <p id="Dan-11-9" n="9">El va nãvãli în regatul regelui de la miazãnoapte, apoi se va întoarce în þara sa.</p>
        <p id="Dan-11-10" n="10">ªi feciorul lui va pregãti rãzboiul ºi va strânge o mare mulþime de oºti de luptã ºi va da nãvalã peste el ºi îl va potopi ºi îl va cotropi ºi se va întoarce ºi va pãtrunde pânã la cetatea lui cea întãritã.</p>
        <p id="Dan-11-11" n="11">Atunci regele de la miazãzi va fi amãrât foarte ºi va ieºi ºi va face rãzboi cu el - cu regele de la miazãnoapte, care va ridica o mare oºtire; dar oºtirea va cãdea în mâna regelui de la miazãzi;</p>
        <p id="Dan-11-12" n="12">ªi oºtirea va fi nimicitã; inima regelui se va îngâmfa; zeci de mii va doborî la pãmânt, dar nu va fi mai puternic.</p>
        <p id="Dan-11-13" n="13">ªi încã o datã regele de la miazãnoapte va ridica oºtiri mai puternice decât cele dintâi ºi, dupã un rãstimp de câþiva ani, va da nãvalã peste el, cu o mare oºtire ºi cu numeroasã cãlãrime.</p>
        <p id="Dan-11-14" n="14">ªi în vremea aceea mulþi se vor scula împotriva regelui de la miazãzi ºi oameni silnici din poporul tãu se vor ridica, aºa ca sã se împlineascã vedenia, dar se vor poticni.</p>
        <p id="Dan-11-15" n="15">Iar regele de la miazãnoapte va veni ºi va ridica întãrituri ºi va cuprinde o cetate întãritã, iar oºtirea de ajutor a regelui de la miazãnoapte nu va putea sã þinã piept ºi trupele sale vor fugi ºi nu va fi nici un chip de stat împotrivã.</p>
        <p id="Dan-11-16" n="16">Cel care va porni împotriva lui va face dupã placul sãu ºi nimeni nu i se va împotrivi, ºi se va opri în þara strãlucirii ºi totul va fi în mâna lui.</p>
        <p id="Dan-11-17" n="17">ªi îºi va îndrepta privirea sã ia în stãpânire întregul lui regat ºi va face o învoialã cu el ºi ii va da de soþie pe o fiicã a sa, ca sã aducã pieirea þãrii, dar aceasta nu se va întâmpla ºi nu va duce la izbândã.</p>
        <p id="Dan-11-18" n="18">ªi îºi va întoarce privirea spre insule ºi va cuprinde multe din ele, iar o cãpetenie va pune capãt ocãrii lui, fãrã putinþã de rãspuns.</p>
        <p id="Dan-11-19" n="19">ªi îºi va întoarce faþa spre întãriturile þãrii sale, dar se va poticni, va cãdea ºi va pieri.</p>
        <p id="Dan-11-20" n="20">ªi în locul lui va veni altul, care va trimite un strângãtor de dãri în locul care este gloria regatului (Ierusalimul), dar în câteva zile va fi doborât nu prin mânie, nici prin rãzboi.</p>
        <p id="Dan-11-21" n="21">ªi în locul lui va veni un batjocoritor, care nu avusese nici un drept la vrednicia regalã, ºi el va veni paºnic ºi prin uneltiri se va face stãpân pe regat.</p>
        <p id="Dan-11-22" n="22">ªi oºtirile de ajutor vor da înapoi înaintea lui ºi vor fi sfãrâmate, de asemenea ºi o cãpetenie a legãmântului.</p>
        <p id="Dan-11-23" n="23">ªi dupã împrietenirea cu el se va servi de vicleºug ºi va porni ºi va birui cu puþin popor.</p>
        <p id="Dan-11-24" n="24">ªi pe neaºteptate va veni în cele mai bogate þinuturi ale þãrii ºi va face ceea ce n-au fãcut pãrinþii lui ºi pãrinþii pãrinþilor lui; el le va împãrþi cu risipã, pradã ºi jaf ºi bogãþii; ºi va urzi planuri împotriva cetãþilor întãrite, numai pentru o vreme.</p>
        <p id="Dan-11-25" n="25">ªi îºi va îndrepta puterea ºi inima împotriva regelui de la miazãzi, eu oºtire mare, iar el se va prinde în luptã cu oaste mare ºi puternicã, dar nu va putea sã i se împotriveascã, cã se vor urzi uneltiri împotriva lui.</p>
        <p id="Dan-11-26" n="26">Cei ce mãnâncã la masã cu el, îl vor prãbuºi, iar oastea lui se va sfãrâma ºi mulþi vor cãdea loviþi de moarte.</p>
        <p id="Dan-11-27" n="27">ªi cei doi regi vor pune la cale viclenii în inima lor ºi la masã îºi vor spune lucruri mincinoase, dar fãrã nici o izbândã, cã încã n-a venit sfârºitul rânduit de Dumnezeu.</p>
        <p id="Dan-11-28" n="28">ªi se va duce cu mari averi în þara lui ºi inima lui va fi împotriva Legãmântului cel sfânt; aºa va lucra ºi se va întoarce în þara lui.</p>
        <p id="Dan-11-29" n="29">La vremea hotãrâtã va nãvãli din nou la miazãzi ºi aceastã din urmã bãtãlie nu va fi ca bãtãlia dintâi.</p>
        <p id="Dan-11-30" n="30">Corãbii din Chitim vor veni împotriva lui; ºi el va pierde curajul, se va întoarce ºi se va întãrâta împotriva legãmântului sfânt ºi va lucra ºi se va învoi iarãºi cu cei ce au pãrãsit legãmântul sfânt.</p>
        <p id="Dan-11-31" n="31">ªi oºti trimise de el vor sta ºi vor pângãri locaºul sfânt ºi cetatea, iar jertfa de fiecare zi o var da de o parte ºi vor pune în loc urâciunea pustiirii.</p>
        <p id="Dan-11-32" n="32">ªi pe cei ce au sãvârºit fãrãdelegi împotriva legãmântului îi va înºela prin linguºiri, iar poporul care cunoaºte pe Dumnezeul sãu va rãmâne statornic ºi îl va urma.</p>
        <p id="Dan-11-33" n="33">Cei mai înþelepþi vor învãþa pe cei mulþi, dar ei vor cãdea un timp de sabie ºi foc, de temniþã ºi pustiire.</p>
        <p id="Dan-11-34" n="34">ªi în vremea cãderii lor, vor primi puþin ajutor ºi mulþi se vor uni cu ei, dar din fãþãrnicie.</p>
        <p id="Dan-11-35" n="35">ªi printre înþelepþi, mulþi vor cãdea ca sã se lãmureascã, sã se curãþeascã ºi sã se albeascã pânã la sfârºitul vremii, cã mai este încã pânã la vremea rânduitã.</p>
        <p id="Dan-11-36" n="36">ªi regele va face dupã placul sãu ºi se va ridica ºi se va trufi împotriva oricãrui dumnezeu ºi împotriva Dumnezeului dumnezeilor va spune lucruri nemaiauzite ºi va propãºi pânã ce sfârºitul mâniei va veni, cã ceea ce este hotãrât se va întâmpla.</p>
        <p id="Dan-11-37" n="37">ªi nu va lua aminte la dumnezeii pãrinþilor lui ºi nici la dumnezeul plãcut femeilor ºi nu va bãga în seamã pe nici un alt dumnezeu cãci el se va ridica deasupra tuturor.</p>
        <p id="Dan-11-38" n="38">Iar în locul lui va cinsti pe dumnezeul cetãþilor, pe un dumnezeu pe care nu l-au cunoscut pãrinþii lui; aceluia i se va închina cu aur, cu argint, cu pietre scumpe ºi lucruri de preþ.</p>
        <p id="Dan-11-39" n="39">El va lua ca apãrãtori ai cetãþilor întãrite pe poporul unui dumnezeu strãin; pe cei care îl vor recunoaºte, el îi va cinsti mult, îi va pune stãpâni peste mulþime ºi le va împãrþi pãmânturi ca rãsplatã.</p>
        <p id="Dan-11-40" n="40">La sfârºitul vremii se va rãzboi cu el regele cel de la miazãzi ºi se va nãpusti împotriva lui regele cel de la miazãnoapte, cu care de rãzboi, cu cãlãreþi ºi cu multe corãbii. El va veni în þãrile pe care le va cotropi ºi le va strãbate.</p>
        <p id="Dan-11-41" n="41">ªi va veni ºi în þara strãlucirii ºi zeci de mii se var prãbuºi; ºi iatã care vor scãpa din mâna lui: Edomul, Moabul ºi restul fiilor lui Amon.</p>
        <p id="Dan-11-42" n="42">ªi va întinde mâna sa peste þãri ºi þara Egiptului nu va scãpa.</p>
        <p id="Dan-11-43" n="43">ªi va ajunge stãpân peste comorile de aur ºi de argint ºi peste toate lucrurile preþioase ale Egiptului, iar Libienii ºi Etiopienii vor merge dupã el.</p>
        <p id="Dan-11-44" n="44">Dar zvonuri de la rãsãrit ºi de la miazãnoapte vor veni sã-l înspãimânte ºi el va ieºi cu furie grozavã ca sã prãpãdeascã ºi sã nimiceascã pe mulþi.</p>
        <p id="Dan-11-45" n="45">ªi el va înfige corturile palatului sãu între mare ºi muntele cel sfânt ºi strãlucit, apoi va veni sfârºitul lui ºi nimeni nu-i va veni în ajutor!</p>
    </div2>
    <div2 id="Dan-12" type="capitol" n="12">
        <head>Vedenie despre învierea morþilor ºi despre Antihrist.</head>
        <p id="Dan-12-1" n="1">ªi în vremea aceea se va scula Mihail, marele voievod care ocroteºte pe fiii poporului tãu, ºi va fi vreme de strâmtorare cum n-a mai fost de când sunt popoarele ºi pânã în vremea de acum. Dar în vremea aceea, poporul tãu va fi mântuit ºi anume oricine va fi gãsit scris în carte.</p>
        <p id="Dan-12-2" n="2">ªi mulþi dintre cei care dorm în þãrâna pãmântului se vor scula, unii la viaþã veºnicã, iar alþii spre ocarã ºi ruºine veºnicã.</p>
        <p id="Dan-12-3" n="3">ªi cei înþelepþi vor lumina ca strãlucirea cerului ºi cei care vor fi îndrumat pe mulþi pe calea dreptãþii vor fi ca stelele în vecii vecilor.</p>
        <p id="Dan-12-4" n="4">Iar tu, Daniele, þine ascunse cuvintele ºi pecetluieºte cartea pânã la sfârºitul vremii. Mulþi vor cerceta-o cu de-amãnuntul ºi va creºte ºtiinþa.</p>
        <p id="Dan-12-5" n="5">ªi eu, Daniel, m-am uitat, ºi iatã alþi doi bãrbaþi stând în picioare, unul pe un mal al fluviului, iar altul pe celãlalt mal al fluviului.</p>
        <p id="Dan-12-6" n="6">ªi unul a zis celui ce era îmbrãcat în veºminte de in ºi stãtea deasupra apelor fluviului: "Pe când se var sfârºi aceste fapte minunate?"</p>
        <p id="Dan-12-7" n="7">ªi am ascultat pe bãrbatul cel îmbrãcat în veºminte de in care stãtea deasupra apelor fluviului ºi el ºi-a ridicat dreapta ºi stânga lui cãtre ceruri ºi a jurat pe Cel ce este viu în veci: "Va mai þine o vreme; vremuri ºi jumãtate de vreme, iar când se va isprãvi de sfãrâmat puterea poporului celui sfânt, atunci vor lua sfârºit toate acestea".</p>
        <p id="Dan-12-8" n="8">ªi eu am auzit, dar nu am înþeles ºi am zis: "Stãpâne, care va fi sfârºitul acestora?"</p>
        <p id="Dan-12-9" n="9">ªi mi-a rãspuns: "Du-te, Daniele, cã sunt închise ºi pecetluite cuvintele acestea pânã la sfârºit!</p>
        <p id="Dan-12-10" n="10">Mulþi vor fi curãþiþi, albiþi ºi lãmuriþi, iar cei nelegiuiþi se vor purta ca cei nelegiuiþi; toþi cei fãrã de lege nu var pricepe, ci numai cei înþelepþi vor înþelege.</p>
        <p id="Dan-12-11" n="11">ªi din vremea când va înceta jertfa cea de-a pururi ºi va începe urâciunea pustiirii vor fi o mie douã sute nouãzeci de zile.</p>
        <p id="Dan-12-12" n="12">Fericit va fi cel ce va aºtepta ºi va ajunge la o mie trei sute treizeci ºi cinci de zile.</p>
        <p id="Dan-12-13" n="13">ªi tu mergi spre sfârºitul tãu ºi te odihneºte ºi te vei scula, ca sã primeºti moºtenirea ta în vremea cea de apoi!".</p>
    </div2>
</div1>