<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Deut" type="carte">
    <head>Deuteronom - A cincea carte a lui Moise</head>
    <div2 id="Deut-1" type="capitol" n="1">
        <head>Binefacerile lui Dumnezeu, nemulþumirea poporului.</head>
        <p id="Deut-1-1" n="1">Acestea sunt cuvintele pe care le-a grãit Moise la tot Israelul peste Iordan, în pustiul Arabah, din faþa Sufei, între Paran, Tofel, Laban, Haºerot ºi Di-Zahab,</p>
        <p id="Deut-1-2" n="2">Cale de unsprezece zile de la Horeb, în drumul de la Muntele Seir, cãtre Cadeº-Barnea.</p>
        <p id="Deut-1-3" n="3">În anul al patruzecilea, în luna a unsprezecea, în ziua întâi a lunii acesteia, a grãit Moise tuturor fiilor lui Israel toate cît îi poruncise Domnul pentru ei.</p>
        <p id="Deut-1-4" n="4">Dupã ce a bãtut pe Sihon, regele Amoreilor, care locuia în Heºbon, ºi pe Og, regele Vasanului, care locuia în Aºtarot ºi în Edrei, dincolo de Iordan, în pãmântul Moabului,</p>
        <p id="Deut-1-5" n="5">A început Moise a lãmuri legea aceasta ºi a zis:</p>
        <p id="Deut-1-6" n="6">"Domnul Dumnezeul vostru ne-a grãit nouã pe Horeb ºi a zis: Vã ajunge de când locuiþi pe muntele acesta!</p>
        <p id="Deut-1-7" n="7">Întoarceþi-vã ºi, pornind la drum, duceþi-vã la muntele Amoreilor ºi la toþi vecinii lor din Arabah, din munte, din ªefela ºi din Negeb, la malurile mãrii, în pãmântul Canaanului, la Liban, ºi chiar pânã la râul cel mare, la fluviul Eufratului.</p>
        <p id="Deut-1-8" n="8">ªi iatã, Eu vã dau pãmântul acesta; mergeþi ºi vã luaþi de moºtenire pãmântul pe care Domnul a fãgãduit cu jurãmânt sã-l dea pãrinþilor voºtri, lui Avraam ºi lui Isaac ºi lui Iacov, lor ºi urmaºilor lor.</p>
        <p id="Deut-1-9" n="9">În vremea aceea v-am zis: Nu vã mai pot povãþui singur;</p>
        <p id="Deut-1-10" n="10">Domnul Dumnezeul vostru v-a înmulþit ºi iatã acum sunteþi mulþi la numãr, ca stelele cerului.</p>
        <p id="Deut-1-11" n="11">Domnul Dumnezeul pãrinþilor voºtri sã vã înmulþeascã de o mie de ori mai mult decât sunteþi acum ºi sã vã binecuvânteze, cum v-a fãgãduit El!</p>
        <p id="Deut-1-12" n="12">Cum dar voi purta singur greutãþile voastre ºi sarcinile voastre ºi neînþelegerile dintre voi?</p>
        <p id="Deut-1-13" n="13">Alegeþi-vã din seminþiile voastre bãrbaþi înþelepþi, pricepuþi ºi încercaþi, ºi-i voi pune cãpetenii peste voi.</p>
        <p id="Deut-1-14" n="14">Atunci mi-aþi rãspuns ºi aþi zis: Bun lucru ne porunceºti sã facem!</p>
        <p id="Deut-1-15" n="15">ªi am luat dintre voi bãrbaþi înþelepþi, pricepuþi ºi încercaþi, ºi i-am pus povãþuitori peste voi: cãpetenii peste mii, peste sute, peste cincizeci, peste zeci ºi judecãtori peste seminþiile voastre.</p>
        <p id="Deut-1-16" n="16">În vremea aceea, am dat poruncã judecãtorilor voºtri ºi am zis: Sã ascultaþi pe fraþii voºtri ºi sã judecaþi drept pricina ce ar avea un om atât cu fratele lui, cît ºi cu cel strãin.</p>
        <p id="Deut-1-17" n="17">Sã nu pãrtiniþi la judecatã, ci sã ascultaþi ºi pe cel mare ºi pe cel mic. Sã nu vã sfiiþi de la faþa omului, cã judecata este a lui Dumnezeu. Iar pricina care va fi grea pentru voi sã o aduceþi la mine ºi o voi asculta eu.</p>
        <p id="Deut-1-18" n="18">V-am mai dat în vremea aceea porunci pentru toate cele ce trebuie sã faceþi.</p>
        <p id="Deut-1-19" n="19">Am plecat apoi de la Horeb, cum ne poruncise Domnul Dumnezeul nostru, ºi am strãbãtut tot pustiul acesta mare ºi înfricoºãtor, pe care l-aþi vãzut în drumul spre muntele Amoreilor, ºi am ajuns la Cadeº-Barnea.</p>
        <p id="Deut-1-20" n="20">Atunci v-am zis: Iatã, aþi ajuns la muntele Amoreilor, pe care Domnul Dumnezeul vostru, îl va da nouã.</p>
        <p id="Deut-1-21" n="21">Iatã, Israel, Domnul Dumnezeul tãu îþi dã pãmântul acesta: mergi ºi ia-l în stãpânire, cum þi-a zis Domnul Dumnezeul pãrinþilor tãi; nu te teme, nici nu te înspãimânta!</p>
        <p id="Deut-1-22" n="22">Iar voi aþi venit cu toþii la mine ºi aþi zis: Sã trimitem înaintea noastrã oameni ca sã cerceteze pãmântul ºi sã ne aducã ºtire despre drumul pe care sã mergem ºi despre cetãþile la care sã ne ducem.</p>
        <p id="Deut-1-23" n="23">Cuvântul acesta mi-a plãcut ºi am luat dintre voi doisprezece oameni, câte unul din fiecare seminþie.</p>
        <p id="Deut-1-24" n="24">Aceºtia s-au dus ºi s-au suit pe munte, au mers pânã la valea Eºcol, ºi au cercetat-o.</p>
        <p id="Deut-1-25" n="25">Au luat din roadele pãmântului ºi ne-au adus nouã; ºi ne-au adus ºi ºtire, spunându-ne: Pãmântul pe care Domnul Dumnezeul nostru ni-l dã este bun.</p>
        <p id="Deut-1-26" n="26">Voi însã n-aþi vrut sã vã duceþi ºi v-aþi împotrivit poruncii Domnului Dumnezeului vostru, aþi cârtit în corturile voastre ºi aþi zis:</p>
        <p id="Deut-1-27" n="27">Domnul din urã cãtre noi ne-a scos din pãmântul Egiptului, ca sã ne dea în mâinile Amoreilor ºi sã ne piardã.</p>
        <p id="Deut-1-28" n="28">Încotro sã ne ducem? Fraþii noºtri ne-au înfricoºat, spunându-ne: "Poporul acela e mai mare, maþ mult ºi mai puternic decât noi; cetãþile de acolo sunt mari ºi cu întãrituri pânã la cer; ºi am mai vãzut acolo ºi pe fiii lui Enac".</p>
        <p id="Deut-1-29" n="29">Atunci v-am zis: Nu vã înspãimântaþi ºi nu vã temeþi de ei.</p>
        <p id="Deut-1-30" n="30">Domnul Dumnezeul vostru merge înaintea voastrã ºi se va lupta El pentru voi, cum a fãcut cu voi ºi în Egipt, înaintea ochilor voºtri.</p>
        <p id="Deut-1-31" n="31">ªi cum a fãcut în pustiul acesta, unde, cum ai vãzut tu, Israel, Domnul Dumnezeul tãu te-a purtat tot drumul ce l-aþi strãbãtut pânã ce aþi sosit la locul acesta, cum poartã un om pe fiul sãu.</p>
        <p id="Deut-1-32" n="32">Dar voi nici aºa n-aþi crezut pe Domnul Dumnezeul vostru,</p>
        <p id="Deut-1-33" n="33">Care a mers înaintea voastrã în cãlãtorie, ca sã vã caute loc unde sã poposiþi; ºi mergea noaptea în foc, ca sã vã arate calea pe care sã mergeþi, iar ziua în nor.</p>
        <p id="Deut-1-34" n="34">ªi auzind Domnul Dumnezeu cuvintele voastre, S-a mâniat ºi S-a jurat, zicând: "Nimeni din oamenii aceºtia, din acest neam rãu,</p>
        <p id="Deut-1-35" n="35">Nu va vedea pãmântul cel bun, pe care Eu am jurat sã-l dau pãrinþilor voºtri.</p>
        <p id="Deut-1-36" n="36">Numai Caleb, fiul lui Iefone, îl va vedea. Aceluia ºi fiilor lui voi da pãmântul pe care 1-a strãbãtut el, pentru cã acela s-a supus Domnului.</p>
        <p id="Deut-1-37" n="37">Pentru voi s-a mâniat Domnul ºi pe mine ºi a zis: Nici tu nu vei intra acolo!</p>
        <p id="Deut-1-38" n="38">Iosua, fiul lui Navi, care este cu tine, acela va intra acolo; întãreºte-l pe el, cã el va duce pe Israel în moºtenirea sa.</p>
        <p id="Deut-1-39" n="39">Copiii voºtri, de care voi ziceaþi cã vor cãdea pradã vrãjmaºilor, ºi fiii voºtri, care acum nu cunosc nici binele, nici rãul, aceia vor intra acolo; lor îl voi da ºi ei îl vor moºteni.</p>
        <p id="Deut-1-40" n="40">Iar voi întoarceþi-vã ºi vã îndreptaþi spre pustie, pe calea cea cãtre Marea Roºie.</p>
        <p id="Deut-1-41" n="41">Voi însã mi-aþi rãspuns atunci ºi mi-aþi zis: Am pãcãtuit înaintea Domnului Dumnezeului nostru! Ne ducem sã ne luptãm cum ne-a poruncit Domnul Dumnezeul nostru! ªi v-aþi încins fiecare cu arma sa de luptã ºi v-aþi hotãrât nebuneºte sã vã suiþi pe munte.</p>
        <p id="Deut-1-42" n="42">Iar Domnul mi-a zis: Spune-le: Nu vã suiþi ºi nu vã luptaþi, ca sã nu vã biruiascã vrãjmaºii voºtri, cã Eu nu sunt în mijlocul vostru.</p>
        <p id="Deut-1-43" n="43">ªi eu v-am spus, dar voi n-aþi ascultat, ci v-aþi împotrivit poruncii Domnului ºi, în îndãrãtnicia voastrã, v-aþi suit pe munte.</p>
        <p id="Deut-1-44" n="44">Dar v-a ieºit înainte poporul amoreu care locuia pe muntele acela ºi a tãbãrât asupra voastrã ca albinele ºi v-a zdrobit de la Seir pânã la Horma.</p>
        <p id="Deut-1-45" n="45">Atunci v-aþi întors ºi aþi plâns înaintea Domnului, dar Domnul n-a ascultat plângerea voastrã ºi nu v-a luat în seamã.</p>
        <p id="Deut-1-46" n="46">ªi aþi locuit în Cadeº vreme multã, cã multe au fost zilele cît aþi stat acolo".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-2" type="capitol" n="2">
        <head>Biruinþa asupra Amoreilor.</head>
        <p id="Deut-2-1" n="1">Apoi, întorcându-ne noi, am pornit prin pustie, spre Marea Roºie, cum îmi grãise Domnul, ºi am umblat zile multe împrejurul Muntelui Seir.</p>
        <p id="Deut-2-2" n="2">Iar Domnul a zis cãtre mine: 3. "Ajunge de când umblaþi împrejurul acestui munte! Întoarceþi-vã dar spre miazãnoapte!</p>
        <p id="Deut-2-3" n="3">Dã poruncã poporului ºi zi: Voi acum veþi trece prin hotarele fiilor lui Isav, fraþii voºtri, care locuiesc în Seir, ºi aceºtia se vor teme de voi foarte tare.</p>
        <p id="Deut-2-4" n="4">Dar sã nu începeþi rãzboiul cu ei, cãci nu vã voi da din pãmântul lor nici o palmã de loc, pentru cã Muntele Seir l-am dat în stãpânirea lui Isav.</p>
        <p id="Deut-2-5" n="5">Mâncare sã vã cumpãraþi de la ei cu bani ºi sã mâncaþi; ºi apã de bãut sã vã cumpãraþi de la ei tot cu bani;</p>
        <p id="Deut-2-6" n="6">Cã Domnul Dumnezeul tãu, Israele, te-a binecuvântat în tot lucrul mâinilor tale ºi te-a ocrotit în timpul cãlãtoriei tale prin pustiul acesta mare ºi înfricoºãtor. Iatã, de patruzeci de ani Domnul Dumnezeul tãu este cu tine ºi n-ai dus lipsã de nimic".</p>
        <p id="Deut-2-7" n="7">ªi am trecut pe lângã fiii lui Isav, fraþii noºtri, care locuiau în Seir, pe calea câmpului, de la Elat ºi Eþion-Gaber, ºi ne-am abãtut ºi am mers spre pustiul Moabului.</p>
        <p id="Deut-2-8" n="8">Dar Domnul mi-a zis: "Nu intra în duºmãnie cu Moab ºi nu începe rãzboi cu el, cã nu-þi voi da în stãpânire nimic din pãmântul lui, pentru cã Arul l-am dat în stãpânire fiilor lui Lot".</p>
        <p id="Deut-2-9" n="9">Înainte au locuit acolo Emimii, popor mare, mult la numãr ºi înalt la staturã, ca fiii lui Enac;</p>
        <p id="Deut-2-10" n="10">ªi aceºtia se socoteau printre Refaimi, ca fiii lui Enac; iar Moabiþii îi numesc Emimi.</p>
        <p id="Deut-2-11" n="11">Pe Seir însã au trãit înainte Horeii; dar fiii lui Isav i-au alungat ºi i-au pierdut de la faþa lor ºi s-au aºezat în locul lor, cum trebuie sã facã ºi Israel în pãmântul sãu de moºtenire, care i-l va da Domnul.</p>
        <p id="Deut-2-12" n="12">Sculaþi-vã dar ºi treceþi râul Zared. ªi am trecut noi râul Zared.</p>
        <p id="Deut-2-13" n="13">De atunci, de când ne-am dus la Cadeº-Barnea ºi pânã ce am trecut râul Zared, au trecut treizeci ºi opt de ani ºi au pierit din tabãra noastrã toþi cei ce erau atunci buni de rãzboi, dupã cum li se jurase Domnul;</p>
        <p id="Deut-2-14" n="14">Cã mâna Domnului, pânã au pierit ei, a fost asupra lor, ca sã-i piardã din tabãrã.</p>
        <p id="Deut-2-15" n="15">Iar dacã au pierit toþi cei ce erau atunci buni de rãzboi din popor,</p>
        <p id="Deut-2-16" n="16">Mi-a grãit Domnul ºi a zis: 18. "Acum tu sã treci pe lângã hotarele lui Moab spre Ar,</p>
        <p id="Deut-2-17" n="17">ªi sã te apropii repede de Amoniþi, dar sã nu intri cu aceºtia în duºmãnie ºi sã nu începi rãzboi cu ei, cãci nu-þi voi da în stãpânire nimic din pãmântul fiilor lui Amon, pentru cã l-am dat în stãpânire fiilor lui Lot".</p>
        <p id="Deut-2-18" n="18">Acesta se socotea a fi pãmântul Refaimilor, cãci Refaimii locuiserã înainte într-însul. Amoniþii însã îi numeau Zomzomimi.</p>
        <p id="Deut-2-19" n="19">Poporul acesta fusese mare, mult la numãr ºi înalt la staturã, ca fiii lui Enac; dar Domnul îi pierduse de la faþa Amoniþilor ºi-i alungaserã aceºtia ºi se aºezaserã în locul lor.</p>
        <p id="Deut-2-20" n="20">Astfel a fãcut Domnul pentru fiii lui Isav care locuiau în Seir, când a prãpãdit de la faþa lor pe Horei. ªi dupã ce ei au fost izgoniþi, s-au aºezat în locul lor, unde trãiesc ºi astãzi.</p>
        <p id="Deut-2-21" n="21">ªi pe Hevei, care locuiau prin sate chiar pânã la Gaza, i-au pierdut Caftorimii, care se trãgeau din Caftorim, ºi s-au aºezat în locul lor.</p>
        <p id="Deut-2-22" n="22">Sculaþi-vã ºi vã porniþi ºi treceþi râul Arnon, cã iatã Eu voi da în mâna ta pe Amoreul Sihon, regele Heºbonului ºi rara lui; începe a-l cuprinde ºi du rãzboi cu el.</p>
        <p id="Deut-2-23" n="23">Din ziua aceasta voi începe Eu a împrãºtia înaintea ta fricã ºi groazã peste popoare, sub tot cerul; cei ce vor auzi de tine se vor cutremura ºi se vor îngrozi de tine.</p>
        <p id="Deut-2-24" n="24">Din pustiul Chedemot am trimis soli la Sihon, regele Heºbonului, cu cuvinte de pace, ca sã spunã:</p>
        <p id="Deut-2-25" n="25">Îngãduie-mi sã trec prin þara ta, cã voi merge pe drum ºi nu mã voi abate nici la dreapta, nici la stânga;</p>
        <p id="Deut-2-26" n="26">Hranã sã-mi vinzi pe bani ºi voi mânca, ºi apã de bãut sã-mi dai pe bani ºi voi bea,</p>
        <p id="Deut-2-27" n="27">Cum mi-au fãcut fiii lui Isav, care locuiesc în Seir, ºi Moabiþii, care locuiesc Arul; numai cu piciorul meu voi merge pânã voi trece Iordanul în pãmântul pe care Domnul Dumnezeul nostru ni-l dã nouã.</p>
        <p id="Deut-2-28" n="28">Dar Sihon, regele Heºbonului, n-a voit a ne îngãdui sã trecem prin pãmântul lui, pentru cã Domnul Dumnezeul tãu a îndãrãtnicit duhul lui ºi inima lui a împietrit-o, ca sã-l dea în mâinile tale, cum se vede acum.</p>
        <p id="Deut-2-29" n="29">Atunci mi-a zis Domnul: "Iatã, încep sã-ti dau pe Sihon Amoreul, regele Heºbonului, ºi pãmântul lui; începe a stãpâni pãmântul lui".</p>
        <p id="Deut-2-30" n="30">Iar Sihon, regele Heºbonului, cu tot poporul sãu, ne-a ieºit înainte sã se lupte la Iahaþ.</p>
        <p id="Deut-2-31" n="31">Dar Domnul Dumnezeul nostru 1-a dat în mâinile noastre ºi l-am bãtut pe el ºi pe fiii lui ºi tot poporul lui.</p>
        <p id="Deut-2-32" n="32">În vremea aceea am luat toate cetãþile lui ºi am nimicit toate cetãþile lui, bãrbaþi, femei ºi copii, ºi n-am lãsat pe nimeni viu.</p>
        <p id="Deut-2-33" n="33">Numai vitele lor ºi cele jefuite din cetãþile cuprinse de noi ni le-am luat.</p>
        <p id="Deut-2-34" n="34">De la Aroer, care se aflã pe malul râului Arnon, ºi de la cetatea cea din vale pânã la muntele Galaad, n-a mai fost cetate în care noi sã nu fi putut pãtrunde: Domnul Dumnezeu a dat tot în mâinile noastre.</p>
        <p id="Deut-2-35" n="35">Numai de pãmântul Amoniþilor nu te-ai apropiat, nici de locurile ce se întind în apropierea râului Iaboc, nici de cetãþile ce sunt pe munte, nici de nimic ce nu ne-a poruncit Domnul Dumnezeul nostru".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-3" type="capitol" n="3">
        <head>Biruinþa asupra lui Og, împãratul Vasanului.</head>
        <p id="Deut-3-1" n="1">"Ne-am întors apoi de acolo ºi am mers cãtre Vasan, însã ne-a ieºit înainte cu rãzboi Og, regele Vasanului, la Edrei, cu tot poporul sãu.</p>
        <p id="Deut-3-2" n="2">Dar Domnul mi-a zis: Nu te teme de el, cãci îl voi da în mâinile tale pe el ºi tot poporul lui ºi tot pãmântul lui, ºi vei face cu el ce-ai fãcut cu Sihon, regele Amoreilor, care a trãit în Heºbon.</p>
        <p id="Deut-3-3" n="3">Domnul Dumnezeul nostru a dat în mâinile noastre ºi pe Og, regele Vasanului, cu tot poporul lui, ºi noi l-am bãtut, încât nimeni de la ei n-a rãmas viu.</p>
        <p id="Deut-3-4" n="4">În vremea aceea am luat toate cetãþile lui, cã n-a fost cetate pe care sã n-o luãm de la ei. Am luat ºaizeci de cetãþi, toatã latura Argob, þara lui Og al Vasanului.</p>
        <p id="Deut-3-5" n="5">Toate cetãþile acestea erau întãrite cu ziduri înalte, cu porþi ºi cu încuietori, afarã de cetãþile neîntãrite care erau foarte multe.</p>
        <p id="Deut-3-6" n="6">ªi le-am nimicit, cum fãcusem ºi cu Sihon, regele Heºbonului, pierzând fiecare cetate cu bãrbaþi, femei ºi copii.</p>
        <p id="Deut-3-7" n="7">Iar toate vitele ºi cele jefuite prin cetãþi ni le-am luat ca pradã.</p>
        <p id="Deut-3-8" n="8">Am luat în vremea aceea din mâinile celor doi regi amorei pãmântul acesta care este dincoace de Iordan, de la râul Arnon pânã la muntele Hermon.</p>
        <p id="Deut-3-9" n="9">(Sidonienii numesc Hermonul, Sirion, iar Amoreii îl numesc Senir).</p>
        <p id="Deut-3-10" n="10">Am luat adicã toate cetãþile din ºes, tot Galaadul ºi tot Vasanul, pânã la Salca ºi Edrei, cetãþile din þara lui Og al Vasanului.</p>
        <p id="Deut-3-11" n="11">Cãci numai Og, regele Vasanului, mai rãmãsese din Refaimi. Iatã patul lui, pat de fier, ºi astãzi este în Rabat-Amon: lung de nouã coþi ºi lat de patru coþi, coþi bãrbãteºti.</p>
        <p id="Deut-3-12" n="12">Pãmântul acesta l-am luat atunci începând de la Aroer, care este lângã râul Arnon; jumãtate din muntele Galaadului cu cetãþile lui l-am dat seminþiilor lui Ruben ºi Gad;</p>
        <p id="Deut-3-13" n="13">Iar rãmãºiþa cealaltã din Galaad ºi tot Vasanul, þara lui Og, le-am dat la jumãtate din seminþia lui Manase; tot þinutul Argob, eu tot Vasanul se numeºte þara Refaimilor.</p>
        <p id="Deut-3-14" n="14">Iair, fiul lui Manase, a luat tot þinutul Argob, pânã la hotarele Gheºuriþilor ºi Maacatiþilor, ºi a numit Vasanul, dupã numele sãu, sãlaºurile lui Iair, cum se cheamã ºi astãzi.</p>
        <p id="Deut-3-15" n="15">Lui Machir i-am dat Galaadul;</p>
        <p id="Deut-3-16" n="16">Iar seminþiilor lui Ruben ºi Gad le-am dat þara de la Galaad pânã la râul Arnon, pãmântul dintre râu ºi hotar, pânã la râul Iaboc, pânã la hotarul fiilor lui Amon.</p>
        <p id="Deut-3-17" n="17">Precum ºi Arabah ºi Iordanul, care este hotar de la Chineret pânã la marea Arabah, Marea Sãratã, la poalele Muntelui Fazga, spre rãsãrit.</p>
        <p id="Deut-3-18" n="18">V-am mai dat în vremea aceea poruncã ºi am zis: Domnul Dumnezeul vostru v-a dat pãmântul acesta în stãpânire; toþi cei buni de luptã, înarmându-vã, mergeþi înaintea fiilor lui Israel, fraþii voºtri;</p>
        <p id="Deut-3-19" n="19">Numai femeile voastre, copiii voºtri ºi vitele voastre, cã ºtiu cã aveþi vite multe, sã rãmânã în cetãþile voastre pe care vi le-am dat eu,</p>
        <p id="Deut-3-20" n="20">Pânã când Domnul Dumnezeu va da liniºte fraþilor voºtri, ca ºi vouã, ºi pânã când îºi vor primi ºi ei în stãpânire pãmântul pe care Domnul Dumnezeul vostru li-l va da peste Iordan; atunci vã veþi întoarce fiecare la moºia sa pe care v-am dat-o eu.</p>
        <p id="Deut-3-21" n="21">Iar lui Iosua i-am poruncit ºi am zis: Ochii tãi au vãzut tot ceea ce a fãcut Domnul Dumnezeul vostru cu aceºti doi regi; tot aºa va face Domnul ºi cu toate þãrile ce le vei strãbate tu.</p>
        <p id="Deut-3-22" n="22">Nu te teme de ele, cã Domnul Dumnezeul vostru Însuºi se va lupta pentru voi.</p>
        <p id="Deut-3-23" n="23">În vremea aceea m-am rugat Domnului ºi am zis:</p>
        <p id="Deut-3-24" n="24">Stãpâne Doamne, ai început sã arã)i robului Tãu slava Ta, puterea Ta, mâna Ta cea tare ºi braþul cel înalt, cã cine este Dumnezeu în cer sau pe pãmânt, Care sã facã astfel de lucruri cum sunt ale Tale ºi cu o asemenea putere ca a Ta.</p>
        <p id="Deut-3-25" n="25">Îngãduie-mi sã trec ºi sã vãd pãmântul cel bun care este peste Iordan ºi acel munte frumos, Libanul.</p>
        <p id="Deut-3-26" n="26">Dar Domnul s-a rnâniat pe mine pentru voi ºi nu m-a ascultat, ei mi-a zis Domnul: Ajunge! De acum sã nu-Mi mai grãieºti de aceasta!</p>
        <p id="Deut-3-27" n="27">Suie-te în vârful lui Fazga ºi priveºte cu ochii tãi spre apus ºi spre miazãnoapte ºi spre miazãzi ºi spre rãsãrit ºi vezi cu ochii tãi, cãci nu vei trece peste acest Iordan.</p>
        <p id="Deut-3-28" n="28">Dã povaþã lui Iosua; întãreºte-l ºi-l îmbãrbãteazã, cãci el va merge înaintea acestui popor ºi el va împãrþi în bucãþi tot pãmântul, pe care-l vezi acum.</p>
        <p id="Deut-3-29" n="29">Atunci ne-am oprit noi în vale, în faþa Bet-Peorului".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-4" type="capitol" n="4">
        <head>Supunerea faþã de lege.</head>
        <p id="Deut-4-1" n="1">"Ascultã dar, Israele: hotãrârile ºi legile care vã învãþ eu astãzi sã le pãziþi, ca sã fiþi vii, sã vã înmulþiþi ºi ca sã vã duceþi sã moºteniþi acel pãmânt pe care Domnul Dumnezeul pãrinþilor voºtri vi-l dã în stãpânire</p>
        <p id="Deut-4-2" n="2">Sã nu adãugaþi nimic la cele ce vã poruncesc eu, nici sã lãsaþi ceva din ele; pãziþi poruncile Domnului Dumnezeului vostru, pe care vi le spun eu astãzi.</p>
        <p id="Deut-4-3" n="3">Ochii voºtri au vãzut toate câte a fãcut Domnul Dumnezeul vostru cu Baal-Peor; pe tot omul care a urmat lui Baal-Peor 1-a pierdut Domnul Dumnezeul tãu din mijlocul tãu;</p>
        <p id="Deut-4-4" n="4">Iar voi, cei ce v-aþi lipit de Domnul Dumnezeul vostru sunteþi vii pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Deut-4-5" n="5">Iatã, v-am învãþat porunci ºi legi, cum îmi poruncise Domnul Dumnezeul meu, ca sã faceþi aºa în þara aceea în care intraþi ca s-o stãpâniþi.</p>
        <p id="Deut-4-6" n="6">Sã le pãziþi aºadar ºi sã le împliniþi, cãci în aceasta stã înþelepciunea voastrã ºi cuminþenia voastrã înaintea ochilor popoarelor care, auzind de toate legiuirile acestea, vor zice: Numai acest popor mare este popor înþelept ºi priceput.</p>
        <p id="Deut-4-7" n="7">Cãci este oare vreun popor mare, de care dumnezeii lui sã fie aºa de aproape, cît de aproape este de noi Domnul Dumnezeul nostru, oricând Îl chemãm?</p>
        <p id="Deut-4-8" n="8">Sau este vreun popor mare, care sã aibã astfel de aºezãminte ºi legi drepte, cum este toatã legea aceasta pe care v-o înfãþiºez eu astãzi?</p>
        <p id="Deut-4-9" n="9">Decât numai pãzeºte-te ºi îþi fereºte cu îngrijire sufletul tãu, ca sã nu uiþi acele lucruri pe care le-au vãzut ochii tãi ºi sã nu-þi iasã ele de la inimã în toate zilele vieþii tale; sã le spui fiilor ºi fiilor feciorilor tãi.</p>
        <p id="Deut-4-10" n="10">Sã le spui de ziua aceea în care ai stat tu înaintea Domnului Dumnezeului tãu, la Horeb, de ziua adunãrii când a zis Domnul cãtre mine: Adunã la Mine poporul ºi Eu îi voi vesti cuvintele Mele, din care se vor învãþa ei a se teme de Mine în toate zilele vieþii lor de pe pãmânt ºi vor învãþa pe fiii lor.</p>
        <p id="Deut-4-11" n="11">Atunci v-aþi apropiat ºi aþi stat sub munte, muntele ardea cu foc pânã la cer ºi era negurã, nor ºi întuneric.</p>
        <p id="Deut-4-12" n="12">Iar Domnul v-a grãit de pe munte din mijlocul focului; ºi glasul cuvintelor Lui l-aþi auzit, iar faþa Lui n-aþi vãzut-o, ci numai glasul I l-aþi auzit.</p>
        <p id="Deut-4-13" n="13">Atunci v-a descoperit El legãmântul Sãu, cele zece porunci, pe care v-a poruncit sã le împliniþi, ºi le-a scris pe douã lespezi de piatrã.</p>
        <p id="Deut-4-14" n="14">În vremea aceea mi-a poruncit Domnul sã vã învãþ poruncile ºi legile Lui, ca sã le împliniþi în þara aceea în care intraþi ca s-o stãpâniþi.</p>
        <p id="Deut-4-15" n="15">Þineþi dar bine minte cã în ziua aceea, când Domnul v-a grãit din mijlocul focului, de pe muntele Horeb, n-aþi vãzut nici un chip.</p>
        <p id="Deut-4-16" n="16">Sã nu greºiþi dar ºi sã nu vã faceþi chipuri cioplite, sau închipuiri ale vreunui idol, care sã înfãþiºeze bãrbat sau femeie,</p>
        <p id="Deut-4-17" n="17">Sau închipuirea vreunui dobitoc de pe pãmânt, sau închipuirea vreunei pãsãri ce zboarã sub cer,</p>
        <p id="Deut-4-18" n="18">Sau închipuirea vreunei jivine, ce se târãºte pe pãmânt, sau închipuirea vreunui peºte din apã, de sub pãmânt;</p>
        <p id="Deut-4-19" n="19">Sau, privind la cer ºi vãzând soarele, luna, stelele ºi toatã oºtirea cerului, sã nu te laºi amãgit ca sã te închini lor, nici sã le slujeºti, pentru cã Domnul Dumnezeul tãu le-a lãsat pentru toate popoarele de sub cer.</p>
        <p id="Deut-4-20" n="20">Iar pe voi v-a luat Domnul Dumnezeu ºi v-a scos din cuptorul cel de fier, din þara Egiptului, ca sã-I fiþi Lui popor de moºtenire, cum sunteþi acum.</p>
        <p id="Deut-4-21" n="21">Domnul Dumnezeu S-a mâniat însã pe mine pentru voi ºi S-a jurat cã eu nu voi trece Iordanul acesta ºi nu voi intra în acel pãmânt bun pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã þie de moºtenire.</p>
        <p id="Deut-4-22" n="22">Eu voi muri în pãmântul acesta, fãrã sã trec Iordanul, iar voi veþi trece ºi veþi lua în stãpânire acel pãmânt bun.</p>
        <p id="Deut-4-23" n="23">Luaþi seama sã nu uitaþi legãmântul Domnului Dumnezeului vostru pe care 1-a încheiat cu voi ºi sã nu vã faceþi idoli care ar închipui ceva, precum þi-a poruncit Domnul Dumnezeul tãu.</p>
        <p id="Deut-4-24" n="24">Cãci Domnul Dumnezeul tãu este foc mistuitor, Dumnezeu zelos.</p>
        <p id="Deut-4-25" n="25">Iar de þi se vor naºte fii ºi fiilor tãi fii ºi, trãind mult pe pãmânt, veþi cãdea în pãcat ºi vã veþi face chipuri cioplite, care sã închipuiascã ceva, de veþi face ceva ce este rãu înaintea ochilor Domnului Dumnezeului vostru ca sã-L mâniaþi,</p>
        <p id="Deut-4-26" n="26">Vã mãrturisesc astãzi pe cer ºi pe pãmânt cã veþi pierde curând pãmântul, pentru a cãrui moºtenire treceþi acum Iordanul; nu veþi trãi multã vreme pe el, ci veþi pieri.</p>
        <p id="Deut-4-27" n="27">Domnul vã va împrãºtia prin toate popoarele ºi veþi rãmâne puþini la numãr printre toate popoarele la care vã va duce Domnul.</p>
        <p id="Deut-4-28" n="28">Veþi sluji acolo altor dumnezei, fãcuþi de mâini omeneºti din lemn ºi piatrã, care nu vãd ºi nu aud, care nu mãnâncã ºi nu au miros.</p>
        <p id="Deut-4-29" n="29">Dar când vei cãuta acolo pe Domnul Dumnezeul tãu, Îl vei gãsi, de-L vei cãuta cu toatã inima ta ºi cu tot sufletul tãu.</p>
        <p id="Deut-4-30" n="30">Când vei fi la necaz ºi când te vor ajunge toate acestea în curgerea vremii, te vei întoarce la Domnul Dumnezeul tãu ºi vei asculta glasul Lui.</p>
        <p id="Deut-4-31" n="31">Domnul Dumnezeul tãu este Dumnezeu bun ºi îndurat; nu te va lãsa, nu te va pierde ºi nici nu va uita legãmântul încheiat cu pãrinþii tãi, pe care l-a întãrit cu jurãmânt înaintea lor.</p>
        <p id="Deut-4-32" n="32">Cã cerceteazã timpurile trecute, care au fost înainte de tine, din ziua când a fãcut Dumnezeu pe om pe pãmânt; cerceteazã de la o margine a cerului pânã la cealaltã margine a lui ºi vezi dacã s-a mai sãvârºit vreo faptã mare ca aceasta ºi dacã s-a mai auzit ceva la fel!</p>
        <p id="Deut-4-33" n="33">A mai auzit, oare, vreun popor glasul Dumnezeului celui viu, grãind din mijlocul focului, cum ai auzit tu ºi sã rãmânã viu?</p>
        <p id="Deut-4-34" n="34">Sau a mai încercat, oare, vreun dumnezeu sã se ducã sã-ºi ia popor din mijlocul altui popor prin plãgi, prin semne, prin vedenii ºi prin rãzboi, cu mânã tare ºi cu braþ înalt ºi prin minuni mari, cum a fãcut pentru voi Domnul Dumnezeul vostru în Egipt, înaintea ochilor voºtri?</p>
        <p id="Deut-4-35" n="35">Þie, Israele, þi s-a dat sã vezi aceasta, ca sã ºtii cã numai Domnul Dumnezeul tãu este Dumnezeu ºi nu mai este altul afarã de El.</p>
        <p id="Deut-4-36" n="36">Din cer te-a învrednicit sã auzi glasul Lui, ca sã te înveþe, ºi pe pãmânt þi-a arãtat focul Lui cel mare ºi ai auzit cuvintele Lui din mijlocul focului.</p>
        <p id="Deut-4-37" n="37">Pentru cã El a iubit pe pãrinþii tãi ºi v-a ales pe voi, urmaºii lor, de aceea te-a ªi scos cu puterea Lui cea mare din Egipt.</p>
        <p id="Deut-4-38" n="38">Ca sã alunge de la faþa ta popoarele cele mai mari ºi mai puternice decât tine ºi ca sã te ducã sã-þi dea pãmântul lor moºtenire, aºa cum ai astãzi.</p>
        <p id="Deut-4-39" n="39">Cunoaºte dar astãzi ºi þine minte cã Domnul Dumnezeul tãu este Dumnezeu sus în cer ºi jos pe pãmânt ºi nu mai este altul afarã de El.</p>
        <p id="Deut-4-40" n="40">Sã pãzeºti legile Lui ºi poruncile Lui, pe care þi le spun eu astãzi, ca sã-þi fie bine þie ºi fiilor tãi de dupã tine ºi ca sã trãieºti multã vreme în pãmântul acela pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã pentru totdeauna".</p>
        <p id="Deut-4-41" n="41">Atunci a ales Moise trei cetãþi dincoace de Iordan, spre rãsãritul Soarelui, ca sã fugã acolo ucigaºul</p>
        <p id="Deut-4-42" n="42">Care va ucide pe aproapele sãu fãrã de voie ºi fãrã sã-i fi fost vrãjmaº nici cu o zi, nici cu douã înainte, ºi ca, scãpând în una din aceste cetãþi, sã rãmânã cu viaþã.</p>
        <p id="Deut-4-43" n="43">Aceste cetãþi sunt: Beþer în pustie, în câmpia din seminþia lui Ruben, Ramot în Galaad, în seminþia lui Gad, ºi Golan în Vasan, în seminþia lui Manase.</p>
        <p id="Deut-4-44" n="44">Iatã legea pe care a înfãþiºat-o Moise fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Deut-4-45" n="45">ªi iatã poruncile, legile ºi îndreptãrile pe care le-a rostit Moise fiilor lui Israel în pustie, dupã ieºirea lor din Egipt,</p>
        <p id="Deut-4-46" n="46">Dincolo de Iordan, în valea din faþa Bet-Peorului, în pãmântul lui Sihon, regele Amoreilor, care a trãit în Heºbon, pe care l-a bãtut Moise cu fiii lui Israel, dupã ieºirea lor din Egipt,</p>
        <p id="Deut-4-47" n="47">ªi au moºtenit pãmântul lui ºi pãmântul lui Og, regele Vasanului, þara celor doi regi amorei de peste Iordan, spre rãsãritul soarelui,</p>
        <p id="Deut-4-48" n="48">Care se întinde pe malul râului Arnon de la Aroer pânã la muntele Sihon sau Hermon,</p>
        <p id="Deut-4-49" n="49">ªi tot ºesul Arabah de dincoace de Iordan, cãtre rãsãritul soarelui, pânã la mare, ºesul Arabah de la poalele muntelui Fazga.</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-5" type="capitol" n="5">
        <head>Repetarea celor zece porunci.</head>
        <p id="Deut-5-1" n="1">În vremea aceea a chemat Moise tot Israelul ºi le-a zis: "Ascultã, Israele, poruncile ºi legile pe care le voi rosti eu astãzi în auzul urechilor voastre: învãþaþi-le ºi siliþi-vã sã le pliniþi.</p>
        <p id="Deut-5-2" n="2">Domnul Dumnezeul vostru a încheiat cu voi legãmânt în Horeb.</p>
        <p id="Deut-5-3" n="3">Legãmântul acesta nu 1-a încheiat Domnul cu pãrinþii noºtri, ci cu noi, cei ce suntem astãzi cu toþii vii aici.</p>
        <p id="Deut-5-4" n="4">Faþã cãtre faþã a grãit Domnul cu voi din mijlocul focului de pe munte;</p>
        <p id="Deut-5-5" n="5">Iar eu am stat în vremea aceea între Domnul ºi între voi, ca sã vã spun Cuvântul Domnului, cãci voi v-aþi temut de foc ºi nu v-aþi suit în munte,</p>
        <p id="Deut-5-6" n="6">a zis Domnul:</p>
        <p id="Deut-5-7" n="7">"Eu sunt Domnul Dumnezeul tãu, Care te-am scos din pãmântul Egiptului, din casa robiei.</p>
        <p id="Deut-5-8" n="8">Sã nu ai alþi dumnezei afarã de Mine.</p>
        <p id="Deut-5-9" n="9">Sã nu-þi faci chip cioplit, nici vreo înfãþiºare a celor ce sunt sus în cer, sau jos pe pãmânt, sau în apã ºi sub pãmânt.</p>
        <p id="Deut-5-10" n="10">Sã, nu te închini lor, nici sã le slujeºti, cãci Eu Domnul Dumnezeul tãu sunt Dumnezeu zelos, Care pedepseºte vina pãrinþilor în copii pânã la al treilea ºi al patrulea neam pentru cei ce Mã urãsc.</p>
        <p id="Deut-5-11" n="11">ªi Mã milostivesc pânã la a! miilea neam cãtre cei ce Mã iubesc ºi pãzesc poruncile Mele.</p>
        <p id="Deut-5-12" n="12">Sã nu iei numele Domnului Dumnezeului tãu în deºert, cã nu va lãsa Domnul Dumnezeul tãu nepedepsit pe cel ce ia numele Lui în deºert.</p>
        <p id="Deut-5-13" n="13">Pãzeºte ziua odihnei, ca sã o þii cu sfinþenie, cum þi-a poruncit Domnul Dumnezeul tãu.</p>
        <p id="Deut-5-14" n="14">ªase zile lucreazã ºi-þi fã toate treburile tale;</p>
        <p id="Deut-5-15" n="15">Ziua a ºaptea este ziua de odihnã a Domnului Dumnezeului tãu. Sã nu faci în ziua aceea nici un lucru: nici tu, nici fiul tãu, nici fiica ta, nici robul tãu, nici roaba ta, nici boul tãu, nici asinul tãu, sau alt dobitoc al tãu, nici strãinul tãu care se aflã la tine, ca sã se odihneascã robul tãu ºi roaba ta cum te odihneºti ºi tu.</p>
        <p id="Deut-5-16" n="16">Adu-þi aminte cã ai fost rob în pãmântul Egiptului ºi Domnul Dumnezeul tãu te-a scos de acolo cu minã tare ºi cu braþ înalt ºi de aceea îi-a poruncit Domnul Dumnezeul tãu sã pãzeºti ziua odihnei ºi sã o þii cu sfinþenie.</p>
        <p id="Deut-5-17" n="17">Cinsteºte pe tatãl tãu ºi pe mama þa, cum þi-a poruncit Domnul Dumnezeul tãu, ca sã trãieºti ani mulþi ºi sã-þi fie bine în pãmântul acela, pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã þie.</p>
        <p id="Deut-5-18" n="18">Sã nu ucizi!</p>
        <p id="Deut-5-19" n="19">Sã nu fii desfrânat!</p>
        <p id="Deut-5-20" n="20">Sã nu furi!</p>
        <p id="Deut-5-21" n="21">Sã nu dai mãrturii mincinoase asupra aproapelui tãu!</p>
        <p id="Deut-5-22" n="22">Sã nu pofteºti femeia aproapelui tãu ºi sã nu doreºti casa aproapelui tãu, nici þarina lui, nici robul lui, nici roaba lui, nici boul lui, nici asinul lui, nici orice dobitoc al lui, nici nimic din cele ce sunt ale aproapelui tãu!</p>
        <p id="Deut-5-23" n="23">Cuvintele acestea le-a grãit Domnul cãtre toatã adunarea voastrã, pe munte, din mijlocul focului, al norului, al întunericului ºi al furtunii, cu glas de tunet ºi altceva n-a mai grãit ºi le-a scris pe douã lespezi de piatrã ºi mi le-a dat mie.</p>
        <p id="Deut-5-24" n="24">ªi când aþi auzit glasul din mijlocul întunericului ºi muntele ardea, v-aþi apropiat de mine toate cãpeteniile seminþiilor voastre cu bãtrânii voºtri</p>
        <p id="Deut-5-25" n="25">ªi aþi zis: "Iatã, Domnul Dumnezeul nostru ne-a arãtat slava Sa ºi mãreþia Sa ºi glasul Lui l-am auzit din mijlocul focului. Astãzi. am vãzut cã Dumnezeu grãieºte cu omul ºi acesta rãmâne viu.</p>
        <p id="Deut-5-26" n="26">ªi de ce sã murim noi? Cã focul acesta ne va mistui ºi de vom mai auzi glasul Domnului Dumnezeului nostru vom muri.</p>
        <p id="Deut-5-27" n="27">Cãci este oare vreun om care sã audã glasul Dumnezeului celui viu grãind din mijlocul focului, cum am auzit noi, ºi sã rãmânã viu?</p>
        <p id="Deut-5-28" n="28">Apropie-te dar tu ºi ascultã toate câte-þi va spune Domnul Dumnezeul nostru ºi apoi ne vei spune tu nouã toate câte-þi va grãi Domnul Dumnezeul nostru, ºi noi vom asculta ºi vom face.</p>
        <p id="Deut-5-29" n="29">Iar Domnul a auzit cuvintele voastre, cum grãiaþi cu mine, ºi mi-a zis Domnul: Am auzit cuvintele poporului acestuia, pe care le-au grãit cãtre tine, ºi tot ce-au grãit este bine.</p>
        <p id="Deut-5-30" n="30">O, de ar fi inima lor aºa, ca sã se teamã de Mine ºi sã pãzeascã toate poruncile Mele în toatã vremea, ca sã le fie bine ºi lor ºi fiilor lor în veci!</p>
        <p id="Deut-5-31" n="31">Du-te ºi le spune: întoarceþi-vã în corturile voastre!</p>
        <p id="Deut-5-32" n="32">Iar tu rãmâi aici cu Mine; ºi-þi voi spune toate poruncile, hotãrârile ºi legile ce trebuie sã-i înveþi ca sã le pãzeascã în pãmântul acela, pe care li-l dau Eu în stãpânire.</p>
        <p id="Deut-5-33" n="33">ªi sã le zici: Vedeþi, sã vã purtaþi aºa cum v-a poruncit Domnul Dumnezeul vostru ºi sã nu vã abateþi nici la dreapta, nici la stânga!</p>
        <p id="Deut-5-34" n="34">Sã umblaþi pe calea aceea pe care v-a poruncit Domnul Dumnezeul vostru, ca sã fiþi vii ºi sã vã fie bine ºi sã trãiþi vreme multã în pãmântul acela pe care îl veþi lua în stãpânire".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-6" type="capitol" n="6">
        <head>Tãlmãcirea poruncii întâi. Dragostea cãtre Dumnezeu.</head>
        <p id="Deut-6-1" n="1">"Iatã poruncile, hotãrârile ºi legile pe care mi-a poruncit Domnul Dumnezeul vostru sã vã învãþ, ca sã le pãziþi în pãmântul acela în care mergeþi, ca sã-l luaþi în stãpânire:</p>
        <p id="Deut-6-2" n="2">Sã te temi de Domnul Dumnezeul tãu ºi toate hotãrârile Lui ºi poruncile Lui, pe care ti le spun eu astãzi, sã le pãzeºti tu ºi fiii tãi ºi fiii fiilor tãi, în toate zilele vieþii tale, ca sã se înmulþeascã zilele tale.</p>
        <p id="Deut-6-3" n="3">Ascultã dar, Israele, ºi sileºte-te sã împlineºti acestea, ca sã-þi fie bine ªi sã vã înmulþiþi foarte, precum þi-a grãit Domnul Dumnezeul pãrinþilor tãi cã-li va da pãmântul unde curge lapte ºi miere. Acestea sunt hotãrârile ºi legile pe care le-a dat Domnul Dumnezeu fiilor lui Israel în pustie, dupã ieºirea lor din pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Deut-6-4" n="4">Ascultã, Israele, Domnul Dumnezeul nostru este singurul Domn.</p>
        <p id="Deut-6-5" n="5">Sã iubeºti pe Domnul Dumnezeul tãu, din toatã inima ta, din tot sufletul tãu ºi din toatã puterea ta.</p>
        <p id="Deut-6-6" n="6">Cuvintele acestea, pe care þi le spun eu astãzi, sã le ai în inima ta ºi în sufletul tãu;</p>
        <p id="Deut-6-7" n="7">Sã le sãdeºti în fiii tãi ºi sã vorbeºti de ele când ºezi în casa ta, când mergi pe cale, când te culci ºi când te scoli.</p>
        <p id="Deut-6-8" n="8">Sã le legi ca semn la mânã ºi sã le ai ca pe o tãbliþã pe fruntea ta.</p>
        <p id="Deut-6-9" n="9">Sã le scrii pe uºorii casei tale ºi pe porþile tale.</p>
        <p id="Deut-6-10" n="10">Iar când te va duce Domnul Dumnezeul tãu în pãmântul acela pentru care s-a jurat pãrinþilor tãi: lui Avraam, lui Isaac ºi lui Iacov, ca sã þi-l dea cu cetãþi mari ºi frumoase, pe care nu le-ai zidit tu,</p>
        <p id="Deut-6-11" n="11">Cu case pline de toate bunãtãþile, pe care nu le-ai umplut tu, cu fântâni sãpate în piatrã, pe care nu le-ai sãpat tu, cu vii ºi cu mãslini, pe care nu le-ai sãdit tu, ºi vei mânca ºi te vei sãtura,</p>
        <p id="Deut-6-12" n="12">Atunci, pãzeºte-te, sã nu se ademeneascã inima ta, ca sã uiþi pe Domnul Care te-a scos din pãmântul Egiptului ºi din casa robiei.</p>
        <p id="Deut-6-13" n="13">Sã te temi de Domnul Dumnezeul tãu ºi numai Lui sã-I slujeºti, de El sã te lipeºti ºi pe numele Lui sã te juri.</p>
        <p id="Deut-6-14" n="14">Sã nu mergeþi dupã alþi dumnezei, dupã dumnezeii popoarelor, care se vor afla împrejurul vostru;</p>
        <p id="Deut-6-15" n="15">Ca sã nu se aprindã mânia Domnului Dumnezeului tãu asupra ta ºi sã nu te piardã de pe faþa pãmântului, cã Domnul Dumnezeul tãu, Care se aflã în mijlocul tãu, este Dumnezeu zelos.</p>
        <p id="Deut-6-16" n="16">Sã nu ispitiþi pe Domnul Dumnezeul vostru, cum L-aþi ispitit la Masa.</p>
        <p id="Deut-6-17" n="17">Sã þineþi bine poruncile Domnului Dumnezeului vostru, legile Lui ºi hotãrârile Lui, pe care vi le-a dat El.</p>
        <p id="Deut-6-18" n="18">Sã faci ceea ce este drept ºi bine înaintea ochilor Domnului Dumnezeului tãu, ca sã-þi fie bine ºi ca sã intri ºi sã iei în stãpânire pãmântul pe care Domnul cu jurãmânt 1-a fãgãduit pãrinþilor tãi</p>
        <p id="Deut-6-19" n="19">ªi ca sã alunge El pe toþi vrãjmaºii tãi de la faþa ta, cum a zis Domnul.</p>
        <p id="Deut-6-20" n="20">De te va întreba în viitor fiul tãu ºi va zice: Ce înseamnã aceste porunci, hotãrâri ºi legi pe care vi le-a dat Domnul Dumnezeul vostru? Sã-i spui fiului tãu:</p>
        <p id="Deut-6-21" n="21">Am fost robi la Faraon în Egipt ºi Domnul Dumnezeu ne-a scos din Egipt cu mânã tare ºi cu braþ înalt.</p>
        <p id="Deut-6-22" n="22">ªi a arãtat Domnul Dumnezeu semne ºi minuni mari ºi pedepse a adus înaintea ochilor noºtri, asupra Egiptului, asupra lui Faraon, asupra a toatã casa lui ºi asupra oºtirii lui;</p>
        <p id="Deut-6-23" n="23">Iar pe noi ne-a scos de acolo Domnul Dumnezeul nostru ca sã ne ducã ºi sã ne dea pãmântul pentru care s-a jurat pãrinþilor noºtri cã ni-l va da.</p>
        <p id="Deut-6-24" n="24">Atunci ne-a poruncit Domnul sã împlinim toate hotãrârile acestea ºi sã ne temem de Domnul Dumnezeul nostru, ca sã ne fie bine în toate zilele, ca ºi acum.</p>
        <p id="Deut-6-25" n="25">ªi va face milã cu noi de ne vom sili sã împlinim toate aceste porunci ale legii înaintea feþei Domnului Dumnezeului nostru, cum ne-a poruncit".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-7" type="capitol" n="7">
        <head>Oprirea prieteniei cu pãgânii.</head>
        <p id="Deut-7-1" n="1">"Când Domnul Dumnezeul tãu te va duce în pãmântul la care mergi ca sã-l moºteneºti ºi va izgoni de la faþa ta neamurile cele mari ºi multe ºi anume: pe Hetei, pe Gherghesei, pe Amorei, pe Canaanei, pe Ferezei, pe Hevei ºi pe Iebusei - ºapte neamuri, care sunt mai mari ºi mai puternice decât tine -</p>
        <p id="Deut-7-2" n="2">ªi le va da Domnul Dumnezeul tãu în mâinile tale ºi le vei bate, atunci sã le nimiceºti, sã nu faci cu ele legãmânt ºi sã nu le cruþi.</p>
        <p id="Deut-7-3" n="3">Sã nu te încuscreºti cu ele: pe fiica ta sã nu o dai dupã fiul lui ºi pe fiica lui sã nu o iei pentru fiul tãu,</p>
        <p id="Deut-7-4" n="4">Cã vor abate pe fiii tãi de la Mine ca sã slujeascã altor dumnezei, ºi se va aprinde asupra voastrã mânia Domnului ºi curând te va pierde.</p>
        <p id="Deut-7-5" n="5">Ci sã faceþi cu ele aºa: jertfelnicile lor sã le stricaþi, stâlpii lor sã-i dãrâmaþi, dumbrãvile lor sã le tãiaþi ºi idolii dumnezeilor lor sã-i ardeþi cu foc.</p>
        <p id="Deut-7-6" n="6">Cã eºti poporul sfânt al Domnului Dumnezeului tãu ºi te-a ales Domnul Dumnezeul tãu ca sã-I fii poporul Lui ales din toate popoarele de pe pãmânt.</p>
        <p id="Deut-7-7" n="7">ªi Domnul v-a primit, nu pentru cã sunteþi mai mulþi la numãr decât toate popoarele - cãci sunteþi mai puþini la numãr decât toate popoarele, -</p>
        <p id="Deut-7-8" n="8">Ci pentru cã vã iubeºte Domnul; ºi ca sã Îºi þinã jurãmântul pe care 1-a fãcut pãrinþilor voºtri, v-a scos Domnul cu mânã tare ºi cu braþ înalt ºi v-a scãpat din casa robiei ºi din mâna lui Faraon, regele Egiptului.</p>
        <p id="Deut-7-9" n="9">Sã ºtii dar cã Domnul Dumnezeul tãu este adevãratul Dumnezeu, Dumnezeu credincios, Care pãzeºte legãmântul Sãu ºi mila Sa, pânã la al miilea neam, cãtre cei ce-L iubesc ºi pãzesc poruncile Lui;</p>
        <p id="Deut-7-10" n="10">ªi rãsplãteºte la fel celor ce-L urãsc, pierzându-i, ºi nu întârzie sã rãsplãteascã, eu aceeaºi mãsurã, celor ce-L urãsc.</p>
        <p id="Deut-7-11" n="11">Pãzeºte dar poruncile, hotãrârile ºi legile pe care-þi poruncesc astãzi sã le împlineºti.</p>
        <p id="Deut-7-12" n="12">De vei asculta legile acestea, de le vei pãzi ºi le vei împlini, atunci ºi Domnul Dumnezeul tãu va þine legãmântul ºi mila Sa faþã de tine, cum S-a jurat El pãrinþilor tãi;</p>
        <p id="Deut-7-13" n="13">Te va iubi, te va binecuvânta, te va înmulþi ºi va binecuvânta rodul pântecelui tãu, rodul pãmântului tãu, pâinea ta, vinul tãu, untdelemnul tãu, pe cele nãscute ale vitelor tale mari ºi ale oilor turmei tale în pãmântul acela, pentru care S-a jurat El pãrinþilor tãi sã þi-l dea þie.</p>
        <p id="Deut-7-14" n="14">ªi vei fi binecuvântat mai mult decât toate popoarele ºi nu se va afla sterp sau stearpã nici între ai tãi, nici între dobitoacele tale.</p>
        <p id="Deut-7-15" n="15">Va depãrta de la tine Domnul Dumnezeul tãu toatã neputinþa ºi nici una din bolile cele rele ale Egiptenilor, pe care le-ai vãzut ºi le ºtii, nu va aduce asupra ta, ci le va trimite asupra celor ce te urãsc pe tine</p>
        <p id="Deut-7-16" n="16">Mânca-vei toatã agonisita popoarelor pe care Domnul Dumnezeul tãu þi le va da þie; sã nu le cruþe ochiul tãu ºi sã nu slujeºti dumnezeilor lor, cã aceasta este cursã pentru tine.</p>
        <p id="Deut-7-17" n="17">Nu cumva sã zici în inima ta: Popoarele acestea sunt mai mari la numãr decât mine, cum le voi putea izgoni?</p>
        <p id="Deut-7-18" n="18">Sã nu te temi de ele, ci adu-þi aminte ce a fãcut Domnul Dumnezeul tãu cu Faraon ºi cu tot Egiptul,</p>
        <p id="Deut-7-19" n="19">ªi de acele încercãri mari, pe care le-au vãzut ochii tãi, de acele semne ºi minuni mari, de mâna cea tare ºi de braþul cel înalt cu care te-a scos Domnul Dumnezeul tãu. Tot aºa va face Domnul Dumnezeul tãu cu toate popoarele de care te temi.</p>
        <p id="Deut-7-20" n="20">Încã ºi viespi va trimite Domnul Dumnezeul tãu asupra lor pânã ce vor pieri cei ce au rãmas ºi s-au ascuns de la faþa ta.</p>
        <p id="Deut-7-21" n="21">Nu te înspãimânta de ei, cã Domnul Dumnezeul tãu, Cel din mijlocul tãu, este Dumnezeu mare ºi minunat.</p>
        <p id="Deut-7-22" n="22">Domnul Dumnezeul tãu va izgoni dinaintea ta popoarele acestea încetul cu încetul; nu poþi sã le pierzi repede, ca sã nu se pustiiascã pãmântul ºi sã nu se înmulþeascã împotriva ta fiarele câmpului;</p>
        <p id="Deut-7-23" n="23">Ci þi le va da Domnul Dumnezeul tãu ºi le va pune în mare tulburare, încât vor pieri.</p>
        <p id="Deut-7-24" n="24">Va da pe regii lor în mâinile tale ºi tu vei pierde numele lor de sub cer: nimeni nu-þi va putea sta înainte pânã îi vei stârpi.</p>
        <p id="Deut-7-25" n="25">Idolii dumnezeilor lor sã-i ardeþi cu foc; sã nu doreºti a lua argintul sau aurul de pe ei, ca sã nu-þi fie aceasta cursã, cã urâciune sunt aceºtia înaintea Domnului Dumnezeului tãu,</p>
        <p id="Deut-7-26" n="26">ªi urâciunea idoleascã sã n-o duci în casa ta, ca sã nu cazi sub blestem, ca ea. Fereºte-te de aceasta ºi sã-þi fie scârbã de ea, cã este blestematã".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-8" type="capitol" n="8">
        <head>Îndemn cãtre popor sã nu uite binefacerile lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Deut-8-1" n="1">"Siliþi-vã sã împliniþi toate poruncile acestea pe care vi le dau eu astãzi, ca sã fiþi vii ºi sã vã înmulþiþi ºi sã vã duceþi sã luaþi în stãpânire pãmântul cel bun pe care cu jurãmânt 1-a fãgãduit Domnul Dumnezeul pãrinþilor voºtri.</p>
        <p id="Deut-8-2" n="2">Sã-þi aduci aminte de toatã calea pe care te-a povãþuit Domnul Dumnezeul tãu prin pustie de acum patruzeci de ani, ca sã te smereascã, ca sã te încerce ºi ca sã afle ce este în inima ta ºi de ai sã pãzeºti sau nu poruncile Lui.</p>
        <p id="Deut-8-3" n="3">Te-a smerit, te-a pedepsit cu foamea ºi te-a hrãnit cu mana pe care nu o cunoºteai ºi pe care nu o cunoºteau nici pãrinþii tãi, ca sã-þi arate cã nu numai cu pâine trãieºte omul, ci cã omul trãieºte ºi cu tot Cuvântul ce iese din gura Domnului.</p>
        <p id="Deut-8-4" n="4">Haina ta nu s-a învechit pe tine ºi piciorul tãu n-a cãpãtat bãtãturi în aceºti patruzeci de ani.</p>
        <p id="Deut-8-5" n="5">Dar sã ºtii în inima ta cã Domnul Dumnezeul tãu te învaþã, cum învaþã omul pe fiul sãu.</p>
        <p id="Deut-8-6" n="6">Pãzeºte dar poruncile Domnului Dumnezeului tãu, umblând în cãile Lui ºi temându-te de El.</p>
        <p id="Deut-8-7" n="7">Cã Domnul Dumnezeul tãu te va duce într-o þarã bunã, þarã de curgeri de apã, de izvoare ºi de ape adânci, care þâºnesc în vãi ºi în munþi;</p>
        <p id="Deut-8-8" n="8">Þarã în care se aflã: grâu, orz, viþã de vie, smochine ºi rodii;</p>
        <p id="Deut-8-9" n="9">Într-o þarã unde sunt mãslini, untdelemn ºi miere, în care fãrã lipsã vei mânca pâinea ta ºi nu vei duce lipsã de nimic; în care pietrele au fier ºi din munþii cãreia vei scoate aramã.</p>
        <p id="Deut-8-10" n="10">Când însã vei mânca ºi te vei sãtura, sã binecuvântezi pe Domnul Dumnezeul tãu pentru tara cea bunã pe care þi-a dat-o.</p>
        <p id="Deut-8-11" n="11">Fereºte-te de a uita pe Domnul Dumnezeul tãu ºi de a nu pãzi poruncile Lui, legile Lui ºi hotãrârile Lui pe care ti le spun eu astãzi.</p>
        <p id="Deut-8-12" n="12">Când vei mânca ºi te vei sãtura ºi îþi vei face case frumoase ºi vei trãi în ele;</p>
        <p id="Deut-8-13" n="13">Când vei avea multe vite mari ºi mãrunte ºi mult argint ºi aur ºi vei avea de toate la tine,</p>
        <p id="Deut-8-14" n="14">Vezi sã nu se mândreascã inima ta ºi sã nu uiþi pe Domnul Dumnezeul tãu Care te-a scos din Egipt, din casa robiei;</p>
        <p id="Deut-8-15" n="15">Care te-a povãþuit prin pustiul cel mare ºi groaznic, unde sunt ºerpi veninoºi, scorpioni ºi locuri arse de soare ºi fãrã de apã;</p>
        <p id="Deut-8-16" n="16">Care a scos pentru tine izvor din stânca de cremene, te-a hrãnit în pustie cu mana pe care tu n-o cunoºteai ºi n-o cunoºteau nici pãrinþii tãi, ca sã te smereascã ºi sã te încerce,</p>
        <p id="Deut-8-17" n="17">Ca sã-þi facã bine în urmã ºi ca sã nu zici în inima ta: Puterea mea ºi tãria mâinii mele mi-au adus bogãþia aceasta;</p>
        <p id="Deut-8-18" n="18">Ci ca sã-þi aduci aminte de Domnul Dumnezeul tãu, cã El îþi dã putere sã faci bogãþie, ca sã-ªi þinã, ca acum, legãmântul Lui, pe care cu jurãmânt l-a întãrit cu pãrinþii tãi.</p>
        <p id="Deut-8-19" n="19">Iar dacã vei uita pe Domnul Dumnezeul tãu ºi vei merge dupã dumnezeii altora, vei sluji acelora ºi te vei închina lor, vã mãrturisesc astãzi pe cer ºi pe pãmânt cã veþi pieri.</p>
        <p id="Deut-8-20" n="20">Cum pier popoarele, pe care Domnul Dumnezeu le pierde dinaintea voastrã, aºa veþi pieri ºi voi, de nu veþi asculta glasul Domnului Dumnezeului vostru!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-9" type="capitol" n="9">
        <head>Moise aminteºte Israeliþilor fãrãdelegile lor din trecut.</head>
        <p id="Deut-9-1" n="1">"Ascultã, Israele, de acum tu vei trece Iordanul, ca sã intri ºi sã cuprinzi popoare mai mari ºi mai puternice decât tine ºi cetãþi mari cu ziduri pânã la cer,</p>
        <p id="Deut-9-2" n="2">Precum ºi pe poporul cei mare, mult la numãr ºi înalt la staturã, pe fiii lui Enac, de care tu ai auzit spunându-se: Cine se va împotrivi fiilor lui Enac?"</p>
        <p id="Deut-9-3" n="3">Aflã dar astãzi cã Domnul Dumnezeul tãu merge înaintea ta. Acesta este foc mistuitor: pierde-i-va ºi-i va doborî înaintea ta, ºi tu îi vei izgoni ºi-i vei omorî curând, cum ji-a grãit Domnul.</p>
        <p id="Deut-9-4" n="4">Când îi va izgoni Domnul Dumnezeul tãu de la faþa ta, sã nu zici în inima ta: Pentru dreptatea mea m-a adus Domnul sã stãpânesc pe acest pãmânt bun", cãci pentru necredincioºia popoarelor acestora le izgoneºte Domnul de la fata ta.</p>
        <p id="Deut-9-5" n="5">Nu pentru dreptatea ta ºi nici pentru dreptatea inimii tale mergi sã moºteneºti pãmântul lor, ci pentru necredinþa ºi fãrãdelegile popoarelor acestora le izgoneºte Domnul Dumnezeul tãu de la faþa ta ºi ca sã împlineascã fãgãduinþa cu care S-a jurat Domnul pãrinþilor tãi: lui Avraam, lui Isaac ºi lui Iacov.</p>
        <p id="Deut-9-6" n="6">De aceea sã ºtii astãzi cã nu pentru dreptatea ta îþi dã Domnul Dumnezeul tãu sã moºteneºti acest pãmânt bun, cã tu eºti un popor tare la cerbice.</p>
        <p id="Deut-9-7" n="7">Þine minte ºi nu uita de câte ori ai mâniat pe Domnul Dumnezeul tãu în pustie; din ziua când aþi ieºit din pãmântul Egiptului ºi pânã ce au sosit la locul acesta, necontenit v-aþi împotrivit Domnului.</p>
        <p id="Deut-9-8" n="8">La Horeb aþi mâniat pe Domnul ºi aþi pornit pe Domnul asupra voastrã, aºa încât a vrut sã vã piardã.</p>
        <p id="Deut-9-9" n="9">Când m-am suit eu pe munte, ca sã primesc lespezile de piatrã, tablele legãmântului, pe care 1-a încheiat Domnul cu voi, am stat în munte patruzeci de zile ºi patruzeci de nopþi,</p>
        <p id="Deut-9-10" n="10">ªi nici pâine n-am mâncat, nici apã n-am bãut. Atunci mi-a dat Domnul douã table de piatrã, scrise cu degetul lui Dumnezeu; pe acelea erau scrise toate cuvintele pe care vi le-a grãit Domnul pe munte, din mijlocul focului, în ziua adunãrii.</p>
        <p id="Deut-9-11" n="11">Dar dupã trecerea celor patruzeci de zile ºi patruzeci de nopþi, când mi-a dat Domnul cele douã table de piatrã, tablele legãmântului, mi-a zis Domnul:</p>
        <p id="Deut-9-12" n="12">"Scoalã ºi te pogoarã repede de aici, cã s-a rãzvrãtit poporul tãu pe care l-ai scos din Egipt; curând s-a abãtut el de la calea pe care i-am poruncit sã meargã ºi ºi-a fãcut chip turnat".</p>
        <p id="Deut-9-13" n="13">Tot atunci mi-a mai zis Domnul: "De mai multe ori ti-am grãit ºi þi-am zis: Mã uit la poporul acesta ºi vãd cã este popor tare la cerbice.</p>
        <p id="Deut-9-14" n="14">Lasã-Mã dar acum sã-l pierd ºi sã ºterg numele lui de sub cer ºi voi ridica din tine popor mai mare, mai puternic ºi mai mult la numãr decât ei".</p>
        <p id="Deut-9-15" n="15">Atunci eu m-am întors ºi m-am pogorât din munte, iar muntele ardea în foc. Cele douã table ale legãmântului erau în amândouã mâinile mele.</p>
        <p id="Deut-9-16" n="16">Am vãzut însã cã voi pãcãtuiserãþi înaintea Domnului Dumnezeului vostru, vã fãcuserãþi un viþel turnat ºi vã abãtuserãþi curând de la calea pe care vã poruncise Domnul sã o urmaþi.</p>
        <p id="Deut-9-17" n="17">Am luat atunci cele douã table ºi, aruncându-le cu amândouã mâinile mele, le-am sfãrâmat înaintea ochilor voºtri.</p>
        <p id="Deut-9-18" n="18">Apoi am îngenunchiat a doua oarã înaintea Domnului, ca ºi întâia oarã, patruzeci de zile ºi patruzeci de nopþi, fãrã sã mãnânc pâine ºi fãrã sã beau apã; m-am rugat pentru pãcatele voastre cu care aþi greºit voi, fãcând rãu înaintea ochilor Domnului Dumnezeului vostru ºi mîniindu-L.</p>
        <p id="Deut-9-19" n="19">Cã eu am fost îngrozit de mânia ºi de iuþimea cu care Se mâniase Domnul pe voi, voind sã vã piardã. ªi m-a auzit Domnul ºi de data aceasta.</p>
        <p id="Deut-9-20" n="20">Atunci Se mâniase Domnul foarte tare ºi pe Aaron, vrând sã-l piardã ºi pe el; dar m-am rugat eu în vremea aceea ºi pentru Aaron.</p>
        <p id="Deut-9-21" n="21">Iar pãcatul vostru pe care l-aþi fãcut, adicã viþelul, l-am luat, l-am ars în foc, l-am sfãrâmat ºi l-am pisat bine, pânã când s-a fãcut mãrunt ca praful, ºi. praful acesta l-am aruncat în pârâul ce curgea din munte.</p>
        <p id="Deut-9-22" n="22">La Tabeerah, la Masa ºi la Chibrot-Hataava voi iarãºi aþi mâniat pe Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Deut-9-23" n="23">Când v-a trimis Domnul din Cadeº-Barnea, zicând: Mergeþi de luaþi pãmântul pe care vi-l dau Eu, v-aþi împotrivit poruncii Domnului Dumnezeului vostru ºi nu l-aþi crezut, nici n-aþi ascultat glasul Lui.</p>
        <p id="Deut-9-24" n="24">Nesupuºi aþi fost Domnului chiar din ziua când am început a vã cunoaºte.</p>
        <p id="Deut-9-25" n="25">Îngenunchind, aºadar, înaintea Domnului, m-am rugat eu patruzeci de zile ºi patruzeci de nopþi, cãci Domnul zisese sã vã piardã. Eu însã m-am rugat Domnului ºi am zis:</p>
        <p id="Deut-9-26" n="26">Stãpâne Doamne, Împãrate, Dumnezeule, nu pierde pe poporul Tãu ºi moºtenirea Ta, pe care l-ai izbãvit cu mãrirea puterii Tale ºi pe care l-ai scos din Egipt cu mânã tare ºi cu braþul Tãu cel înalt.</p>
        <p id="Deut-9-27" n="27">Adu-Þi aminte de robii Tãi: Avraam, Isaac ºi Iacov, cãrora Te-ai jurat pe Tine Însuþi; nu Te uita la cerbicia poporului acestuia, nici la necredinþa lui, nici la pãcatele lui,</p>
        <p id="Deut-9-28" n="28">Ca cei ce trãiesc în pãmântul de unde ne-ai scos Tu sã nu zicã: Domnul nu i-a putut duce în pãmântul ce le-a fãgãduit ºi, urându-i, i-a scos ca sã-i omoare în pustiu.</p>
        <p id="Deut-9-29" n="29">Ei sunt poporul Tãu ºi moºtenirea Ta, pe care l-ai scos din pãmântul Egiptului cu puterea Ta cea mare ºi cu braþul Tãu cel înalt".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-10" type="capitol" n="10">
        <head>Alte table ale legii. Pãzirea legii Domnului.</head>
        <p id="Deut-10-1" n="1">"Atunci mi-a zis Domnul: Ciopleºte-þi douã table de piatrã, ca ºi cele dintâi, ºi suie-te la Mine în munte ºi-þi fã un chivot de lemn;</p>
        <p id="Deut-10-2" n="2">Cã Eu am sã scriu pe tablele acelea cuvintele ce au fost pe tablele cele dintâi, pe care le-ai sfãrâmat, iar tu sã le pui în chivot.</p>
        <p id="Deut-10-3" n="3">Am fãcut atunci un chivot din lemn de salcâm, am cioplit douã table de piatrã, ca ºi cele dintâi, ºi m-am suit în munte cu cele douã table în mâinile mele.</p>
        <p id="Deut-10-4" n="4">Iar El a scris pe table, cum fusese scris ºi pe cele dintâi, cele zece porunci pe care vi le spusese Domnul pe munte din mijlocul focului, în ziua adunãrii, ºi mi le-a dat Domnul mie;</p>
        <p id="Deut-10-5" n="5">Iar eu m-am întors ºi m-am pogorât din munte ºi am pus tablele în chivotul pe care-l fãcusem, ca sã stea acolo, cum îmi poruncise Domnul.</p>
        <p id="Deut-10-6" n="6">Apoi au plecat fiii lui Israel din Beerot-Bene-Iaacan la Mosera. Acolo a murit Aaron ºi a fost îngropat acolo ºi în locul lui s-a fãcut preot Eleazar, fiul lui.</p>
        <p id="Deut-10-7" n="7">De acolo am plecat la Gudgod ºi din Gudgod la Iotbata, în pãmântul unde sunt cursuri de apã.</p>
        <p id="Deut-10-8" n="8">În vremea aceea a ales Domnul seminþia lui Levi, ca sã poarte chivotul legãmântului Domnului, sã stea înaintea Domnului, sã-I slujeascã, sã se roage ºi sã-I binecuvânteze numele Lui, cum face pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Deut-10-9" n="9">De aceea n-are levitul parte ºi moºtenire cu fraþii sãi, cãci moºtenirea lui este Domnul, cum i-a spus Domnul Dumnezeul tãu.</p>
        <p id="Deut-10-10" n="10">Deci am stat eu pe munte, ca ºi întâia oarã, patruzeci de zile ºi patruzeci de nopþi; ºi m-a ascultat Domnul ºi de astã datã ºi n-a mai vrut Domnul sã te piardã,</p>
        <p id="Deut-10-11" n="11">Ci mi-a zis Domnul: Scoalã ºi mergi înaintea poporului acestuia, ca sã intre ºi sã moºteneascã pãmântul pentru care M-am jurat pãrinþilor lor sã li-l dau.</p>
        <p id="Deut-10-12" n="12">Aºadar, Israele, ce cere de la tine Domnul Dumnezeul tãu? - Numai aceasta: sã te temi de Domnul Dumnezeul tãu, sã umbli în toate cãile Lui, sã-L iubeºti ºi sã slujeºti Domnului Dumnezeului tãu, din toatã inima ta ºi din tot sufletul tãu;</p>
        <p id="Deut-10-13" n="13">Sã pãzeºti poruncile Domnului Dumnezeului tãu ºi hotãrârile Lui pe care þi le spun eu astãzi, ca sã-þi fie bine.</p>
        <p id="Deut-10-14" n="14">Iatã, al Domnului Dumnezeului tãu este cerul ºi cerurile cerurilor, pãmântul ºi toate cele de pe el.</p>
        <p id="Deut-10-15" n="15">Dar numai pe pãrinþii tãi i-a primit Domnul ºi i-a iubit ºi v-a ales pe voi, sãmânþa lor de dupã ei, din toate popoarele, cum vedeþi astãzi.</p>
        <p id="Deut-10-16" n="16">Deci sã tãiaþi împrejur inima voastrã ºi de acum înainte sã nu mai fiþi tari la cerbice;</p>
        <p id="Deut-10-17" n="17">Cã Domnul Dumnezeul vostru este Dumnezeul dumnezeilor ºi Stãpânul stãpânilor, Dumnezeu mare ºi puternic ºi minunat, Care nu cautã la faþã, nici nu ia mitã;</p>
        <p id="Deut-10-18" n="18">Care face dreptate orfanului ºi vãduvei ºi iubeºte pe pribeag ºi-i dã pâine ºi hranã.</p>
        <p id="Deut-10-19" n="19">Sã iubiþi ºi voi pe pribeag, cã ºi voi aþi fost pribegi în pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Deut-10-20" n="20">De Domnul Dumnezeul tãu sã te temi, numai Lui sã-I slujeºti, de El sã te lipeºti ºi cu numele Lui sã te juri.</p>
        <p id="Deut-10-21" n="21">El este lauda ta ºi El este Dumnezeul tãu, Cel ce a fãcut cu tine acele lucruri mari ºi înfricoºãtoare pe care le-au vãzut ochii tãi.</p>
        <p id="Deut-10-22" n="22">ªaptezeci ºi cinci de suflete erau pãrinþii tãi când au venit în Egipt, iar acum Domnul Dumnezeul tãu þi-a sporit numãrul ca stelele cerului".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-11" type="capitol" n="11">
        <head>Continuarea îndemnului de a pãzi poruncile Domnului.</head>
        <p id="Deut-11-1" n="1">"Sã iubeºti dar pe Domnul Dumnezeul tãu ºi sã pãzeºti în toate zilele cele ce þi-a poruncit El sã pãzeºti: hotãrârile Lui, legile Lui ºi poruncile Lui.</p>
        <p id="Deut-11-2" n="2">Bãgaþi de seamã dar cã eu nu grãiesc cu copiii voºtri, care nu ºtiu ºi n-au vãzut pedeapsa Domnului Dumnezeului vostru, nici slava Lui, nici mâna Lui cea tare, nici braþul Lui cel înalt,</p>
        <p id="Deut-11-3" n="3">Nici semnele Lui, nici lucrurile Lui, pe care le-a fãcut în mijlocul Egiptului cu Faraon, regele egiptean, ºi cu tot pãmântul lui,</p>
        <p id="Deut-11-4" n="4">Nici ce a fãcut El cu oºtirea egipteanã, cu caii lui ºi cu carele lui, pe care le-â înecat în apele Mãrii Roºii, când alergau dupã voi; ºi i-a pierdut Domnul Dumnezeu pânã în ziua de astãzi;</p>
        <p id="Deut-11-5" n="5">Nici ce a fãcut El pentru voi în pustie, pânã când aþi ajuns în locul acesta;</p>
        <p id="Deut-11-6" n="6">Nici ce a fãcut El cu Datan ºi Abiron, fiii lui Eliab, fiul lui Ruben, când ºi-a deschis pãmântul gura sa ºi în mijlocul a tot Israelul i-a înghiþit pe ei, pe familiile lor, corturile lor ºi toatã averea ce o aveau.</p>
        <p id="Deut-11-7" n="7">Cãci ochii voºtri au vãzut toate lucrurile cele mari ale Domnului, pe care le-a fãcut El.</p>
        <p id="Deut-11-8" n="8">De aceea pãziþi toate poruncile Lui, pe care vi le spun eu astãzi, ca sã fiþi vii ºi sã vã întãriþi, sã vã duceþi sã moºteniþi pãmântul în care veþi trece peste Iordan ca sã-l stãpâniþi;</p>
        <p id="Deut-11-9" n="9">ªi ca sã trãiþi multã vreme în pãmântul acela pentru care Domnul S-a jurat pãrinþilor voºtri sã li-l dea lor ºi seminþiei lor, în pãmântul unde curge miere ºi lapte.</p>
        <p id="Deut-11-10" n="10">Cãci pãmântul la care mergi tu ca sã-l stãpâneºti nu este ca pãmântul Egiptului din care ai ieºit, unde, semãnând sãmânþa, o udai cu ajutorul picioarelor tale, ca pe o grãdinã de legume.</p>
        <p id="Deut-11-11" n="11">Ci pãmântul în care treceþi ca sã-l stãpâniþi este o þarã cu munþi ºi cu vãi ºi se adapã cu apã din ploaia cerului.</p>
        <p id="Deut-11-12" n="12">Este þara de care poartã grijã Domnul Dumnezeul tãu; ochii Domnului Dumnezeului tãu sunt necontenit asupra ei, de la începutul anului pânã la sfârºitul lui.</p>
        <p id="Deut-11-13" n="13">De veþi asculta poruncile Mele pe care vi le dau astãzi, zice Domnul, ºi veþi iubi pe Domnul Dumnezeul vostru ºi-I veþi sluji din toatã inima ºi din tot sufletul vostru,</p>
        <p id="Deut-11-14" n="14">Voi da pãmântului vostru ploaie la vreme, timpurie ºi târzie, ºi-þi vei strânge pâinea ta, vinul tãu ºi untdelemnul tãu;</p>
        <p id="Deut-11-15" n="15">Voi da iarbã pe câmpia ta pentru dobitoacele tale ºi vei mânca ºi te vei sãtura.</p>
        <p id="Deut-11-16" n="16">Pãziþi-vã sã nu se mândreascã inima voastrã ºi sã nu vã abateþi, nici sã vã apucaþi sã slujiþi altor dumnezei ºi sã vã închinaþi lor.</p>
        <p id="Deut-11-17" n="17">Cã atunci se va aprinde mânia Domnului asupra voastrã, va închide cerul ºi nu va fi ploaie ºi pãmântul nu-ºi va da roadele sale; iar voi veþi pieri curând de pe pãmântul cel bun pe care Domnul vi-l dã.</p>
        <p id="Deut-11-18" n="18">Puneþi dar aceste cuvinte ale mele în inima voastrã ºi în sufletul vostru; legaþi-le ca semn la mâna voastrã ºi sã le aveþi ca pe o tãbliþã pe fruntea voastrã.</p>
        <p id="Deut-11-19" n="19">Sã învãþaþi acestea ºi pe fiii voºtri, grãind de ele când ºedeþi acasã ºi când mergeþi pe cale, când vã culcaþi ºi când vã sculaþi.</p>
        <p id="Deut-11-20" n="20">Sã le scrieþi pe uºorii caselor voastre ºi pe porþile voastre,</p>
        <p id="Deut-11-21" n="21">Ca zilele voastre ºi zilele copiilor voºtri în acel pãmânt bun, pentru care Domnul S-a jurat pãrinþilor voºtri, sã fie atât de multe, câte vor fi zilele cerului deasupra pãmântului.</p>
        <p id="Deut-11-22" n="22">Cã de veþi pãzi voi toate poruncile acestea, pe care vã poruncesc sã le pãziþi, ºi de veþi iubi pe Domnul Dumnezeul vostru, umblând în toate cãile Lui ºi lipindu-vã de El,</p>
        <p id="Deut-11-23" n="23">Va alunga Domnul toate popoarele acestea de la faþa, voastrã ºi veþi stãpâni popoare mai mari ºi mai puternice decât voi.</p>
        <p id="Deut-11-24" n="24">Tot locul pe care va cãlca piciorul vostru va fi al vostru; de la pustiu pânã la Liban, de la râul Eufratului ºi pânã la marea cea de la asfinþit, se vor întinde hotarele voastre.</p>
        <p id="Deut-11-25" n="25">Nimeni nu va putea sta înaintea voastrã; Domnul Dumnezeul vostru va aduce fricã ºi cutremur peste tot pãmântul dinaintea voastrã, în care veþi cãlca voi, dupã cum v-a grãit.</p>
        <p id="Deut-11-26" n="26">Iatã, eu vã pun astãzi înainte binecuvântare ºi blestem:</p>
        <p id="Deut-11-27" n="27">Binecuvântare veþi avea dacã veþi asculta poruncile Domnului Dumnezeului vostru, pe care vi le spun eu astãzi; iar blestem, dacã nu veþi asculta poruncile Domnului Dumnezeului vostru,</p>
        <p id="Deut-11-28" n="28">Ci vã veþi abate de la calea pe care v-o poruncesc astãzi ºi veþi merge dupã dumnezei pe care nu-i ºtiþi.</p>
        <p id="Deut-11-29" n="29">Când te va duce Domnul Dumnezeul tãu în pãmântul acela în care mergi ca sã-l moºteneºti, atunci sã rosteºti binecuvântarea pe muntele Garizim ºi blestemul pe muntele Ebal.</p>
        <p id="Deut-11-30" n="30">Iatã, aceºtia sunt peste Iordan, în drumul spre asfinþitul soarelui, în pãmântul Canaaneilor, care locuiesc pe ºesul Arabah din faþa Ghilgalei, aproape de stejarul More.</p>
        <p id="Deut-11-31" n="31">Cãci voi veþi trece Iordanul, ca sã mergeri sã luaþi pãmântul pe care Domnul Dumnezeul vostru vi-l dã moºtenire veºnicã ºi-l veþi lua în stãpânire ºi veþi trãi în el.</p>
        <p id="Deut-11-32" n="32">Aºadar siliþi-vã sã pãziþi toate hotãrârile ºi poruncile Lui pe care vi le pun eu astãzi înainte".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-12" type="capitol" n="12">
        <head>Locul adevãratei slujiri a lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Deut-12-1" n="1">"Iatã hotãrârile ºi legile pe care trebuie sã vã siliþi a le împlini în pãmântul ce Domnul Dumnezeul pãrinþilor voºtri vi-l dã în stãpânire, în toate zilele cît veþi trãi în pãmântul acela.</p>
        <p id="Deut-12-2" n="2">Sã pustiiþi toate locurile în care popoarele ce le veþi supune au slujit dumnezeilor lor, cele din munþii înalþi, cele de pe dealuri ºi cele de sub orice copac umbros.</p>
        <p id="Deut-12-3" n="3">Sã dãrâmaþi jertfelnicele lor, sã stricaþi stâlpii lor, sã arderi cu foc copacii lor, sã sfãrâmaþi idolii dumnezeilor lor ºi sã ºtergeþi numele lor din locurile acelea.</p>
        <p id="Deut-12-4" n="4">Iar Domnului Dumnezeului vostru sã nu-I faceþi aºa;</p>
        <p id="Deut-12-5" n="5">Ci la locul pe care-l va alege Domnul Dumnezeul vostru din toate seminþiile voastre, ca sã-ªi punã numele Sãu asupra lui, sã veniþi sã-l cercetaþi.</p>
        <p id="Deut-12-6" n="6">Acolo sã aduceþi arderile de tot ale voastre ºi jertfele voastre, zeciuielile voastre ºi ridicarea mâinilor voastre, fãgãduinþele voastre, prinoasele voastre cele de bunã voie ºi jertfele voastre de pace, pe întâii nãscuþi ai vitelor voastre mari ºi ai vitelor voastre mici;</p>
        <p id="Deut-12-7" n="7">Sã mâncaþi acolo înaintea Domnului Dumnezeului vostru ºi sã vã veseliþi cu familiile voastre pentru toate câte au fãcut mâinile voastre ºi cu câte v-a binecuvântat Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Deut-12-8" n="8">Sã nu faceþi aºa cum facem noi acum aici, adicã ceea ce i se pare fiecãruia cã este bine;</p>
        <p id="Deut-12-9" n="9">Cãci noi acum n-am intrat în locul odihnei ºi în moºtenirea pe care ji-o dã Domnul Dumnezeul tãu;</p>
        <p id="Deut-12-10" n="10">Ci când veþi trece Iordanul ºi vã veþi aºeza în pãmântul ce vi-l dã Domnul Dumnezeul vostru moºtenire, când El vã va liniºti de toþi vrãjmaºii voºtri, care vã înconjurã, ºi veþi trãi la adãpost de primejdii,</p>
        <p id="Deut-12-11" n="11">Atunci la locul pe care-l va alege Domnul Dumnezeul vostru, ca sã-ªi punã numele asupra Lui, acolo sã aduceþi tot ce v-am poruncit Eu astãzi: arderile de tot ale voastre, jertfele voastre, zeciuielile voastre, ridicarea mâinilor voastre ºi toate cele alese dupã fãgãduinþele voastre, ce aþi fãgãduit Domnului Dumnezeului vostru.</p>
        <p id="Deut-12-12" n="12">Sã vã veseliþi înaintea Domnului Dumnezeului vostru, voi, fiii voºtri ºi fiicele voastre, robii voºtri, roabele voastre ºi levitul cel din mijlocul sãlaºurilor voastre, cã acela n-are parte ºi moºtenire cu voi.</p>
        <p id="Deut-12-13" n="13">Fereºte-te de a-þi aduce arderile de tot ale tale în orice loc s-ar întâmpla,</p>
        <p id="Deut-12-14" n="14">Ci numai în locul acela pe care-l va alege Domnul Dumnezeul tãu în una din seminþiile tale, ºi fã tot ce þi-am poruncit eu astãzi.</p>
        <p id="Deut-12-15" n="15">Totuºi, când îþi va pofti sufletul, vei putea sã junghii ºi sã mãnânci carne oriunde vei trãi, dupã binecuvântarea pe care þi-a dat-o Domnul Dumnezeul tãu; cel ce va fi necurat ºi cel ce va fi curat vor putea sã mãnânce carne, cum se mãnâncã cea de cãprioarã ºi cea de cerb.</p>
        <p id="Deut-12-16" n="16">Numai sânge sã nu mâncaþi, ci sã-l vãrsaþi jos ca apa.</p>
        <p id="Deut-12-17" n="17">Tu nu vei putea sã mãnânci în sãlaºurile tale zeciuiala de la pâinea ta, de la vinul tãu ºi de la untdelemnul tãu, întâii nãscuþi ai vitelor tale mari ºi ai vitelor tale mãrunte, nici darurile tale de bunã voie, pe care le-ai fãgãduit, nici prinoasele tale cele de bunã voie, nici cele ridicate ale mâinilor tale,</p>
        <p id="Deut-12-18" n="18">Ci acestea sã le mãnânci înaintea Domnului Dumnezeului tãu, în locul acela pe care-l va alege Domnul Dumnezeul tãu, tu ºi fiul tãu, fiica ta, robul tãu ºi roaba ta, levitul ºi strãinul care este în locaºurile tale ºi sã te veseleºti înaintea Domnului Dumnezeului tãu de toate câte au fãcut mâinile tale.</p>
        <p id="Deut-12-19" n="19">Bagã de seamã sã nu pãrãseºti pe levit în toate zilele cît vei trãi în pãmântul tãu.</p>
        <p id="Deut-12-20" n="20">Când va lãrgi Domnul Dumnezeul tãu hotarele tale, precum þi-a grãit El, ºi vei zice: Voi mânca ºi carne, pentru cã sufletul tãu doreºte sã mãnânce carne, mãnâncã ºi carne, dupã dorinþa sufletului tãu.</p>
        <p id="Deut-12-21" n="21">De va fi departe de tine locul pe care l-a ales Domnul Dumnezeul tãu, ca sã-ªi punã numele asupra lui, atunci sã junghii din vitele tale mari ºi mãrunte pe care þi le-a dat Domnul Dumnezeul tãu, dupã cum þi-am poruncit eu, ºi sã mãnânci în locuinþele tale, dupã dorinþa sufletului tãu.</p>
        <p id="Deut-12-22" n="22">Dar sã le mãnânci cum se mãnâncã cerbul ºi cãprioara; aceasta poate sã mãnânce ºi cel curat ºi cel necurat al tãu.</p>
        <p id="Deut-12-23" n="23">Dar ia bine seama sã nu mãnânci sânge, pentru cã sângele are în el viaþã ºi sã nu mãnânci viaþa laolaltã cu carnea.</p>
        <p id="Deut-12-24" n="24">Sã nu mãnânci sângele, ci sã-l verºi jos ca apa.</p>
        <p id="Deut-12-25" n="25">Sã nu-l mãnânci, ca sã-þi fie bine în veci, þie ºi copiilor tãi de dupã tine, ºi bine-þi va fi de vei face cele bune ºi cele plãcute înaintea ochilor Domnului Dumnezeului tãu.</p>
        <p id="Deut-12-26" n="26">Dar cele închinate ale tale, câte le vei avea, ºi cele fãgãduite ale tale, ia-le ºi vino la locul acela pe care 1-a ales Domnul Dumnezeul tãu, ca sã se cheme numele Lui acolo.</p>
        <p id="Deut-12-27" n="27">Sã sãvârºeºti arderile de tot ale tale, carnea ºi sângele, pe jertfelnicul Domnului Dumnezeului tãu; sângele celorlalte jertfe ale tale sã fie vãrsat lângã jertfelnicul Domnului Dumnezeului tãu, iar carnea lor s-o mãnânci.</p>
        <p id="Deut-12-28" n="28">Ascultã ºi împlineºte toate poruncile acestea pe care þi le dau eu astãzi, ca sã-þi fie bine în veci, þie ºi copiilor tãi ºi bine-þi va fi de vei face cele bune ºi plãcute înaintea ochilor Domnului Dumnezeului tãu.</p>
        <p id="Deut-12-29" n="29">Când Domnul Dumnezeul tãu va pierde de la faþa ta popoarele la care mergi, ca sã le cuprinzi, ºi dupã ce le vei cuprinde ºi te vei aºeza în pãmântul lor,</p>
        <p id="Deut-12-30" n="30">Atunci sã te pãzeºti ca sã nu cazi în cursã ºi sã le urmezi lor, dupã ce le vei pierde de pe faþa pãmântului, ºi sã nu cauþi pe dumnezeii lor, zicând: Cum au slujit popoarele acestea dumnezeilor lor, aºa voi face ºi eu.</p>
        <p id="Deut-12-31" n="31">Sã nu faci aºa Domnului Dumnezeului tãu, cãci aceia fac dumnezeilor lor toate de care se îndepãrteazã Domnul ºi pe care le urãºte El; aceia ºi pe fiii ºi pe fiicele lor le ard pe foc înaintea dumnezeilor lor.</p>
        <p id="Deut-12-32" n="32">Toate câte vã poruncesc siliþi-vã sã le împliniþi ºi nici sã adaugi ºi nici Sã laºi ceva din ele".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-13" type="capitol" n="13">
        <head>Pedeapsa proorocilor mincinoºi.</head>
        <p id="Deut-13-1" n="1">"De se va ridica în mijlocul tãu prooroc sau vãzãtor de vise ºi va face înaintea ta semn ºi minune,</p>
        <p id="Deut-13-2" n="2">ªi se va împlini semnul sau minunea aceea, de care þi-a grãit el, ºi-þi va zice atunci: Sã mergem dupã alþi dumnezei, pe care tu nu-i ºtii ºi sã le slujim acelora,</p>
        <p id="Deut-13-3" n="3">Sã nu asculþi cuvintele proorocului aceluia sau ale acelui vãzãtor de vise, cã prin aceasta vã ispiteºte Domnul Dumnezeul vostru, ca sã afle de iubiþi pe Domnul Dumnezeul vostru din toatã inima voastrã ºi din tot sufletul vostru.</p>
        <p id="Deut-13-4" n="4">Domnului Dumnezeului vostru sã-I urmaþi ºi de El sã vã temeþi; sã pãziþi poruncile Lui ºi glasul Lui sã-l ascultaþi; Lui sã-I slujiþi ºi de El sã vã lipiþi.</p>
        <p id="Deut-13-5" n="5">Iar pe proorocul acela sau pe vãzãtorul acela de vise sã-l daþi morþii, pentru cã v-a sfãtuit sã vã abateþi de la Domnul Dumnezeul vostru, Cel ce v-a scos din pãmântul Egiptului ºi v-a izbãvit din casa robiei, dorind sã te abatã de la calea pe care þi-a poruncit Domnul Dumnezeul tãu sã mergi; pierde dar rãul din mijlocul tãu.</p>
        <p id="Deut-13-6" n="6">De te va îndemna în tainã fratele tãu, fiul tatãlui tãu, sau fiul mamei tale, sau fiul tãu, sau fiica ta, sau femeia de la sânul tãu, sau prietenul tãu care este pentru tine ca sufletul tãu, zicând: Haidem sã slujim altor dumnezei, pe care tu ºi pãrinþii tãi nu i-aþi ºtiut,</p>
        <p id="Deut-13-7" n="7">Dumnezeilor acelor popoare, care locuiesc împrejurul tãu, aproape sau departe de tine, de la un capãt pânã la celãlalt al pãmântului,</p>
        <p id="Deut-13-8" n="8">Sã nu te învoieºti cu ei, nici sã-i asculþi; sã nu-i cruþe ochii tãi, sã nu-þi fie milã de ei, nici sã-i ascunzi;</p>
        <p id="Deut-13-9" n="9">Ci ucide-i; mâna ta sã fie înaintea tuturor asupra lor, ca sã-i ucidã, ºi apoi sã urmeze mâinile a tot poporul.</p>
        <p id="Deut-13-10" n="10">Sã-i ucizi cu pietre pânã la moarte, cã au încercat sã te abatã de la Domnul Dumnezeul tãu, Care te-a scos din pãmântul Egiptului ºi din casa robiei.</p>
        <p id="Deut-13-11" n="11">Tot Israelul va auzi aceasta ºi se va teme ºi nu se vor mai apuca pe viitor sã mai facã în mijlocul tãu asemenea rãu.</p>
        <p id="Deut-13-12" n="12">De vei auzi de vreuna din cetãþile tale, pe care Domnul Dumnezeul tãu þi le dã ca sã locuieºti,</p>
        <p id="Deut-13-13" n="13">Cã s-au ivit în ea oameni necredincioºi dintre ai tãi ºi au smintit pe locuitorii cetãþii lor, zicând: Haidem sã slujim altor dumnezei, pe care voi nu i-aþi ºtiut,</p>
        <p id="Deut-13-14" n="14">Cautã, cerceteazã ºi întreabã bine, ºi de va fi adevãrat cã s-a întâmplat urâciunea aceasta în mijlocul tãu,</p>
        <p id="Deut-13-15" n="15">Sã loveºti pe locuitorii acelei cetãþi cu ascuþiºul sabiei, s-o dai, blestemului pe ea ºi tot ce este în ea ºi dobitoacele ei sã le treci prin ascuþiºul sabiei.</p>
        <p id="Deut-13-16" n="16">Iar prãzile ei sã le aduni toate în mijlocul pieþii ei ºi sã arzi cu foc cetatea ºi toatã prada ei, ca ardere de tot Domnului Dumnezeului tãu; sã fie ea pe vecie dãrâmatã ºi niciodatã sã nu se mai zideascã.</p>
        <p id="Deut-13-17" n="17">Nimic din cele blestemate sã nu se lipeascã de mâna ta, ca sã-ªi potoleascã Domnul iuþimea mâniei Sale ºi sã-þi dea milã ºi îndurare, ºi sã te înmulþeascã, cum þi-a grãit ºi þie ºi cum S-a jurat pãrinþilor tãi,</p>
        <p id="Deut-13-18" n="18">De vei asculta glasul Domnului Dumnezeului tãu, pãzind toate poruncile Lui pe care þi le dau acum ºi fãcând cele bune ºi plãcute înaintea ochilor Domnului Dumnezeului tãu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-14" type="capitol" n="14">
        <head>Rânduieli pentru jale. Mâncãri ºi zeciuieli.</head>
        <p id="Deut-14-1" n="1">"Voi sunteþi fiii Domnului Dumnezeului vostru; sã nu faceþi crestãturi pe trupul vostru ºi sã nu vã tundeþi pãrul de deasupra ochilor voºtri, pentru morþi;</p>
        <p id="Deut-14-2" n="2">Cãci voi sunteþi poporul sfânt al Domnului Dumnezeului vostru ºi pe voi v-a ales Domnul ca sã-I fiþi poporul Lui de moºtenire dintre toate popoarele câte sunt pe pãmânt.</p>
        <p id="Deut-14-3" n="3">Sã nu mâncaþi nici un lucru necurat.</p>
        <p id="Deut-14-4" n="4">Iatã dobitoacele pe care le puteþi mânca:</p>
        <p id="Deut-14-5" n="5">Boul, oaia, capra, cerbul, gazela, antilopa, þapul, cerboaica, boul sãlbatic ºi capra sãlbaticã.</p>
        <p id="Deut-14-6" n="6">Orice dobitoc care are copita despicatã, cu spintecãturã adâncã între amândouã pãrþile copitei ºi care dobitoc rumegã mâncarea, se mãnâncã.</p>
        <p id="Deut-14-7" n="7">Dintre cele ce îºi rumegã mâncarea sau îºi au copita despicatã printr-o spintecãturã adâncã, numai acestea nu se mãnâncã: cãmila, iepurele ºi iepurele de casã, pentru cã, deºi acestea îºi rumegã mâncarea, dar nu-ºi au copita despicatã, acestea sunt necurate pentru voi.</p>
        <p id="Deut-14-8" n="8">Nu se mãnâncã porcul, pentru cã, deºi are copita despicatã, nu îºi rumegã mâncarea; acesta este necurat pentru voi. Carnea acestora sã n-o mâncaþi ºi de stârvurile lor sã nu vã atingeþi.</p>
        <p id="Deut-14-9" n="9">Din toate vietãþile care sunt în apã, sã mâncaþi pe acelea care au aripi ºi solzi;</p>
        <p id="Deut-14-10" n="10">Iar pe toate celelalte, care n-au aripi ºi solzi, sã nu le mâncaþi; necurate sunt pentru voi.</p>
        <p id="Deut-14-11" n="11">Orice pasãre curatã s-o mâncaþi.</p>
        <p id="Deut-14-12" n="12">Dar din ele sã nu mâncaþi pe acestea: vulturul, vulturul rãpitor ºi vulturul de mare,</p>
        <p id="Deut-14-13" n="13">Corbul, ºoimul, gaia cu soiurile ei,</p>
        <p id="Deut-14-14" n="14">Tot soiul de ciori,</p>
        <p id="Deut-14-15" n="15">Struþul, cucuveaua, pescãruºul ºi uliul cu soiurile lui,</p>
        <p id="Deut-14-16" n="16">Huhurezul, ibisul ºi lebãda,</p>
        <p id="Deut-14-17" n="17">Pelicanul, porfirionul ºi corbul de mare,</p>
        <p id="Deut-14-18" n="18">Cocostârcul, pupãza cu soiurile ei ºi liliacul.</p>
        <p id="Deut-14-19" n="19">Toate înaripatele târâtoare sunt necurate pentru voi; sã nu le mâncaþi.</p>
        <p id="Deut-14-20" n="20">Orice pasãre curatã s-o mâncaþi.</p>
        <p id="Deut-14-21" n="21">Sã nu mâncaþi nici o mortãciune, ci s-o dai strãinului de alt neam ce se va întâmpla sã locuiascã în casa ta; acela s-o mãnânce sau sã i-o vinzi, cãci tu eºti poporul sfânt al Domnului Dumnezeului tãu. Sã nu fierbi iedul în laptele mamei sale.</p>
        <p id="Deut-14-22" n="22">Sã osebeºti zeciuialã din toate veniturile semãnãturilor tale, care-þi vin din þarina ta în. fiecare an,</p>
        <p id="Deut-14-23" n="23">ªi sã mãnânci înaintea Domnului Dumnezeului tãu, la locul ce-l va alege El, ca sã-I fie numele acolo; adu zeciuialã din pâinea ta, din vinul tãu, din untdelemnul tãu ºi pe întâii nãscuþi ai vitelor tale mari ºi ai vitelor tale mãrunte, ca sã te înveþi a te teme de Domnul Dumnezeul tãu în toate zilele.</p>
        <p id="Deut-14-24" n="24">Iar de va fi pentru tine drumul lung, încât sã nu poþi aduce acestea, pentru cã este departe de tine locul pe care l-a ales Domnul Dumnezeul tãu, ca sã-ºi punã acolo numele Sãu, ºi Domnul Dumnezeul tãu te-a binecuvântat,</p>
        <p id="Deut-14-25" n="25">Atunci schimbã acestea pe argint ºi ia argintul în mâna ta ºi vino la locul pe care 1-a ales Domnul Dumnezeul tãu;</p>
        <p id="Deut-14-26" n="26">Apoi cumpãrã pe argintul acesta tot ce doreºte sufletul tãu: boi, oi, vin, sicherã ºi orice îþi pofteºte sufletul tãu, ºi mãnâncã acolo înaintea Domnului Dumnezeului tãu ºi te veseleºte, tu ºi familia ta.</p>
        <p id="Deut-14-27" n="27">Dar pe levitul care este în locaºurile tale sã nu-l pãrãseºti, cãci el nu are parte ºi moºtenire cu tine.</p>
        <p id="Deut-14-28" n="28">Iar dupã trecerea a trei ani, ia toate zeciuielile veniturilor tale din anul acela ºi le pune în locaºurile tale;</p>
        <p id="Deut-14-29" n="29">ªi sã vinã levitul, cãci el nu are parte ºi moºtenire cu tine, ºi strãinul ºi orfanul ºi vãduva care se aflã în sãlaºurile tale ºi sã mãnânce ºi sã se sature, ca sã te binecuvânteze Domnul Dumnezeul tãu în toate lucrurile mâinilor tale, pe care le vei face tu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-15" type="capitol" n="15">
        <head>Anul al ºaptelea. Sãracii, robii ºi înâii-nãscuþi.</head>
        <p id="Deut-15-1" n="1">"În anul al ºaptelea vei face iertare.</p>
        <p id="Deut-15-2" n="2">Iertarea însã va fi aceasta: tot împrumutãtorul, care dã împrumut aproapelui sãu, sã ierte datoria ºi sã n-o mai cearã de la aproapele sãu sau de la fratele sãu, cã s-a vestit iertarea în cinstea Domnului Dumnezeului tãu.</p>
        <p id="Deut-15-3" n="3">De la cel de alt neam sã ceri datoria; iar ce vei avea la fratele tãu, sã-i ierþi.</p>
        <p id="Deut-15-4" n="4">Numai aºa nu va fi sãrac printre voi; cã te va binecuvânta Domnul în pãmântul acela pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã în stãpânire, ca sã-l ai moºtenire,</p>
        <p id="Deut-15-5" n="5">Dacã vei asculta glasul Domnului Dumnezeului tãu ºi te vei sili sã plineºti toate poruncile acestea, care þi le spun eu astãzi.</p>
        <p id="Deut-15-6" n="6">Cãci Domnul Dumnezeul tãu te va binecuvânta, dupã cum i-a grãit ºi vei da împrumut altor poare, iar tu nu vei lua împrumut; ºi þi domni peste multe popoare, iar acelea nu vor domni peste tine.</p>
        <p id="Deut-15-7" n="7">Iar de va fi la tine sãrac vreunul din fraþii tãi, în vreuna din cetãþile tale de pe pãmântul tãu pe care þi-l dã Domnul Dumnezeul tãu, sã nu-þi învârtoºezi inima, nici sã-þi închizi mâna ta înaintea fratelui tãu celui sãrac;</p>
        <p id="Deut-15-8" n="8">Ci sã-i deschizi mâna ta ºi sã-i dai împrumuturi potrivite cu nevoia lui ºi cu lipsa ce suferã.</p>
        <p id="Deut-15-9" n="9">Pãzeºte-te sã nu intre în inima ta gândul nelegiuit ºi sã zici: Se apropie anul al ºaptelea, anul iertãrii; ºi sã nu se facã din pricina aceasta ochiul tãu nemilostiv cãtre fratele tãu cel sãrac ºi sã-l treci cu vederea; cã acela va striga împotriva ta cãtre Domnul ºi va fi asupra ta pãcat mare.</p>
        <p id="Deut-15-10" n="10">Dã-i, dã-i ºi împrumuturi câte-þi va cere ºi cît îi va trebui, ºi când îi vei da, sã nu se întristeze inima ta, cãci pentru aceasta te va binecuvânta Domnul Dumnezeul tãu în toate lucrurile tale ºi în toate câte se vor lucra de mâinile tale.</p>
        <p id="Deut-15-11" n="11">Cãci nu va lipsi sãrac din pãmântul tãu; de aceea îþi ºi poruncesc eu: Deschide mâna ta fratelui tãu, sãracului tãu ºi celui lipsit din pãmântul tãu.</p>
        <p id="Deut-15-12" n="12">De þi se va vinde þie fratele tãu, evreu sau evreicã, ºase ani sã fie rob la tine, iar în anul al ºaptelea sã-i dai drumul de la tine, slobod.</p>
        <p id="Deut-15-13" n="13">Iar când îi vei da drumul ca sã fie slobod, sã nu-i dai drumul cu mâinile goale;</p>
        <p id="Deut-15-14" n="14">Ci înzestreazã-l din turmele tale, din aria ta, de la teascul tãu; dã-i ºi lui din cele cu care te-a binecuvântat Domnul Dumnezeul tãu.</p>
        <p id="Deut-15-15" n="15">Adu-þi aminte cã ºi tu ai fost rob în pãmântul Egiptului ºi te-a izbãvit Domnul Dumnezeul tãu. Iatã pentru ce îþi poruncesc acestea astãzi.</p>
        <p id="Deut-15-16" n="16">Iar dacã acela îþi va zice: Nu mã duc de la tine, pentru cã te iubesc pe tine ºi casa ta, ºi deci îi este bine la tine,</p>
        <p id="Deut-15-17" n="17">Sã iei sula ºi sã-i gãureºti urechea lui de uºor, ºi îþi va fi rob pe vecie. Tot aºa sã faci ºi cu roaba ta.</p>
        <p id="Deut-15-18" n="18">Sã nu socoteºti o greutate pentru tine când va trebui sã-i dai drumul de la tine ca sã fie slobod, cãci în ºase ani þi-a muncit de douã ori cât plata unui strãin ºi te va binecuvânta Domnul Dumnezeul tãu în toate câte vei face.</p>
        <p id="Deut-15-19" n="19">Tot întâiul nãscut de parte bãrbãteascã, ce se va naºte din vitele tale cele mari ºi din vitele mãrunte ale tale, sã-l închini Domnului Dumnezeului tãu. Sã nu lucrezi cu boul tãu întâi-nãscut ºi sã nu tunzi pe întâiul nãscut din vitele tale mãrunte.</p>
        <p id="Deut-15-20" n="20">Înaintea Domnului Dumnezeului tãu sã mãnânci acestea în fiecare an, tu ºi familia ta, la locul pe care-l va alege Domnul Dumnezeul tãu.</p>
        <p id="Deut-15-21" n="21">Dar dacã va avea vreo meteahnã, ºchiopãtare, sau orbire, sau altã meteahnã oarecare, sã nu-l aduci jertfã Domnului Dumnezeului tãu,</p>
        <p id="Deut-15-22" n="22">Ci sã-l mãnânci în cetãþile tale; atât cel necurat cît ºi cel curat pot sã mãnânce din el, cum mãnâncã o cãprioarã sau un cerb.</p>
        <p id="Deut-15-23" n="23">Numai sângele lui sã nu-l mãnânci, ci sã-l verºi jos, ca apa".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-16" type="capitol" n="16">
        <head>Cele trei sãrbãtori mari de peste an.</head>
        <p id="Deut-16-1" n="1">"Sã pãzeºti luna Aviv ºi sã prãznuieºti Paºtile Domnului Dumnezeului tãu, pentru cã în luna Aviv te-a scos Domnul Dumnezeul tãu din Egipt, noaptea.</p>
        <p id="Deut-16-2" n="2">Sã junghii Paºtile Domnului Dumnezeului tãu din vite mari ºi din vite mãrunte, la locul pe care-l va alege Domnul, ca sã fie numele Lui acolo.</p>
        <p id="Deut-16-3" n="3">Sã nu mãnânci în timpul Paºtilor pâine dospitã; ºapte zile sã mãnânci azime, pâinea durerii, ca sã-þi aduci aminte de ieºirea ta din pãmântul Egiptului în toate zilele vieþii tale, cãci cu grãbire ai ieºit tu din pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Deut-16-4" n="4">Sã nu se afle la tine aluat dospit în tot þinutul tãu, timp de ºapte zile, ºi din carnea care ai adus-o jertfã seara, în ziua întâi, sã nu rãmânã nimic pe dimineaþã.</p>
        <p id="Deut-16-5" n="5">Tu nu pori sã junghii Paºtile în vreuna din cetãþile tale, pe care Domnul Dumnezeul tãu þi le va da.</p>
        <p id="Deut-16-6" n="6">Ci numai în locul acela pe care-l va alege Domnul Dumnezeul tãu, ca sã rãmânã acolo numele Lui; sã junghii Paºtile seara, la asfinþitul soarelui, pe vremea când ai ieºit tu din Egipt.</p>
        <p id="Deut-16-7" n="7">Sã frigi ºi sã mãnânci în locul acela pe care-l va alege Domnul Dumnezeul tãu, iar a doua zi poþi sã te întorci ºi sã intri în sãlaºurile tale.</p>
        <p id="Deut-16-8" n="8">ªase zile sã mãnânci pâine nedospitã, iar în ziua a ºaptea este încheierea sãrbãtorii Domnului Dumnezeului tãu; sã nu lucrezi în acele zile nimic, fãrã numai cele pentru suflet.</p>
        <p id="Deut-16-9" n="9">Sã numeri apoi ºapte sãptãmâni; dar sã începi a numãra cele ºapte sãptãmâni de când se va începe seceriºul.</p>
        <p id="Deut-16-10" n="10">ªi atunci sã sãvârºeºti sãrbãtoarea sãptãmânilor Domnului Dumnezeului tãu cu dar de bunãvoie, cum îþi va da mâna ºi dupã cum vei putea, din cele cu care te-a binecuvântat Domnul Dumnezeul tãu.</p>
        <p id="Deut-16-11" n="11">Sã te veseleºti înaintea Domnului Dumnezeului tãu, tu, fiul tãu ºi fiica ta, robul tãu ºi roaba ta, levitul din cetãþile tale ºi strãinul, orfanul ºi vãduva, care vor fi în mijlocul tãu, în locul pe care l-a ales Domnul Dumnezeul tãu, ca sã fie numele Lui acolo.</p>
        <p id="Deut-16-12" n="12">Adu-þi aminte cã ai fost rob în Egipt; þine dar ºi pãzeºte poruncile acestea.</p>
        <p id="Deut-16-13" n="13">Sãrbãtoarea corturilor s-o sãvârºeºti în ºapte zile, dupã ce vei aduna din aria ta ºi din teascul tãu.</p>
        <p id="Deut-16-14" n="14">ªi sã te veseleºti în sãrbãtoarea ta: tu, fiul tãu ºi fiica ta, robul tãu ºi roaba ta, levitul ºi strãinul, orfanul ºi vãduva, care sunt în cetãþile tale.</p>
        <p id="Deut-16-15" n="15">ªapte zile sã sãrbãtoreºti înaintea Domnului Dumnezeului tãu, la locul pe care-l va alege Domnul Dumnezeul tãu, ca sã fie numele Lui acolo; cã te va binecuvânta Domnul Dumnezeul tãu în toate roadele ºi în tot lucrul mâinilor tale, ºi tu de aceea sã fii vesel.</p>
        <p id="Deut-16-16" n="16">De trei ori pe an sã se înfãþiºeze toþi cei de parte bãrbãteascã înaintea Domnului Dumnezeului tãu la locul pe care-l va alege El: la sãrbãtoarea azimelor, la sãrbãtoarea sãptãmânilor ºi la sãrbãtoarea corturilor, dar nimeni sã nu se înfãþiºeze înaintea feþei Domnului cu mâinile goale.</p>
        <p id="Deut-16-17" n="17">Ci fiecare sã vinã cu dar în mâna sa, dupã cum 1-a binecuvântat Domnul Dumnezeul tãu.</p>
        <p id="Deut-16-18" n="18">în toate cetãþile tale, pe care þi le va da Domnul Dumnezeul tãu, sã-îi pui judecãtori ºi cãpetenii dupã seminþiile tale, ca sã judece poporul cu judecatã dreaptã.</p>
        <p id="Deut-16-19" n="19">Sã nu strici legea, sã nu cauþi la faþã ºi sã nu iei mitã, cã mita orbeºte ochii înþelepþilor ºi strâmbã pricinile drepte.</p>
        <p id="Deut-16-20" n="20">Cautã dreptate ºi iar dreptate, ca sã trãieºti ºi sã stãpâneºti pãmântul pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã.</p>
        <p id="Deut-16-21" n="21">Sã nu-þi sãdeºti dumbravã de orice fel de copaci împrejurul jertfelnicului pe care-l vei zidi Domnului Dumnezeului tãu.</p>
        <p id="Deut-16-22" n="22">ªi sã nu-þi ridici stâlpi idoleºti, care sunt urâþi de Domnul Dumnezeul tãu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-17" type="capitol" n="17">
        <head>Idolatrii. Judecãtorii. Regii.</head>
        <p id="Deut-17-1" n="1">Sã nu aduci jertfã Domnului Dumnezeului tãu bou sau oaie cu meteahnã, sau cu beteºug, cãci aceasta este urâciune înaintea Domnului Dumnezeului tãu.</p>
        <p id="Deut-17-2" n="2">De se va afla la tine, în vreuna din cetãþile tale, pe care þi le va da Domnul Dumnezeul tãu, bãrbat sau femeie, care sã fi fãcut rãu înaintea ochilor Domnului Dumnezeului tãu, cãlcând legãmântul Lui,</p>
        <p id="Deut-17-3" n="3">ªi se va duce ºi se va apuca sã slujeascã altor dumnezei ºi se va închina acelora, sau soarelui, sau lunii, sau la toatã oºtirea cereascã, ceea ce eu n-am poruncit;</p>
        <p id="Deut-17-4" n="4">ªi þi se va vesti ºi vei auzi aceasta, sã cercetezi bine ºi de se va adeveri aceasta ºi se va fi fãcut urâciunea aceasta în Israel,</p>
        <p id="Deut-17-5" n="5">Sã scoþi pe bãrbatul acela sau pe femeia aceea care au fãcut rãul acesta la porþile tale ºi sã-i ucizi cu pietre.</p>
        <p id="Deut-17-6" n="6">Cel osândit la moarte sã moarã dupã spusele a doi sau trei martori; iar pe spusa unui singur martor sã nu fie osândit nimeni la moarte.</p>
        <p id="Deut-17-7" n="7">Mâna martorilor sã se ridice asupra lui, ca sã-l ucidã înaintea tuturor, ºi apoi sã se ridice mâna a tot poporul. Pierde deci rãul din mijlocul tãu.</p>
        <p id="Deut-17-8" n="8">Dacã în vreo pricinã oarecare îþi va fi greu de ales între sânge ºi sânge, între judecatã ºi judecatã, între bãtãi ºi bãtãi ºi în cetãþile tale pãrerile vor fi împãrþite, atunci scoalã ºi du-te la locul pe care-l va alege Domnul Dumnezeul tãu, ca sã-I fie numele acolo,</p>
        <p id="Deut-17-9" n="9">ªi vino la preoþi, la leviþi ºi la judecãtorul care va fi în zilele acelea ºi întreabã-i, iar ei îþi vor spune cum sã judeci.</p>
        <p id="Deut-17-10" n="10">Fã dupã Cuvântul ce-þi vor spune ei în locul pe care-l va alege Domnul Dumnezeul tãu, ca sã fie chemat numele Lui acolo ºi sileºte-te sã împlineºti tot ceea ce te vor învãþa ei,</p>
        <p id="Deut-17-11" n="11">Dupã legea pe care te vor învãþa ei ºi dupã hotãrârea ce-þi vor spune-o sã faci ºi sã nu te abaþi nici la dreapta, nici la stânga de la cele ce-li vor spune ei.</p>
        <p id="Deut-17-12" n="12">Iar cine se va purta aºa de îndãrãtnic, încât sã nu asculte pe preotul care stã acolo la slujbã înaintea Domnului Dumnezeului tãu, sau pe judecãtorul care va fi în zilele acelea, unul ca acela sã moarã.</p>
        <p id="Deut-17-13" n="13">Pierde deci rãul din Israel ºi va auzi tot poporul ºi se va teme ºi nu se va mai purta în viitor cu îndãrãtnicie.</p>
        <p id="Deut-17-14" n="14">Când vei ajunge tu în pãmântul ce þi-l dã Domnul Dumnezeul tãu ºi-l vei lua în stãpânire ºi te vei aºeza în el ºi vei zice: Îmi voi pune rege peste mine, ca celelalte popoare, care sunt împrejurul meu,</p>
        <p id="Deut-17-15" n="15">Atunci sã-ti pui rege peste tine pe acela pe care-l va alege Domnul Dumnezeul tãu: dintre fraþii tãi sã-þi pui rege peste tine; nu vei putea sã pui rege peste tine un strãin, care nu este din fraþii tãi.</p>
        <p id="Deut-17-16" n="16">Dar sã nu-ºi înmulþeascã acela caii ºi sã nu întoarcã pe popor în Egipt, pentru ca sã-ºi înmulþeascã el caii, cãci Domnul v-a zis: Sã nu vã mai întoarceri pe calea aceasta.</p>
        <p id="Deut-17-17" n="17">Sã nu-ºi înmulþeascã femeile, ca sã nu se rãzvrãteascã inima lui, ºi nici argintul ºi aurul lui sã nu ºi-l înmulþeascã peste mãsurã.</p>
        <p id="Deut-17-18" n="18">Cãci, când se va sui pe scaunul regatului sãu, trebuie sã-ºi scrie pentru sine cartea legii acesteia din cartea care se aflã la preoþii leviþilor,</p>
        <p id="Deut-17-19" n="19">ªi sã fie aceasta la el ºi el sã o citeascã în toate zilele vieþii sale, ca sã înveþe a se teme de Domnul Dumnezeul sãu ºi sã se sileascã a împlini toate cuvintele legii acesteia ºi toate hotãrârile acestea,</p>
        <p id="Deut-17-20" n="20">Ca sã nu se îngâmfe inima lui faþã de fraþii lui ºi ca sã nu se abatã el de la lege nici la dreapta, nici la stânga, ci ca sã fie el ºi fiii lui zile multe la domnie în Israel".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-18" type="capitol" n="18">
        <head>Drepturile preoþilor. Vrãji. Mesia.</head>
        <p id="Deut-18-1" n="1">"Preoþii, leviþii ºi toatã seminþia lui Levi nu va avea parte ºi moºtenire cu Israel; aceºtia sã se hrãneascã cu jertfele Domnului ºi cu partea Lui;</p>
        <p id="Deut-18-2" n="2">Iar moºtenire nu va avea el între fraþii sãi, cãci Domnul însuºi este moºtenirea lui, precum i-a grãit El.</p>
        <p id="Deut-18-3" n="3">Iatã ce sã se dea preoþilor de la popor: cei ce aduc ca jertfã boi sau oi sã dea preotului spata, fãlcile ºi stomacul.</p>
        <p id="Deut-18-4" n="4">De asemenea pârga de la grâul tãu, de la vinul tãu ºi de la untdelemnul tãu, pârga de lânã de la oile tale sã i-o dai lui,</p>
        <p id="Deut-18-5" n="5">Cã pe el 1-a ales Domnul Dumnezeul tãu din toate seminþiile tale, ca sã stea înaintea Domnului Dumnezeului tãu ºi sã slujeascã întru numele Domnului, el ºi fiii lui în toate zilele.</p>
        <p id="Deut-18-6" n="6">De va pleca levitul din una din cetãþile tale, din tot pãmântul fiilor lui Israel, unde locuieºte, ºi va veni, dupã dorinþa sufletului sãu, la locul ce 1-a ales Domnul,</p>
        <p id="Deut-18-7" n="7">ªi va sluji în numele Domnului Dumnezeului tãu, ca toþi fraþii sãi leviþi care stau înaintea Domnului,</p>
        <p id="Deut-18-8" n="8">Sã se foloseascã de aceeaºi parte ca ºi ceilalþi, pe lângã cele primite din vânzarea moºtenirii pãrinteºti.</p>
        <p id="Deut-18-9" n="9">Când vei intra tu în pãmântul ce þi-l dã Domnul Dumnezeul tãu, sã nu te deprinzi a face urâciunile pe care le fac popoarele acestea.</p>
        <p id="Deut-18-10" n="10">Sã nu se gãseascã la tine de aceia care trec pe fiul sau fiica lor prin foc, nici prezicãtor, sau ghicitor, sau vrãjitor, sau fermecãtor,</p>
        <p id="Deut-18-11" n="11">Nici descântãtor, nici chemãtor de duhuri, nici mag, nici de cei ce grãiesc cu morþii.</p>
        <p id="Deut-18-12" n="12">Cãci urâciune este înaintea Domnului tot cel ce face acestea, ºi pentru aceastã urâciune îi izgoneºte Domnul Dumnezeul tãu de la faþa ta.</p>
        <p id="Deut-18-13" n="13">Iar tu fii fãrã prihanã înaintea Domnului Dumnezeului tãu;</p>
        <p id="Deut-18-14" n="14">Cãci popoarele acestea, pe care le izgoneºti tu, ascultã de ghicitori ºi de prevestitori, iar þie nu-þi îngãduie aceasta Domnul Dumnezeul tãu.</p>
        <p id="Deut-18-15" n="15">Prooroc din mijlocul tãu ºi din fraþii tãi, ca ºi mine, îþi va ridica Domnul Dumnezeul tãu: pe Acela sã-L ascultaþi.</p>
        <p id="Deut-18-16" n="16">Cã tu la Horeb, în ziua adunãrii, ai cerut de la Domnul Dumnezeul tãu ºi ai zis: Sã nu mai aud glasul Domnului Dumnezeului meu ºi focul acesta mare sã nu-l mai vãd, ca sã nu mor.</p>
        <p id="Deut-18-17" n="17">Atunci mi-a zis Domnul: Bine este ceea ce þi-au spus ei.</p>
        <p id="Deut-18-18" n="18">Eu le voi ridica Prooroc din mijlocul fraþilor lor, cum eºti tu, ºi voi pune cuvintele Mele în gura Lui ºi El le va grãi tot ce-I voi porunci Eu.</p>
        <p id="Deut-18-19" n="19">Iar cine nu va asculta cuvintele Mele, pe care Proorocul Acela le va grãi în numele Meu, aceluia îi voi cere socotealã.</p>
        <p id="Deut-18-20" n="20">Iar proorocul care va îndrãzni sã grãiascã în numele Meu ceea ce nu i-am poruncit Eu sã grãiascã, ºi care va grãi în numele altor dumnezei, pe un astfel de prooroc sã-l daþi morþii.</p>
        <p id="Deut-18-21" n="21">De vei zice în inima ta: Cum vom cunoaºte Cuvântul pe care nu-l grãieºte Domnul?</p>
        <p id="Deut-18-22" n="22">Dacã proorocul vorbeºte în numele Domnului, dar Cuvântul acela nu se va împlini ºi nu se va adeveri, atunci nu grãieºte Domnul Cuvântul acela, ci-l grãieºte proorocul din îndrãzneala lui; nu te teme de el".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-19" type="capitol" n="19">
        <head>Cetãþile de scãpare. Pedeapsa martorilor mincinoºi.</head>
        <p id="Deut-19-1" n="1">"Când Domnul Dumnezeul tãu va pierde pe popoarele al cãror pãmânt þi-l dã þie Domnul Dumnezeul tãu, ºi tu vei intra în moºtenirea lor ºi te vei aºeza în cetãþile lor ºi în casele lor,</p>
        <p id="Deut-19-2" n="2">Atunci sã-þi alegi trei cetãþi în þara ta pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-o dã în stãpânire.</p>
        <p id="Deut-19-3" n="3">Sã-þi faci drum ºi sã împarþi în trei pãrþi tot pãmântul tãu pe care þi-l dã Domnul Dumnezeul tãu de moºtenire. Acelea vor sluji ca loc de scãpare oricãrui ucigaº.</p>
        <p id="Deut-19-4" n="4">ªi iatã care ucigaº va fugi acolo ºi va trãi: cel ce va ucide pe aproapele sãu fãrã voie ºi fãrã sã-i fi fost vrãjmaº nici cu o zi, nici cu douã înainte;</p>
        <p id="Deut-19-5" n="5">Cel ce se va duce cu aproapele sãu în pãdure sã taie lemne ºi, învârtind mâna sa cu toporul, ca sã taie un copac, va sãri toporul din coadã ºi va lovi pe aproapele ºi acela va muri, acesta sã fugã în una din aceste cetãþi ale tale, spre a scãpa cu viaþã,</p>
        <p id="Deut-19-6" n="6">Ca rãzbunãtorul sângelui, în aprinderea inimii lui, sã nu se mânie pe ucigaº ºi sã nu-l ajungã pe acesta, dacã va fi lung drumul, ºi sã nu-l ucidã, întrucât nu este vinovat de moarte, pentru cã nu i-a fost vrãjmaº nici cu o zi, nici cu douã înainte.</p>
        <p id="Deut-19-7" n="7">De aceea þi-am dat eu poruncã ºi þi-am zis: Alege-þi trei cetãþi.</p>
        <p id="Deut-19-8" n="8">Iar când Domnul Dumnezeul tãu va lãrgi hotarele tale, dupã cum S-a jurat pãrinþilor tãi, ºi îþi va da tot pãmântul pe care a fãgãduit sã-l dea pãrinþilor tãi,</p>
        <p id="Deut-19-9" n="9">Dacã te vei sili sã împlineºti toate poruncile acestea, pe care þi le spun eu astãzi, ºi vei iubi pe Domnul Dumnezeul tãu ºi vei umbla în cãile Lui în toate zilele, atunci la aceste trei cetãþi sã mai adaugi încã trei cetãþi,</p>
        <p id="Deut-19-10" n="10">Ca sã nu se verse sângele nevinovatului în pãmântul tãu pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã de moºtenire ºi sã nu ai asupra ta vinã de sânge.</p>
        <p id="Deut-19-11" n="11">Iar dacã cineva din ai tãi va fi duºman aproapelui tãu ºi-l va pândi ºi va sãri la acela ºi-l va ucide ºi apoi va fugi în una din cetãþile acestea,</p>
        <p id="Deut-19-12" n="12">Bãtrânii cetãþii lui sã trimitã ca sã-l ia de acolo ºi sã-l dea în mâinile rãzbunãtorului sângelui, ca sã moarã.</p>
        <p id="Deut-19-13" n="13">Sã nu-l cruþe pe unul ca acela ochiul tãu. Spalã pe Israel de sângele nevinovat ºi va fi bine.</p>
        <p id="Deut-19-14" n="14">Sã nu muþi hotarul aproapelui tãu, pe care l-au aºezat strãmoºii moºiei tale, care þi s-a cuvenit în pãmântul pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã în stãpânire.</p>
        <p id="Deut-19-15" n="15">Nu ajunge numai un martor pentru a vãdi pe cineva de vreo vinã sau de vreo nelegiuire sau de vreun pãcat de care s-ar fi fãcut vinovat, ci orice pricinã sã se dovedeascã prin spusa a doi sau trei martori.</p>
        <p id="Deut-19-16" n="16">De se va ridica asupra cuiva martor nedrept, învinuindu-l de nelegiuire,</p>
        <p id="Deut-19-17" n="17">Amândoi oamenii aceºtia între care este pricina sã se înfãþiºeze înaintea Domnului, la preot sau la judecãtorii care vor fi în zilele acelea.</p>
        <p id="Deut-19-18" n="18">ªi judecãtorii sã cerceteze bine ºi, dacã martorul acela va fi martor mincinos ºi va fi mãrturisit strâmb asupra fratelui sãu,</p>
        <p id="Deut-19-19" n="19">Sã-i faceþi ceea ce voise sã facã el fratelui sãu. ªi aºa sã stârpeºti rãul din mijlocul tãu;</p>
        <p id="Deut-19-20" n="20">ªi vor auzi ºi ceilalþi ºi se vor teme ºi nu se vor apuca sã mai facã în mijlocul tãu acest rãu.</p>
        <p id="Deut-19-21" n="21">Sã nu-l cruþe ochiul tãu, ci sã ceri suflet pentru suflet, ochi pentru ochi, dinte pentru dinte, mânã pentru mânã, picior pentru picior. Cu rãul pe care îl va face cineva-aproapelui sãu, cu acela trebuie sã i se plãteascã".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-20" type="capitol" n="20">
        <head>Legi pentru rãzboi.</head>
        <p id="Deut-20-1" n="1">"Când vei ieºi la rãzboi împotriva duºmanului tãu ºi vei vedea cai, cãruþe ºi oameni mai mulþi decât ai tu, sã nu te temi de ei, cãci cu tine este Domnul Dumnezeul tãu, Care te-a scos din pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Deut-20-2" n="2">Iar când veþi fi aproape de luptã, sã vinã preotul ºi sã vorbeascã poporului ºi sã-i spunã:</p>
        <p id="Deut-20-3" n="3">Ascultã, Israele, voi astãzi intraþi în luptã cu duºmanii voºtri; sã nu slãbeascã inima voastrã, nu vã temeþi, nu vã tulburaþi, nici nu vã înspãimântaþi de ei.</p>
        <p id="Deut-20-4" n="4">Cã Domnul Dumnezeul vostru merge cu voi, ca sã se lupte pentru voi cu duºmanii voºtri ºi sã vã izbãveascã.</p>
        <p id="Deut-20-5" n="5">Cãpeteniile oºtirii încã sã grãiascã poporului ºi sã zicã: Cel ce ºi-a zidit casã nouã ºi n-a sfinþit-o, acela sã iasã ºi sã se întoarcã la casa sa, ca sã nu moarã în bãtãlie ºi sã nu i-o sfinþeascã altul.</p>
        <p id="Deut-20-6" n="6">Cel ce ºi-a sãdit vie ºi n-a mâncat din ea, acela sã iasã ºi sã se întoarcã la casa sa, ca sã nu moarã în bãtãlie ºi ca sã nu se foloseascã altul de ea.</p>
        <p id="Deut-20-7" n="7">Cel ce s-a logodit cu femeie ºi n-a luat-o, acela sã iasã ºi sã se întoarcã la casa sa, ca sã nu moarã în bãtãlie ºi ca sã nu o ia altul.</p>
        <p id="Deut-20-8" n="8">Ba cãpeteniile oºtirii sã mai spunã poporului ºi sã zicã: Cine este fricos ºi puþin la suflet, acela sã iasã ºi sã se întoarcã acasã, ca sã nu facã fricoase ºi inimile fraþilor lui, cum este inima lui.</p>
        <p id="Deut-20-9" n="9">ªi dupã ce cãpeteniile oºtirii vor isprãvi de spus poporului toate acestea, atunci sã se punã cãpeteniile de rãzboi ca povãþuitori ai poporului.</p>
        <p id="Deut-20-10" n="10">Când te vei apropia de cetate ca s-o cuprinzi, fã-i îndemnare de pace.</p>
        <p id="Deut-20-11" n="11">De se va învoi sã primeascã pacea cu tine ºi-þi va deschide porþile, atunci tot poporul ce se va gãsi în ea îþi va plãti bir ºi-þi va sluji.</p>
        <p id="Deut-20-12" n="12">Iar de nu se va învoi cu tine la pace ºi va duce rãzboi cu tine, atunci s-o înconjuri.</p>
        <p id="Deut-20-13" n="13">ªi când Domnul Dumnezeul tãu o va da în mâinile tale, sã loveºti cu ascuþiºul sabiei pe toþi cei de parte bãrbãteascã din ea.</p>
        <p id="Deut-20-14" n="14">Numai femeile ºi copiii, vitele ºi tot ce este în cetate, toatã prada ei sã o iei pentru tine ºi sã te foloseºti de prada vrãjmaºilor tãi, pe care þi i-a dat Domnul Dumnezeul tãu în mânã.</p>
        <p id="Deut-20-15" n="15">Aºa sã faci cu toate cetãþile care sunt foarte departe de tine ºi care nu sunt din cetãþile popoarelor acestora.</p>
        <p id="Deut-20-16" n="16">Iar în cetãþile popoarelor acestora pe care Domnul Dumnezeul tãu þi le dã în stãpânire, sã nu laºi în viaþã nici un suflet;</p>
        <p id="Deut-20-17" n="17">Ci sã-i dai blestemului: pe Hetei ºi pe Amorei, pe Canaanei ºi Ferezei, pe Hevei, pe Iebusei ºi pe Gherghesei, precum þi-a poruncit Domnul Dumnezeul tãu,</p>
        <p id="Deut-20-18" n="18">Ca sã nu vã înveþe aceia sã faceþi aceleaºi urâciuni pe care le-au fãcut ei pentru dumnezeii lor ºi ca sã nu greºiþi înaintea Domnului Dumnezeului vostru.</p>
        <p id="Deut-20-19" n="19">De veþi þine multã vreme înconjuratã vreo cetate, ca s-o cuprinzi ºi s-o iei, sã nu strici pomii ei cu securea, ci sã te hrãneºti din ei ºi sã nu-i dobori la pãmânt. Copacul de pe câmp este el oare om ca sã se ascundã de tine dupã întãriturã?</p>
        <p id="Deut-20-20" n="20">Iar copacii pe care-i ºtii cã nu-þi aduc nimic de hranã poþi sã-i strici ºi sã-i tai, ca sã-þi faci întãrituri împotriva cetãþii care poartã cu tine rãzboi, pânã o vei supune".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-21" type="capitol" n="21">
        <head>Omorul necunoscut. Cãsãtoria cu femei robite. Dreptul celui întâi-nãscut.</head>
        <p id="Deut-21-1" n="1">"Dacã în pãmântul pe care þi-l dã în stãpânire Domnul Dumnezeul tãu se va gãsi om ucis, zãcând în câmp, ºi nu se va ºti cine l-a ucis,</p>
        <p id="Deut-21-2" n="2">Sã iasã bãtrânii tãi ºi judecãtorii tãi ºi sã mãsoare ce depãrtare este de la cel ucis pânã la oraºele dimprejur.</p>
        <p id="Deut-21-3" n="3">ªi bãtrânii cetãþii aceleia, care va fi mai aproape de cel ucis, sã ia o junincã ce n-a fost pusã la muncã ºi n-a purtat jug,</p>
        <p id="Deut-21-4" n="4">ªi bãtrânii cetãþii aceleia sã ducã aceastã junincã la apã curgãtoare, într-un loc care n-a fost arat, nici semãnat, ºi sã junghie juninca acolo în apa cea curgãtoare.</p>
        <p id="Deut-21-5" n="5">Apoi sã vinã preoþii, fiii leviþilor, cã pe ei i-a ales Domnul Dumnezeul tãu sã-I slujeascã ºi sã binecuvânteze în numele Lui ºi dupã Cuvântul lor se hotãrãºte orice lucru îndoielnic ºi toatã vãtãmarea pricinuitã.</p>
        <p id="Deut-21-6" n="6">ªi toþi bãtrânii cetãþii aceleia, câre sunt mai aproape de cel ucis, sã-ºi spele mâinile deasupra capului junincii celei junghiate în râu</p>
        <p id="Deut-21-7" n="7">ªi sã grãiascã ºi sã spunã: "Mâinile noastre n-au vãrsat sângele acesta ºi ochii noºtri n-au vãzut;</p>
        <p id="Deut-21-8" n="8">Iartã pe poporul Tãu Israel, pe care Tu, Doamne, l-ai rãscumpãrat din pãmântul Egiptului ºi nu lãsa poporului Tãu Israel acest sânge nevinovat!" ªi se vor curãþi de sânge.</p>
        <p id="Deut-21-9" n="9">Aºa sã speli tu sângele nevinovat de la tine, dacã vrei sã faci cele bune ºi drepte înaintea ochilor Domnului Dumnezeului tãu.</p>
        <p id="Deut-21-10" n="10">Când vei ieºi la rãzboi împotriva vrãjmaºilor tãi ºi Domnul Dumnezeul tãu þi-i va da în mâinile tale ºi-i vei lua în robie,</p>
        <p id="Deut-21-11" n="11">ªi vei vedea printre robi femeie frumoasã la chip ºi o vei iubi ºi vei vrea s-o iei de soþie,</p>
        <p id="Deut-21-12" n="12">S-o aduci în casa ta, sã-ºi tundã capul sãu, sã-ºi taie unghiile,</p>
        <p id="Deut-21-13" n="13">Sã-ºi dezbrace de pe ea haina sa de robie, sã locuiascã în casa ta ºi sã-ºi plângã pe tatãl sãu ºi pe mama sa timp de o lunã; iar dupã aceea vei intra la ea, ca sã fii bãrbatul ei ºi ea sã-þi fie femeie.</p>
        <p id="Deut-21-14" n="14">Iar dacã ea în urmã nu-þi va mai plãcea, sã-i dai drumul sã se ducã unde va vrea, dar sã n-o vinzi pe argint ºi sã n-o prefaci în roabã, pentru cã ai umilit-o.</p>
        <p id="Deut-21-15" n="15">De va avea cineva douã femei, una iubitã ºi una neiubitã ºi atât cea iubitã cît ºi cea neiubitã îi vor naºte copii ºi întâiul nãscut va fi al celei neiubite,</p>
        <p id="Deut-21-16" n="16">Acela, la împãrþirea averii sale între fiii sãi, nu poate sã dea fiului femeii iubite întâietate înaintea fiului întâi-nãscut din cea neiubitã,</p>
        <p id="Deut-21-17" n="17">Ci sã cunoascã de întâi-nãscut pe fiul celei neiubite ºi sã-i dea acestuia parte îndoitã din toate câte va avea, cã acesta este pârga puterii lui ºi al lui este dreptul de întâi-nãscut.</p>
        <p id="Deut-21-18" n="18">De va avea cineva fecior rãu ºi nesupus, care nu ascultã de vorba tatãlui sãu ºi de vorba mamei sale ºi aceºtia l-au pedepsit, dar el tot nu-i ascultã,</p>
        <p id="Deut-21-19" n="19">Sã-l ia tatãl lui ºi mama lui ºi sã-l ducã la bãtrânii cetãþii lor ºi la poarta acelei cetãþi ºi cãtre preoþii cetãþii lor sã zicã:</p>
        <p id="Deut-21-20" n="20">Acest fiu al nostru este rãu ºi neascultãtor, nu ascultã de Cuvântul nostru ºi este lacom ºi beþiv".</p>
        <p id="Deut-21-21" n="21">Atunci toþi oamenii cetãþii lui sã-l ucidã cu pietre ºi sã-l omoare. ªi aºa sã stârpeºti rãul din mijlocul tãu ºi toþi Israeliþii vor auzi ºi se vor teme.</p>
        <p id="Deut-21-22" n="22">De se va gãsi la cineva vinovãþie vrednicã de moarte ºi va fi omorât, spânzurat de copac,</p>
        <p id="Deut-21-23" n="23">Trupul lui sã nu rãmânã peste noapte spânzurat de copac, ci sã-l îngropi tot în ziua aceea, cãci blestemat este înaintea Domnului tot cel spânzurat pe lemn ºi sã nu spurci pãmântul tãu pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã moºtenire".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-22" type="capitol" n="22">
        <head>Porunci felurite.</head>
        <p id="Deut-22-1" n="1">"Când vei vedea boul fratelui tãu sau oaia lui rãtãcite pe câmp; sã nu treci pe lângã ele, ci sã le întorci fratelui tãu.</p>
        <p id="Deut-22-2" n="2">Dar dacã fratele tãu nu va fi aproape de tine sau nu-l cunoºti, sã le duci la casa ta ºi sã ºadã la tine pânã le va cãuta fratele tãu ºi atunci sã i le dai.</p>
        <p id="Deut-22-3" n="3">Aºa sã faci ºi cu asinul lui, aºa sã faci ºi cu haina lui, aºa sã faci ºi cu orice lucru pierdut al fratelui tãu pe care el îl va pierde ºi tu îl vei gãsi; de la aceasta nu te poþi da la o parte.</p>
        <p id="Deut-22-4" n="4">Când vei vedea asinul fratelui tãu sau boul lui cãzuþi în drum, sã nu-i laºi, ci sã-i ridici împreunã cu el.</p>
        <p id="Deut-22-5" n="5">Femeia sã nu poarte veºminte bãrbãteºti, nici bãrbatul sã nu îmbrace haine femeieºti, cã tot cel ce face aceasta, urâciune este înaintea Domnului Dumnezeului tãu.</p>
        <p id="Deut-22-6" n="6">Dacã în cale, în vreun copac sau pe pãmânt, vei gãsi cuib de pasãre cu pui sau cu ouã ºi mama lor va fi ºezând pe pui sau pe ouã, sã nu iei mama împreunã cu puii;</p>
        <p id="Deut-22-7" n="7">Mamei dã-i drumul, iar puii ia-i pentru tine ca sã-þi fie bine ºi sã se înmulþeascã zilele tale.</p>
        <p id="Deut-22-8" n="8">De vei zidi casã nouã, sã faci apãrãtoare pe marginea acoperiºului tãu, ca sã nu aduci sânge asupra casei tale când va cãdea cineva de pe ea.</p>
        <p id="Deut-22-9" n="9">Sã nu semeni via ta cu douã feluri de seminþe, ca sã nu-þi faci blestematã strângerea seminþelor, pe care tu le semeni împreunã cu roadele viei tale.</p>
        <p id="Deut-22-10" n="10">Sã nu ari cu un bou ºi cu un asin.</p>
        <p id="Deut-22-11" n="11">Sã nu te îmbraci cu hainã fãcutã din douã feluri de fire: de lânã ºi de în.</p>
        <p id="Deut-22-12" n="12">Fã-þi ciucuri în cele patru colþuri ale mantiei tale cu care te acoperi.</p>
        <p id="Deut-22-13" n="13">De îºi va lua cineva femeie ºi va intra la dânsa,</p>
        <p id="Deut-22-14" n="14">Iar apoi o va urî ºi va ridica asupra ei învinuiri de lucruri urâte, va împrãºtia zvon rãu despre ea ºi va zice: Am luat femeia aceasta ºi am intrat la ea ºi n-am gãsit la ea feciorie,</p>
        <p id="Deut-22-15" n="15">Atunci tatãl fetei ºi mama ei sã ia ºi sã ducã semnele fecioriei fetei la bãtrânii cetãþii, în poartã;</p>
        <p id="Deut-22-16" n="16">ªi tatãl fetei sã zicã bãtrânilor: Am dat pe fiica mea de femeie acestui om ºi acum el a urât-o,</p>
        <p id="Deut-22-17" n="17">ªi iatã ridicã asupra ei învinuiri de lucruri urâte, zicând: N-am gãsit feciorie la fiica ta; dar iatã semnele fecioriei fiicei mele. ªi sã întindã haina înaintea bãtrânilor cetãþii.</p>
        <p id="Deut-22-18" n="18">Atunci bãtrânii acelei cetãþi sã ia pe bãrbat ºi sã-l pedepseascã;</p>
        <p id="Deut-22-19" n="19">Sã punã asupra lui gloabã de o sutã de sicli de argint ºi sã-i dea tatãlui fetei, pentru cã a stârnit zvonuri rele despre o fatã israelitã; ea însã sã-i rãmânã femeie ºi el sã nu se poatã despãrþi de ea toatã viaþa lui.</p>
        <p id="Deut-22-20" n="20">Iar dacã cele spuse vor fi adevãrate ºi nu se va gãsi feciorie la fatã,</p>
        <p id="Deut-22-21" n="21">Atunci fata sã fie adusã la uºa casei tatãlui ei ºi locuitorii cetãþii ei sã o ucidã cu pietre ºi sã o omoare, pentru cã a fãcut lucru de ruºine în Israel, desfrânându-se în casa tatãlui sãu. ªi aºa sã stârpeºti rãul din mijlocul tãu.</p>
        <p id="Deut-22-22" n="22">De se va gãsi cineva dormind cu femeie mãritatã, pe amândoi sã-i daþi morþii: ºi bãrbatul, care a dormit cu femeia ºi femeia. ªi aºa sã stârpeºti rãul din Israel.</p>
        <p id="Deut-22-23" n="23">De va fi vreo fatã tânãrã, logoditã cu bãrbat ºi cineva o va întâlni în cetate ºi se va culca cu dânsa,</p>
        <p id="Deut-22-24" n="24">Sã-i aduceþi pe amândoi la poarta cetãþii aceleia ºi sã-i ucideþi cu pietre: pe fatã pentru cã n-a þipat în cetate, iar pe bãrbat pentru cã a necinstit pe femeia aproapelui sãu. ªi aºa sã stârpeºti rãul din mijlocul tãu.</p>
        <p id="Deut-22-25" n="25">Dacã vreun bãrbat va întâlni la câmp o fatã logoditã ºi, prinzând-o, se va culca cu ea, sã-l ucideþi numai pe bãrbatul care s-a culcat cu ea;</p>
        <p id="Deut-22-26" n="26">Iar fetei sã nu-i faci nimic. Asupra fetei nu este vinã de moarte, cãci aceasta este tot una ca ºi cum cineva s-ar ridica asupra aproapelui sãu ºi l-ar omorî;</p>
        <p id="Deut-22-27" n="27">Pentru cã el a întâlnit-o în câmp ºi, deºi fata logoditã va fi strigat, n-a avut cine s-o scape.</p>
        <p id="Deut-22-28" n="28">De se va întâlni cineva cu o fatã nelogoditã ºi o va prinde ºi se va culca cu ea ºi vor fi prinºi,</p>
        <p id="Deut-22-29" n="29">Atunci cel ce s-a culcat cu ea sã dea tatãlui fetei cincizeci de sicli de argint, iar ea sã-i fie nevastã, pentru cã a necinstit-o; toatã viaþa lui sã nu se poatã despãrþi de ea.</p>
        <p id="Deut-22-30" n="30">Nimeni sã nu ia de soþie pe femeia tatãlui sãu ºi sã ridice marginea hainei tatãlui sãu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-23" type="capitol" n="23">
        <head>Cei ce sunt primiþi în adunarea Domnului.</head>
        <p id="Deut-23-1" n="1">"Scopitul ºi famenul sã nu intre în obºtea Domnului.</p>
        <p id="Deut-23-2" n="2">Fiul femeii desfrânate sã nu intre în obºtea Domnului.</p>
        <p id="Deut-23-3" n="3">Amonitul ºi Moabitul sã nu intre în obºtea Domnului; nici al zecelea neam al lor în veci sã nu intre în obºtea Domnului,</p>
        <p id="Deut-23-4" n="4">Pentru cã nu v-au întâmpinat cu pâine ºi cu apã în cale, când veneaþi din Egipt, ºi pentru cã ei au plãtit împotriva ta pe Valaam, fiul lui Beor, din Petorul Mesopotamiei, ca sã vã blesteme.</p>
        <p id="Deut-23-5" n="5">Dar Domnul Dumnezeul tãu n-a voit sã asculte pe Valaam ºi a prefãcut Domnul Dumnezeul tãu blestemul lui în binecuvântare pentru tine, pentru cã Domnul Dumnezeul tãu te iubeºte.</p>
        <p id="Deut-23-6" n="6">Sã nu le doreºti pace ºi fericire în toate zilele tale, în veci.</p>
        <p id="Deut-23-7" n="7">Sã nu-þi fie scârbã de edomit cãci acesta îþi este frate. Sã nu-þi fie scârbã de egiptean, cã ai fost strãin în pãmântul lui.</p>
        <p id="Deut-23-8" n="8">Copiii ce se vor naºte acestora în al treilea neam pot intra în obºtea Domnului.</p>
        <p id="Deut-23-9" n="9">Când vei ieºi cu rãzboi asupra duºmanilor tãi, fereºte-te de tot ce este rãu.</p>
        <p id="Deut-23-10" n="10">De va fi careva din ai tãi necurat de ceea ce i s-a întâmplat noaptea, acela sã iasã afarã din tabãrã ºi sã nu intre în tabãrã,</p>
        <p id="Deut-23-11" n="11">Ci, dupã ce se va face searã, sã-ºi spele trupul cu apã ºi dupã asfinþitul soarelui sã intre în tabãrã.</p>
        <p id="Deut-23-12" n="12">Sã ai afarã din tabãrã loc ºi acolo sã ieºi afarã.</p>
        <p id="Deut-23-13" n="13">Afarã de uneltele tale, sã mai ai ºi o lopatã ºi, când vei vrea sã ieºi cu scaunul afarã din tabãrã, sã sapi o groapã ºi apoi sã îngropi cu ea necurãþeniile tale;</p>
        <p id="Deut-23-14" n="14">Cã Domnul Dumnezeul tãu umblã prin tabãra ta, ca sã te izbãveascã ºi sã-þi dea pe vrãjmaºii tãi în mâinile tale; de aceea tabãra ta sã fie sfântã, ca sã nu vadã El la tine ceva de ruºine ºi sã Se depãrteze de la tine.</p>
        <p id="Deut-23-15" n="15">Sã nu dai pe rob în mâinile stãpânului sãu, când acela va fugi de la Stãpânul sãu la tine;</p>
        <p id="Deut-23-16" n="16">Lasã-l sã trãiascã la tine, lasã-l sã locuiascã în mijlocul vostru, în locul ce-ºi va alege, în una din cetãþile tale unde-i va place; dar sã nu-l strâmtorezi.</p>
        <p id="Deut-23-17" n="17">Sã nu fie desfrânatã din fiicele lui Israel, nici desfrânat din fiii lui Israel.</p>
        <p id="Deut-23-18" n="18">Câºtigul de la desfrânatã ºi preþul de pe câine sã nu-l duci în casa Domnului Dumnezeului tãu pentru împlinirea oricãrei fãgãduinþe, cãci ºi unul ºi altul sunt urâciune înaintea Domnului Dumnezeului tãu.</p>
        <p id="Deut-23-19" n="19">Sã nu dai cu camãtã fratelui tãu nici argint, nici pâine, nici nimic din câte se pot da cu camãtã.</p>
        <p id="Deut-23-20" n="20">Celui de alt neam sã-i dai cu camãtã; iar fratelui tãu sã nu-i dai cu camãtã, ca Domnul Dumnezeul tãu sã te binecuvânteze întru toate câte se fac de mâinile tale în pãmântul în care mergi ca sã-l iei în stãpânire.</p>
        <p id="Deut-23-21" n="21">De vei da fãgãduinþã Domnului Dumnezeului tãu, sã nu întârzii a o împlini, cãci Domnul Dumnezeul tãu o va cere de la tine ºi pãcat vei avea asupra ta.</p>
        <p id="Deut-23-22" n="22">Iar de n-ai dat fãgãduinþã, nu va fi pãcat asupra ta.</p>
        <p id="Deut-23-23" n="23">Ceea ce a ieºit din gura ta sã pãzeºti ºi sã împlineºti fãgãduinþa pe care tu ai fãcut-o de bunã voie Domnului Dumnezeului tãu, ºi de care ai grãit cu gura ta.</p>
        <p id="Deut-23-24" n="24">De vei intra în via aproapelui tãu, poþi sã mãnânci poamã pânã ce te vei sãtura, dar în panerul tãu sã nu pui.</p>
        <p id="Deut-23-25" n="25">ªi când vei intra în grâul aproapelui tãu, rupe spice cu mâinile tale, iar secera sã n-o pui în ogorul aproapelui tãu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-24" type="capitol" n="24">
        <head>Legiuiri casnice.</head>
        <p id="Deut-24-1" n="1">"De va lua cineva femeie ºi se va face bãrbat ei, dar ea nu va afla bunãvoinþã în ochii lui, pentru cã va gãsi el ceva neplãcut la ea, ºi-i va scrie carte de despãrþire, i-o va da la mânã ºi o va slobozi din casa sa,</p>
        <p id="Deut-24-2" n="2">Iar ea va ieºi ºi, ducându-se, se va mãrita cu alt bãrbat.</p>
        <p id="Deut-24-3" n="3">Dar dacã ºi acest din urmã bãrbat o va urî ºi-i va scrie carte de despãrþire ºi i-o va da la mânã ºi o va slobozi din casa sa, sau va muri acest din urmã bãrbat al ei, care a luat-o de soþie,</p>
        <p id="Deut-24-4" n="4">Bãrbatul ei cel dintâi care a lãsat-o nu o poate lua iar de soþie, dupã ce a fost întinatã, cã aceasta este urâciune înaintea Domnului Dumnezeului tãu; sã nu întinezi pãmântul, pe care Domnul Dumnezeul tãu ti-l dã de moºtenire.</p>
        <p id="Deut-24-5" n="5">Dacã cineva ºi-a luat femeie de curând, sã nu se ducã la rãzboi ºi sã nu i se punã nici o sarcinã; lasã-l sã rãmânã slobod la casa sa timp de un an, sã veseleascã pe femeia sa pe care a luat-o.</p>
        <p id="Deut-24-6" n="6">Nimeni sã nu ia zãlog piatra de deasupra sau cea de dedesubt a râºniþei, cã ar însemna cã iei zãlog însãºi viaþa cuiva.</p>
        <p id="Deut-24-7" n="7">De se va afla cã cineva a furat pe vreunul din fraþii sãi, din fiii lui Israel ºi, fãcându-l rob, l-a vândut, sã fie omorât tãlharul acela ºi sã stârpeºti rãul din mijlocul tãu.</p>
        <p id="Deut-24-8" n="8">Fii atent cu tine la boala leprei, pãzeºte foarte bine toatã legea care te învaþã preoþii cei din leviþi, ºi împliniþi cu sfinþenie ceea ce le-am poruncit eu.</p>
        <p id="Deut-24-9" n="9">Adu-þi aminte ce a fãcut Domnul Dumnezeul tãu Mariamei pe drum, când veneaþi voi din Egipt.</p>
        <p id="Deut-24-10" n="10">De vei da aproapelui tãu ceva împrumut, sã nu te duci în casa lui ca sã iei zãlog de la el;</p>
        <p id="Deut-24-11" n="11">Stai în uliþã, ºi acela cãruia i-ai dat împrumut sã-þi scoatã zãlog în uliþã.</p>
        <p id="Deut-24-12" n="12">Iar dacã acela va fi om sãrac, sã nu te culci, având la tine zãlogului;</p>
        <p id="Deut-24-13" n="13">Ci sã-i întorci zãlogul la asfinþitul soarelui, ca sã se culce în haina sa ºi sã te binecuvânteze; aceasta þi se va socoti ca o faptã bunã înaintea Domnului Dumnezeului tãu.</p>
        <p id="Deut-24-14" n="14">Sã nu nedreptãþeºti pe cel ce munceºte cu platã, pe sãrac ºi pe cel lipsit dintre fraþii tãi sau dintre strãinii care sunt în pãmântul tãu ºi în cetãþile tale.</p>
        <p id="Deut-24-15" n="15">Ci sã dai plata în aceeaºi zi ºi sã nu apunã soarele înainte de aceasta, cã el este sãrac ºi sufletul lui aºteaptã aceastã platã; ca sã nu strige el asupra ta cãtre Domnul ºi sã nu ai pãcat.</p>
        <p id="Deut-24-16" n="16">Pãrinþii sã nu fie pedepsiþi cu moartea pentru vina copiilor ºi nici copiii sã nu fie pedepsiþi cu moartea pentru vina pãrinþilor; ci fiecare sã fie pedepsit cu moartea pentru pãcatul sãu.</p>
        <p id="Deut-24-17" n="17">Sã nu judeci strâmb pe strãin, pe orfan ºi pe vãduvã, ºi vãduvei sã nu-i iei haina zãlog.</p>
        <p id="Deut-24-18" n="18">Adu-þi aminte cã ºi tu ai fost rob în Egipt ºi Domnul Dumnezeul tãu te-a izbãvit de acolo, de aceea îþi ºi poruncesc eu sã faci aceasta.</p>
        <p id="Deut-24-19" n="19">Când vei secera holda în þarina ta ºi vei uita vreun snop în þarinã, sã nu te întorci sã-l iei, ci lasã-l sã rãmânã al strãinului, sãracului, orfanului ºi vãduvei, ca Domnul Dumnezeul tãu sã te binecuvânteze întru toate lucrurile mâinilor tale.</p>
        <p id="Deut-24-20" n="20">Când vei scutura mãslinul tãu, sã nu te întorci sã culegi rãmãºiþele, ci lasã-le strãinului, orfanului ºi vãduvei".</p>
        <p id="Deut-24-21" n="21">Când vei strânge roadele viei tale, sã nu aduni rãmãºiþele, ci lasã-le strãinului, orfanului ºi vãduvei.</p>
        <p id="Deut-24-22" n="22">Adu-þi aminte cã ºi tu ai fost rob în pãmântul Egiptului ºi de aceea îþi poruncesc eu sã faci aceasta".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-25" type="capitol" n="25">
        <head>Mãsuri de pazã.</head>
        <p id="Deut-25-1" n="1">"De va fi neînþelegere între oameni, sã fie aduºi la judecatã ºi sã fie judecaþi; celui drept sã i se dea dreptate, iar cel vinovat sã se osândeascã.</p>
        <p id="Deut-25-2" n="2">Dacã celui vinovat i se va cuveni bãtaie, sã porunceascã judecãtorii sã fie pus jos ºi sã fie bãtut înaintea lor, dupã mãsura vinovãþiei lui.</p>
        <p id="Deut-25-3" n="3">I se pot da pânã la patruzeci de lovituri, iar nu mai mult, ca nu cumva fratele tãu, din pricina multelor lovituri, sã fie schilodit înaintea ochilor tãi.</p>
        <p id="Deut-25-4" n="4">Sã nu legi gura boului care treierã.</p>
        <p id="Deut-25-5" n="5">De vor trãi fraþii împreunã ºi unul din ei va muri, fãrã sã aibã fiu, femeia celui mort sã nu se mãrite în altã parte dupã strãin, ci cumnatul ei sã intre la ea, sã ºi-o ia soþie ºi sã trãiascã cu ea.</p>
        <p id="Deut-25-6" n="6">Întâiul nãscut pe care-l va naºte ea sã poarte numele fratelui lui cel mort, pentru ca numele acestuia sã nu se ºteargã din Israel.</p>
        <p id="Deut-25-7" n="7">Iar dacã el nu va voi sã ia pe cumnata sa, aceasta sã se ducã la poarta cetãþii, înaintea bãtrânilor ºi sã zicã: Cumnatul meu nu vrea sã pãstreze numele fratelui sãu în Israel, nevrând sã se cãsãtoreascã cu mine.</p>
        <p id="Deut-25-8" n="8">Iar bãtrânii cetãþii lui sã-l cheme ºi sã-l sfãtuiascã ºi, dacã el se va ridica ºi va zice: Nu vreau s-o iau,</p>
        <p id="Deut-25-9" n="9">Atunci cumnata lui sã se ducã la el acolo, în faþa bãtrânilor, sã-i dezlege sandaua din piciorul lui, sã-l scuipe în obraz ºi sã zicã: Aºa se cuvine omului care nu vrea sã zideascã fratelui sãu casã în Israel.</p>
        <p id="Deut-25-10" n="10">ªi casa acestuia se va numi în Israel casa desculþului.</p>
        <p id="Deut-25-11" n="11">De se vor bate între dânºii niºte bãrbaþi, ºi femeia unuia din ei se va duce ca sã scoatã pe bãrbatul sãu din mâna celui ce-l bate ºi, întinzându-ºi ea mâna, va apuca pe acesta de pãrþile lui ruºinoase,</p>
        <p id="Deut-25-12" n="12">Sã i se taie mâna ei ºi sã nu o cruþe ochiul tãu.</p>
        <p id="Deut-25-13" n="13">Sã nu ai în sãculeþul tãu douã feluri de greutãþi pentru cumpãnã: unele mai mari ºi altele mai mici.</p>
        <p id="Deut-25-14" n="14">În casa ta sã nu ai douã feluri de efã: una mai mare ºi alta mai micã.</p>
        <p id="Deut-25-15" n="15">Greutãþile pentru cumpãna ta sã fie adevãrate ºi drepte ºi efa ta sã fie adevãratã ºi dreaptã, ca sã se înmulþeascã zilele tale pe pãmântul pe care þi-l dã Domnul Dumnezeul tãu de moºtenire;</p>
        <p id="Deut-25-16" n="16">Cã urâciune este înaintea Domnului Dumnezeului tãu tot cel ce face strâmbãtate.</p>
        <p id="Deut-25-17" n="17">Adu-ti aminte cum s-a purtat cu tine Amalec pe drum, când veneaþi voi din Egipt,</p>
        <p id="Deut-25-18" n="18">ªi cum te-a întâmpinat el în cale ºi a ucis în urma ta pe toþi cei slãbiþi, când erai ostenit ºi obosit, netemându-se de Dumnezeu.</p>
        <p id="Deut-25-19" n="19">Aºadar, când Domnul Dumnezeul tãu te va liniºti de toþi vrãjmaºii tãi, din toate pãrþile, în pãmântul pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã moºtenire ca sã-l stãpâneºti, sã ºtergi pomenirea lui Amalec de sub cer. Nu uita aceasta".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-26" type="capitol" n="26">
        <head>Pârga roadelor.</head>
        <p id="Deut-26-1" n="1">Când vei intra în pãmântul pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã moºtenire, ºi-l vei lua în stãpânire ºi te vei aºeza pe el,</p>
        <p id="Deut-26-2" n="2">Sã iei pârga tuturor roadelor pãmântului ce vei lua tu din pãmântul tãu pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã, sã le pui în paner ºi sã te duci la locul acela pe care Domnul Dumnezeul tãu îl va alege ca sã-i fie acolo numele Lui;</p>
        <p id="Deut-26-3" n="3">Sã mergi la preotul care va fi în zilele acelea ºi sã-i zici: Astãzi mãrturisesc înaintea Domnului Dumnezeului tãu cã am intrat în acel pãmânt pentru care Domnul S-a jurat pãrinþilor noºtri sã ni-l dea nouã.</p>
        <p id="Deut-26-4" n="4">Iar când preotul va lua panerul din mâna ta ºi-l va pune înaintea jertfelnicului Domnului Dumnezeului tãu,</p>
        <p id="Deut-26-5" n="5">Tu sã rãspunzi ºi sã zici înaintea Domnului Dumnezeului tãu: Tatãl meu a fost un arameian pribeag, s-a dus în Egipt, s-a aºezat acolo cu puþinii oameni ai sãi ºi acolo s-a ridicat din el popor mare, puternic ºi mult la numãr.</p>
        <p id="Deut-26-6" n="6">Dar Egiptenii s-au purtat rãu cu noi ºi ne-au strâmtorat ºi ne-au silit la munci grele.</p>
        <p id="Deut-26-7" n="7">De aceea am strigat noi cãtre Domnul Dumnezeul pãrinþilor noºtri; iar Domnul a auzit strigarea noastrã, a vãzut nenorocirea noastrã, muncile noastre ºi împilarea noastrã.</p>
        <p id="Deut-26-8" n="8">ªi ne-a scos Domnul din Egipt, singur cu puterea Lui cea mare, cu mânã tare ºi cu braþ înalt, cu înfricoºare mare, cu semne ºi minuni;</p>
        <p id="Deut-26-9" n="9">ªi ne-a adus în locul acesta ºi ne-a dat pãmântul acesta, tara în care curge lapte ºi miere.</p>
        <p id="Deut-26-10" n="10">Acum iatã am adus pârga roadelor din pãmântul pe care Tu, Doamne, mi l-ai dat din pãmântul unde curge lapte ºi miere. Sã pui roadele acelea înaintea Domnului Dumnezeului tãu, sã te închini înaintea Domnului Dumnezeului tãu</p>
        <p id="Deut-26-11" n="11">ªi sã te veseleºti de toate bunãtãþile ce Domnul Dumnezeul tãu þi-a dat þie ºi casei tale; dar sã se veseleascã ºi levitul ºi strãinul care va fi la tine.</p>
        <p id="Deut-26-12" n="12">Iar când vei osebi toate zeciuielile din roadele pãmântului tãu în anul al treilea, care este anul zeciuielii, ºi le vei da levitului, strãinului, orfanului ºi vãduvei, ca sã mãnânce aceºtia în locaºurile tale ºi sã se sature,</p>
        <p id="Deut-26-13" n="13">Atunci sã zici înaintea Domnului Dumnezeului tãu: Am osebit din casa mea cele sfinte ºi le-am dat levitului, strãinului, orfanului ºi vãduvei, dupã toate poruncile Tale pe care mi le-ai dat Tu mie; n-am cãlcat poruncile Tale, nici nu le-am uitat;</p>
        <p id="Deut-26-14" n="14">N-am mâncat din ele în întristarea mea, nici nu le-am osebit în necurãþenie, nici n-am dat din ele cu prilejul vreunui mort, ci m-am supus glasului Domnului Dumnezeului meu ºi am împlinit tot ce mi-ai poruncit Tu.</p>
        <p id="Deut-26-15" n="15">Cautã deci din locaºul Tãu cel sfânt, din ceruri, ºi binecuvinteazã pe poporul Tãu, Israel, ºi pãmântul pe care ni l-ai dat nouã, dupã cum Te-ai jurat pãrinþilor noºtri, ca sã ne dai pãmântul în care curge lapte ºi miere.</p>
        <p id="Deut-26-16" n="16">În ziua aceasta îþi porunceºte Domnul Dumnezeul tãu sã împlineºti toate hotãrârile ºi rânduielile acestea; sã le pãzeºti ºi sã le împlineºti din toatã inima ta ºi din tot sufletul tãu.</p>
        <p id="Deut-26-17" n="17">Astãzi ai mãrturisit tu Domnului cã El va fi Dumnezeul tãu ºi cã tu vei umbla în cãile Lui ºi vei pãzi hotãrârile Lui, poruncile Lui ºi legile Lui ºi vei asculta glasul Lui.</p>
        <p id="Deut-26-18" n="18">ªi Domnul þi-a fãgãduit astãzi cã tu vei fi poporul Lui adevãrat, precum þi-a grãit El, de vei pãzi toate poruncile Lui;</p>
        <p id="Deut-26-19" n="19">ªi te va pune cu cinstea ºi cu mãrirea ºi cu faima mai presus de toate popoarele pe care le-a fãcut El ºi vei fi poporul sfânt al Domnului Dumnezeului tãu, precum þi-a grãit El".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-27" type="capitol" n="27">
        <head>Scrierea legii pe pietre ºi blestem pentru cei ce o calcã.</head>
        <p id="Deut-27-1" n="1">Moise, împreunã cu bãtrânii fiilor lui Israel, a poruncit poporului ºi a zis: "Toate poruncile pe care vi le poruncesc eu astãzi sã le împliniþi.</p>
        <p id="Deut-27-2" n="2">Când vei trece peste Iordan în pãmântul pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã, sã-þi aºezi pietre mari ºi sã le vãruieºti cu var;</p>
        <p id="Deut-27-3" n="3">ªi pe pietrele acelea sã scrii toate cuvintele acestei legi când vei trece Iordanul, ca sã intri în pãmântul pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã, în pãmântul unde curge lapte ºi miere, dupã cum þi-a grãit Domnul Dumnezeul pãrinþilor tãi.</p>
        <p id="Deut-27-4" n="4">Dupã ce veþi fi trecut Iordanul, sã puneþi pietrele acelea, precum vã poruncesc eu astãzi, pe muntele Ebal ºi sã le vãruiþi cu var.</p>
        <p id="Deut-27-5" n="5">Sã zideºti acolo jertfelnic Domnului Dumnezeului tãu, jertfelnic fãcut din pietre, fãrã sã pui asupra lor fierul.</p>
        <p id="Deut-27-6" n="6">Jertfelnicul Domnului Dumnezeului tãu însã sã-l faci din pietre întregi ºi sã aduci pe el Domnului Dumnezeului tãu ardere de tot.</p>
        <p id="Deut-27-7" n="7">Sã mai aduci jertfe de pace; sã mãnânci ºi sã te saturi acolo ºi sã te veseleºti înaintea Domnului Dumnezeului tãu.</p>
        <p id="Deut-27-8" n="8">Dar sã scrii pe pietrele acelea cuvintele legii acesteia foarte lãmurit".</p>
        <p id="Deut-27-9" n="9">Moise cu preoþii cei din leviþi a grãit la tot Israelul ºi a zis: "Ia aminte ºi ascultã, Israele: Astãzi te-ai fãcut poporul Domnului Dumnezeului tãu.</p>
        <p id="Deut-27-10" n="10">Ascultã dar glasul Domnului Dumnezeului tãu ºi plineºte toate poruncile Lui ºi hotãrârile Lui pe care þi le spun eu astãzi".</p>
        <p id="Deut-27-11" n="11">În ziua aceea a mai poruncit Moise poporului ºi a zis:</p>
        <p id="Deut-27-12" n="12">"Dupã ce veþi trece Iordanul, seminþiile: Simeon, Levi, Iuda, Isahar, Iosif ºi Veniamin sã stea pe muntele Garizim ºi sã binecuvânteze poporul;</p>
        <p id="Deut-27-13" n="13">Iar seminþiile: Ruben, Gad, Aºer, Zabulon, Dan ºi Neftali sã stea pe muntele Ebal, ca sã rosteascã blestemul.</p>
        <p id="Deut-27-14" n="14">Atunci leviþii sã strige ºi sã zicã cu glas tare tuturor Israeliþilor:</p>
        <p id="Deut-27-15" n="15">Blestemat sã fie cel ce va face idol cioplit sau turnat, lucru de mânã de meºter ºi urâciune înaintea Domnului ºi-l va pune la loc tainic! La aceasta tot poporul sã rãspundã ºi sã zicã: Amin!</p>
        <p id="Deut-27-16" n="16">Blestemat sã fie cel ce va grãi de rãu pe tatãl sãu sau pe mama sa! ªi tot poporul sã zicã: Amin!</p>
        <p id="Deut-27-17" n="17">Blestemat sã fie cel ce va muta hotarul aproapelui sãu! ªi tot poporul sã zicã: Amin!</p>
        <p id="Deut-27-18" n="18">Blestemat sã fie cel ce va abate pe orb din drum! ªi tot poporul sã zicã: Amin!</p>
        <p id="Deut-27-19" n="19">Blestemat sã fie cel ce va judeca strâmb pe strãin, pe orfan ºi pe vãduvã! ªi tot poporul sã zicã: Amin!</p>
        <p id="Deut-27-20" n="20">Blestemat sã fie cel ce se va culca cu femeia tatãlui sãu, cã a ridicat poala hainei tatãlui sãu! ªi tot poporul sã zicã: Amin!</p>
        <p id="Deut-27-21" n="21">Blestemat sã fie cel ce se va culca cu vreun dobitoc! ªi tot poporul sã zicã: Amin!</p>
        <p id="Deut-27-22" n="22">Blestemat sã fie cel ce se va culca cu sora sa, fiica tatãlui sãu, sau fiica mamei sale! ªi tot poporul sã zicã: Amin!</p>
        <p id="Deut-27-23" n="23">Blestemat sã fie cel ce se va culca cu soacra sa! ªi tot poporul sã zicã: Amin! Blestemat sã fie cel ce se va culca cu sora femeii sale! ºi tot poporul sã zicã: Amin!</p>
        <p id="Deut-27-24" n="24">Blestemat sã fie cel ce va ucide în ascuns pe aproapele sãu! ªi tot poporul sã zicã: Amin!</p>
        <p id="Deut-27-25" n="25">Blestemat sã fie cel ce va lua mitã, ca sã ucidã suflet ºi sã verse sânge nevinovat! ªi tot poporul sã zicã: Amin!</p>
        <p id="Deut-27-26" n="26">Blestemat sã fie tot omul care nu va plini toate cuvintele legii acesteia ºi nu va urma dupã ea! ªi tot poporul sã zicã: Amin!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-28" type="capitol" n="28">
        <head>Bunãtãþile fãgãduite celor ce vor pãzi legea ºi relele ce vor veni asupra cãlcãtorilor ei.</head>
        <p id="Deut-28-1" n="1">"Dacã tu, dupã ce vei trece peste Iordan, în pãmântul pe care Domnul Dumnezeul tãu îi-l va da, vei asculta glasul Domnului Dumnezeului tãu ºi vei împlini cu bãgare de seamã toate poruncile Lui pe care þi le dau astãzi, atunci Domnul Dumnezeul tãu te va pune mai presus de toate popoarele pãmântului.</p>
        <p id="Deut-28-2" n="2">De vei asculta glasul Domnului Dumnezeului tãu, vor veni asupra ta toate binecuvântãrile acestea ºi se vor împlini asupra ta:</p>
        <p id="Deut-28-3" n="3">Binecuvântat sã fii în cetate ºi binecuvântat sã fii în þarinã;</p>
        <p id="Deut-28-4" n="4">Binecuvântat sã fie rodul pântecelui tãu, rodul pãmântului tãu, rodul dobitoacelor tale;</p>
        <p id="Deut-28-5" n="5">Binecuvântate sã fie hambarele tale ºi cãmãrile tale;</p>
        <p id="Deut-28-6" n="6">Binecuvântat sã fii la intrarea ta în casã ºi binecuvântat sã fii la ieºirea ta din casã;</p>
        <p id="Deut-28-7" n="7">Sã batã Domnul înaintea ta pe vrãjmaºii tãi cei ce se vor ridica asupra ta; pe o cale sã vinã asupra ta ºi pe ºapte cãi sã fugã de tine;</p>
        <p id="Deut-28-8" n="8">Sã-îi trimitã Domnul binecuvântare peste grânarele tale ºi peste tot lucrul mâinilor tale ºi sã te binecuvânteze în pãmântul pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã;</p>
        <p id="Deut-28-9" n="9">Sã facã Domnul Dumnezeu din tine popor sfânt al Sãu, precum þi S-a jurat El þie ºi pãrinþilor tãi, dacã vei asculta poruncile Domnului Dumnezeului tãu ºi vei umbla în cãile Lui;</p>
        <p id="Deut-28-10" n="10">Vor vedea toate popoarele pãmântului cã porþi numele Domnului Dumnezeului tãu ºi se vor teme de tine;</p>
        <p id="Deut-28-11" n="11">Domnul Dumnezeul tãu îþi va da belºug în toate bunãtãþile, în rodul pântecelui tãu, în rodul dobitoacelor tale ºi în rodul ogoarelor tale din pãmântul pe care Domnul S-a jurat pãrinþilor tãi sã þi-l dea;</p>
        <p id="Deut-28-12" n="12">Domnul îþi va deschide comoara Sa cea bunã, cerul, ca sã dea ploaie pãmântului tãu la vreme ºi ca sã binecuvânteze toate lucrurile mâinilor tale; ºi vei da împrumut multor popoare, iar tu nu vei lua împrumut; vei domni peste multe popoare, iar acelea nu vor domni peste tine;</p>
        <p id="Deut-28-13" n="13">Domnul Dumnezeul tãu te va pune cap iar nu coadã ºi vei fi numai sus, iar jos nu vei fi, dacã te vei supune poruncilor Domnului Dumnezeului tãu, care þi le spun eu astãzi sã le þii ºi sã le împlineºti</p>
        <p id="Deut-28-14" n="14">ªi dacã nu te vei abate de la toate poruncile care þi le poruncesc eu astãzi nici la dreapta nici la stânga, ca sã mergeþi dupã alþi dumnezei sã le slujiþi.</p>
        <p id="Deut-28-15" n="15">Iar dacã nu vei asculta glasul Domnului Dumnezeului tãu ºi nu te vei sili sã împlineºti toate poruncile ºi hotãrârile Lui pe care îi le poruncesc eu astãzi, sã vinã asupra ta toate blestemele acestea ºi sã te ajungã:</p>
        <p id="Deut-28-16" n="16">Blestemat sã fii tu în cetate ºi blestemat sã fii tu în þarinã;</p>
        <p id="Deut-28-17" n="17">Blestemate sã fie grânarele tale ºi cãmãrile tale;</p>
        <p id="Deut-28-18" n="18">Blestemat sã fie rodul pântecelui tãu ºi rodul pãmântului tãu, rodul vacilor tale ºi rodul oilor tale;</p>
        <p id="Deut-28-19" n="19">Blestemat sã fii tu la intrarea ta în casã ºi blestemat la ieºirea ta din casã;</p>
        <p id="Deut-28-20" n="20">Sã trimitã Domnul asupra ta blestem, tulburare ºi necaz în tot lucrul mâinilor tale pe care te vei apuca sã-l faci, pânã vei fi stârpit ºi pânã vei pieri curând, pentru faptele tale rele ºi pentru cã M-ai pãrãsit;</p>
        <p id="Deut-28-21" n="21">Ba sã mai trimitã Domnul asupra ta ciumã, pânã te va stârpi de pe pãmântul în care mergi ca sã-l stãpâneºti;</p>
        <p id="Deut-28-22" n="22">Sã te batã Domnul cu ofticã, cu lingoare, cu friguri, cu aprindere, cu secetã, cu vânt rãu ºi cu ruginã, ºi te vor urmãri acestea pânã vei pieri;</p>
        <p id="Deut-28-23" n="23">Cerurile tale, care sunt deasupra capului tãu, sã se facã aramã ºi pãmântul de sub tine fier;</p>
        <p id="Deut-28-24" n="24">În loc de ploaie, Domnul sã dea pãmântului tãu praf ºi pulbere, care sã cadã din cer asupra ta pânã te va pierde ºi pânã vei fi prãpãdit;</p>
        <p id="Deut-28-25" n="25">Domnul te va da sã fii bãtut de vrãjmaºii tãi; pe un drum sã mergi asupra lor ºi pe ºapte drumuri sã fugi de ei ºi sã fii împrãºtiat prin toate þãrile pãmântului;</p>
        <p id="Deut-28-26" n="26">Trupurile tale sã fie hranã tuturor pãsãrilor cerului ºi fiarelor ºi nu va fi cine sã le alunge;</p>
        <p id="Deut-28-27" n="27">Te va lovi Domnul cu lepra Egiptului, cu trânji, cu râie ºi cu pecingine, de care sã nu te poþi vindeca;</p>
        <p id="Deut-28-28" n="28">Sã te batã Domnul cu nebunie, cu orbire ºi cu amorþirea inimii;</p>
        <p id="Deut-28-29" n="29">Pe dibuite sã mergi ziua în amiaza mare, cum umblã orbul pipãind pe întuneric, ºi sã te strâmtoreze ºi sã te ocãrascã în toate zilele, ºi nimeni sã nu te apere;</p>
        <p id="Deut-28-30" n="30">Cu femeie sã te logodeºti ºi altul sã se culce cu ea; casã sã zideºti, ºi sã nu trãieºti în ea; vie sã sãdeºti, dar de ea sã nu te foloseºti;</p>
        <p id="Deut-28-31" n="31">Boul tãu sã fie junghiat sub ochii tãi ºi sã nu-l mãnânci tu; asinul sã þi-l ia ºi sã nu þi-l mai aducã; oile tale sã fie date vrãjmaºilor tãi ºi nimeni sã nu te izbãveascã;</p>
        <p id="Deut-28-32" n="32">Fiii tãi ºi fiicele tale sã fie date la popor strãin; ochii tãi sã-i vadã ºi sã se topeascã în toate zilele de mila lor, dar sã nu ai nici o putere în mâinile tale;</p>
        <p id="Deut-28-33" n="33">Roadele pãmântului tãu ºi toate ostenelile tale sã le mãnânce un popor pe care tu nu l-ai cunoscut, iar tu sã fii numai strâmtorat ºi chinuit în toate zilele;</p>
        <p id="Deut-28-34" n="34">Din pricina celor ce-þi vor vedea ochii tãi, îþi vei ieºi din minþi;</p>
        <p id="Deut-28-35" n="35">Domnul te va lovi cu leprã rea peste genunchi ºi peste fluiere ºi din tãlpile picioarelor tale pânã în creºtetul capului tãu, de care nu te vei mai putea vindeca;</p>
        <p id="Deut-28-36" n="36">Te va duce Domnul pe tine ºi pe regele tãu, pe care-l vei pune peste tine, la poporul pe care nu l-ai cunoscut nici tu, nici pãrinþii tãi, ºi acolo vei sluji altor dumnezei de lemn ºi de piatrã;</p>
        <p id="Deut-28-37" n="37">ªi vei fi de spaimã, de pominã ºi de râs la toate popoarele la care te va duce Domnul Dumnezeul tãu;</p>
        <p id="Deut-28-38" n="38">Vei semãna multã sãmânþã în þarinã, dar puþinã vei culege, pentru cã o vor mânca lãcustele;</p>
        <p id="Deut-28-39" n="39">Vii vei sãdi ºi le vei lucra, dar nu le vei culege, nici nu vei bea vin, pentru cã le vor mânca viermii;</p>
        <p id="Deut-28-40" n="40">Mãslini încã vei avea în toate þinuturile tale, dar cu untdelemn nu te vei unge, pentru cã mãslinele tale vor cãdea;</p>
        <p id="Deut-28-41" n="41">Fii ºi fiice vei naºte, dar nu-i vei avea, pentru cã vor fi luaþi în robie;</p>
        <p id="Deut-28-42" n="42">Toþi pomii tãi ºi roadele pãmântului le va strica rugina;</p>
        <p id="Deut-28-43" n="43">Strãinul cel din mijlocul tãu se va înãlþa peste tine din ce în ce mai sus, iar tu te vei pogorî din ce în ce mai jos;</p>
        <p id="Deut-28-44" n="44">Acela îþi va da împrumut, iar tu nu-i vei da lui împrumut; acela va fi cap, iar tu vei fi coadã.</p>
        <p id="Deut-28-45" n="45">Vor veni asupra ta toate blestemele acestea, te vor urmãri ºi te vor ajunge. pânã vei fi stârpit, pentru cã n-ai ascultat glasul Domnului Dumnezeului tãu ºi n-ai pãzit poruncile Lui, nici hotãrârile Lui pe care þi le-a dat El.</p>
        <p id="Deut-28-46" n="46">ªi vor fi ele semn ºi pecete asupra ta ºi asupra seminþiei tale în veci.</p>
        <p id="Deut-28-47" n="47">Pentru cã tu n-ai slujit Domnului Dumnezeului tãu cu veselia ºi cu bucuria inimii, când erai îmbelºugat de toate.</p>
        <p id="Deut-28-48" n="48">Vei sluji vrãjmaºului tãu, pe care-l va trimite asupra ta Domnul Dumnezeul tãu, când vei fi în foamete ºi în sete ºi în golãtate ºi în tot felul de lipsã; acela va pune pe grumazul tãu jug de fier ºi te va istovi.</p>
        <p id="Deut-28-49" n="49">Trimite-va Domnul asupra ta popor din depãrtare, de la marginea pãmântului; ca un vultur va veni poporul acela a cãrui limbã tu nu o vei înþelege;</p>
        <p id="Deut-28-50" n="50">Popor crunt, care nu va da cinste bãtrânului ºi nu va cruþa pe cel tânãr.</p>
        <p id="Deut-28-51" n="51">Va mânca acela rodul dobitoacelor tale ºi rodul pãmântului tãu, pânã te va nimici, cãci nu-þi va lãsa nici pâine, nici vin, nici untdelemn, nici rodul vitelor tale, nici rodul oilor tale, pânã te va pierde.</p>
        <p id="Deut-28-52" n="52">Te va strâmtora în toate cetãþile tale, pânã ce va dãrâma, în tot pãmântul tãu, zidurile tale cele înalte ºi tari în care nãdãjduieºti tu ºi te va împila în toate locaºurile tale, în tot pãmântul tãu pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l dã.</p>
        <p id="Deut-28-53" n="53">ªi vei mânca tu rodul pântecelui tãu, carnea fiilor ºi fiicelor tale, pe care þi-i va fi dat Domnul Dumnezeul tãu în timpul împresurãrii ºi al strâmtorãrii cu care te va strâmtora vrãjmaºul tãu.</p>
        <p id="Deut-28-54" n="54">Bãrbatul tãu, cel rãsfãþat ºi trãit în alintare, va privi cu ochi nemilostivi la fratele sãu; la soþia de la sânul sãu ºi la ceilalþi copii ai sãi, care îþi vor rãmâne.</p>
        <p id="Deut-28-55" n="55">ªi nu va da nici unuia din ei carne din copiii sãi, pe care îi va mânca el, cãci nu-i va mai rãmâne nimic în vremea împresurãrii cu care te va strâmtora vrãjmaºul tãu în toate cetãþile tale.</p>
        <p id="Deut-28-56" n="56">Femeia ta, trãitã în belºug ºi rãsfãþ, care nu ºi-a pus piciorul sãu în pãmânt din pricina traiului alintat ºi îndestulat dinainte, va privi cu ochi nemilostivi pe bãrbatul de la sânul ei ºi la fiul sãu ºi la fiica sa,</p>
        <p id="Deut-28-57" n="57">ªi nu le va da fãtul, care a ieºit din coapsele sale ºi copiii, pe care i-a nãscut, pentru cã ea, din pricina lipsei de toate, îi va mânca pe ascuns în timpul împresurãrii ºi al strâmtorãrii cu care te va strâmtora vrãjmaºul tãu în cetãþile tale.</p>
        <p id="Deut-28-58" n="58">De nu te vei sili sã împlineºti toate cuvintele legii acesteia, care sunt scrise în cartea aceasta ºi nu te vei teme de acest nume slãvit ºi înfricoºãtor al Domnului Dumnezeului tãu,</p>
        <p id="Deut-28-59" n="59">Atunci Domnul te va bate pe tine ºi pe urmaºii tãi cu plãgi nemaiauzite, cu plãgi mari ºi nesfârºite ºi cu boli rele ºi necurmate;</p>
        <p id="Deut-28-60" n="60">Va aduce asupra ta toate plãgile cele rele ale Egiptului, de care te-ai temut ºi se vor lipi acelea de tine.</p>
        <p id="Deut-28-61" n="61">Toatã boala, toatã plaga scrisã ºi toatã cea nescrisã în cartea legii acesteia, o va aduce Domnul asupra ta, pânã vei fi stârpit.</p>
        <p id="Deut-28-62" n="62">Puþini din voi vor rãmâne, deºi veþi fi fost ca stelele cerului, pentru cã n-aþi ascultat glasul Domnului Dumnezeului vostru.</p>
        <p id="Deut-28-63" n="63">Cum s-a bucurat Domnul, când v-a fãcut bine ºi v-a înmulþit, tot aºa se va bucura Domnul când vã va pierde ºi vã va stârpi ºi veþi fi aruncaþi din pãmântul în care intraþi ca sã-l stãpâniþi.</p>
        <p id="Deut-28-64" n="64">Atunci te va împrãºtia Domnul Dumnezeul tãu prin toate popoarele ºi acolo vei sluji altor dumnezei, pe care nu i-ai cunoscut nici tu, nici pãrinþii tãi; vei sluji la lemne ºi la pietre.</p>
        <p id="Deut-28-65" n="65">Dar ºi între aceste popoare nu te vei liniºti ºi nu vei avea loc de odihnã pentru piciorul tãu, cã Domnul îþi va da acolo inimã tremurãtoare, topirea ochilor ºi durere sufletului.</p>
        <p id="Deut-28-66" n="66">Viaþa ta va fi mereu în primejdie înaintea ochilor tãi; vei tremura ziua ºi noaptea ºi nu vei fi sigur de viaþa ta.</p>
        <p id="Deut-28-67" n="67">De tremurul inimii tale, de care vei fi cuprins, ºi de cele ce vei vedea cu ochii tãi, dimineaþa vei zice: O, de ar veni seara! Iar seara vei zice: O, de ar veni ziua!</p>
        <p id="Deut-28-68" n="68">ªi te va întoarce Domnul în Egipt, în corãbii pe calea aceea de care þi-a zis: "Sã nu o mai vezi!"; ºi acolo vã veþi da spre vânzare vrãjmaºilor voºtri robi ºi roabe ºi nu va fi cine sã vã cumpere".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-29" type="capitol" n="29">
        <head>Înnoirea legãmântului.</head>
        <p id="Deut-29-1" n="1">Iatã cuvintele legãmântului ce a poruncit Domnul lui Moise sã încheie cu fiii lui Israel în pãmântul Moabului, afarã de legãmântul pe care l-a încheiat Domnul cu ei în Horeb.</p>
        <p id="Deut-29-2" n="2">Atunci a chemat Moise pe toþi fiii lui Israel ºi le-a zis: "Aþi vãzut toate câte a fãcut Domnul înaintea ochilor voºtri, în pãmântul Egiptului, cu Faraon ºi cu toate slugile lui ºi cu tot pãmântul lui,</p>
        <p id="Deut-29-3" n="3">Acele pedepse mari pe care le-au vãzut ochii tãi ºi acele semne ºi minuni, mâna cea tare ºi braþul cel înalt;</p>
        <p id="Deut-29-4" n="4">Dar pânã în ziua de astãzi nu v-a dat Domnul Dumnezeu minte ca sã pricepeþi, ochi ca sã vedeþi ºi urechi ca sã auziþi.</p>
        <p id="Deut-29-5" n="5">Patruzeci de ani v-a purtat prin pustie ºi hainele de pe voi nu s-au învechit, nici încãlþãmintele voastre nu s-au stricat în picioarele voastre.</p>
        <p id="Deut-29-6" n="6">Pâine n-aþi mâncat, vin ºi sicherã n-aþi bãut, ca sã ºtiþi cã Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Deut-29-7" n="7">Când însã aþi ajuns la locul acesta, s-a ridicat împotriva voastrã Sihon, regele Heºbonului, ºi Og, regele Vasanului, ca sã se lupte cu noi.</p>
        <p id="Deut-29-8" n="8">Dar noi i-am bãtut ºi am cuprins þara lor ºi am dat-o moºtenire seminþiilor lui Ruben ºi Gad ºi la jumãtate din seminþia lui Manase.</p>
        <p id="Deut-29-9" n="9">Pãziþi dar toate cuvintele aºezãmântului acestuia ºi le împliniþi, ca sã aveþi spor la toate câte veþi face.</p>
        <p id="Deut-29-10" n="10">Voi cu toþii vã înfãþiºaþi astãzi înaintea feþei Domnului Dumnezeului vostru: cãpeteniile seminþiilor voastre, bãtrânii voºtri, judecãtorii voºtri, mai marii oºtirii voastre ºi toþi Israeliþii,</p>
        <p id="Deut-29-11" n="11">Copiii voºtri, femeile voastre ºi strãinii tãi care se aflã în taberele tale, de la tãietorul de lemne pânã la cãrãtorul de apã.</p>
        <p id="Deut-29-12" n="12">Ca sã închei legãmânt cu Domnul Dumnezeul tãu ºi sã ai parte de legãmântul fãcut prin jurãmânt pe care Domnul Dumnezeul tãu l-a încheiat astãzi cu tine,</p>
        <p id="Deut-29-13" n="13">Ca sã te faci astãzi poporul Lui ºi El sã-þi fie Dumnezeu, precum þi-a grãit El ºi cum S-a jurat pãrinþilor tãi: lui Avraam, lui Isaac ºi lui Iacov.</p>
        <p id="Deut-29-14" n="14">ªi nu numai cu voi singuri închei Eu acest legãmânt ºi fac acest jurãmânt,</p>
        <p id="Deut-29-15" n="15">Ci atât cu cei ce stau astãzi aici cu noi înaintea feþei Domnului Dumnezeului vostru, cît ºi cu acei care nu sunt astãzi aici cu noi.</p>
        <p id="Deut-29-16" n="16">Cã ºtiþi cum am trãit noi în pãmântul Egiptului ºi cum am trecut prin mijlocul popoarelor pe la care aþi venit,</p>
        <p id="Deut-29-17" n="17">ºi aþi vãzut urâciunile lor ºi idolii lor de lemn ºi de piatrã, de argint ºi de aur, pe care îi au ele.</p>
        <p id="Deut-29-18" n="18">Sã nu fie printre voi bãrbat sau femeie, sau neam, sau seminþie, a cãror inimã sã se abatã acum de la Domnul Dumnezeul vostru, ca sã meargã sã slujeascã dumnezeilor acelor popoare; sã nu fie printre voi rãdãcinã din care sã rãsarã otravã ºi pelin,</p>
        <p id="Deut-29-19" n="19">Nici astfel de om care, auzind cuvintele blestemului acestuia, s-ac lãuda în inima sa, zicând: "Eu voi fi fericit, cu toate cã voi umbla dupã voinþa inimii mele", ºi sã piarã astfel cel sãtul cu cel flãmând.</p>
        <p id="Deut-29-20" n="20">Pe unul ca acesta nu-l va ierta Domnul, ci îndatã se va aprinde mânia Domnului ºi iuþimea Lui asupra unui astfel de om ºi va cãdea asupra lui tot blestemul legãmântului acestuia, care este scris în cartea aceasta a legãmântului ºi va ºterge Domnul numele lui de sub cer,</p>
        <p id="Deut-29-21" n="21">ªi-l va despãrþi Domnul spre pieire din toate seminþiile lui Israel, dupã toate blestemele legãmântului, care sunt scrise în cartea aceasta a legii.</p>
        <p id="Deut-29-22" n="22">Rândul de oameni care va urma, copiii voºtri care vor fi dupã voi, strãinul care va veni din þarã depãrtatã ºi toate popoarele, vãzând pedepsirea pãmântului acestuia ºi bolile cu care îl pustieºte Domnul,</p>
        <p id="Deut-29-23" n="23">Vãzând pucioasa ºi sarea ºi cã tot pãmântul este zgurã, încât nici nu se seamãnã, nici nu rodeºte ºi nu rãsare pe el nici un fir de iarbã, ca de pe urma Sodomei, Gomorei, Admei ºi Þeboimului, pe care le-a stricat Domnul în mânia Sa ºi în iuþimea Sa,</p>
        <p id="Deut-29-24" n="24">Vor zice: Pentru ce a fãcut Domnul aºa cu þara aceasta? Cât de mare este aprinderea mâniei Lui!</p>
        <p id="Deut-29-25" n="25">Atunci vor rãspunde: Pentru cã au pãrãsit legãmântul Domnului Dumnezeului pãrinþilor lor, pe care Acesta l-a încheiat cu ei, când i-a scos din pãmântul Egiptului,</p>
        <p id="Deut-29-26" n="26">ªi s-au dus ºi s-au apucat sã slujeascã altor dumnezei ºi s-au închinat acelor dumnezei pe care ei nu i-au cunoscut ºi pe care El nu i-a hotãrât.</p>
        <p id="Deut-29-27" n="27">De aceea s-a aprins mânia Domnului asupra Zãrii acesteia ºi a adus El asupra ei toate blestemele legãmântului, scrise în aceastã carte a legii,</p>
        <p id="Deut-29-28" n="28">ªi i-a lepãdat Domnul din pãmântul lor cu mânie, cu iuþime ºi cu aprindere mare ºi i-a aruncat în alt pãmânt, cum vedem acum.</p>
        <p id="Deut-29-29" n="29">Cele ascunse sunt ale Domnului Dumnezeului nostru, iar cele descoperite sunt ale noastre ºi ale fiilor noºtri pe veci, ca sã plinim toate cuvintele legii acesteia".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-30" type="capitol" n="30">
        <head>Iertare celor ce se pocãiesc, osândã celor împietriþi.</head>
        <p id="Deut-30-1" n="1">"Când vor veni asupra ta toate cuvintele acestea, binecuvântarea ºi blestemul, pe care ti le-am spus eu ºi le vei primi în inima ta în toate popoarele printre care te va împrãºtia Domnul Dumnezeul tãu,</p>
        <p id="Deut-30-2" n="2">ªi te vei întoarce la Domnul Dumnezeul tãu ºi, cum ti-am poruncit eu astãzi, vei asculta glasul Domnului Dumnezeului tãu, tu ºi fiii tãi, din toatã inima ta ºi din tot sufletul tãu,</p>
        <p id="Deut-30-3" n="3">Atunci Domnul Dumnezeul tãu va întoarce pe robii tãi ºi se va milostivi asupra ta ºi iar te va aduna din toate popoarele printre care te-a împrãºtiat Domnul Dumnezeul tãu.</p>
        <p id="Deut-30-4" n="4">Chiar de ai fi risipit de la o margine a cerului pânã la cealaltã margine a cerului, ºi de acolo te va aduna Domnul Dumnezeul tãu ºi te va lua ºi de acolo,</p>
        <p id="Deut-30-5" n="5">ªi te va aduce Domnul Dumnezeul tãu în pãmântul pe care l-au stãpânit pãrinþii tãi ºi-l vei lua în stãpânire ºi te va face fericit ºi te va înmulþi mai mult decât pe pãrinþii tãi.</p>
        <p id="Deut-30-6" n="6">Va tãia Domnul împrejur inima ta ºi inima urmaºilor tãi, ca sã iubeºti pe Domnul Dumnezeul tãu din toatã inima ta ºi din tot sufletul tãu, ca sã trãieºti.</p>
        <p id="Deut-30-7" n="7">Atunci Domnul Dumnezeul tãu va întoarce toate blestemele acestea asupra vrãjmaºilor tãi ºi a celor ce te-au urât ºi te-au prigonit;</p>
        <p id="Deut-30-8" n="8">Iar tu te vei întoarce ºi vei asculta glasul Domnului Dumnezeului tãu ºi vei împlini toate poruncile Lui pe care þi le spun astãzi.</p>
        <p id="Deut-30-9" n="9">Domnul Dumnezeul tãu îþi va da cu prisosinþã spor la tot lucrul mâinilor tale, la rodul pântecelui tãu, la rodul dobitoacelor tale, la rodul pãmântului tãu, cã se va bucura Domnul Dumnezeul tãu din nou de tine, cum S-a bucurat de pãrinþi tãi, ºi-þi va face bine,</p>
        <p id="Deut-30-10" n="10">De vei asculta glasul Domnului Dumnezeului tãu, pãzind ºi împlinind toate poruncile Lui, hotãrârile Lui ºi legile Lui, ºi de te vei întoarce la Domnul Dumnezeul tãu din toatã inima ta ºi din tot sufletul tãu.</p>
        <p id="Deut-30-11" n="11">Cãci porunca aceasta care þi-o poruncesc eu astãzi nu este neînþeleasã de tine ºi nu este departe.</p>
        <p id="Deut-30-12" n="12">Ea nu este în cer, ca sã zici: Cine se va sui pentru noi în cer, ca sã ne-o aducã ºi sã ne-o dea s-o auzim ºi s-o facem?</p>
        <p id="Deut-30-13" n="13">ªi nu este ea nici peste mare, ca sã zici: Cine se va duce pentru noi peste mare, ca sã ne-o aducã, sã ne facã s-o auzim ºi s-o împlinim?</p>
        <p id="Deut-30-14" n="14">Ci Cuvântul acesta este foarte aproape de tine; el este în gura ta ºi în inima ta, ca sã-l faci.</p>
        <p id="Deut-30-15" n="15">Iatã eu astãzi þi-am pus înainte viaþa ºi moartea, binele ºi rãul,</p>
        <p id="Deut-30-16" n="16">Poruncindu-þi astãzi sã iubeºti pe Domnul Dumnezeul tãu, sã umbli în toate cãile Lui ºi sã împlineºti poruncile Lui, hotãrârile Lui ºi legile Lui, ca sã trãieºti ºi sã te înmulþeºti ºi sã te binecuvânteze Domnul Dumnezeul tãu pe pãmântul pe care îl vei stãpâni.</p>
        <p id="Deut-30-17" n="17">Iar de se va întoarce inima ta ºi nu vei asculta, ci te vei lãsa ademenit ºi te vei închina la alþi dumnezei ºi le vei sluji lor,</p>
        <p id="Deut-30-18" n="18">Vã dau de ºtire astãzi cã veþi pieri ºi nu veþi trãi mult în pãmântul pe care Domnul Dumnezeu þi-l dã ºi pentru a cãrui stãpânire treci tu acum Iordanul.</p>
        <p id="Deut-30-19" n="19">Ca martori înaintea voastrã iau astãzi cerul ºi pãmântul: viaþã ºi moarte Zi-am pus eu astãzi înainte, ºi binecuvântare ºi blestem. Alege viaþa ca sã trãieºti tu ºi urmaºii tãi.</p>
        <p id="Deut-30-20" n="20">Sã iubeºti pe Domnul Dumnezeul tãu, sã asculþi glasul Lui ºi sã te lipeºti de El; cãci în aceasta este viaþa ta ºi lungimea zilelor tale, ca sã locuieºti pe pãmântul pe care Domnul Dumnezeul tãu cu jurãmânt l-a fãgãduit pãrinþilor tãi, lui Avraam, lui Isaac ºi lui Iacov cã îl va da lor".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-31" type="capitol" n="31">
        <head>Moise aºazã povãþuitor în locul sãu pe Iosua Navi.</head>
        <p id="Deut-31-1" n="1">Atunci s-a dus Moise ºi a grãit cuvintele acestea tuturor fiilor lui Israel</p>
        <p id="Deut-31-2" n="2">ªi le-a zis: "Eu acum sunt de o sutã douãzeci de ani ºi nu mai pot intra ºi ieºi ºi Domnul mi-a zis: Tu nu vei trece Iordanul acesta,</p>
        <p id="Deut-31-3" n="3">Ci va merge înaintea ta Însuºi Domnul Dumnezeul tãu ºi va stârpi El pe popoarele acestea de la faþa ta ºi tu le vei stãpâni; ºi Iosua va merge înaintea ta, cum a zis Domnul.</p>
        <p id="Deut-31-4" n="4">ºi va face Domnul cu ei cum a fãcut ºi cu Sihon ºi cu Og, regii Amoreilor, care erau dincoace de Iordan, ºi cum a fãcut cu pãmântul acelora pe care i-a pierdut;</p>
        <p id="Deut-31-5" n="5">Îi va da Domnul pe ei vouã ºi veþi face cu ei dupã poruncile pe care vi le-am spus eu.</p>
        <p id="Deut-31-6" n="6">Fiþi tari ºi curajoºi, nu vã temeþi, nu vã îngroziþi, nici nu vã spãimântaþi de ei, cã Domnul Dumnezeul tãu va merge El Însuºi cu tine ºi nu se va depãrta de tine, nici nu te va pãrãsi".</p>
        <p id="Deut-31-7" n="7">Apoi a chemat Moise pe Iosua ºi înaintea ochilor tuturor Israeliþilor i-a zis: "Fii tare ºi curajos, cã tu vei intra cu poporul acesta în pãmântul pe care Domnul S-a jurat pãrinþilor lui sã i-l dea ºi tu i-l vei împãrþi în pãrþi de moºtenire.</p>
        <p id="Deut-31-8" n="8">Domnul Însuºi va merge înaintea ta; El Însuºi va fi cu tine ºi nu se va depãrta de tine, nici te va pãrãsi; nu te teme, nici nu te spãimânta".</p>
        <p id="Deut-31-9" n="9">Apoi a scris Moise legea aceasta ºi a dat-o preoþilor, fiilor leviþilor, care purtau chivotul legii Domnului, ºi tuturor bãtrânilor fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Deut-31-10" n="10">ªi le-a poruncit Moise acestora ºi le-a zis: "Dupã trecerea a ºapte ani, în anul iertãrii, la sãrbãtoarea corturilor,</p>
        <p id="Deut-31-11" n="11">Când tot Israelul va veni sã se înfãþiºeze înaintea feþei Domnului Dumnezeului tãu, în locul pe care-l va alege Domnul, sã citeºti legea aceasta înaintea a tot Israelul ºi în auzul lui;</p>
        <p id="Deut-31-12" n="12">Sã aduni poporul, bãrbaþii, femeile, copiii ºi pe strãinii tãi care se vor afla în cetãþile tale, ca sã audã ºi sã înveþe ºi ca sã se teamã de Domnul Dumnezeul vostru ºi ca sã se sileascã sã împlineascã toate cuvintele legii acesteia.</p>
        <p id="Deut-31-13" n="13">Fiii lor care nu ºtiu vor auzi ºi vor învãþa a se teme de Domnul Dumnezeul vostru în toate zilele, cît veri trãi pe pãmântul în care treceþi voi peste Iordan ca sã-l stãpâniþi".</p>
        <p id="Deut-31-14" n="14">Dupã aceea a zis Domnul cãtre Moise: "Iatã s-a apropiat clipa în care sã mori; cheamã pe Iosua ºi staþi la uºa cortului adunãrii, cã Eu îi voi da poveþe!" ªi a venit Moise cu Iosua ºi au stat la uºa cortului adunãrii.</p>
        <p id="Deut-31-15" n="15">Atunci S-a arãtat Domnul în cort, în stâlp de nor, ºi stâlpul de nor a stat la uºa cortului adunãrii.</p>
        <p id="Deut-31-16" n="16">ªi a zis Domnul cãtre Moise: "Iatã, tu te vei odihni cu pãrinþii tãi, iar poporul acesta se va scula ºi se va desfrâna dupã dumnezeii strãini ai pãmântului aceluia în care va intra, iar pe Mine Mã va pãrãsi ºi va cãlca legãmântul Meu, pe care l-am încheiat cu el;</p>
        <p id="Deut-31-17" n="17">Pentru aceasta se va aprinde mânia Mea asupra lui în ziua aceea ºi-i voi pãrãsi, Îmi voi ascunde faþa de la ei ºi vor fi omorâþi ºi-i vor ajunge mulþime de necazuri ºi greutãþi ºi atunci Israel va zice: Aceste necazuri nu m-au ajuns ele oare pentru cã nu este Domnul Dumnezeul meu în mijlocul meu?</p>
        <p id="Deut-31-18" n="18">Dar Eu Îmi voi ascunde faþa Mea de la el în ziua aceea, pentru toate fãrãdelegile lui pe care le-a fãcut el, întorcându-se la alþi dumnezei.</p>
        <p id="Deut-31-19" n="19">Aºadar, scrie-þi cuvintele cântãrii acesteia ºi învaþã pe fiii lui Israel ºi le-o pune în gura lor, pentru ca aceastã cântare sã-Mi fie mãrturie printre fiii lui Israel.</p>
        <p id="Deut-31-20" n="20">Cãci Eu îi voi duce în pãmântul cel bun, unde curge lapte ºi miere, dupã cum M-am jurat pãrinþilor lor, ºi vor mânca, se vor sãtura, se vor îngrãºa, se vor îndrepta spre alþi dumnezei ºi vor sluji acelora, iar pe Mine Mã vor lepãda ºi vor cãlca legãmântul Meu, pe care l-am dat lor.</p>
        <p id="Deut-31-21" n="21">Dar când îi vor ajunge mulþime de nenorociri ºi de necazuri, atunci cântarea aceasta va fi mãrturie împotriva lor, cãci ea nu va pieri din gura lor ºi din gura urmaºilor lor. Cunosc Eu cugetele lor pe care le au ei acum, înainte de a-i duce în pãmântul cel bun pentru care M-am jurat pãrinþilor lor".</p>
        <p id="Deut-31-22" n="22">ªi a scris Moise cântarea aceasta în ziua aceea ºi a spus-o fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Deut-31-23" n="23">Iar Domnul a poruncit lui Iosua Navi ºi i-a zis: "Fii tare ºi curajos, cãci tu vei duce pe fiii lui Israel în pãmântul pentru care M-am jurat lor, ºi Eu voi fi cu tine".</p>
        <p id="Deut-31-24" n="24">Când a scris Moise în carte toate cuvintele legii acesteia pânã la sfârºit,</p>
        <p id="Deut-31-25" n="25">Atunci Moise a poruncit leviþilor care purtau chivotul legii Domnului</p>
        <p id="Deut-31-26" n="26">ªi a zis: "Luaþi aceastã carte a legii ºi o puneþi de-a dreapta chivotului legii Domnului Dumnezeului vostru ºi va fi ea acolo mãrturie împotriva ta.</p>
        <p id="Deut-31-27" n="27">Cã eu cunosc îndãrãtnicia ta ºi cerbicia ta; dacã ºi acum, când trãiesc eu cu voi, sunteþi îndãrãtnici înaintea Domnului, dar cu cît mai mult veþi fi dupã moartea mea?</p>
        <p id="Deut-31-28" n="28">Chemaþi la mine pe toþi bãtrânii seminþiilor voastre ºi pe judecãtorii voºtri ºi pe cãpeteniile voastre ºi eu voi spune în auzul lor cuvintele acestea ºi voi chema martori împotriva lor cerul ºi pãmântul;</p>
        <p id="Deut-31-29" n="29">Cãci ºtiu eu cã dupã moartea mea vã veþi rãzvrãti ºi vã veþi abate de la calea pe care v-am arãtat-o eu; în zilele cele de apoi vã vor ajunge necazuri, pentru cã veþi face rãu înaintea ochilor Domnului Dumnezeu, mîniindu-L cu lucrurile mâinilor voastre".</p>
        <p id="Deut-31-30" n="30">ªi a rostit Moise în auzul întregii obºti a Israeliþilor cuvintele cântãrii acesteia pânã la sfârºit:</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-32" type="capitol" n="32">
        <head>Cântarea lui Moise.</head>
        <p id="Deut-32-1" n="1">"Ia aminte, cerule, ºi voi grãi! Ascultã, pãmântule, cuvintele gurii mele!</p>
        <p id="Deut-32-2" n="2">Ca ploaia sã curgã învãþãtura mea ºi graiurile mele sã se coboare ca roua, ca bura pe verdeaþã ºi ca ploaia repede pe iarbã.</p>
        <p id="Deut-32-3" n="3">Cãci numele Domnului voi preamãri. Daþi slavã Dumnezeului nostru!</p>
        <p id="Deut-32-4" n="4">El este tãria; desãvârºite sunt lucrurile Lui, cãci toate cãile Lui sunt drepte. Credincios este Dumnezeu ºi nu este întru El nedreptate; drept ºi adevãrat este El,</p>
        <p id="Deut-32-5" n="5">Iar ei s-au rãzvrãtit împotriva Lui; ei, dupã netrebniciile lor, nu sunt fiii Lui, ci neam îndãrãtnic ºi ticãlos. Cu acestea rãsplãtiþi voi Domnului?</p>
        <p id="Deut-32-6" n="6">Popor nechibzuit ºi fãrã de minte, au nu este El tatãl tãu, Cel " te-a zidit, te-a fãcut ºi te-a întemeiat? . Adu-ti aminte de zilele cele de demult, cugetã la anii neamurilor trecute! Întreabã pe tatãl tãu ºi-ti va da de ºtire, întreabã pe bãtrâni, ºi-þi vor spune:</p>
        <p id="Deut-32-7" n="7">Când Cel Preaînalt a împãrþit moºtenire popoarelor, când a împãrþit pe fiii lui Adam, atunci a statornicit hotarele neamurilor dupã numãrul îngerilor lui Dumnezeu;</p>
        <p id="Deut-32-8" n="8">Iar partea Domnului este poporul lui Iacov, Israel e partea lui de moºtenire.</p>
        <p id="Deut-32-9" n="9">Gãsitu-l-a în pãmânt pustiu, în pustiu trist ºi cu urlete sãlbatice, ºi t-a apãrat, l-a îngrijit ºi l-a pãzit, ca lumina ochiului Sãu.</p>
        <p id="Deut-32-10" n="10">Întocmai ca vulturul care îndeamnã la zbor puii sãi ºi se roteºte pe deasupra lor, întinzându-ºi aripile, a luat pe Israel ºi l-a dus pe penele sale.</p>
        <p id="Deut-32-11" n="11">Domnul l-a povãþuit ºi n-a fost cu el dumnezeu strãin.</p>
        <p id="Deut-32-12" n="12">ªi l-a aºezat pe înãlþimile pãmântului ºi l-a hrãnit cu roada þarinilor. I-a dat sã scoatã miere din piatrã ºi cu untdelemn din stâncã vârtoasã l-a hrãnit;</p>
        <p id="Deut-32-13" n="13">L-a hrãnit cu unt de vacã ºi cu lapte de oi, cu grãsimea mieilor, a berbecilor de Vasan, a þapilor ºi cu grâu gras; a bãut vin, sângele bobiþelor de strugure.</p>
        <p id="Deut-32-14" n="14">A mâncat Iacov, s-a îngrãºat Israel ºi s-a fãcut îndãrãtnic; îngrãºatu-s-a, îngroºatu-s-a ºi s-a umplut de grãsime; a pãrãsit pe Dumnezeu, Cel ce l-a fãcut ºi a dispreþuit cetatea mântuirii sale.</p>
        <p id="Deut-32-15" n="15">Întãrâtat-au râvna Lui cu dumnezei strãini ºi cu urâciunile lor L-au mâniat;</p>
        <p id="Deut-32-16" n="16">Adus-au jertfe demonilor, ºi nu lui Dumnezeu, unor dumnezei noi, pe care nu i-au ºtiut, care au venit de la vecinii lor ºi pe care pãrinþii lor nu i-au cunoscut.</p>
        <p id="Deut-32-17" n="17">Iar pe Apãrãtorul, Cel ce te-a nãscut, L-ai uitat ºi nu þi-ai adus aminte de Dumnezeu, Cel ce te-a zidit.</p>
        <p id="Deut-32-18" n="18">Vãzut-a Domnul ºi S-a mâniat ºi în mânia Sa a trecut cu vederea pe fiii Sãi ºi pe fiicele Sale,</p>
        <p id="Deut-32-19" n="19">ªi a zis: îmi voi ascunde faþa Mea de la ei ºi voi vedea cum va fi sfârºitul lor; cãci neam ticãlos sunt ei ºi copii în care nu este credincioºie.</p>
        <p id="Deut-32-20" n="20">Ei M-au întãrâtat la gelozie prin cei ce nu sunt Dumnezeu ºi au aprins mânia Mea prin idolii lor; îi voi întãrâta ºi Eu pe ei printr-un popor care nu e popor, le voi aprinde mânia printr-un neam fãrã pricepere.</p>
        <p id="Deut-32-21" n="21">Cã foc s-a aprins din pricina mâniei Mele: va arde pânã în fundul locuinþei morþilor, va mânca pãmântul ºi roadele lui ºi va pârjoli temeliile munþilor.</p>
        <p id="Deut-32-22" n="22">Voi strânge împotriva lor necazuri ºi voi cheltui asupra lor toate sãgeþile Mele;</p>
        <p id="Deut-32-23" n="23">Istoviþi vor fi de foame ºi prãpãdiþi de lingoare ºi molimã rea; voi trimite asupra lor dinþii fiarelor, veninul târâtoarelor din pulbere voi trimite.</p>
        <p id="Deut-32-24" n="24">De din afarã îi va pierde sabia, iar prin case groaza, pierzând pe tânãr ºi pe tânãrã, pe copilul de þâþã ºi pe bãtrânul acoperit de cãrunteþe.</p>
        <p id="Deut-32-25" n="25">Am zis: þi voi împrãºtia ºi voi ºterge pomenirea lor dintre oameni.</p>
        <p id="Deut-32-26" n="26">Dar am amânat aceasta, pentru rãutatea vrãjmaºilor, ca vrãjmaºii lor sã nu se mândreascã ºi sã zicã: Mâna noastrã este puternicã ºi toate acestea nu le-a fãcut Domnul.</p>
        <p id="Deut-32-27" n="27">Cã aceºtia sunt oameni care ºi-au pierdut mintea ºi n-au nici o pricepere.</p>
        <p id="Deut-32-28" n="28">O, de ar judeca ei ºi de s-ar gândi la aceasta! De ar pricepe ce are sã fie cu ei mai pe urmã:</p>
        <p id="Deut-32-29" n="29">Cum ar putea unul sã punã pe fugã o mie, ºi doi, zece mii, dacã apãrãtorul lor nu i-ar vinde ºi Domnul nu i-ar pãrãsi!</p>
        <p id="Deut-32-30" n="30">Cãci apãrãtorul lor nu este ca Apãrãtorul nostru ºi la aceasta chiar vrãjmaºii noºtri sunt martori.</p>
        <p id="Deut-32-31" n="31">Cã via lor este din viþa de vie a Sodomei ºi din ºesurile Gomorei; strugurii lor sunt struguri otrãviþi ºi bobiþele lor amare;</p>
        <p id="Deut-32-32" n="32">Vinul lor este venin de scorpion ºi otravã pierzãtoare de aspidã.</p>
        <p id="Deut-32-33" n="33">Au nu sunt acestea ascunse la Mine? ªi nu sunt ele pecetluite în cãmãrile Mele?</p>
        <p id="Deut-32-34" n="34">A Mea este rãzbunarea ºi rãsplãtirea când se va poticni piciorul lor; cã aproape este ziua pieirii lor ºi curând vor veni cele gãtite pentru ei.</p>
        <p id="Deut-32-35" n="35">Iar Domnul va judeca pe poporul Sãu ºi Se va milostivi asupra robilor Sãi, când va vedea cã a slãbit tãria lor ºi cã nu se mai aflã nici robi, nici slobozi.</p>
        <p id="Deut-32-36" n="36">Atunci Domnul va zice: Unde sunt dumnezeii lor ºi tãria în care nãdãjduiau ei?</p>
        <p id="Deut-32-37" n="37">Unde sunt cei ce au mâncat grãsimea jertfelor lor ºi au bãut vinul turnãrilor lor? Sã se scoale, sã vã ajute ºi sã vã fie ocrotire.</p>
        <p id="Deut-32-38" n="38">Vedeþi, vedeþi, dar, cã Eu sunt ºi nu este alt Dumnezeu afarã de Mine: Eu omor ºi înviez, Eu rãnesc ºi tãmãduiesc ºi nimeni nu poate scãpa din mâna Mea!</p>
        <p id="Deut-32-39" n="39">Eu ridic la cer mâna Mea ºi Mã jur pe dreapta Mea ºi zic: Viu sunt Eu în veac!</p>
        <p id="Deut-32-40" n="40">Când voi ascuþi sabia Mea cea lucitoare ºi va începe mâna Mea a judeca, Mã voi rãzbuna pe vrãjmaºii Mei ºi celor ce Mã urãsc le voi rãsplãti.</p>
        <p id="Deut-32-41" n="41">Adãpa-voi sãgeþile Mele cu sânge ºi sabia Mea se va sãtura de carnea ºi de sângele celor uciºi ºi robiþi ºi de capetele cãpeteniilor vrãjmaºului.</p>
        <p id="Deut-32-42" n="42">Veseliþi-vã, ceruri, împreunã cu El ºi vã închinaþi Lui toþi îngerii lui Dumnezeu! Veseliþi-vã, neamuri, împreunã cu poporul Lui ºi sã se întãreascã toþi fiii lui Dumnezeu! Cãci El va rãzbuna sângele robilor Sãi ºi va rãsplãti cu rãzbunare vrãjmaºilor Sãi ºi celor ce-L urãsc le va rãsplãti ºi va curãþi Domnul pãmântul poporului Sãu!"</p>
        <p id="Deut-32-43" n="43">În ziua aceea a scris Moise cântarea aceasta ºi a spus-o fiilor lui Israel. Atunci a venit Moise la popor ºi a rostit toate cuvintele cântãrii acesteia în auzul poporului, el ºi Iosua, fiul lui Navi.</p>
        <p id="Deut-32-44" n="44">Iar dupã ce a rostit Moise toate cuvintele acestea înaintea a tot Israelul, le-a zis:</p>
        <p id="Deut-32-45" n="45">"Puneþi la inima voastrã toate cuvintele pe care vi le-am spus eu astãzi ºi sã le lãsaþi moºtenire copiilor voºtri, ca sã se sileascã ºi ei a împlini toate poruncile legii acesteia;</p>
        <p id="Deut-32-46" n="46">Cãci acestea nu sunt în deºert date vouã, ci acestea sunt viaþa voastrã ºi prin acestea veþi trãi multã vreme în pãmântul acela în care treceþi acum peste Iordan, ca sã-l stãpâniþi".</p>
        <p id="Deut-32-47" n="47">Tot în ziua aceea a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Deut-32-48" n="48">"Suie-te în muntele acesta al Abarimului, în muntele Nebo, care este în pãmântul Moabului, în faþa Ierihonului, ºi priveºte asupra Canaanului, pe care-l dau în stãpânirea fiilor lui Israel,</p>
        <p id="Deut-32-49" n="49">ªi mori pe munte ºi te adaugã la poporul tãu, cum a murit ºi Aaron, fratele tãu, pe muntele Hor ºi s-a adãugat la poporul sãu,</p>
        <p id="Deut-32-50" n="50">Pentru cã aþi greºit înaintea Mea în mijlocul fiilor lui Israel, la apele Meribei, la Cadeº, în pustiul Sin, ºi pentru cã n-aþi arãtat sfinþenia Mea între fiii lui Israel.</p>
        <p id="Deut-32-51" n="51">Numai de departe vei vedea pãmântul pe care Eu îl dau fiilor lui Israel, dar de intrat nu vei intra în pãmântul acela".</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-33" type="capitol" n="33">
        <head>Moise binecuvânteazã poporul ºi prooroceºte.</head>
        <p id="Deut-33-1" n="1">Iatã acum ºi binecuvântarea cu care Moise, omul lui Dumnezeu, a binecuvântat pe fiii lui Israel înainte de moartea sa.</p>
        <p id="Deut-33-2" n="2">ªi a zis el: "Venit-a Domnul din Sinai ºi ni S-a descoperit întru slava Sa în Seir; strãlucit-a din Munþii Paranului ºi a ieºit cu mulþime mare de sfinþi, având la dreapta focul legii.</p>
        <p id="Deut-33-3" n="3">Cu adevãrat El a iubit pe poporul Sãu. Toþi sfinþii Lui sunt sub mâna Lui ºi au cãzut la picioarele Lui ca sã asculte cuvintele Lui.</p>
        <p id="Deut-33-4" n="4">Moise ne-a dat o lege, moºtenire a obºtii lui Iacov;</p>
        <p id="Deut-33-5" n="5">El a fost regele lui Israel, când se adunau cãpeteniile popoarelor împreunã cu seminþiile lui Israel.</p>
        <p id="Deut-33-6" n="6">Sã trãiascã Ruben ºi sã nu moarã, ºi Simeon sã nu fie puþin la numãr!</p>
        <p id="Deut-33-7" n="7">Iar pentru Iuda a zis acestea: "Ascultã, Doamne, glasul lui Iuda ºi adu-l la poporul sãu; cu mâinile sale sã se apere ºi Tu sã-i fii ajutor împotriva vrãjmaºilor lui".</p>
        <p id="Deut-33-8" n="8">Pentru Levi a zis: "Urimul Tãu, Doamne, ºi Tumimul Tãu sã fie pentru bãrbatul Tãu cel sfânt, pe care Tu l-ai încercat la Massa ºi cu care Tu Te-ai certat la apele Meribei;</p>
        <p id="Deut-33-9" n="9">Care a zis de tatãl sãu ºi de mama sa: "Nu i-am vãzut", ºi pe fraþii sãi nu i-a cunoscut ºi de fiii sãi nu ºtie nimic; cãci ei au þinut cuvintele Tale ºi legãmântul Tãu l-au pãzit;</p>
        <p id="Deut-33-10" n="10">Învaþã pe Iacov legile Tale ºi pe Israel poruncile Tale; pune tãmâie înaintea feþei Tale ºi arderi de tot pe jertfelnicul Tãu.</p>
        <p id="Deut-33-11" n="11">Binecuvinteazã, Doamne, puterea lui ºi lucrul mâinilor lui fie-þi plãcut; loveºte coapsele celar ce se ridicã împotriva lui ºi celor ce-l urãsc, ca sã nu se poatã împotrivi".</p>
        <p id="Deut-33-12" n="12">Pentru Veniamin a zis: "Iubitul Domnului va sta lângã El fãrã primejdie ºi Dumnezeu îl va ocroti în toatã vremea ºi el va odihni pe umerii Lui".</p>
        <p id="Deut-33-13" n="13">Pentru Iosif a zis: "Sã binecuvânteze Domnul pãmântul lui cu darurile cele alese ale cerului, cu roua ºi cu darurile adâncului celui dedesubt;</p>
        <p id="Deut-33-14" n="14">Cu roade alese din cele pe care le face sã creascã soarele ºi cu cele mai bune roade care odrãslesc în fiecare lunã;</p>
        <p id="Deut-33-15" n="15">Cu cele mai alese din câte dau munþii cei vechi ºi cu darurile alese ale dealurilor celor veºnice;</p>
        <p id="Deut-33-16" n="16">ªi cu darurile cele alese ale pãmântului ºi ale celor ce-l umplu. Binecuvântarea Celui ce S-a arãtat în rug sã vinã pe capul lui Iosif, pe creºtetul celui dintâi dintre fraþii lui!</p>
        <p id="Deut-33-17" n="17">Frumuseþea lui sã fie ca a taurului întâi nãscut ºi coarnele lui sã fie ca ºi coarnele bivolului; cu acelea va împunge popoarele toate pânã la marginile pãmântului; acestea sunt mulþimile mari ale lui Efraim, acestea sunt miile lui Manase".</p>
        <p id="Deut-33-18" n="18">Pentru Zabulon a zis: "Veseleºte-te, Zabulon, în cãile tale ºi tu, Isahare, în corturile tale!</p>
        <p id="Deut-33-19" n="19">Chema-vor aceºtia poporul pe munte ºi acolo vor junghia jertfele cele legiuite, cãci se hrãnesc cu bogãþia mãrii ºi cu comorile cele ascunse în nisip".</p>
        <p id="Deut-33-20" n="20">Pentru Gad a zis: "Binecuvântat. sã fie cel ce a sporit pe Gad, care odihneºte ca un pui de leu ºi sfãrâmã ºi braþ ºi cap.</p>
        <p id="Deut-33-21" n="21">Alesu-ºi-a el pârga cea bunã a þãrii; acolo fost-a pãstratã o moºie de cãpetenie; venit-a în fruntea poporului ºi a împlinit dreptatea Domnului ºi judecãþile lui Israel".</p>
        <p id="Deut-33-22" n="22">Pentru Dan a zis: "Dan este pui de leu, care se aruncã din Vasan".</p>
        <p id="Deut-33-23" n="23">Pentru Neftali a zis: "Neftali, tu cel sãtul de bunãvoinþã ºi plin de binecuvântarea Domnului, ia marea ºi partea cea de miazãzi în stãpânire".</p>
        <p id="Deut-33-24" n="24">Pentru Aºer a zis: "Binecuvântat sã fie Aºer între fii, iubit sã fie de fraþii lui ºi sã-ºi afunde în untdelemn piciorul lui.</p>
        <p id="Deut-33-25" n="25">De fier ºi de aramã sã fie zãvoarele ºi liniºtea ta sã þinã cît zilele vieþii tale.</p>
        <p id="Deut-33-26" n="26">Nimeni, o Israele, nu este ca Dumnezeu, Care sã meargã pe ceruri întru ajutorul tãu ºi pe nori întru slava Sa.</p>
        <p id="Deut-33-27" n="27">Dumnezeu este liman din vremi strãvechi; cãci cu braþul Lui cel veºnic El te sprijinã ºi din faþa ta gonind vrãjmaºii, zice: "Stârpeºte-i!"</p>
        <p id="Deut-33-28" n="28">Israel locuieºte neprimejduit. Ochiul lui Iacov priveºte îmbelºugat de pâine ºi de vin, ºi cerurile lui picurã rouã.</p>
        <p id="Deut-33-29" n="29">Ferice de tine, Israele! Cine este asemenea þie, popor izbãvit de Domnul, scutul ºi ajutorul tãu, sabia ºi slava ta. Vrãjmaºii tãi se vor da înapoi înaintea ta ºi tu vei cãlca peste grumajii lor!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Deut-34" type="capitol" n="34">
        <head>Moartea lui Moise.</head>
        <p id="Deut-34-1" n="1">Atunci s-a suit Moise din ºesurile Moabului în Muntele Nebo, pe vârful Fazga, care este în faþa Ierihonului, ºi i-a arãtat Domnul tot pãmântul Galaad pânã la Dan,</p>
        <p id="Deut-34-2" n="2">Tot pãmântul lui Neftali, tot pãmântul lui Efraim ºi Manase ºi tot pãmântul lui Iuda pânã la marea cea de la asfinþit,</p>
        <p id="Deut-34-3" n="3">Partea de la miazãzi a þãrii, ºesul Ierihonului, cetatea Palmierilor, pânã la Þoar.</p>
        <p id="Deut-34-4" n="4">ªi i-a zis Domnul: "Iatã pãmântul pentru care M-am jurat lui Avraam, lui Isaac ºi lui Iacov, zicând: Seminþiei tale îl voi da. Te-am învrednicit sã-l vezi cu ochii tãi; dar în el nu vei intra!</p>
        <p id="Deut-34-5" n="5">ªi a murit Moise, robul lui Dumnezeu, acolo, în pãmântul Moabului, dupã Cuvântul Domnului;</p>
        <p id="Deut-34-6" n="6">ªi a fost îngropat în vale, în pãmântul Moabului, în faþa Bet-Peorului, dar nimeni nu ºtie mormântul lui nici pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Deut-34-7" n="7">ªi era Moise de o sutã douãzeci de ani, când a murit; dar vederea lui nu slãbise ºi tãria lui nu se împuþinase.</p>
        <p id="Deut-34-8" n="8">ªi au plâns fiii lui Israel pe Moise, în ºesurile Moabului, la Iordan, aproape de Ierihon, treizeci de zile, pânã s-au împlinit zilele de jelit ºi de plâns dupã Moise.</p>
        <p id="Deut-34-9" n="9">Iar Iosua, fiul lui Navi, s-a umplut de duhul înþelepciunii, pentru cã îºi pusese Moise mâinile asupra lui, ºi i s-au supus fiii lui Israel ºi au fãcut aºa dupã cum le poruncise Domnul prin Moise.</p>
        <p id="Deut-34-10" n="10">De atunci nu s-a mai ridicat în Israel prooroc asemenea lui Moise pe care Dumnezeu sã-l fi cunoscut faþã cãtre faþã, nici sã sãvârºeascã toate semnele ºi minunile cu care Domnul l-a trimis în pãmântul Egiptului asupra lui Faraon ºi asupra tuturor dregãtorilor lui ºi asupra a tot pãmântul lui; nici sã facã cu mânã tare ºi cu mari înfricoºãri ceea ce a fãcut Moise înaintea ochilor a tot Israelul.</p>
    </div2>
</div1>