<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Ec" type="carte">
    <head>Ecclesiastul</head>
    <div2 id="Ec-1" type="capitol" n="1">
        <head>Nestatornicia lucrurilor pãmânteºti.</head>
        <p id="Ec-1-1" n="1">Cuvintele Ecclesiastului, fiul lui David, rege în Ierusalim.</p>
        <p id="Ec-1-2" n="2">Deºertãciunea deºertãciunilor, zice Ecclesiastul, deºertãciunea deºertãciunilor, toate sânt deºertãciuni!</p>
        <p id="Ec-1-3" n="3">Ce folos are omul din toatã truda lui cu care se trudeºte sub soare?</p>
        <p id="Ec-1-4" n="4">Un neam trece ºi altul vine, dar pãmântul rãmâne totdeauna!</p>
        <p id="Ec-1-5" n="5">Soarele rãsare, soarele apune ºi zoreºte cãtre locul lui ca sã rãsarã iarãºi.</p>
        <p id="Ec-1-6" n="6">Vântul suflã cãtre miazãzi, vântul se întoarce cãtre miazãnoapte ºi, fãcând roate-roate, el trece neîncetat prin cercurile sale.</p>
        <p id="Ec-1-7" n="7">Toate fluviile curg în mare, dar marea nu se umple, cãci ele se întorc din nou la locul din care au plecat.</p>
        <p id="Ec-1-8" n="8">Toate lucrurile se zbuciumã mai mult decât poate omul sã o spunã: ochiul nu se saturã de câte vede ºi urechea nu se umple de câte aude.</p>
        <p id="Ec-1-9" n="9">Ceea ce a mai fost, aceea va mai fi, ºi ceea ce s-a întâmplat se va mai petrece, cãci nu este nimic nou sub soare.</p>
        <p id="Ec-1-10" n="10">Dacã este vreun lucru despre care sã se spunã: "Iatã ceva nou!" aceasta a fost în vremurile strãvechi, de dinaintea noastrã.</p>
        <p id="Ec-1-11" n="11">Nu ne aducem aminte despre cei ce au fost înainte, ºi tot aºa despre cei ce vor veni pe urmã; nici o pomenire nu va fi la urmaºii lor.</p>
        <p id="Ec-1-12" n="12">Eu Ecclesiastul am fost regele lui Israel în Ierusalim.</p>
        <p id="Ec-1-13" n="13">ªi m-am sârguit în inima mea sã cercetez ºi sã iau aminte cu înþelepciune la tot ceea ce se petrece sub cer. Acesta este un chin cumplit pe care Dumnezeu l-a dat fiilor oamenilor, ca sã se chinuiascã întru el.</p>
        <p id="Ec-1-14" n="14">M-am uitat cu luare aminte la toate lucrãrile care se fac sub soare ºi iatã: totul este deºertãciune ºi vânare de vânt.</p>
        <p id="Ec-1-15" n="15">Ceea ce este strâmb nu se poate îndrepta ºi ceea ce lipseºte nu se poate numãra.</p>
        <p id="Ec-1-16" n="16">Grãit-am în inima mea: Cu adevãrat am adunat ºi am strâns înþelepciune - mai mult decât toþi cei care au fost înaintea mea în Ierusalim cãci inima mea a avut cu belºug înþelepciune ºi ºtiind.</p>
        <p id="Ec-1-17" n="17">ªi mi-am silit inima ca sã pãtrund înþelepciunea ºi ºtiinþa, nebunia ºi prostia, dar am înþeles cã ºi aceasta este vânare de vânt,</p>
        <p id="Ec-1-18" n="18">Cã unde este multã înþelepciune este ºi multã amãrãciune, ºi cel ce îºi înmulþeºte ºtiinþa îºi sporeºte suferinþa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ec-2" type="capitol" n="2">
        <head>Zãdãrnicia plãcerilor lumeºti.</head>
        <p id="Ec-2-1" n="1">Grãiam inimii mele: "Vino sã te ispitesc cu veselia ºi sã te fac sã guºti plãcerea!" ªi iatã cã ºi aceasta este deºertãciune.</p>
        <p id="Ec-2-2" n="2">"E nebunie!" am zis despre râs. ªi despre veselie: "La ce poate sã foloseascã!"</p>
        <p id="Ec-2-3" n="3">Am cugetat apoi în inima mea, sã desfãtez trupul meu cu vin - pe când cugetul meu umbla dupã înþelepciune ºi cerceta nebunia - pânã ce voi vedea ceea ce este bun pentru fiii oamenilor sã facã sub cer în vremea vieþii lor.</p>
        <p id="Ec-2-4" n="4">Am început lucrãri mari: am zidit case, am sãdit vii,</p>
        <p id="Ec-2-5" n="5">Am fãcut grãdini ºi parcuri ºi am sãdit în ele tot felul de pomi roditori;</p>
        <p id="Ec-2-6" n="6">Mi-am fãcut iazuri, ca sã pot uda din ele o dumbravã unde creºteau copacii;</p>
        <p id="Ec-2-7" n="7">Am cumpãrat robi ºi roabe ºi am avut feciori nãscuþi în casã, asemenea ºi turme de vite, ºi oi fãrã de numãr, mai mult decât toþi cei care au fost înaintea mea în Ierusalim.</p>
        <p id="Ec-2-8" n="8">Am strâns aur ºi argint ºi numãr mare de regi ºi de satrapi; am adus cântãreþi ºi cântãreþe ºi desfãtarea fiilor anului mi-am agonisit: o prinþesã ºi alte prinþese.</p>
        <p id="Ec-2-9" n="9">Am fost mare ºi am întrecut pe toþi cei ce au trãit înaintea mea în Ierusalim ºi înþelepciunea a rãmas cu mine.</p>
        <p id="Ec-2-10" n="10">ªi tot ceea ce doreau ochii mei nu am dat la o parte ºi n-am oprit inima mea de la nici o veselie, cãci inima mea s-a bucurat de toatã osteneala mea, ºi aceasta mi-a fost partea din toatã munca mea.</p>
        <p id="Ec-2-11" n="11">Apoi m-am uitat cu luare aminte la toate lucrurile pe care le-au fãcut mâinile mele ºi la truda cu care m-am trudit ca sã le sãvârºesc ºi iatã, totul este deºertãciune ºi vânare de vânt ºi fãrã nici un folos sub soare.</p>
        <p id="Ec-2-12" n="12">ªi mi-am întors privirea sã vãd înþelepciunea, nebunia ºi prostia. Cãci ce poate sã facã un om de rând peste ceea ce a fãcut un rege?</p>
        <p id="Ec-2-13" n="13">Atunci m-am încredinþat cã înþelepciunea are întâietate asupra nebuniei tot atât cât are lumina asupra întunericului.</p>
        <p id="Ec-2-14" n="14">Înþeleptul are ochii în cap, iar nebunul merge întru întuneric. Dar am cunoscut ºi eu cã aceeaºi soartã vor avea toþi.</p>
        <p id="Ec-2-15" n="15">Deci am zis în inima mea: "Aceeaºi soartã ca ºi cel nebun avea-voi ºi eu; atunci la ce îmi foloseºte înþelepciunea?" ªi am zis în mintea mea cã ºi aceasta este deºertãciune.</p>
        <p id="Ec-2-16" n="16">Cãci pomenirea celui înþelept ca ºi a celui nebun nu este veºnicã, fiindcã în zilele ce vor veni amândoi vor fi uitaþi; atunci înþeleptul moare ca ºi nebunul.</p>
        <p id="Ec-2-17" n="17">Drept aceea am urât viaþa, cãci rele sunt cele ce se fac sub soare; ºi totul este deºertãciune ºi vânare de vânt.</p>
        <p id="Ec-2-18" n="18">ªi am urât toatã munca pe care am muncit-o sub soare, fiindcã voi lãsa-o omului care va veni dupã mine.</p>
        <p id="Ec-2-19" n="19">ªi cine ºtie dacã el va fi înþelept sau nebun! ªi el va face ce va gãsi cu cale din tot lucrul cu care m-am trudit ºi m-am chibzuit sub soare! ªi aceasta este deºertãciune!</p>
        <p id="Ec-2-20" n="20">ªi am început sã mã las deznãdejdii pentru toatã munca cea de sub soare,</p>
        <p id="Ec-2-21" n="21">Cãci un om care a pus în lucrul lui înþelepciune ºi ºtiinþã ºi a avut izbândã, îl împarte cu cel care n-a lucrat. ªi aceasta aste deºertãciune ºi un rãu nespus de mare.</p>
        <p id="Ec-2-22" n="22">Oare, ce-i rãmâne omului din toatã munca lui ºi din grija inimii lui cu care s-a trudit sub soare?</p>
        <p id="Ec-2-23" n="23">Toate zilele lui nu sunt decât suferinþã ºi îndeletnicirea lui nu-i decât necaz; nici chiar noaptea n-are odihnã inima lui. ªi aceasta este deºertãciune!</p>
        <p id="Ec-2-24" n="24">Nimic nu este mai bun pentru om decât sã mãnânce ºi sã bea ºi sã-ºi desfãteze sufletul cu mulþumirea din munca sa. ªi am vãzut cã ºi aceasta vine numai din mâna lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ec-2-25" n="25">Cine poate oare sã mãnânce ºi sã bea fãrã sã mulþumeascã Lui?</p>
        <p id="Ec-2-26" n="26">Omului care este bun înaintea lui Dumnezeu, Dumnezeu îi dã înþelepciune, ºtiinþã ºi bucurie, iar pãcãtosului îi dã sarcina sã adune ºi sã strângã pentru a da celui ce este bun în faþa lui Dumnezeu. ªi aceasta este deºertãciune ºi vinare de vânt!</p>
    </div2>
    <div2 id="Ec-3" type="capitol" n="3">
        <head>Vremea tuturor lucrurilor. Deosebirea omului de animal.</head>
        <p id="Ec-3-1" n="1">Pentru orice lucru este o clipã prielnicã ºi vreme pentru orice îndeletnicire de sub cer.</p>
        <p id="Ec-3-2" n="2">Vreme este sã te naºti ºi vreme sã mori; vreme este sã sãdeºti ºi vreme sã smulgi ceea ce ai sãdit.</p>
        <p id="Ec-3-3" n="3">Vreme este sã rãneºti ºi vreme sã tãmãduieºti; vreme este sã dãrâmi ºi vreme sã zideºti.</p>
        <p id="Ec-3-4" n="4">Vreme este sã plângi ºi vreme sã râzi; vreme este sã jeleºti ºi vreme sã dãnþuieºti.</p>
        <p id="Ec-3-5" n="5">Vreme este sã arunci pietre ºi vreme sã le strângi; vreme este sã îmbrãþiºezi ºi vreme este sã fugi de îmbrãþiºare.</p>
        <p id="Ec-3-6" n="6">Vreme este sã agoniseºti ºi vreme sã prãpãdeºti; vreme este sã pãstrezi ºi vreme sã arunci.</p>
        <p id="Ec-3-7" n="7">Vreme este sã rupi ºi vreme sã coºi; vreme este sã taci ºi vreme sã grãieºti.</p>
        <p id="Ec-3-8" n="8">Vreme este sã iubeºti ºi vreme sã urãºti. Este vreme de rãzboi ºi vreme de pace.</p>
        <p id="Ec-3-9" n="9">Care este folosul celui ce lucreazã întru osteneala pe care o ia asuprã-ºi?</p>
        <p id="Ec-3-10" n="10">Am vãzut zbuciumul pe care l-a dat Dumnezeu fiilor oamenilor, ca sã se zbuciume.</p>
        <p id="Ec-3-11" n="11">Toate le-a fãcut Dumnezeu frumoase ºi la timpul lor; El a pus în inima lor ºi veºnicia, dar fãrã ca omul sã poatã înþelege lucrarea pe care o face Dumnezeu, de la început pânã la sfârºit.</p>
        <p id="Ec-3-12" n="12">Atunci mi-am dat cu socoteala cã nu este fericire decât sã te bucuri ºi sã trãieºti bine în timpul vieþii tale.</p>
        <p id="Ec-3-13" n="13">Drept aceea dacã un om mãnâncã ºi bea ºi trãieºte bine de pe urma muncii lui, acesta este un dar de la Dumnezeu.</p>
        <p id="Ec-3-14" n="14">Atunci mi-am dat seama cã tot ceea ce a fãcut Dumnezeu va þine în veac de veac ºi nimic nu se poate adãuga, nici nu se poate micºora ºi cã Dumnezeu lucreazã aºa ca sã ne temem de faþa Lui.</p>
        <p id="Ec-3-15" n="15">Ceea ce este a mai fost ºi ceea ce va mai fi a fost în alte vremuri; ºi Dumnezeu cheamã iarãºi aceea ce a lãsat sã treacã.</p>
        <p id="Ec-3-16" n="16">Dar am mai vãzut sub soare cã în locul dreptãþii este fãrãdelegea ºi în locul celui cucernic, cel nelegiuit.</p>
        <p id="Ec-3-17" n="17">ªi am gândit în inima mea: "Dumnezeu va judeca pe cel drept ca ºi pe cel nelegiuit", cãci este vreme pentru orice punere la cale ºi pentru orice faptã.</p>
        <p id="Ec-3-18" n="18">ºi am zis iar în inima mea despre fiii oamenilor: "Dumnezeu a orânduit sã-i încerce, ca ei sã-ºi dea seama cã nu sânt decât dobitoace".</p>
        <p id="Ec-3-19" n="19">Cãci soarta omului ºi soarta dobitocului este aceeaºi: precum moare unul, moare ºi celãlalt ºi toþi au un singur duh de viatã, iar omul nu are nimic mai mult decât dobitocul. ªi totul este deºertãciune!</p>
        <p id="Ec-3-20" n="20">Amândoi merg în acelaºi loc: amândoi au ieºit din pulbere ºi amândoi în pulbere se întorc.</p>
        <p id="Ec-3-21" n="21">Cine ºtie dacã duhul omului se urcã în sus ºi duhul dobitocului se coboarã în jos cãtre pãmânt?</p>
        <p id="Ec-3-22" n="22">ªi mi-am dat seama cã nimic nu este mai de preþ pentru om decât sã se bucure de lucrurile sale, cã aceasta este partea lui, fiindcã cine îi va da lui putere sã mai vadã ceea ce se va întâmpla în urma lui?</p>
    </div2>
    <div2 id="Ec-4" type="capitol" n="4">
        <head>Zãdãrnicia avuþiei.</head>
        <p id="Ec-4-1" n="1">ªi iarãºi am luat aminte la toate silniciile care se sãvârºesc sub soare. ªi iatã lacrimile celor apãsaþi ºi nimeni nu era care sã-i mângâie, iar în mâna celor silnici toatã asuprirea ºi nici un mângâietor nu se gãsea!</p>
        <p id="Ec-4-2" n="2">ªi am fericit pe cei ce au murit în vremi strãvechi mai mult decât pe cei vii care sânt acum în viaþã.</p>
        <p id="Ec-4-3" n="3">Iar mai fericit ºi decât unii ºi decât alþii este cel ce n-a venit pe lume, cel care n-a vãzut faptele cele rele care se sãvârºesc sub soare.</p>
        <p id="Ec-4-4" n="4">ªi am vãzut cã toatã strãdania ºi toatã izbânda omului la lucru nu este decât pizma unuia faþã de altul. ªi aceasta este deºertãciune ºi vânare de vânt!</p>
        <p id="Ec-4-5" n="5">Nebunul stã cu mâinile în sân ºi îºi mãnâncã singur timpul zicând:</p>
        <p id="Ec-4-6" n="6">"Mai de preþ este un pumn plin de odihnã decât doi pumni plini de trudã ºi de vânare de vânt".</p>
        <p id="Ec-4-7" n="7">ªi iarãºi am vãzut o nepotrivire sub soare:</p>
        <p id="Ec-4-8" n="8">Este câte un om care este stingher ºi care nu are nici copil, nici frate ºi totuºi lucrul nu-l mai sfârºeºte ºi ochii lui nu se mai saturã de bogãþie. Dar vine o vreme când zice: "Pentru cine m-am trudit ºi am lipsit sufletul meu de traiul cel bun?" ªi aceasta este deºertãciune ºi rea îndeletnicire.</p>
        <p id="Ec-4-9" n="9">Mai fericiþi sânt doi laolaltã decât unul, fiindcã au rãsplatã bunã pentru munca lor;</p>
        <p id="Ec-4-10" n="10">Cãci dacã unul cade, îl scoalã tovarãºul lui. Dar vai de cel singur care cade ºi nu este cel de-al doilea ca sã-l ridice!</p>
        <p id="Ec-4-11" n="11">Asemenea când doi se culcã se încãlzesc, iar unul cum s-ar putea încãlzi?</p>
        <p id="Ec-4-12" n="12">ªi dacã unul este luat fãrã de veste, cel de-al doilea sare pentru el; cãci sfoara pusã în trei nu se rupe degrabã.</p>
        <p id="Ec-4-13" n="13">Mai de preþ este un copil sãrman ºi înþelept decât un rege bãtrân ºi nebun, care nu mai este în stare sã asculte de sfaturi;</p>
        <p id="Ec-4-14" n="14">Cãci el poate sã iasã din închisoare ca sã domneascã, deºi s-a nãscut sãrac în þara celuilalt.</p>
        <p id="Ec-4-15" n="15">Vãzut-am pe toþi cei vii care merg sub soare îmbulzindu-se lângã tânãrul care va sta în locul regelui ca moºtenitor.</p>
        <p id="Ec-4-16" n="16">ªi nu se mai sfârºea poporul în fruntea cãruia era; totuºi urmaºii lui nu se vor bucura de el. ªi aceasta este deºertãciune ºi vânare de vânt.</p>
        <p id="Ec-4-17" n="17">Ia seama la picioarele tale când te duci în templul Domnului. Dacã te apropii sã asculþi este mai bine, decât sã aduci jertfa nebunilor, cãci ei nu ºtiu decât sã facã rãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ec-5" type="capitol" n="5">
        <head>Folosul avuþiei.</head>
        <p id="Ec-5-1" n="1">Nu te grãbi sã deschizi gura ta ºi inima ta sã nu se pripeascã sã scoatã o vorbã înaintea lui Dumnezeu, cã Dumnezeu este în ceruri, iar tu pe pãmânt; pentru aceasta sã fie cuvintele tale puþine.</p>
        <p id="Ec-5-2" n="2">Visurile vin din multele griji, iar glasul celui nebun din mulþimea de vorbe.</p>
        <p id="Ec-5-3" n="3">Dacã ai fãcut un jurãmânt lui Dumnezeu, nu pierde din vedere sã-l împlineºti, cã nebunii nu au nici o trecere; tu însã împlineºte ce ai fãgãduit.</p>
        <p id="Ec-5-4" n="4">Mai bine sã nu fãgãduieºti decât sã nu împlineºti ce ai fãgãduit.</p>
        <p id="Ec-5-5" n="5">Nu îngãdui gurii tale sã tragã spre pãcat trupul tãu ºi înaintea trimisului lui Dumnezeu nu spune: "A fost o rãtãcire!" Pentru ce sã Se mânie Dumnezeu de cuvântul tãu ºi sã nimiceascã lucrul mâinilor tale?</p>
        <p id="Ec-5-6" n="6">Cãci din mulþimea grijilor se nasc visele ºi deºertãciunile din prea multe cuvinte. De aceea, teme-te de Dumnezeu!</p>
        <p id="Ec-5-7" n="7">Dacã vezi asuprirea celui sãrac ºi obijduirea dreptului ºi a dreptãþii în cetate, nu te mira de lucrul acesta, cãci peste cel mare este unul mai mare, iar Cel Atotputernic vegheazã peste toþi.</p>
        <p id="Ec-5-8" n="8">Totuºi este un folos pentru tarã ºi anume: un rege care sã poarte grijã muncii pãmântului.</p>
        <p id="Ec-5-9" n="9">Cine iubeºte banii nu se va sãtura de bani, iar cel ce iubeºte bogãþia nu va avea parte de rodul ei. ªi aceasta este deºertãciune!</p>
        <p id="Ec-5-10" n="10">Când se înmulþesc averile, sporesc ºi cei ce le mãnâncã ºi ce folos are stãpânul lor cã numai le vede?</p>
        <p id="Ec-5-11" n="11">Dulce este somnul lucrãtorului, fie cã mãnâncã mult, fie cã mãnâncã puþin, dar belºugul bogatului nu-i dã rãgaz sã doarmã.</p>
        <p id="Ec-5-12" n="12">Este un rãu cumplit pe care l-am vãzut sub soare: bogãþii puse la o parte de stãpânul lor pentru a lui nenorocire.</p>
        <p id="Ec-5-13" n="13">ªi dacã bogãþia se pierde dintr-o întâmplare nenorocitã ºi el are un copil, acestuia nu-i rãmâne nimic în minã.</p>
        <p id="Ec-5-14" n="14">Precum a ieºit din pântecele maicii sale, gol se va duce, aºa cum a venit, ºi pentru munca lui el nu va primi nimic, ca sã poatã lua în mâna lui.</p>
        <p id="Ec-5-15" n="15">ªi aceasta este o întâmplare nenorocitã, ca sã se ducã aºa cum a venit; ºi ce folos cã i-a fost munca în vânt?</p>
        <p id="Ec-5-16" n="16">Mai mult încã, toatã viaþa lui este întuneric ºi supãrare, necaz peste fire ºi boalã ºi durere!</p>
        <p id="Ec-5-17" n="17">Cu adevãrat iatã ceea ce am vãzut cã este bine ºi frumos: sã mãnânce ºi sã bea ºi sã trãiascã omul bine din tot lucrul cu care se trudeºte sub soare în vremea vieþii dãruite lui de Dumnezeu, cãci aceasta este partea lui.</p>
        <p id="Ec-5-18" n="18">ªi ori de câte ori Dumnezeu dã omului bogãþii ºi bunuri ºi ii îngãduie sã mãnânce ºi sã-ºi ia partea lui ºi sã se bucure de munca lui, acesta este un dar de la Dumnezeu;</p>
        <p id="Ec-5-19" n="19">Cãci el nu se gândeºte prea mult la zilele vieþii lui, fiindcã Dumnezeu îl sine prins cu bucuria inimii lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ec-6" type="capitol" n="6">
        <head>Deºertãciunea iubirii de avuþie.</head>
        <p id="Ec-6-1" n="1">Este un rãu pe care l-am vãzut sub soare ºi care apasã greu asupra omului;</p>
        <p id="Ec-6-2" n="2">Omului cãruia Dumnezeu i-a dat averi ºi bunuri, iar sufletului lui nu-i lipseºte nimic din ceea ce ar putea sã doreascã, Dumnezeu nu-i îngãduie însã sã se bucure de ele, ci un strãin le va mânca. Iatã o deºertãciune ºi un rãu nespus de mare!</p>
        <p id="Ec-6-3" n="3">Dacã un om ar fi sã aibã o sutã de fii ºi sã trãiascã mulþi ani ºi numeroase sã fie zilele anilor sãi, dacã nu s-a sãturat sufletul lui de bine ºi el nu are loc de îngropare zic: "Chiar ºi fãtul lepãdat e mai fericit decât el!"</p>
        <p id="Ec-6-4" n="4">A venit în zadar ºi se duce în întuneric ºi în întuneric numele lui va fi învãluit;</p>
        <p id="Ec-6-5" n="5">Nici n-a vãzut, nici n-a cunoscut soarele, ºi fãtul lepãdat a avut mai multã odihnã decât omul acesta.</p>
        <p id="Ec-6-6" n="6">ªi dacã ar fi trãit de douã ori câte o mie de ani ºi nu s-a bucurat de fericire, oare nu toii se duc în acelaºi loc?</p>
        <p id="Ec-6-7" n="7">Toatã munca omului este pentru gura lui ºi cu toate acestea pofta lui nu e astâmpãratã.</p>
        <p id="Ec-6-8" n="8">Cãci ce are înþeleptul mai mult decât nebunul? Ce folos are sãracul care ºtie sã se poarte înaintea celor vii?</p>
        <p id="Ec-6-9" n="9">Mai bine sã te uiþi cu ochii decât sã pribegeºti cu dorinþa. ªi aceasta este deºertãciune ºi vinare de vânt!</p>
        <p id="Ec-6-10" n="10">La tot ce îºi ia fiinþã i s-a hotãrât numele de mai înainte; se ºtie ce va fi omul; el nu poate sã intre în pricinã cu cel ce este mai tare decât el.</p>
        <p id="Ec-6-11" n="11">Cu cit se spun mai multe cuvinte, cu atât este mai multã deºertãciune. Ce folos trage omul?</p>
        <p id="Ec-6-12" n="12">Cãci cine ºtie ce este de folos pentru om în viaþã, în vremea zilelor sale de nimicnicie pe care le trece asemenea unei umbre? ªi cine va spune mai dinainte omului ce va fi dupã el sub soare?</p>
    </div2>
    <div2 id="Ec-7" type="capitol" n="7">
        <head>Folosul înþelepciunii. Femeia rea este amãrãciunea sufletului.</head>
        <p id="Ec-7-1" n="1">Mai de preþ este un nume bun decât untdelemnul cel binemirositor ºi ziua morþii decât ziua naºterii.</p>
        <p id="Ec-7-2" n="2">Mai bine este sã mergi în casã de plâns, decât sã te duci în casã de ospãþ, cãci acolo se vede sfârºitul omului ºi cine îl vede pune la inimã.</p>
        <p id="Ec-7-3" n="3">Mai bun este necazul decât râsul, cãci întristarea feþei este bunã pentru inimã.</p>
        <p id="Ec-7-4" n="4">Inima celor înþelepþi este în casa cea cu tânguire, iar inima celor nebuni în casa veseliei.</p>
        <p id="Ec-7-5" n="5">Mai degrabã sã auzi certarea unui înþelept, decât sã asculþi cântecul celor nebuni;</p>
        <p id="Ec-7-6" n="6">Cã precum este pârâitul spinilor sub cãldare, tot aºa este ºi râsul celui nebun. ªi aceasta este deºertãciune!...</p>
        <p id="Ec-7-7" n="7">Cãci asuprirea poate sã facã nebun pe un înþelept, ºi mita stricã inima.</p>
        <p id="Ec-7-8" n="8">Mai bun este sfârºitul unui lucru decât începutul lui; mai de preþ este un duh rãbdãtor decât un duh semeþ.</p>
        <p id="Ec-7-9" n="9">Nu te grãbi sã te întãrâþi întru duhul tãu, pentru cã mânia sãlãºluieºte în sânul celor nebuni.</p>
        <p id="Ec-7-10" n="10">Nu spune niciodatã: "Cum se face cã zilele cele de altãdatã au fost mai bune decât acestea?" Cãci nu din înþelepciune întrebi una ca aceasta.</p>
        <p id="Ec-7-11" n="11">Înþelepciunea este tot atât þie bunã ca ºi o moºtenire de folos celor ce vãd soarele,</p>
        <p id="Ec-7-12" n="12">Cã aºa este ocrotirea înþelepciunii ºi a banului; dar folosul ºtiinþei este cã înþelepciunea þine cu viaþã pe stãpânul ei.</p>
        <p id="Ec-7-13" n="13">Socoteºte cu mintea faptele lui Dumnezeu; cine poate sã îndrepte ceea ce El a strâmbat?</p>
        <p id="Ec-7-14" n="14">În zi de fericire fii bucuros, iar în zi de nenorocire gândeºte-te cã Dumnezeu a fãcut ºi pe una ºi pe cealaltã, aºa ca omul sã nu descopere nimic din cele viitoare.</p>
        <p id="Ec-7-15" n="15">Aceste douã lucruri le-am vãzut eu în zilele nimicniciei mele: este câte un drept, care piere întru dreptatea lui, ºi este câte un nelegiuit care trãieºte mereu în rãutatea lui.</p>
        <p id="Ec-7-16" n="16">Nu fii drept peste mãsurã ºi nu te arãta prea înþelept! Pentru ce vrei sã te nimiceºti?</p>
        <p id="Ec-7-17" n="17">Nu fii nelegiuit pânã la sfârºit ºi nu fii nici nebun; de ce sã mori înainte de timpul tãu?</p>
        <p id="Ec-7-18" n="18">Este bine sã te þii de una ºi de cealaltã sã nu te desfaci, cã cine se teme de Dumnezeu scapã din toate.</p>
        <p id="Ec-7-19" n="19">Înþelepciunea dã înþeleptului mai multã putere decât au zece nerozi într-o cetate.</p>
        <p id="Ec-7-20" n="20">Cãci nu este om drept pe pãmânt care sã facã binele ºi sã nu pãcãtuiascã.</p>
        <p id="Ec-7-21" n="21">Nu lua aminte la toate vorbele pe care cineva le spune, ca nu cumva sã auzi cã sluga ta te grãieºte de rãu;</p>
        <p id="Ec-7-22" n="22">Cãci inima ta singurã ºtie de câte ori ºi tu ai defãimat pe alþii.</p>
        <p id="Ec-7-23" n="23">Toate acestea le-am încercat prin înþelepciune ºi am zis: "Vreau sã fiu înþelept!" dar înþelepciunea a rãmas departe de mine.</p>
        <p id="Ec-7-24" n="24">Ceea ce a fost este departe, ºi adânc, adânc! Cine poate acum sã-i dea de înþeles?</p>
        <p id="Ec-7-25" n="25">ªi eu m-am silit ºi inima mea a cercetat ºi a urmãrit ºtiinþa ºi înþelepciunea ºi buna chibzuialã ºi mi-am dat seama cã rãutatea este o nebunie, iar prostia este zãnaticã rãutate.</p>
        <p id="Ec-7-26" n="26">ªi am gãsit femeia mai amarã decât moartea, pentru cã ea este o cursã, inima ei este un laþ ºi mâinile ei sânt cãtuºe. Cel ce este bun înaintea lui Dumnezeu scapã, iar pãcãtosul este prins.</p>
        <p id="Ec-7-27" n="27">Iatã ce am aflat, zice Ecclesiastul, ºi încã ºi altele ca sã pot descoperi înþelesul,</p>
        <p id="Ec-7-28" n="28">Pe care sufletul meu l-a cãutat ºi nu l-a aflat. Am gãsit însã un om la o mie, dar n-am gãsit nici o femeie din toate câte sânt.</p>
        <p id="Ec-7-29" n="29">Dar iatã numai ce am gãsit: Dumnezeu a fãcut pe om drept, iar oamenii nãscocesc multe vicleºuguri.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ec-8" type="capitol" n="8">
        <head>Nestatornicia vieþii.</head>
        <p id="Ec-8-1" n="1">Cine este ca înþeleptul ºi cine poate sã ºtie ca el tâlcuirea lucrurilor? Înþelepciunea unui om îi lumineazã fata ºi asprimea felei lui i se schimbã.</p>
        <p id="Ec-8-2" n="2">Ascultã de porunca regelui din pricina jurãmântului fãcut lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ec-8-3" n="3">Nu te grãbi sã te depãrtezi de fata lui. Nu stãrui în lucrul cel rãu, cã ceea ce voieºte face.</p>
        <p id="Ec-8-4" n="4">Cuvântul regelui este hotãrâtor ºi cine poate sã-i spunã: "Ce faci?"</p>
        <p id="Ec-8-5" n="5">Celui ce ascultã porunca nu i se va întâmpla nimic rãu, cã inima unui om înþelept va cunoaºte timpul ºi judecata.</p>
        <p id="Ec-8-6" n="6">Pentru orice lucru este un timp ºi o judecatã; cã mare este nenorocirea care apasã asupra omului,</p>
        <p id="Ec-8-7" n="7">De vreme ce el nu poate sã ºtie mai dinainte ceea ce se va întâmpla. Oare, cine îi va da de ºtire ceea ce va fi cu el?</p>
        <p id="Ec-8-8" n="8">Omul nu este stãpân pe duhul sãu de viaþã, ca sã-l poatã opri; la fel nu este stãpân pe ziua morþii ºi în aceastã luptã nu încape amânare. Nelegiuirea nu va scãpa pe cel care o sãvârºeºte.</p>
        <p id="Ec-8-9" n="9">Am vãzut toate aceste lucruri ºi mi-am sârguit inima mea spre tot lucrul care se face sub soare într-o vreme când omul stãpâneºte pe altul spre nenorocirea lui.</p>
        <p id="Ec-8-10" n="10">ªi am vãzut pãcãtoºi în mare cinste purtaþi la locul de odihnã, pe când cei ce lucraserã drept au fost izgoniþi de la locul cel sfânt ºi au fost uitaþi în cetate. ªi aceasta este deºertãciune!</p>
        <p id="Ec-8-11" n="11">Din pricinã cã hotãrârea pentru pedepsirea rãutãþii nu este îndeplinitã de îndatã, pentru aceasta se umple de rãutate inima oamenilor ca sã facã rãu.</p>
        <p id="Ec-8-12" n="12">Dar deºi pãcãtosul face rãu de o sutã de ori ºi îºi lungeºte zilele, eu ºtiu cã fericirea este a acelora care se tem de Dumnezeu ºi se sfiesc în faþa Lui.</p>
        <p id="Ec-8-13" n="13">Fericirea nu va fi pentru cel fãrã de lege, care, asemenea umbrei, nu-ºi va lungi viaþa, fiindcã el nu se teme de Domnul.</p>
        <p id="Ec-8-14" n="14">Este încã o nepotrivire care se petrece pe pãmânt, adicã: sânt drepþi cãrora li se rãsplãteºte ca dupã faptele celor nelegiuiþi ºi sânt pãcãtoºi cãrora li se rãsplãteºte ca dupã faptele celor drepþi. Am zis cã ºi aceasta este încã o deºertãciune!</p>
        <p id="Ec-8-15" n="15">ªi am ridicat în slãvi veselia, cãci nu este nimic mai bun pentru om sub soare, decât sã mãnânce, sã bea ºi sã se veseleascã. Numai de l-ar întovãrãºi la lucrul lui în tot timpul vieþii pe care Dumnezeu i-o dã sub soare!</p>
        <p id="Ec-8-16" n="16">Când mi-am îndreptat inima ca sã cunosc înþelepciunea ºi sã pãtrund care este menirea omului pe pãmânt, cãci nici zi, nici noapte ochii lui nu vãd somnul,</p>
        <p id="Ec-8-17" n="17">Atunci mi-am dat seama, privind lucrarea lui Dumnezeu, cã omul nu poate sã înþeleagã toate câte se fac sub soare, dar se osteneºte cãutându-le, fãrã sã le dea de rost; iar dacã înþeleptul crede cã le cunoaºte, el nu poate sã le pãtrundã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ec-9" type="capitol" n="9">
        <head>Cei buni ºi cei rãi au aceeaºi soartã. Înþelepþii dispreþuiþi.</head>
        <p id="Ec-9-1" n="1">Cu adevãrat toate acestea le-am pus la inimã ºi inima mea le-a vãzut: cã cei drepþi ºi cei înþelepþi împreunã cu toate faptele lor sânt în mina lui Dumnezeu. Nici mãcar iubirea, nici ura nu o cunoaºte omul; ci totul este deºertãciune înaintea oamenilor,</p>
        <p id="Ec-9-2" n="2">Cãci toþi au aceeaºi soartã: cel drept ca ºi cel pãcãtos, cel bun ca ºi cel rãu, cel curat ea ºi cel necurat, cel ce aduce jertfã ca ºi cel ce nu aduce, cel bun ca ºi cel rãu, cel ce jurã ca ºi cel ce cinsteºte jurãmântul.</p>
        <p id="Ec-9-3" n="3">Este un mare rãu în tot ceea ce se face sub soare, cãci toþi au aceeaºi soartã ºi pe lângã aceasta inima oamenilor este plinã de rãutate ºi nebunia în inima lor dãinuieºte toatã viaþa lor ºi se duc în acelaºi loc cu cei morþi;</p>
        <p id="Ec-9-4" n="4">Oare cine va rãmâne în viaþã? Pentru toþi cei vii este o nãdejde, cãci un câine viu este mai de preþ decât un câine mort.</p>
        <p id="Ec-9-5" n="5">Cei vii ºtiu cã vor muri, dar cei morþi nu ºtiu nimic ºi parte de rãsplatã nu mai au, cãci numele lor a fost uitat.</p>
        <p id="Ec-9-6" n="6">ªi dragostea lor, ura lor ºi pizma lor a pierit de mult ºi nu se vor mai bucura niciodatã de ceea ce se face sub soare.</p>
        <p id="Ec-9-7" n="7">Du-te ºi mãnâncã cu bucurie pâinea ta ºi bea cu inimã bunã vinul tãu, pentru cã Dumnezeu este îndurãtor pentru faptele tale.</p>
        <p id="Ec-9-8" n="8">Toatã vremea veºmintele tale sã fie albe ºi untdelemnul sã nu lipseascã de pe capul tãu!</p>
        <p id="Ec-9-9" n="9">Bucurã-te de viaþã cu femeia pe care o iubeºti în toate zilele vieþii tale celei deºarte, pe care þi-a hãrãzit-o Dumnezeu sub soare; cãci aceasta este partea ta în viaþã ºi în mijlocul trudei cu care te osteneºti sub soare.</p>
        <p id="Ec-9-10" n="10">Tot ceea ce mâna ta prinde sã sãvârºeascã, fã cu hotãrâre, cãci în locuinþa morþilor în care te vei duce nu se aflã nici faptã, nici punere la cale, nici ºtiinþã, nici înþelepciune.</p>
        <p id="Ec-9-11" n="11">ªi iarãºi am vãzut sub soare cã izbânda în alergare nu este a celor iuþi ºi biruinþa a celor viteji, ºi pâinea a celor înþelepþi, nici bogãþia a celor pricepuþi, nici faima pentru cei învãþaþi, cãci timpul ºi întâmplarea întâmpinã pe toþi.</p>
        <p id="Ec-9-12" n="12">Cã omul nu ºtie nici mãcar vremea lui: întocmai ea ºi peºtii care sânt prinºi în vicleanul nãvod, întocmai ca ºi pãsãrile în laþ, aºa sânt prinºi fãrã de veste oamenii în vremea de restriºte, când vine dintr-odatã peste ei.</p>
        <p id="Ec-9-13" n="13">ªi am mai vãzut sub soare acest fapt de înþelepciune care mi s-a pãrut într-adevãr mare:</p>
        <p id="Ec-9-14" n="14">A fost odatã o cetate micã, locuitã de oameni puþini ºi împotriva ei a pornit un rege vestit, care a împresurat-o ºi a ridicat de jur împrejur întãrituri puternice.</p>
        <p id="Ec-9-15" n="15">Într-însa se afla un sãrac înþelept care a scãpat cetatea prin înþelepciunea lui ºi nimeni nu-ºi mai aduce aminte de acest om sãrman.</p>
        <p id="Ec-9-16" n="16">ªi am zis: "Mai bunã este înþelepciunea decât puterea; dar înþelepciunea celui sãrac este urgisitã, ºi cuvintele lui nu sânt luate în seamã".</p>
        <p id="Ec-9-17" n="17">Vorbele celui înþelept spuse domol sunt mai ascultate decât strigãtul unui stãpân între nebuni.</p>
        <p id="Ec-9-18" n="18">Înþelepciunea este mai de preþ decât armele de luptã; dar o singurã greºealã nimiceºte mult bine.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ec-10" type="capitol" n="10">
        <head>Urmãrile nedreptãþii omeneºti ºi ale trândãviei.</head>
        <p id="Ec-10-1" n="1">O muscã moartã stricã amestecul de untdelemn al celui ce pregãteºte miresme; puþinã nebunie stricã preþul la multã înþelepciune.</p>
        <p id="Ec-10-2" n="2">Inima celui înþelept este la dreapta lui, iar inima celui nebun la stânga.</p>
        <p id="Ec-10-3" n="3">La fel celui nebun când merge pe drum îi lipseºte dreapta pricepere, iar toatã lumea zice: "E nebun!"</p>
        <p id="Ec-10-4" n="4">Dacã mânia stãpânitorului se ridicã împotriva ta, nu te clinti din locul tãu. Cãci firea domoalã înlãturã mari neajunsuri.</p>
        <p id="Ec-10-5" n="5">Am mai luat seama la încã un rãu de sub soare, ca o greºealã care porneºte de la stãpânitor:</p>
        <p id="Ec-10-6" n="6">Nebunul este ridicat la dregãtorii înalte, iar cei vrednici stau în locuri de jos.</p>
        <p id="Ec-10-7" n="7">Am vãzut robi cãlãri pe cai ºi cãpetenii mergând ca robii pe jos.</p>
        <p id="Ec-10-8" n="8">Cel ce sapã o groapã poate sã cadã în ea ºi cel ce dãrâmã un zid poate fi muºcat de ºarpe.</p>
        <p id="Ec-10-9" n="9">Cel ce sfãrâmã pietre se poate rãni cu ele, iar cel ce despicã lemne se primejduieºte.</p>
        <p id="Ec-10-10" n="10">Dacã o unealtã s-a tocit ºi nu a fost ascuþitã, trebuie sã îndoim puterile, dar înþelepciunea are ca parte izbânda.</p>
        <p id="Ec-10-11" n="11">Dacã ºarpele muºcã înainte de a fi descântat, atunci descântãtorul nu are nici un folos.</p>
        <p id="Ec-10-12" n="12">Graiurile gurii celui înþelept sânt har, iar buzele celui nebun îl doboarã.</p>
        <p id="Ec-10-13" n="13">Începutul cuvintelor gurii lui este prostia, iar sfârºitul graiului lui nebunie curatã.</p>
        <p id="Ec-10-14" n="14">Nebunul sporeºte vorbele. Omul nu ºtie ce va fi dupã el, cãci cine îi va spune ce se va întâmpla dupã el?</p>
        <p id="Ec-10-15" n="15">Munca oboseºte pe cel nebun; cine nu ºtie drumul nu poate sã se ducã în cetate.</p>
        <p id="Ec-10-16" n="16">Vai de tine, þarã, care ai un copil rege ºi cãpeteniile tale mãnâncã dis-de-dimineaþã!</p>
        <p id="Ec-10-17" n="17">Fericitã eºti tu, þarã, care ai rege un fecior de neam mare ºi cãpeteniile tale mãnâncã la vreme, ca toþi oamenii, ºi nu se dau la bãuturã.</p>
        <p id="Ec-10-18" n="18">Din pricina lenei, grinzile casei se lasã, iar când stai cu mâinile în sin, apa picurã în casã.</p>
        <p id="Ec-10-19" n="19">Ospeþele se fac pentru a gusta plãcerea; vinul înveseleºte viaþa ºi banii rãspund la toate.</p>
        <p id="Ec-10-20" n="20">Chiar în gândul tãu nu blestema pe rege ºi în cãmara unde dormi nu defãima pe cel puternic; cãci pãsãrile cerului pot sã ducã un cuvânt ºi neamul celor înaripate sã dea vorba ta pe faþã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ec-11" type="capitol" n="11">
        <head>Aducere-aminte de moarte ºi de judecatã.</head>
        <p id="Ec-11-1" n="1">Aruncã pâinea ta pe apã, cãci o vei afla dupã multe zile.</p>
        <p id="Ec-11-2" n="2">Împarte o bucatã în ºapte ºi chiar în opt, cãci nu ºtii ce nenorocire se poate întâmpla în þarã.</p>
        <p id="Ec-11-3" n="3">Când norii se umplu de ploaie, ei se deºartã pe pãmânt. ªi dacã un capac cade la miazãzi sau la miazãnoapte, unde a cãzut, acolo rãmâne.</p>
        <p id="Ec-11-4" n="4">Cel ce pãzeºte vântul nu seamãnã, ºi cel ce se uitã la nori nu secerã.</p>
        <p id="Ec-11-5" n="5">Dupã cum nu ºtii care este calea vântului, cum se întocmesc oasele în pântecele maicii, tot aºa nu cunoºti lucrarea lui Dumnezeu, care face toate.</p>
        <p id="Ec-11-6" n="6">Dis-de-dimineaþã seamãnã sãmânþa ºi pânã seara nu odihni mâna ta, cãci nu ºtii care va izbuti, aceasta sau aceea, sau dacã amândouã sânt deopotrivã de bune.</p>
        <p id="Ec-11-7" n="7">ªi lumina este dulce ºi plãcut este ochilor sã priveascã soarele.</p>
        <p id="Ec-11-8" n="8">Chiar dacã ar trãi mulþi ani, omul sã se bucure de toate ºi sã-ºi aducã aminte de zilele cele din întuneric, cãci multe vor fi. Tot ce se întâmplã este deºertãciune.</p>
        <p id="Ec-11-9" n="9">Bucurã-te, omule, cât eºti tânãr ºi inima ta sã fie veselã în zilele tinereþii tale ºi mergi în cãile inimii tale ºi dupã ce-þi aratã ochii tãi, dar sã ºtii cã, pentru toate acestea, Dumnezeu te va aduce la judecata Sa. Alungã necazul din inima ta ºi depãrteazã suferinþele de trupul tãu, cãci copilãria ºi tinereþea sânt deºertãciune.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ec-12" type="capitol" n="12">
        <head>Vârsta bãtrâneþii ºi sfârºitul vieþii.</head>
        <p id="Ec-12-1" n="1">Adu-þi aminte de Ziditorul tãu în zilele tinereþii tale, înainte ca sã vinã zilele de restriºte ºi sã se apropie anii despre care vei zice: "N-am nici o plãcere de ei ..."</p>
        <p id="Ec-12-2" n="2">Înainte ca sã se întunece soarele ºi lumina ºi luna ºi stelele ºi ca norii sã mai vinã dupã ploaie;</p>
        <p id="Ec-12-3" n="3">Atunci este vremea când strãjerii casei tremurã ºi oamenii cei tari se încovoaie la pãmânt ºi cele ce macinã nu mai lucreazã, cãci sânt puþine la numãr ºi privitoarele de la ferestre se întunecã;</p>
        <p id="Ec-12-4" n="4">ªi se închid porþile care dau spre uliþã ºi se domoleºte huruitul morii ºi te scoli la ciripitul de dimineaþã al pãsãrii ºi se potolesc toate cântãreþele;</p>
        <p id="Ec-12-5" n="5">ªi te temi sã mai urci colina ºi spaimele pândesc în cale ºi capul se face alb ca floarea de migdal ºi lãcusta sprintenã se face grea ºi toþi mugurii s-au deschis, fiindcã omul merge la locaºul sãu de veci ºi bocitoarele dau târcoale pe uliþã;</p>
        <p id="Ec-12-6" n="6">Mai înainte ca sã se rupã funia de argint ºi sã se spargã vasul de aur ºi sã se strice ulciorul la izvor ºi sã se sfãrâme roata fântânii,</p>
        <p id="Ec-12-7" n="7">ªi ca pulberea sã se întoarcã în pãmânt cum a fost, iar sufletul sã se întoarcã la Dumnezeu, Care l-a dat.</p>
        <p id="Ec-12-8" n="8">Deºertãciunea deºertãciunilor, a zis Ecclesiastul, toate sânt deºertãciuni!</p>
        <p id="Ec-12-9" n="9">ªi pe lângã cã Ecclesiastul a fost un înþelept, el a mai învãþat pe popor cunoºtinþa ºi a cercetat ºi a privit cu luare aminte ºi a cules multe pilde.</p>
        <p id="Ec-12-10" n="10">Ecclesiastul s-a strãduit sã gãseascã sfaturi folositoare ºi îndrumãri adevãrate ºi sã le scrie întocmai.</p>
        <p id="Ec-12-11" n="11">Cuvintele celor înþelepþi sânt ca boldurile de îmboldit dobitoacele ºi ca niºte cuie înfipte ºi ascuþite ºi sânt date de un Pãstor.</p>
        <p id="Ec-12-12" n="12">ªi peste toate acestea, fiul meu, sã fii cu luare aminte: scrisul de cãrþi este fãrã sfârºit, iar învãþãtura multã este obosealã pentru trup.</p>
        <p id="Ec-12-13" n="13">Iatã pe scurt; tot ceea ce ai auzit aceasta este: Teme-te de Dumnezeu ºi pãzeºte poruncile Lui! Acesta este lucru cuvenit fiecãrui om.</p>
        <p id="Ec-12-14" n="14">Cãci Dumnezeu va judeca toate faptele ascunse, fie bune, fie rele.</p>
    </div2>
</div1>