<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Ef" type="carte">
    <head>Epistola cãtre efeseni</head>
    <div2 id="Ef-1" type="capitol" n="1">
        <head>Binefacerile lui Dumnezeu cãtre cei aleºi. Pavel se roagã ca efesenii sã ajungã sã cunoascã desãvârºit mântuirea, cea întru Hristos ºi a Lui dumnezeire.</head>
        <p id="Ef-1-1" n="1">Pavel, apostol al lui Iisus Hristos prin voinþa lui Dumnezeu, sfinþilor care sunt în Efes ºi credincioºilor întru Hristos Iisus:</p>
        <p id="Ef-1-2" n="2">Har vouã ºi pace de la Dumnezeu, Tatãl nostru, ºi de la Domnul Iisus Hristos!</p>
        <p id="Ef-1-3" n="3">Binecuvântat fie Dumnezeu ºi Tatãl Domnului nostru Iisus Hristos, Cel ce, întru Hristos, ne-a binecuvântat pe noi, în ceruri, cu toatã binecuvântarea duhovniceascã;</p>
        <p id="Ef-1-4" n="4">Precum întru El ne-a ºi ales, înainte de întemeierea lumii, ca sã fim sfinþi ºi fãrã de prihanã înaintea Lui,</p>
        <p id="Ef-1-5" n="5">Mai înainte rânduindu-ne, în a Sa iubire, spre înfierea întru El, prin Iisus Hristos, dupã buna socotinþã a voii Sale,</p>
        <p id="Ef-1-6" n="6">Spre lauda slavei harului Sãu, cu care ne-a dãruit pe noi prin Fiul Sãu cel iubit;</p>
        <p id="Ef-1-7" n="7">Întru El avem rãscumpãrarea prin sângele Lui ºi iertarea pãcatelor, dupã bogãþia harului Lui,</p>
        <p id="Ef-1-8" n="8">Pe care l-a fãcut sã prisoseascã în noi, în toatã înþelepciunea ºi priceperea;</p>
        <p id="Ef-1-9" n="9">Fãcându-ne cunoscutã taina voii Sale, dupã buna Lui socotinþã, astfel cum hotãrâse în Sine mai înainte,</p>
        <p id="Ef-1-10" n="10">Spre iconomia plinirii vremilor, ca toate sã fie iarãºi unite în Hristos, cele din ceruri ºi cele de pe pãmânt - toate întru El,</p>
        <p id="Ef-1-11" n="11">Întru Care ºi moºtenire am primit, rânduiþi fiind mai înainte - dupã rânduiala Celui ce toate le lucreazã, potrivit sfatului voii Sale, -</p>
        <p id="Ef-1-12" n="12">Ca sã fim spre lauda slavei Sale, noi cei ce mai înainte am nãdãjduit întru Hristos.</p>
        <p id="Ef-1-13" n="13">Întru Care ºi voi, auzind cuvântul adevãrului, Evanghelia mântuirii voastre, crezând în El, aþi fost pecetluiþi cu Sfântul Duh al fãgãduinþei,</p>
        <p id="Ef-1-14" n="14">Care este arvuna moºtenirii noastre, spre rãscumpãrarea celor dobândiþi de El ºi spre lauda slavei Sale.</p>
        <p id="Ef-1-15" n="15">Drept aceea, ºi eu auzind de credinþa voastrã în Domnul Iisus ºi de dragostea cea cãtre toþi sfinþii,</p>
        <p id="Ef-1-16" n="16">Nu încetez a mulþumi pentru voi, pomenindu-vã în rugãciunile mele,</p>
        <p id="Ef-1-17" n="17">Ca Dumnezeul Domnului nostru Iisus Hristos, Tatãl slavei, sã vã dea vouã duhul înþelepciunii ºi al descoperirii, spre deplina Lui cunoaºtere,</p>
        <p id="Ef-1-18" n="18">ªi sã vã lumineze ochii inimii, ca sã pricepeþi care este nãdejdea la care v-a chemat, care este bogãþia slavei moºtenirii Lui, în cei sfinþi,</p>
        <p id="Ef-1-19" n="19">ªi cât de covârºitoare este mãrimea puterii Lui faþã de noi, dupã lucrarea puterii tãriei Lui, pentru noi cei ce credem.</p>
        <p id="Ef-1-20" n="20">Pe aceasta, Dumnezeu a lucrat-o în Hristos, sculându-L din morþi ºi aºezându-L de-a dreapta Sa, în ceruri,</p>
        <p id="Ef-1-21" n="21">Mai presus decât toatã începãtoria ºi stãpânia ºi puterea ºi domnia ºi decât tot numele ce se numeºte, nu numai în veacul acesta, ci ºi în cel viitor.</p>
        <p id="Ef-1-22" n="22">ªi toate le-a supus sub picioarele Lui ºi, mai presus de toate, L-a dat pe El cap Bisericii,</p>
        <p id="Ef-1-23" n="23">Care este trupul Lui, plinirea Celui ce plineºte toate întru toþi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ef-2" type="capitol" n="2">
        <head>Hristos este mântuirea pãcãtoºilor</head>
        <p id="Ef-2-1" n="1">Iar pe voi v-a fãcut vii, cei ce eraþi morþi prin greºealele ºi prin pãcatele voastre,</p>
        <p id="Ef-2-2" n="2">În care aþi umblat mai înainte, potrivit veacului lumii acesteia, potrivit stãpânitorului puterii vãzduhului, a duhului care lucreazã acum în fiii neascultãrii,</p>
        <p id="Ef-2-3" n="3">Întru care ºi noi toþi am petrecut odinioarã, în poftele trupului nostru, fãcând voile trupului ºi ale simþurilor ºi, din fire, eram fiii mâniei ca ºi ceilalþi.</p>
        <p id="Ef-2-4" n="4">Dar Dumnezeu, bogat fiind în milã, pentru multa Sa iubire cu care ne-a iubit,</p>
        <p id="Ef-2-5" n="5">Pe noi cei ce eram morþi prin greºealele noastre, ne-a fãcut vii împreunã cu Hristos - prin har sunteþi mântuiþi! -</p>
        <p id="Ef-2-6" n="6">ªi împreunã cu El ne-a sculat ºi împreunã ne-a aºezat întru ceruri, în Hristos Iisus,</p>
        <p id="Ef-2-7" n="7">Ca sã arate în veacurile viitoare covârºitoarea bogãþie a harului Sãu, prin bunãtatea ce a avut cãtre noi întru Hristos Iisus.</p>
        <p id="Ef-2-8" n="8">Cãci în har sunteþi mântuiþi, prin credinþã, ºi aceasta nu e de la voi: este darul lui Dumnezeu;</p>
        <p id="Ef-2-9" n="9">Nu din fapte, ca sã nu se laude nimeni.</p>
        <p id="Ef-2-10" n="10">Pentru cã a Lui fãpturã suntem, zidiþi în Hristos Iisus spre fapte bune, pe care Dumnezeu le-a gãtit mai înainte, ca sã umblãm întru ele.</p>
        <p id="Ef-2-11" n="11">De aceea, aduceþi-vã aminte cã, odinioarã, voi, pãgânii cu trupul, numiþi netãiere-împrejur de cãtre cei numiþi tãiere-împrejur, fãcutã de mânã în trup,</p>
        <p id="Ef-2-12" n="12">Eraþi, în vremea aceea, în afarã de Hristos, înstrãinaþi de cetãþenia lui Israel, lipsiþi de nãdejde ºi fãrã de Dumnezeu, în lume.</p>
        <p id="Ef-2-13" n="13">Acum însã, fiind în Hristos Iisus, voi care altãdatã eraþi departe, v-aþi apropiat prin sângele lui Hristos,</p>
        <p id="Ef-2-14" n="14">Cãci El este pacea noastrã, El care a fãcut din cele douã - una, surpând peretele din mijloc al despãrþiturii,</p>
        <p id="Ef-2-15" n="15">Desfiinþând vrãjmãºia în trupul Sãu, legea poruncilor ºi învãþãturile ei, ca, întru Sine, pe cei doi sã-i zideascã într-un singur om nou ºi sã întemeieze pacea,</p>
        <p id="Ef-2-16" n="16">ªi sã-i împace cu Dumnezeu pe amândoi, uniþi într-un trup, prin cruce, omorând prin ea vrãjmãºia.</p>
        <p id="Ef-2-17" n="17">ªi, venind, a binevestit pace, vouã celor de departe ºi pace celor de aproape;</p>
        <p id="Ef-2-18" n="18">Cã prin El avem ºi unii ºi alþii apropierea cãtre Tatãl, într-un Duh.</p>
        <p id="Ef-2-19" n="19">Deci, dar, nu mai sunteþi strãini ºi locuitori vremelnici, ci sunteþi împreunã cetãþeni cu sfinþii ºi casnici ai lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Ef-2-20" n="20">Zidiþi fiind pe temelia apostolilor ºi a proorocilor, piatra cea din capul unghiului fiind însuºi Iisus Hristos.</p>
        <p id="Ef-2-21" n="21">Întru El, orice zidire bine alcãtuitã creºte ca sã ajungã un locaº sfânt în Domnul,</p>
        <p id="Ef-2-22" n="22">În Care voi împreunã sunteþi zidiþi, spre a fi locaº al lui Dumnezeu în Duh.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ef-3" type="capitol" n="3">
        <head>Taina mântuirii neamurilor. Pavel este apostolul lor. Hristos sãlãºluieºte în inimile credincioºilor.</head>
        <p id="Ef-3-1" n="1">Pentru aceasta, eu Pavel, întemniþatul lui Iisus Hristos pentru voi, neamurile,</p>
        <p id="Ef-3-2" n="2">Dacã în adevãr aþi auzit de iconomia harului lui Dumnezeu care mi-a fost dat mie pentru voi,</p>
        <p id="Ef-3-3" n="3">Cã prin descoperire mi s-a dat în cunoºtinþã aceastã tainã, precum v-am scris înainte pe scurt.</p>
        <p id="Ef-3-4" n="4">De unde, citind, puteþi sã cunoaºteþi înþelegerea mea în taina lui Hristos,</p>
        <p id="Ef-3-5" n="5">Care, în alte veacuri, nu s-a fãcut cunoscutã fiilor oamenilor, cum s-a descoperit acum sfinþilor Sãi apostoli ºi prooroci, prin Duhul:</p>
        <p id="Ef-3-6" n="6">Anume cã neamurile sunt împreunã moºtenitoare (cu iudeii) ºi mãdulare ale aceluiaºi trup ºi împreunã-pãrtaºi ai fãgãduinþei, în Hristos Iisus, prin Evanghelie,</p>
        <p id="Ef-3-7" n="7">Al cãrei slujitor m-am fãcut dupã darul harului lui Dumnezeu, ce mi-a fost dat mie, prin lucrarea puterii Sale;</p>
        <p id="Ef-3-8" n="8">Mie, celui mai mic decât toþi sfinþii, mi-a fost dat harul acesta, ca sã binevestesc neamurilor bogãþia lui Hristos, de nepãtruns,</p>
        <p id="Ef-3-9" n="9">ªi sã descopãr tuturor care este iconomia tainei celei din veci ascunse în Dumnezeu, Ziditorul a toate, prin Iisus Hristos,</p>
        <p id="Ef-3-10" n="10">Pentru ca înþelepciunea lui Dumnezeu cea de multe feluri sã se facã cunoscutã acum, prin Bisericã, începãtoriilor ºi stãpâniilor, în ceruri,</p>
        <p id="Ef-3-11" n="11">Dupã sfatul cel din veci, pe care El l-a împlinit în Hristos Iisus, Domnul nostru,</p>
        <p id="Ef-3-12" n="12">Întru Care avem, prin credinþa în El, îndrãznealã ºi apropiere de Dumnezeu, cu deplinã încredere.</p>
        <p id="Ef-3-13" n="13">De aceea, vã rog sã nu vã pierdeþi cumpãtul, din pricina necazurilor mele pentru voi; ele sunt slava voastrã.</p>
        <p id="Ef-3-14" n="14">Pentru aceasta, îmi plec genunchii înaintea Tatãlui Domnului nostru Iisus Hristos,</p>
        <p id="Ef-3-15" n="15">Din Care îºi trage numele orice neam în cer ºi pe pãmânt,</p>
        <p id="Ef-3-16" n="16">Sã vã dãruiascã, dupã bogãþia slavei Sale, ca sã fiþi puternic întãriþi, prin Duhul Sãu, în omul dinãuntru,</p>
        <p id="Ef-3-17" n="17">ªi Hristos sã Se sãlãºluiascã, prin credinþã, în inimile voastre, înrãdãcinaþi ºi întemeiaþi fiind în iubire,</p>
        <p id="Ef-3-18" n="18">Ca sã puteþi înþelege împreunã cu toþi sfinþii care este lãrgimea ºi lungimea ºi înãlþimea ºi adâncimea,</p>
        <p id="Ef-3-19" n="19">ªi sã cunoaºteþi iubirea lui Hristos, cea mai presus de cunoºtinþã, ca sã vã umpleþi de toatã plinãtatea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ef-3-20" n="20">Iar Celui ce poate sã facã, prin puterea cea lucrãtoare în noi, cu mult mai presus decât toate câte cerem sau pricepem noi,</p>
        <p id="Ef-3-21" n="21">Lui fie slava în Bisericã ºi întru Hristos Iisus în toate neamurile veacului veacurilor. Amin!</p>
    </div2>
    <div2 id="Ef-4" type="capitol" n="4">
        <head>Biserica este trupul lui Hristos</head>
        <p id="Ef-4-1" n="1">De aceea, vã îndemn, eu cel întemniþat pentru Domnul, sã umblaþi cu vrednicie, dupã chemarea cu care aþi fost chemaþi,</p>
        <p id="Ef-4-2" n="2">Cu toatã smerenia ºi blândeþea, cu îndelungã-rãbdare, îngãduindu-vã unii pe alþii în iubire,</p>
        <p id="Ef-4-3" n="3">Silindu-vã sã pãziþi unitatea Duhului, întru legãtura pãcii.</p>
        <p id="Ef-4-4" n="4">Este un trup ºi un Duh, precum ºi chemaþi aþi fost la o singurã nãdejde a chemãrii voastre;</p>
        <p id="Ef-4-5" n="5">Este un Domn, o credinþã, un botez,</p>
        <p id="Ef-4-6" n="6">Un Dumnezeu ºi Tatãl tuturor, Care este peste toate ºi prin toate ºi întru toþi.</p>
        <p id="Ef-4-7" n="7">Iar fiecãruia dintre noi, i s-a dat harul dupã mãsura darului lui Hristos.</p>
        <p id="Ef-4-8" n="8">Pentru aceea zice: "Suindu-Se la înãlþime, a robit robime ºi a dat daruri oamenilor".</p>
        <p id="Ef-4-9" n="9">Iar aceea cã "S-a suit" - ce înseamnã decât cã S-a pogorât în pãrþile cele mai de jos ale pãmântului?</p>
        <p id="Ef-4-10" n="10">Cel ce S-a pogorât, Acela este Care S-a suit mai presus de toate cerurile, ca pe toate sã le umple.</p>
        <p id="Ef-4-11" n="11">ªi el a dat pe unii apostoli, pe alþii prooroci, pe alþii evangheliºti, pe alþii pãstori ºi învãþãtori,</p>
        <p id="Ef-4-12" n="12">Spre desãvârºirea sfinþilor, la lucrul slujirii, la zidirea trupului lui Hristos,</p>
        <p id="Ef-4-13" n="13">Pânã vom ajunge toþi la unitatea credinþei ºi a cunoaºterii Fiului lui Dumnezeu, la starea bãrbatului desãvârºit, la mãsura vârstei deplinãtãþii lui Hristos.</p>
        <p id="Ef-4-14" n="14">Ca sã nu mai fim copii duºi de valuri, purtaþi încoace ºi încolo de orice vânt al învãþãturii, prin înºelãciunea oamenilor, prin vicleºugul lor, spre uneltirea rãtãcirii,</p>
        <p id="Ef-4-15" n="15">Ci þinând adevãrul, în iubire, sã creºtem întru toate pentru El, Care este capul - Hristos.</p>
        <p id="Ef-4-16" n="16">Din El, tot trupul bine alcãtuit ºi bine încheiat, prin toate legãturile care îi dau tãrie, îºi sãvârºeºte creºterea, potrivit lucrãrii mãsurate fiecãruia din mãdulare, ºi se zideºte întru dragoste.</p>
        <p id="Ef-4-17" n="17">Aºadar, aceasta zic ºi mãrturisesc în Domnul, ca voi sã nu mai umblaþi de acum cum umblã neamurile, în deºertãciunea minþii lor,</p>
        <p id="Ef-4-18" n="18">Întunecaþi fiind la cuget, înstrãinaþi fiind de viaþa lui Dumnezeu, din pricina necunoºtinþei care este în ei, din pricina împietririi inimii lor;</p>
        <p id="Ef-4-19" n="19">Aceºtia petrec în nesimþire ºi s-au dat pe sine desfrânãrii, sãvârºind cu nesaþ toate faptele necurãþiei.</p>
        <p id="Ef-4-20" n="20">Voi însã n-aþi învãþat aºa pe Hristos,</p>
        <p id="Ef-4-21" n="21">Dacã, într-adevãr, L-aþi ascultat ºi aþi fost învãþaþi întru El, aºa cum este adevãrul întru Iisus;</p>
        <p id="Ef-4-22" n="22">Sã vã dezbrãcaþi de vieþuirea voastrã de mai înainte, de omul cel vechi, care se stricã prin poftele amãgitoare,</p>
        <p id="Ef-4-23" n="23">ªi sã vã înnoiþi în duhul minþii voastre,</p>
        <p id="Ef-4-24" n="24">ªi sã vã îmbrãcaþi în omul cel nou, cel dupã Dumnezeu, zidit întru dreptate ºi în sfinþenia adevãrului.</p>
        <p id="Ef-4-25" n="25">Pentru aceea, lepãdând minciuna, grãiþi adevãrul fiecare cu aproapele sãu, cãci unul altuia suntem mãdulare.</p>
        <p id="Ef-4-26" n="26">Mâniaþi-vã ºi nu greºiþi; soarele sã nu apunã peste mânia voastrã.</p>
        <p id="Ef-4-27" n="27">Nici nu daþi loc diavolului.</p>
        <p id="Ef-4-28" n="28">Cel ce furã sã nu mai fure, ci mai vârtos sã se osteneascã lucrând cu mâinile sale, lucrul cel bun, ca sã aibã sã dea ºi celui ce are nevoie.</p>
        <p id="Ef-4-29" n="29">Din gura voastrã sã nu iasã nici un cuvânt rãu, ci numai ce este bun, spre zidirea cea de trebuinþã, ca sã dea har celor ce ascultã.</p>
        <p id="Ef-4-30" n="30">Sã nu întristaþi Duhul cel Sfânt al lui Dumnezeu, întru Care aþi fost pecetluiþi pentru ziua rãscumpãrãrii.</p>
        <p id="Ef-4-31" n="31">Orice amãrãciune ºi supãrare ºi mânie ºi izbucnire ºi defãimare sã piarã de la voi, împreunã cu orice rãutate.</p>
        <p id="Ef-4-32" n="32">Ci fiþi buni între voi ºi milostivi, iertând unul altuia, precum ºi Dumnezeu v-a iertat vouã, în Hristos.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ef-5" type="capitol" n="5">
        <head>Îndemnuri cum sã ne purtãm în viaþã cu sfinþenie. Datoriile soþilor.</head>
        <p id="Ef-5-1" n="1">Fiþi dar urmãtori ai lui Dumnezeu, ca niºte fii iubiþi,</p>
        <p id="Ef-5-2" n="2">ªi umblaþi întru iubire, precum ºi Hristos ne-a iubit pe noi ºi S-a dat pe Sine pentru noi, prinos ºi jertfã lui Dumnezeu, întru miros cu bunã mireasmã.</p>
        <p id="Ef-5-3" n="3">Iar desfrâu ºi orice necurãþie ºi lãcomie de avere nici sã se pomeneascã între voi, cum se cuvine sfinþilor;</p>
        <p id="Ef-5-4" n="4">Nici vorbe de ruºine, nici vorbe nebuneºti, nici glume care nu se cuvin, ci mai degrabã mulþumire.</p>
        <p id="Ef-5-5" n="5">Cãci aceasta s-o ºtiþi bine, cã nici un desfrânat, sau necurat, sau lacom de avere, care este un închinãtor la idoli, nu are moºtenire în împãrãþia lui Hristos ºi a lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ef-5-6" n="6">Nimeni sã nu vã amãgeascã cu cuvinte deºarte, cãci pentru acestea vine mânia lui Dumnezeu peste fiii neascultãrii.</p>
        <p id="Ef-5-7" n="7">Deci sã nu vã faceþi pãrtaºi cu ei.</p>
        <p id="Ef-5-8" n="8">Altãdatã eraþi întuneric, iar acum sunteþi luminã întru Domnul; umblaþi ca fii ai luminii!</p>
        <p id="Ef-5-9" n="9">Pentru cã roada luminii e în orice bunãtate, dreptate ºi adevãr.</p>
        <p id="Ef-5-10" n="10">Încercând ce este bineplãcut Domnului.</p>
        <p id="Ef-5-11" n="11">ªi nu fiþi pãrtaºi la faptele cele fãrã roadã ale întunericului, ci mai degrabã, osândiþi-le pe faþã.</p>
        <p id="Ef-5-12" n="12">Cãci cele ce se fac întru ascuns de ei, ruºine este a le ºi grãi.</p>
        <p id="Ef-5-13" n="13">Iar tot ce este pe faþã, se descoperã prin luminã,</p>
        <p id="Ef-5-14" n="14">Cãci tot ceea ce este descoperit, luminã este. Pentru aceea zice: "Deºteaptã-te cel ce dormi ºi te scoalã din morþi ºi te va lumina Hristos".</p>
        <p id="Ef-5-15" n="15">Deci luaþi seama cu grijã, cum umblaþi, nu ca niºte neînþelepþi, ci ca cei înþelepþi,</p>
        <p id="Ef-5-16" n="16">Rãscumpãrând vremea, cãci zilele rele sunt.</p>
        <p id="Ef-5-17" n="17">Drept aceea, nu fiþi fãrã de minte, ci înþelegeþi care este voia Domnului.</p>
        <p id="Ef-5-18" n="18">ªi nu vã îmbãtaþi de vin, în care este pierzare, ci vã umpleþi de Duhul.</p>
        <p id="Ef-5-19" n="19">Vorbiþi între voi în psalmi ºi în laude ºi în cântãri duhovniceºti, lãudând ºi cântând Domnului, în inimile voastre,</p>
        <p id="Ef-5-20" n="20">Mulþumind totdeauna pentru toate întru numele Domnului nostru Iisus Hristos, lui Dumnezeu (ºi) Tatãl.</p>
        <p id="Ef-5-21" n="21">Supuneþi-vã unul altuia, întru frica lui Hristos.</p>
        <p id="Ef-5-22" n="22">Femeile sã se supunã bãrbaþilor lor ca Domnului,</p>
        <p id="Ef-5-23" n="23">Pentru cã bãrbatul este cap femeii, precum ºi Hristos este cap Bisericii, trupul Sãu, al cãrui mântuitor ºi este.</p>
        <p id="Ef-5-24" n="24">Ci precum Biserica se supune lui Hristos, aºa ºi femeile bãrbaþilor lor, întru totul.</p>
        <p id="Ef-5-25" n="25">Bãrbaþilor, iubiþi pe femeile voastre, dupã cum ºi Hristos a iubit Biserica, ºi S-a dat pe Sine pentru ea,</p>
        <p id="Ef-5-26" n="26">Ca s-o sfinþeascã, curãþind-o cu baia apei prin cuvânt,</p>
        <p id="Ef-5-27" n="27">ªi ca s-o înfãþiºeze Sieºi, Bisericã slãvitã, neavând patã sau zbârciturã, ori altceva de acest fel, ci ca sã fie sfântã ºi fãrã de prihanã.</p>
        <p id="Ef-5-28" n="28">Aºadar, bãrbaþii sunt datori sã-ºi iubeascã femeile ca pe înseºi trupurile lor. Cel ce-ºi iubeºte femeia pe sine se iubeºte.</p>
        <p id="Ef-5-29" n="29">Cãci nimeni vreodatã nu ºi-a urât trupul sãu, ci fiecare îl hrãneºte ºi îl încãlzeºte, precum ºi Hristos Biserica,</p>
        <p id="Ef-5-30" n="30">Pentru cã suntem mãdulare ale trupului Lui, din carnea Lui ºi din oasele Lui.</p>
        <p id="Ef-5-31" n="31">De aceea, va lãsa omul pe tatãl sãu ºi pe mama sa ºi se va alipi de femeia sa ºi vor fi amândoi un trup.</p>
        <p id="Ef-5-32" n="32">Taina aceasta mare este; iar eu zic în Hristos ºi în Bisericã.</p>
        <p id="Ef-5-33" n="33">Astfel ºi voi, fiecare aºa sã-ºi iubeascã femeia ca pe sine însuºi; iar femeia sã se teamã de bãrbat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ef-6" type="capitol" n="6">
        <head>Sfaturi cãtre copii, pãrinþi, slujitori ºi conducãtori. Armele Duhului. Oºtirea lui Hristos.</head>
        <p id="Ef-6-1" n="1">Copii, ascultaþi pe pãrinþii voºtri în Domnul cã aceasta este cu dreptate.</p>
        <p id="Ef-6-2" n="2">"Cinsteºte pe tatãl tãu ºi pe mama ta, care este porunca cea dintâi cu fãgãduinþa:</p>
        <p id="Ef-6-3" n="3">Ca sã-þi fie þie bine ºi sã trãieºti ani mulþi pe pãmânt".</p>
        <p id="Ef-6-4" n="4">ªi voi, pãrinþilor, nu întãrâtaþi la mânie pe copiii voºtri, ci creºteþi-i întru învãþãtura ºi certarea Domnului.</p>
        <p id="Ef-6-5" n="5">Slugilor, ascultaþi de stãpânii voºtri cei dupã trup, cu fricã ºi cu cutremur, întru curãþia inimii voastre, ca ºi de Hristos,</p>
        <p id="Ef-6-6" n="6">Nu slujind numai când sunt cu ochii pe voi, ca cei ce cautã sã placã oamenilor, ci ca slugile lui Hristos, fãcând din suflet voia lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Ef-6-7" n="7">Slujind cu bunãvoinþã, ca ºi Domnului ºi nu ca oamenilor,</p>
        <p id="Ef-6-8" n="8">ªtiind fiecare, fie rob, fie de sine stãpân, cã faptele bune pe care le va face, pe acelea le va lua ca platã de la Domnul.</p>
        <p id="Ef-6-9" n="9">Iar voi, stãpânilor, faceþi tot aºa faþã de ei, lãsând la o parte ameninþarea, ºtiind cã Domnul lor ºi al vostru este în ceruri ºi cã la El nu încape pãrtinire.</p>
        <p id="Ef-6-10" n="10">În sfârºit, fraþilor, întãriþi-vã în Domnul ºi întru puterea tãriei Lui.</p>
        <p id="Ef-6-11" n="11">Îmbrãcaþi-vã cu toate armele lui Dumnezeu, ca sã puteþi sta împotriva uneltirilor diavolului.</p>
        <p id="Ef-6-12" n="12">Cãci lupta noastrã nu este împotriva trupului ºi a sângelui, ci împotriva începãtoriilor, împotriva stãpâniilor, împotriva stãpânitorilor întunericului acestui veac, împotriva duhurilor rãutãþii, care sunt în vãzduh.</p>
        <p id="Ef-6-13" n="13">Pentru aceea, luaþi toate armele lui Dumnezeu, ca sã puteþi împotrivã în ziua cea rea, ºi, toate biruindu-le, sã rãmâneþi în picioare.</p>
        <p id="Ef-6-14" n="14">Staþi deci tari, având mijlocul vostru încins cu adevãrul ºi îmbrãcându-vã cu platoºa dreptãþii,</p>
        <p id="Ef-6-15" n="15">ªi încãlþaþi picioarele voastre, gata fiind pentru Evanghelia pãcii.</p>
        <p id="Ef-6-16" n="16">În toate luaþi pavãza credinþei, cu care veþi putea sã stingeþi toate sãgeþile cele arzãtoare ale vicleanului.</p>
        <p id="Ef-6-17" n="17">Luaþi ºi coiful mântuirii ºi sabia Duhului, care este cuvântul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ef-6-18" n="18">Faceþi în toatã vremea, în Duhul, tot felul de rugãciuni ºi de cereri, ºi întru aceasta priveghind cu toatã stãruinþa ºi rugãciunea pentru toþi sfinþii.</p>
        <p id="Ef-6-19" n="19">Rugaþi-vã ºi pentru mine, ca sã mi se dea mie cuvânt, când voi deschide gura mea, sã fac cunoscutã cu îndrãznealã taina Evangheliei,</p>
        <p id="Ef-6-20" n="20">Pe care o binevestesc, în lanþuri, ca sã vorbesc despre Evanghelie, fãrã sfialã, precum ºi trebuie sã vorbesc.</p>
        <p id="Ef-6-21" n="21">Iar ca sã ºtiþi ºi voi cele despre mine ºi ce fac, Tihic, iubitul frate ºi credinciosul slujitor întru Domnul, vi le va aduce la cunoºtinþã pe toate;</p>
        <p id="Ef-6-22" n="22">L-am trimis pe el la voi, pentru aceasta, ca sã aflaþi cele despre noi ºi sã mângâie inimile voastre.</p>
        <p id="Ef-6-23" n="23">Pace fraþilor ºi dragoste, cu credinþã de la Dumnezeu-Tatãl ºi de la Domnul Iisus Hristos.</p>
        <p id="Ef-6-24" n="24">Harul fie cu toþi care iubesc pe Domnul nostru Iisus Hristos întru curãþie.</p>
    </div2>
</div1>