<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Est" type="carte">
    <head>Estera</head>
    <div2 id="Est-1" type="capitol" n="1">
        <head>Visul lui Mardoheu.</head>
        <p id="Est-1-1" n="1">În anul al doilea al domniei lui Artaxerxe cel Mare, în ziua întâi a lunii Nisan, Mardoheu, fiul lui Iair, fiul lui ªimei, fiul lui Chiº, iudeu din seminþia lui Veniamin, om mare, care trãia în cetatea Suza ºi slujea la curtea regelui, a visat un vis. Mardoheu era din robii pe care Nabucodonosor, regele Babilonului, îi luase în robie din Ierusalim cu Iehonia, regele Iudei. Iar visul lui a fost acesta: "S-a fãcut parcã zgomot mare pe pãmânt, tunet, cutremur ºi tulburare. ªi deodatã au ieºit doi balauri mari, gata sã se lupte unul cu altul, ºi urletul lor era cumplit. Dupã urletul lor, toate popoarele s-au pregãtit de rãzboi, ca sã loveascã pe poporul drepþilor. ªi iatã a venit pe pãmânt zi de negurã ºi întuneric, de necaz ºi strâmtorare, de mare durere ºi tulburare. Atunci tot poporul drepþilor s-a tulburat, temându-se de rãul lor; s-a pregãtit sã piarã ºi a început sã strige cãtre Domnul. La strigãtul lor, a ieºit parcã dintr-un izvor mic un râu mare cu apã multã, a strãlucit luminã ºi soare, s-au înãlþat cei smeriþi ºi au nimicit pe trufaºi".</p>
        <p id="Est-1-2" n="2">Mardoheu dupã acest vis, care închipuia ce avea sã facã Dumnezeu, pãstra acest vis în inima sa ºi dorea sã-l priceapã în toatã întregimea lui pânã în searã. ªi a rãmas Mardoheu la curte cu Gavata ºi cu Tara, doi eunuci ai regelui care pãzeau curtea; atunci a auzit ce vorbeau ei, a aflat planul ºi a descoperit cã ei se pregãteau sã punã mâna pe regele Artaxerxe ºi i-a spus regelui. Regele a cercetat pe cei doi eunuci ºi dupã ce ei au mãrturisit, au fost spânzuraþi. Regele a scris întâmplarea aceasta spre aducere aminte ºi a scris-o ºi Mardoheu. Atunci a poruncit regele lui Mardoheu sã slujeascã la curte ºi i-a dat ºi daruri pentru aceasta. Dar pe lângã rege era atunci vestit Aman. fiul lui Hamadata din þara Agag. Acesta se silea sã facã rãu lui Mardoheu ºi poporului sãu pentru cei doi eunuci ai regelui.</p>
        <p id="Est-1-3" n="3">Dupã întâmplãrile acestea, în zilele lui Artaxerxe, care domnea peste o sutã douãzeci ºi ºapte de þãri, de la India pânã în Etiopia,</p>
        <p id="Est-1-4" n="4">În vremea când regele Artaxerxe îºi avea scaunul sãu domnesc în cetatea Suza,</p>
        <p id="Est-1-5" n="5">În anul al treilea al domniei lui, a dat el ospãþ pentru dregãtorii sãi ºi pentru cei ce-i slujeau lui, pentru cãpeteniile mai înalte ale oºtirii Persiei ºi Mediei ºi pentru guvernatorii þãrilor sale,</p>
        <p id="Est-1-6" n="6">Arãtându-ºi marea bogãþie a regatului sãu ºi strãlucirea deosebitã a mãririi sale, în curgere de mai multã vreme, anume timp de o sutã optzeci de zile.</p>
        <p id="Est-1-7" n="7">Dupã sfârºitul acestor zile, regele a fãcut ºi pentru poporul sãu care se afla în capitala Suza, de la mic pânã la mare, ospãþ de ºapte zile, în grãdina curþii sale domneºti,</p>
        <p id="Est-1-8" n="8">Împodobitã cu covoare de mãtase albã ºi de purpurã violetã, atârnate pe frânghii de în ºi de mãtase, trecute prin verigi de argint, întãrite în stâlpi de marmurã.</p>
        <p id="Est-1-9" n="9">Divanuri de aur ºi de argint erau aºezate pe pardosealã de porfirã, de marmurã albã, de sidef ºi marmurã neagrã.</p>
        <p id="Est-1-10" n="10">Bãuturile se turnau în vase de aur ºi în cupe felurite, în valoare de treizeci de mii de talanþi, iar vin din care bea însuºi regele a fost mult, dupã bogãþia ºi dãrnicia regelui. Bãutura se consuma cuviincios ºi fãrã silã, cã regele poruncise tuturor cârmuitorilor din casa sa sã facã fiecãruia dupã voia lui.</p>
        <p id="Est-1-11" n="11">Regina Vasti a fãcut ºi ea ospãþ, pentru femei, în casa domneascã a regelui Artaxerxe.</p>
        <p id="Est-1-12" n="12">În ziua a ºaptea, când inima regelui s-a înveselit de vin, acesta a zis cãtre Mehuman, Bizeta, Harbona, Bigta, Abgata, Zetar ºi Carcas, cei ºapte eunuci care slujeau înaintea feþei regelui Artaxerxe,</p>
        <p id="Est-1-13" n="13">Sã aducã pe regina Vasti înaintea feþei regelui cu coroana regeascã pe cap, ca sã arate popoarelor ºi cãpeteniilor frumuseþea ei, pentru cã era foarte frumoasã.</p>
        <p id="Est-1-14" n="14">Dar regina Vasti n-a voit sã vinã dupã porunca regelui ce i s-a trimis prin eunuci.</p>
        <p id="Est-1-15" n="15">Din pricina aceasta s-a mâniat regele tare ºi s-a aprins într-însul urgie mare ºi a zis cãtre înþelepþii care ºtiau datinile din trecut, (cãci aºa era rânduiala ca orice pricinã a regelui sã se spunã înaintea celor ce cunoºteau legile ºi dreptul):</p>
        <p id="Est-1-16" n="16">"Cum sã se aplice legea faþã de regina Vasti, pentru cã ea nu a împlinit porunca regelui Artaxerxe, ce i s-a trimis prin eunuci?"</p>
        <p id="Est-1-17" n="17">ªi erau în apropierea regelui: Carºena, ªetar, Admata, Tarºiº, Mereº, Marsena ºi Memucan, ºapte cãpetenii ale Mediei ºi Persiei, care puteau vedea faþa regelui ºi þineau locurile cele dintâi în regat.</p>
        <p id="Est-1-18" n="18">Atunci a rãspuns Memucan înaintea regelui ºi a cãpeteniilor: "Regina Vasti s-a fãcut vinovatã nu numai înaintea regelui, ci ºi înaintea tuturor dregãtorilor ºi înaintea tuturor popoarelor care sânt în toate þãrile regelui Artaxerxe,</p>
        <p id="Est-1-19" n="19">Pentru cã purtarea reginei Vasti va ajunge la ºtirea tuturor femeilor, ºi vor nesocoti ºi acelea pe bãrbaþii lor ºi vor zice: Regele Artaxerxe a poruncit sã fie adusã regina Vasti înaintea feþei sale ºi ea n-a venit.</p>
        <p id="Est-1-20" n="20">De acum soþiile dregãtorilor din Persia ºi Media, care vor auzi de purtarea reginei, vor zice la fel dregãtorilor regelui, ºi va fi destul dispreþ ºi mânie.</p>
        <p id="Est-1-21" n="21">Deci, dacã binevoieºte regele, sã iasã de la el hotãrâre regeascã ºi sã se scrie în legile Persiei ºi Mediei, cu neschimbare, cã regina Vasti nu va mai intra înaintea regelui Artaxerxe, iar vrednicia de reginã a ei regele o va da alteia mai vrednicã decât ea.</p>
        <p id="Est-1-22" n="22">Când se va auzi de aceastã hotãrâre a regelui, care se va împrãºtia în toatã împãrãþia lui cât este ea de mare, atunci toate femeile îºi vor cinsti bãrbaþii de la mic pânã la mare".</p>
        <p id="Est-1-23" n="23">ªi cuvântul a plãcut regelui ºi dregãtorilor, ºi a fãcut dupã sfatul lui Memucan.</p>
        <p id="Est-1-24" n="24">Regele a trimis în toate þãrile scrisori, scrise pentru fiecare tarã cu scrisul ei ºi pentru fiecare popor în limba lui, ca fiecare bãrbat sã fie stãpân în casa sa. Aceasta s-a adus la cunoºtinþa fiecãruia în limba pãrinteascã a fiecãruia.</p>
    </div2>
    <div2 id="Est-2" type="capitol" n="2">
        <head>Vasti alungatã de Artaxerxe.</head>
        <p id="Est-2-1" n="1">Dupã întâmplarea aceasta, când s-a potolit mânia regelui Artaxerxe, ºi-a adus el aminte de regina Vasti, de ceea ce fãcuse ea ºi de ce se hotãrâse împotriva ei,</p>
        <p id="Est-2-2" n="2">Iar oamenii regelui, care-i slujeau lui, au zis: "Sã se caute pentru rege fete tinere ºi frumoase.</p>
        <p id="Est-2-3" n="3">Sã rânduiascã dar regele dregãtori în toate þãrile regatului sãu, care sã adune toate fetele tinere ºi frumoase la faþã în capitala Suza, în casa femeilor, sub supravegherea lui Hegai, eunucul regelui, pãzitorul femeilor, ºi sã le dea sãpun ºi celelalte de trebuinþã pentru spãlat.</p>
        <p id="Est-2-4" n="4">ªi fata care va Plãcea ochilor regelui sã fie reginã în locul Vastei". Cuvântul acesta a plãcut regelui, ºi el a fãcut aºa.</p>
        <p id="Est-2-5" n="5">În vremea aceea era în capitala Suza un iudeu cu numele Mardoheu, fiul lui Iair, fiul lui ªimei, fiul lui Chiº, din seminþia lui Veniamin.</p>
        <p id="Est-2-6" n="6">Acesta fusese adus din Ierusalim împreunã cu robii luaþi cu Iehonia, regele lui Iuda, pe care-i luase Nabucodonosor, regele Babilonului.</p>
        <p id="Est-2-7" n="7">El creºtea pe Hadasa, adicã pe Estera, fiica unchiului sãu, deoarece ea nu avea nici tatã, nici mamã. Fata aceasta era mândrã la înfãþiºare ºi frumoasã la chip ºi, dupã moartea tatãlui ei ºi a mamei ei, o luase Mardoheu ca fiicã.</p>
        <p id="Est-2-8" n="8">Când s-a fãcut cunoscutã porunca regelui ºi hotãrârea lui ºi când au fost adunate multe fete în capitala Suza, sub supravegherea lui Hegai, atunci a fost luatã ºi Estera în casa regelui sub supravegherea lui Hegai, pãzitorul femeilor.</p>
        <p id="Est-2-9" n="9">Fata aceasta a plãcut ochilor lui ºi ºi-a atras bunãvoinþa lui. De aceea s-a grãbit el sã-i dea cele de spãlat ºi tot ce i se cuvenea ºi a pus pe lângã ea ºapte fete vrednice de a fi cu ea ºi au aºezat-o pe ea ºi fetele ei în cea mai bunã încãpere din casa femeilor.</p>
        <p id="Est-2-10" n="10">Estera însã n-a spus nimic nici de poporul sãu, nici de neamurile sale, pentru cã Mardoheu îi dãduse poruncã sã nu spunã.</p>
        <p id="Est-2-11" n="11">Mardoheu venea în fiecare zi în curtea casei femeilor, ca sã afle ºtiri despre sãnãtatea Esterei ºi cele ce se petreceau cu ea.</p>
        <p id="Est-2-12" n="12">Când venea fiecãrei fete vremea sã intre la regele Artaxerxe, dupã ce timp de douãsprezece luni se sãvârºeau asupra ei cele rânduite pentru femei, (cãci atât timp þinea vremea curãþirii lor: ºase luni cu miruri ºi ºase luni cu aromate ºi alte unsori femeieºti),</p>
        <p id="Est-2-13" n="13">Atunci fata intra la rege ºi orice ar fi cerut, i se dãdea pentru a merge din casa femeilor în casa regelui.</p>
        <p id="Est-2-14" n="14">Seara ea intra ºi dimineaþa se ducea în a doua casã a femeilor sub supravegherea lui ªaaºgaz, eunuc al regelui, pãzitorul concubinelor, ºi nu mai intra dupã aceea la rege decât doar dacã ar fi voit-o regele ºi ar fi fost chematã anume.</p>
        <p id="Est-2-15" n="15">Când a venit vremea Esterei, fiica lui Abihail, unchiul lui Mardoheu, care o luase la sine ca fiicã, sã meargã la rege, atunci ea nu a cerut nimic, decât numai ceea ce-i zisese Hegai, eunucul regelui, pãzitorul femeilor. Ea a aflat trecere înaintea tuturor celor ce o vedeau.</p>
        <p id="Est-2-16" n="16">Estera a fost luatã la regele Artaxerxe ºi dusã în casa lui domneascã în luna a zecea, adicã în luna Tebet, în al ºaptelea an al domniei lui.</p>
        <p id="Est-2-17" n="17">ªi a iubit regele pe Estera mai mult decât pe toate femeile, ºi ea a dobândit bunãvoinþa lui ºi trecere mai mult decât toate femeile, ºi el a pus coroana domneascã pe capul ei ºi a fãcut-o reginã în locul Vastei.</p>
        <p id="Est-2-18" n="18">Apoi a fãcut regele ospãþ mare pentru toþi dregãtorii sãi ºi pentru cei ce-i slujeau lui. Acesta a fost ospãþ pentru Estera; regele a mai fãcut mari uºurãri þãrilor ºi a împãrþit daruri cu dãrnicie de rege.</p>
        <p id="Est-2-19" n="19">Iar când s-au adunat fetele a doua oarã ºi Mardoheu ºedea la poarta regelui,</p>
        <p id="Est-2-20" n="20">Estera nu spusese nimic despre neamul sãu, aºa cum îi poruncise Mardoheu, pentru cã Estera împlinea cuvântul lui Mardoheu, ca ºi când era sub ocrotirea lui.</p>
        <p id="Est-2-21" n="21">Într-o zi, când Mardoheu ºedea la poarta regelui, doi eunuci ai regelui, Bigtan ºi Tereº, cãpeteniile paznicilor lui, s-au aprins de mânie, cã se dãduse întâietate lui Mardoheu, ºi cãutau sã punã mâna pe regele Artaxerxe.</p>
        <p id="Est-2-22" n="22">Aflând acest lucru, Mardoheu i-a spus reginei Estera, iar Estera i-a spus regelui în numele lui Mardoheu.</p>
        <p id="Est-2-23" n="23">Fapta s-a cercetat ºi s-a gãsit adevãratã. Amândoi eunucii au fost spânzuraþi în curte. Aceastã binefacere a lui Mardoheu a fost scrisã în cartea amintirilor zilnice ale regelui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Est-3" type="capitol" n="3">
        <head>Uneltirile lui Aman.</head>
        <p id="Est-3-1" n="1">Dupã aceea a ridicat regele Artaxerxe pe Aman, fiul lui Hamadata, din þara Agag, ºi a pus scaunul lui mai presus decât al tuturor cãpeteniilor pe care le avea.</p>
        <p id="Est-3-2" n="2">Toþi cei ce slujeau regelui, care erau la poarta regelui, se închinau ºi se aruncau cu feþele la pãmânt înaintea lui Aman, cãci aºa poruncise regele; iar Mardoheu nu se închina ºi nu-ºi pleca faþa la pãmânt.</p>
        <p id="Est-3-3" n="3">De aceea cei ce slujeau regelui ºi care erau la poartã, ziceau lui Mardoheu: "De ce calci tu porunca regelui?"</p>
        <p id="Est-3-4" n="4">ªi cum ei ziceau aceasta în fiecare zi, iar el nu-i asculta, i-au spus lui Aman, ca sã vadã de va stãrui Mardoheu în purtarea sa, cãci el le spusese cã este iudeu.</p>
        <p id="Est-3-5" n="5">Când a vãzut Aman cã Mardoheu nu se închinã ºi nu-ºi pleacã fruntea pânã la pãmânt înaintea sa, s-a umplut de mânie.</p>
        <p id="Est-3-6" n="6">Dar i s-a pãrut prea puþin lucru sã punã mâna numai pe Mardoheu. ªi fiindcã i se spusese din ce popor e Mardoheu, Aman ºi-a pus în gând sã ucidã pe toþi Iudeii care se aflau în tot regatul lui Artaxerxe, întrucât erau poporul lui Mardoheu.</p>
        <p id="Est-3-7" n="7">Au fãcut deci sfat în luna întâi, adicã în luna Nisan, în anul al doisprezecelea al domniei lui Artaxerxe, ºi au aruncat Pur, adicã sorþi, de faþã cu Aman, ca sã vadã în ce lunã ºi în ce zi sã fie ucis dintr-o datã poporul lui Mardoheu, ºi a cãzut sorþul pe luna a douãsprezecea, adicã pe luna lui Adar.</p>
        <p id="Est-3-8" n="8">În vremea aceasta a spus Aman regelui Artaxerxe: "Este un popor risipit ºi împrãºtiat printre popoare, prin toate þãrile regatului tãu. Legile lui sânt deosebite de legile tuturor popoarelor, legilor regelui nu se supun ºi regele nu se cuvine sã-l lase aºa.</p>
        <p id="Est-3-9" n="9">Dacã binevoieºte regele, atunci sã se hotãrascã în scris sã fie uciºi ºi eu voi cântãri zece mii de talanþi de argint ºi voi da în mâna vistiernicilor, ca sã-i verse în vistieria regelui".</p>
        <p id="Est-3-10" n="10">Atunci ºi-a scos regele inelul sãu din mâna sa ºi l-a dat lui Aman, fiul lui Hamadata, din þara Agag, ca sã întãreascã decretul cel împotriva Iudeilor,</p>
        <p id="Est-3-11" n="11">Zicând lui Aman: "Îþi dau þie acest argint ºi poporul; fã cu el ce vrei!"</p>
        <p id="Est-3-12" n="12">Atunci au fost chemaþi scriitorii regelui în a treisprezecea zi a lunii întâi, ºi s-a scris, cum poruncise Aman, cãtre satrapii regatului ºi cãtre cãpetenia fiecãrei din cele o sutã douãzeci ºi ºapte de þãri, de la þãrile Indiei ºi pânã la Etiopia, ºi cãtre cãpeteniile fiecãrui popor; ºi s-a scris fiecãrei þãri cu scrierea ei ºi fiecãrui popor în limba lui ºi toate s-au scris în numele regelui Artaxerxe ºi au fost întãrite cu inelul lui.</p>
        <p id="Est-3-13" n="13">Scrisorile s-au trimis prin ºtafete în toate þãrile regelui, ca sã ucidã, sã piardã ºi sã nimiceascã pe toþi Iudeii, mic ºi mare, copii ºi femei, într-o singurã zi, ºi anume în a treisprezecea zi a lunii a douãsprezecea, adicã în luna Adar, iar averile lor sã le jefuiascã. Iatã cuprinsul acelei scrisori: "Marele rege Artaxerxe, celor ce cârmuiesc de la India pânã la Etiopia peste o sutã douãzeci ºi ºapte de þãri ºi cãpeteniilor ºi slujitorilor de sub conducerea lor acestea scrie: Domnind peste multe popoare ºi stãpânind toatã lumea, eu, fãrã sã fiu îngâmfat de putere, ci cârmuind pururea cu blândeþe ºi cu liniºte, am voit sã fac viaþa supuºilor pururea netulburatã, pãzind regatul meu în pace ºi uºor de strãbãtut pânã la hotarele lui, statornicind pacea de toþi doritã. Dar când eu am întrebat pe sfetnici, cum am putea aduce aceasta la îndeplinire, atunci Aman, care e vestit la noi prin înþelepciune ºi se bucurã neclintit de bunãvoinþa noastrã ºi care a dovedit cea mai deplinã credincioºie, pentru care a dobândit cinstea de a ºedea în al doilea loc dupã rege, ne-a arãtat cã prin toate neamurile lumii s-a amestecat un popor vrãjmaº, potrivnic legilor tuturor popoarelor, care necontenit nesocoteºte poruncile regelui, ca sã nu se poatã întemeia cârmuirea noastrã fãrã meteahnã. Aflând deci cã numai singur acest popor se împotriveºte pururea oricãrui om, cã duce un fel de viaþã strãinã de legi ºi, împotrivindu-se pururea lucrãrilor noastre, face cele mai mari nelegiuiri, ca regatul nostru sã nu ajungã a fi bine întocmit, am poruncit cele arãtate vouã în scrisorile lui Aman, care este pus de noi peste lucruri ºi ca un al doilea pãrinte al nostru, ca sã-i stârpiþi pe toþi, cu femei ºi cu copii, prin sabie cumplitã, fãrã nici o milã ºi cruþare, în treisprezece ale lunii a douãsprezecea, adicã în luna lui Adar, a acestui an, ca astfel aceºti oameni vrãjmaºi ºi astãzi, ca ºi în trecut, fiind într-o singurã zi aruncaþi cu sila în iad, sã nu ne mai împiedice în viitor de a duce viaþã paºnicã ºi netulburatã pânã în sfârºit.</p>
        <p id="Est-3-14" n="14">Cuprinsul acestei porunci sã se dea în fiecare þarã, ca lege cu putere pentru toate popoarele, ca ele sã fie gata pentru ziua aceea".</p>
        <p id="Est-3-15" n="15">ªtafetele au zburat repede cu porunca regelui. Porunca s-a fãcut cunoscutã ºi în capitala Suza. Regele ºi Aman ºedeau ºi beau, iar cetatea Suza era în fierbere.</p>
    </div2>
    <div2 id="Est-4" type="capitol" n="4">
        <head>Jalea ºi postul Iudeilor.</head>
        <p id="Est-4-1" n="1">Când Mardoheu a aflat tot ce se fãcuse, ºi-a rupt hainele sale, ºi-a pus pe sine sac ºi cenuºã ºi, ieºind în mijlocul cetãþii, a ridicat strigãt amarnic.</p>
        <p id="Est-4-2" n="2">Ajungând însã pânã la poarta regelui, s-a oprit, deoarece nu putea sã intre pe poarta regelui îmbrãcat cu sac ºi cu cenuºã pe cap.</p>
        <p id="Est-4-3" n="3">Tot aºa ºi în fiecare þarã ºi loc, unde ajungea porunca regelui ºi scrisoarea lui, era tânguire mare printre Iudei, post, plângere ºi bocet. Sacul ºi cenuºa erau aºternutul multora.</p>
        <p id="Est-4-4" n="4">Atunci au venit slujitorii Esterei, eunucii ºi slujnicele ei ºi i-au spus; ºi regina s-a tulburat straºnic. Apoi a trimis haine lui Mardoheu, ca sã se îmbrace cu ele ºi sã lepede de pe el sacul. Dar el n-a voit.</p>
        <p id="Est-4-5" n="5">De aceea a chemat Estera pe Hatac, unul din eunucii regelui pe care acesta îl pusese sã fie pe lângã ea, ºi l-a trimis la Mardoheu, ca sã afle de ce ºi pentru ce sânt acestea.</p>
        <p id="Est-4-6" n="6">Mergând Hatac la Mardoheu, în piaþa oraºului cea din faþa curþii regelui,</p>
        <p id="Est-4-7" n="7">I-a spus Mardoheu toate câte se întâmplase ºi de numãrul arginþilor ce fãgãduise Aman sã verse în vistieria domneascã pentru Iudei ca sã-i stârpeascã.</p>
        <p id="Est-4-8" n="8">Îi dãdu de asemenea ºi o copie de pe porunca domneascã, cuprinsã în hrisovul dat în Suza pentru stârpirea lor, ca sã-l arate Esterei ºi sã-i dea de veste despre toate. Pe lângã aceasta o sfãtuia sã meargã la rege ºi sã-l roage de iertare pentru poporul ei, aducându-ºi aminte de zilele sale cele smerite, când era crescutã sub mâna lui, a lui Mardoheu, pentru cã Aman, cel al doilea dupã rege, a osândit pe Iudei la moarte; sã strige de asemenea cãtre Domnul, ca sã-i izbãveascã pe ei de la moarte.</p>
        <p id="Est-4-9" n="9">Deci a venit Hatac ºi a spus Esterei vorbele lui Mardoheu.</p>
        <p id="Est-4-10" n="10">Atunci a vorbit Estera cu Hatac ºi l-a trimis sã spunã lui Mardoheu:</p>
        <p id="Est-4-11" n="11">"Toþi cei ce slujesc regelui ºi popoarele din þãrile regelui ºtiu cã tot cel ce va intra la rege înãuntrul curþii, bãrbat sau femeie, fãrã sã fie chemat, ia o singurã osândã: moartea. Numai acela spre care va întinde regele sceptrul sãu de aur scapã cu viaþã. Eu însã n-am fost chematã la rege de mai bine de treizeci de zile".</p>
        <p id="Est-4-12" n="12">Aceste cuvinte ale Esterei au fost spuse lui Mardoheu.</p>
        <p id="Est-4-13" n="13">Iar Mardoheu a rãspuns Esterei urmãtoarele: "Sã nu socoþi cã ai sã scapi tu singurã în casa regelui, dintre toþi Iudeii.</p>
        <p id="Est-4-14" n="14">Dacã tu vei tãcea în vremea aceasta, atunci izbãvirea ºi eliberarea vor veni pentru Iudei din altã parte, iar tu ºi casa tatãlui tãu veþi pieri. ªi cine ºtie dacã tu n-ai ajuns la vrednicia de reginã tocmai pentru vremile acestea?"</p>
        <p id="Est-4-15" n="15">Atunci Estera a rãspuns lui Mardoheu:</p>
        <p id="Est-4-16" n="16">"Mergi, adunã pe toþi Iudeii din Suza ºi postiþi pentru mine; sã nu mâncaþi ºi sã nu beþi trei zile, nici ziua, nici noaptea ºi voi posti ºi eu cu slujnicile mele ºi apoi mã voi duce la rege, deºi aceasta este împotriva legii ºi de va fi sã pier, voi pieri".</p>
        <p id="Est-4-17" n="17">Atunci s-a dus Mardoheu ºi a fãcut cum îi poruncise Estera. El s-a rugat Domnului, pomenind toate lucrurile Domnului ºi zicând: "Doamne, Doamne, Împãrate atotþiitorule, toþi sânt în puterea Ta ºi nu este cine sã se împotriveascã þie când vei voi sã izbãveºti pe Israel. Tu ai fãcut cerul ºi pãmântul ºi toate cele minunate de sub cer. Tu eºti Domnul tuturor ºi nu este cine sã se împotriveascã þie, Doamne! Tu toate le ºtii Doamne, Tu ºtii cã eu nu din mândrie, nici din trufie, nici ca sã jignesc nu m-am închinat lui Aman cel mândru, cãci eu cu plãcere m-aº fi apucat sã sãrut tãlpile picioarelor lui pentru izbãvirea lui Israel. Dar eu am fãcut aceasta ca sã nu dau slavã oamenilor mai presus de slava lui Dumnezeu ºi nu m-am închinat nimãnui, decât numai þie, Domnului meu ºi nici nu voi face aceasta din mândrie. ªi acum, Doamne Dumnezeule, Împãrate, Dumnezeul lui Avraam, cruþã pe poporul Tãu, cãci se pune la cale pieirea noastrã ºi voiesc sã piardã moºtenirea Ta cea dintru început. Nu trece cu vederea partea Ta pe care ai rãscumpãrat-o pentru Tine din þara Egiptului. Auzi rugãciunea mea ºi Te milostiveºte spre moºtenirea Ta; întoarce plânsul nostru în veselie ca, vii fiind noi, sã lãudãm numele Tãu, Doamne, ºi nu astupa gura celor ce Te preamãresc pe Tine". ªi toþi Israeliþii au strigat din toate puterile lor cã moartea era înaintea ochilor lor. ªi a alergat ºi Estera la Domnul, cuprinsã de groaza morþii ºi, dezbrãcându-se de hainele slavei sale, s-a îmbrãcat în haine de deznãdejde ºi de jale, iar în locul unsorilor celor scumpe, cu cenuºã ºi cu þãrânã ºi-a presãrat capul sãu; ºi-a smerit cumplit trupul sãu ºi tot locul împodobit altãdatã l-a umplut de pãr smuls din capul sãu ºi, rugându-se Domnului, Dumnezeului lui Israel, a zis: "Domnul meu, numai Tu singur eºti Împãratul nostru; ajutã-mi mie celei singuratice ºi fãrã ajutor afarã de Tine, cã pieirea mea e aproape! Eu am auzit, Doamne, de la tatãl meu, în neamul meu pãrintesc, cã Tu þi-ai ales pe Israel din toate popoarele ºi pe pãrinþii noºtri din toþi strãmoºii lor, ca sã fie moºtenirea Ta veºnicã ºi ai fãcut pentru ei toate câte ai zis. Acum noi am greºit înaintea Ta ºi Tu ne-ai dat în mâinile vrãjmaºilor noºtri, pentru cã am lãudat pe dumnezeii lor; drept eºti Tu, Doamne! Dar ei acum nu se mai mulþumesc cu robia noastrã amarã, ci ºi-au dat mâna cu idolii lor, ca sã rãstoarne poruncile gurii Tale ºi sã stârpeascã moºtenirea Ta ºi sã astupe gura celor ce Te slãvesc pe Tine ºi sã stingã slava casei Tale ºi jertfelnicul Tãu, sã dezlege gura popoarelor pentru a preaslãvi pe dumnezeii lor cei mincinoºi ºi pentru ca regele cel pãmântesc sã fie admirat totdeauna. Nu da, Doamne, sceptrul Tãu dumnezeilor celor ce nu sânt, ca sã nu se bucure vrãjmaºii de cãderea noastrã, ci întoarce uneltirea lor asupra lor înºiºi, iar pe uneltitorul împotriva noastrã dã-l ruºinii. Adu-þi aminte, Doamne, aratã-Te nouã în vremea necazului nostru ºi-mi dã mie curaj. Împãrate al dumnezeilor ºi Stãpâne a toatã stãpânirea, dãruieºte gurii mele cuvânt cu trecere înaintea leului acestuia ºi umple inima lui de urã cãtre cel ce ne prigoneºte pe noi, spre pieirea lui ºi a celor de un gând cu el. Iar pe noi ne izbãveºte cu mâna Ta ºi-mi ajutã mie celei singure, care nu am alt ajutor decât pe Tine, Doamne; Tu ai ºtiinþã de toate ºi cunoºti cã eu urãsc slava celor fãrã de lege ºi mi-e silã de patul celor netãiaþi împrejur ºi de tot cel de alt neam. De asemenea cunoºti nevoia mea, cã nu pot suferi semnul mândriei mele care se aflã pe capul meu în zilele când mã arãt, mi-e silã de el, ca de o hainã întinatã cu sânge ºi nici nu-l port când sânt singurã. Roaba Ta n-a mâncat din masa lui Aman, nici n-a preþuit ospãþul regesc; vin jertfit la idoli n-am bãut, nici nu s-a veselit roaba Ta din vremea schimbãrii soartei mele ºi pânã acum decât numai de Tine, Doamne Dumnezeul lui Avraam. Dumnezeule, Cel ce ai putere peste toate, auzi glasul celor fãrã de nãdejde ºi ne izbãveºte din mâinile uneltitorilor de rele, scãpându-mã din frica mea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Est-5" type="capitol" n="5">
        <head>Estera la rege. Aman unelteºte moartea lui Mardoheu.</head>
        <p id="Est-5-1" n="1">Dupã trei zile de rugãciune Estera ºi-a dezbrãcat hainele cele de jale ºi s-a îmbrãcat în cele de reginã ºi, fãcându-se strãlucitã ºi chemând pe Dumnezeul cel atoatevãzãtor ºi mântuitor, a luat cu ea douã slujnice: una de care se sprijinea oarecum din alintare, iar alta care, urmându-i, îi þinea hainele. Ea era minunatã, în culmea frumuseþii sale ºi faþa sa era veselã ca ºi cum ar fi fost plinã de iubire, iar inima ei era apãsatã de fricã. S-a oprit în curtea dinãuntru a casei regelui, la uºa regelui. Regele ºedea atunci pe tronul sãu domnesc, în casa domneascã, chiar în dreptul uºii, îmbrãcat în toate hainele mãririi sale, tot în aur ºi în pietre scumpe, dar cumplit de posomorât. Când regele a vãzut pe regina Estera stând afarã, aceasta a aflat milã în ochii lui. Întorcându-ºi faþa înflãcãratã de slavã, el a privit cu mânie straºnicã. Atunci regina a cãzut cu duhul, s-a schimbat la faþã din pricina slãbiciunii ce i-a venit ºi s-a aplecat pe capul slujnicei care o însoþea. Dar Dumnezeu a schimbat duhul regelui în blândeþe ºi, sculându-se cu grãbire de pe tronul sãu, a cuprins-o în braþele sale, pânã ea ºi-a venit în fire. Apoi a mângâiat-o cu vorbe bune, zicându-i: "Ce ai Estera? Eu sânt fratele tãu! Liniºteºte-te, cã nu vei muri, cãci stãpânirea ne este comunã. Apropie-te!"</p>
        <p id="Est-5-2" n="2">Apoi regele ºi-a întins spre Estera sceptrul sãu cel de aur, care era în mâna sa. Atunci Estera s-a apropiat ºi s-a atins de vârful sceptrului, iar regele i-a pus sceptrul pe grumazul ei ºi a sãrutat-o, zicându-i: "Vorbeºte-mi!" ªi ea a zis: "Stãpânul meu, eu am vãzut în tine parcã pe îngerul lui Dumnezeu ºi s-a tulburat inima mea de fricã în faþa slavei tale, cã minunat eºti stãpâne ºi faþa ta este plinã de har". ªi când vorbea ea, a cãzut din pricina slãbiciunii ºi regele s-a tulburat ºi toate slugile lui o mângâiau.</p>
        <p id="Est-5-3" n="3">Apoi regele i-a zis: "Ce voieºti, reginã Estera ºi care-þi este cererea? Chiar ºi jumãtate din regat þi se va da".</p>
        <p id="Est-5-4" n="4">ªi a zis Estera: "Eu am acum zi de sãrbãtoare. De binevoieºte regele, sã vinã cu Aman astãzi la ospãþul pe care i l-am pregãtit eu".</p>
        <p id="Est-5-5" n="5">Iar regele a zis: "Mergi degrabã dupã Aman, ca sã se facã dupã cuvântul Esterei". ªi a venit regele cu Aman la ospãþul ce-l pregãtise Estera.</p>
        <p id="Est-5-6" n="6">La bãuturã regele a zis cãtre Estera: "Ce dorinþã ai? Ea þi se va îndeplini. Care este cererea ta? Ea þi se va împlini chiar ºi pânã la jumãtate din regatul meu!"</p>
        <p id="Est-5-7" n="7">Atunci Estera a rãspuns ºi a zis: "Iatã dorinþa ºi cererea mea:</p>
        <p id="Est-5-8" n="8">De am aflat bunãvoinþã în ochii regelui ºi de binevoieºte el sã împlineascã dorinþa mea ºi sã-mi împlineascã cererea, atunci sã vinã regele cu Aman mâine la ospãþul ce-l voi pregãti, ºi eu voi da rãspuns dupã porunca regelui".</p>
        <p id="Est-5-9" n="9">În ziua aceea a ieºit Aman vesel ºi voios. Dar când Aman a vãzut pe Mardoheu la poarta regelui ºi cã acesta nu s-a sculat mãcar de la locul sãu înaintea lui, s-a umplut de mânie asupra lui Mardoheu.</p>
        <p id="Est-5-10" n="10">Cu toate acestea Aman s-a stãpânit. Ajungând acasã, a trimis sã cheme pe prietenii sãi ºi pe Zereº, femeia sa.</p>
        <p id="Est-5-11" n="11">ªi le-a povestit Aman despre bogãþia sa cea mare, despre mulþimea fiilor sãi ºi despre felul cum l-a mãrit pe el regele ºi cum l-a înãlþat peste cãpeteniile ºi slujitorii sãi.</p>
        <p id="Est-5-12" n="12">"Ba ºi regina Estera, a zis mai departe Aman, pe nimeni afarã de mine n-a chemat cu regele la ospãþul pe care l-a pregãtit. Chiar ºi mâine sânt chemat la ea la ospãþ.</p>
        <p id="Est-5-13" n="13">Dar toate acestea nu mã mulþumesc câtã vreme vãd pe iudeul Mardoheu ºezând la poarta domneascã".</p>
        <p id="Est-5-14" n="14">La acestea Zereº, soþia sa, ºi prietenii sãi i-au zis: "Sã se pregãteascã spânzurãtoare înaltã de cincizeci de coþi ºi mâine dimineaþã cere regelui sã fie spânzurat Mardoheu ºi apoi vei merge voios la ospãþ cu regele". Acest cuvânt a plãcut lui Aman ºi a pus sã se pregãteascã spânzurãtoarea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Est-6" type="capitol" n="6">
        <head>Mardoheu în mare cinste.</head>
        <p id="Est-6-1" n="1">În noaptea aceea Domnul a depãrtat somnul de la rege ºi acesta a poruncit slugii sã-i aducã Cronica însemnãrilor zilnice ºi ele au fost citite înaintea regelui.</p>
        <p id="Est-6-2" n="2">Acolo se afla scris ce descoperise Mardoheu regelui cu privire la Bigtan ºi Tereº, cei doi eunuci ai regelui, pãzitorii pragului, care uneltiserã sã punã mâna pe regele Artaxerxe.</p>
        <p id="Est-6-3" n="3">Atunci a zis regele: "Ce cinste ºi rãsplatã s-a dat lui Mardoheu pentru aceasta?" Iar oamenii regelui, care-i slujeau, au zis: "Nu i s-a fãcut nimic".</p>
        <p id="Est-6-4" n="4">Când întreba regele de binefacerile lui Mardoheu, a venit Aman în curte, iar regele a zis: "Cine este în curte?" Aman însã venise în curtea de afarã a casei regelui sã vorbeascã cu regele, ca sã fie spânzurat Mardoheu în spânzurãtoarea pe care i-o pregãtise el.</p>
        <p id="Est-6-5" n="5">ªi oamenii regelui au zis: "Iatã Aman stã în curte". Regele a zis: "Sã intre! "</p>
        <p id="Est-6-6" n="6">Aman a intrat, iar regele i-a zis: "Ce sã se facã omului pe care regele vrea sã-l cinsteascã?&gt;&gt; Aman socotea în inima sa: "Pe cine altul voieºte regele sã cinsteascã, dacã nu pe mine?"</p>
        <p id="Est-6-7" n="7">ªi a zis Aman: "Pentru omul pe care vrea sã-l cinsteascã regele,</p>
        <p id="Est-6-8" n="8">Sã se aducã îmbrãcãminte regeascã ºi calul pe care cãlãreºte regele ºi coroanã de rege;</p>
        <p id="Est-6-9" n="9">Apoi sã se dea hainele, coroana ºi calul unuia dintre cei dintâi dregãtori ai regelui, ca sã îmbrace pe omul acela, pe care vrea regele sã-l cinsteascã ºi sã-l plimbe cãlare pe cal prin piaþa cetãþii ºi sã se strige înaintea lui: Aºa se face omului, pe care vrea regele sã-l cinsteascã!"</p>
        <p id="Est-6-10" n="10">Atunci regele a zis lui Aman: "Bine ai zis! Ia repede haine ºi cal, cum ai spus, ºi fã aºa iudeului Mardoheu, care ºade la poarta regelui. Sã nu laºi nimic din toate câte ai zis".</p>
        <p id="Est-6-11" n="11">ªi a luat Aman haine ºi cal, a îmbrãcat pe Mardoheu ºi l-a plimbat cãlare pe cal prin piaþa cetãþii, strigând înaintea lui: "Aºa se face omului, pe care regele vrea sã-l cinsteascã!"</p>
        <p id="Est-6-12" n="12">Apoi Mardoheu s-a întors la poarta regelui, iar Aman s-a dus repede acasã trist ºi cu capul în pãmânt.</p>
        <p id="Est-6-13" n="13">ºi a spus Aman soþiei sale, Zereº ºi tuturor prietenilor sãi toate câte se petrecuserã cu el. Iar înþelepþii lui ºi Zereº, femeia sa, i-au zis: "Dacã Mardoheu, din pricina cãruia a început cãderea ta, e din neamul iudeilor, atunci tu nu vei putea face nimic împotriva lui, ci vei cãdea sigur înaintea lui, cãci cu el este Dumnezeul cel viu&gt;.</p>
        <p id="Est-6-14" n="14">ªi încã grãind ei cu el, au venit eunucii regelui ºi-l grãbeau pe Aman sã meargã la ospãþul pe care-l pregãtise Estera.</p>
    </div2>
    <div2 id="Est-7" type="capitol" n="7">
        <head>Aman spânzurat.</head>
        <p id="Est-7-1" n="1">În ziua aceea regele cu Aman au venit sã prânzeascã la regina Estera.</p>
        <p id="Est-7-2" n="2">În timpul ospãþului, regele a zis iarãºi cãtre Estera: "Care este dorinþa ta, reginã Estera? Cã ea îþi va fi împlinitã. ªi care este rugãmintea ta, cã þi se va împlini chiar ºi pânã la jumãtate din regatul meu".</p>
        <p id="Est-7-3" n="3">Regina Estera a rãspuns: "De am aflat bunãvoinþã în ochii tãi, o, rege, ºi dacã binevoieºte regele, atunci sã ni se dãruiascã viatã mie ºi poporului meu, dupã ruga mea.</p>
        <p id="Est-7-4" n="4">Cãci suntem vânduþi noi, eu ºi poporul meu, spre ucidere, spre nimicire ºi pieire. De am fi vânduþi ca sã fim robi eu aº fi tãcut, deºi vrãjmaºul nu ar fi acoperit paguba regelui".</p>
        <p id="Est-7-5" n="5">ªi regele Artaxerxe a rãspuns: "Cine este acela ºi unde este omul care a îndrãznit a gândi sã facã aºa?</p>
        <p id="Est-7-6" n="6">Iar Estera a rãspuns: "Asupritorul ªi vrãjmaºul este rãutãciosul Aman!" ºi s-a cutremurat Aman înaintea regelui ºi a reginei.</p>
        <p id="Est-7-7" n="7">ªi s-a sculat regele de la ospãþ plin de mânie ºi s-a dus în grãdina palatului; iar Aman a rãmas sã roage pe regina Estera, pentru viaþa sa, cãci vedea bine cã regele hotãrâse pieirea lui.</p>
        <p id="Est-7-8" n="8">Când s-a întors regele din grãdina palatului, Aman tocmai se aruncase pe patul pe care se afla Estera. ªi a zis regele: "Vrei încã sã ºi siluieºti pe reginã aici, în casa mea?" Acest cuvânt, ieºit din gura regelui, acoperi de tulburare fata lui Aman.</p>
        <p id="Est-7-9" n="9">Atunci Harbona, unul din eunucii regelui, a zis: "Iatã ºi spânzurãtoarea pe care a pregãtit-o Aman pentru Mardoheu, care a grãit de bine pe rege, stã la casa lui Aman, înaltã de cincizeci de coþi". Iar regele a zis: "Spânzuraþi-l acolo!"</p>
        <p id="Est-7-10" n="10">ªi au spânzurat pe Aman în spânzurãtoarea pregãtitã de el. Numai aºa s-a potolit mânia regelui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Est-8" type="capitol" n="8">
        <head>Rãzbunarea Iudeilor.</head>
        <p id="Est-8-1" n="1">În ziua aceea, regele Artaxerxe a dat reginei Estera casa lui Aman, vrãjmaºul Iudeilor; iar Mardoheu a fost chemat de rege, cãci Estera îi spusese cã el este rudã cu ea.</p>
        <p id="Est-8-2" n="2">ªi regele ºi-a scos inelul pe care-l luase de la Aman, ºi l-a dat lui Mardoheu; iar Estera a pus pe Mardoheu ispravnic peste casa lui Aman.</p>
        <p id="Est-8-3" n="3">Apoi Estera a vorbit din nou înaintea regelui, a cãzut la picioarele lui, a plâns ºi l-a rugat sã abatã rãutatea lui Aman Agaghitul ºi uneltirea lui pe care el o îndreptase împotriva Iudeilor.</p>
        <p id="Est-8-4" n="4">Atunci regele ºi-a întins sceptrul sãu cel de aur cãtre Estera, ºi s-a ridicat Estera ºi a stat înaintea feþei regelui,</p>
        <p id="Est-8-5" n="5">ªi a zis: "De binevoieºte regele ºi de am aflat eu trecere înaintea feþei lui; de este drept lucrul acesta înaintea regelui ºi de plac eu ochilor lui, atunci sã se scrie, ca sã fie revocate scrisorile cele trimise dupã uneltirile lui Aman, fiul lui Hamadata, din þara Agag, pentru uciderea Iudeilor în toate pãrþile regatului;</p>
        <p id="Est-8-6" n="6">Cãci cum aº putea eu sã privesc nenorocirea care ar atinge pe poporul meu ºi cum aº putea sã vãd pieirea neamului meu?"</p>
        <p id="Est-8-7" n="7">Regele Artaxerxe a zis cãtre Estera ºi Mardoheu: "Casa lui Aman am dat-o Esterei, iar pe el l-am spânzurat, pentru cã ºi-a întins mâna sa asupra Iudeilor.</p>
        <p id="Est-8-8" n="8">Scrieþi ºi voi despre Iudei ce vã place, în numele regelui ºi întãriþi cu inelul regelui, cãci scrisoarea scrisã în numele regelui ºi întãritã cu inelul regelui nu se poate schimba".</p>
        <p id="Est-8-9" n="9">Atunci au fost chemaþi scriitorii regelui, în luna a treia, adicã în luna Sivan, în ziua de douãzeci ºi trei ale lunii, ºi cum a poruncit Mardoheu, aºa s-a scris Iudeilor ºi satrapilor, guvernatorilor þãrilor ºi cârmuitorilor þinuturilor lor, de la India pânã la Etiopia, din cele o sutã douãzeci ºi ºapte þãri; ºi s-a scris fiecãrei þãri cu scrierea ei ºi fiecãrui popor în limba lui, ºi Iudeilor le-a scris cu literele lor ºi în limba lor.</p>
        <p id="Est-8-10" n="10">Mardoheu a scris în numele regelui Artaxerxe, scrisorile le-a pecetluit cu inelul regelui ºi le-a trimis prin curieri cãlãri, pe caii din hergheliile regelui,</p>
        <p id="Est-8-11" n="11">Spunând cã regele îngãduie iudeilor din fiecare cetate sã se adune ca sã-ºi apere viaþa lor, sã batã, sã ucidã ºi sã piardã pe toþi cei puternici din popor ºi din þarã, care ar vrea sã-i atace, cu femeile ºi cu copiii lor, iar averea lor sã o jefuiascã.</p>
        <p id="Est-8-12" n="12">Aceasta sã se facã în toate þãrile lui Artaxerxe, într-o singurã zi, în a treisprezecea zi a lunii a douãsprezecea, adicã a lunii Adar. Cuprinsul acestei scrisori este urmãtorul: "Marele rege Artaxerxe, satrapilor celor o sutã douãzeci ºi ºapte de rãri de la India ºi pânã la Etiopia, guvernatorilor de provincii ºi tuturor supuºilor, credincioºilor lui, salutare. Mulþi din cei rãsplãtiþi cu cinste prin nemãrginita bunãtate a binefacerilor s-au trufit peste mãsurã ºi nu numai supuºilor noºtri cautã sã le facã rãu, ci, neputându-ºi sãtura mândria, încearcã sã urzeascã uneltiri ºi împotriva binefãcãtorilor lor, pierzând nu numai simþul recunoºtinþei omeneºti, ci, plini de trufie nebunã, cautã în chip nelegiuit sã scape ºi de judecata lui Dumnezeu, Cel ce pururea toate le vede. Dar adesea ºi mulþi, fiind îmbrãcaþi cu putere, ca sã rânduiascã lucrurile prietenilor ce s-au încrezut în ei, prin încredinþãrile lor îi fac vinovaþi de vãrsare de sânge nevinovat ºi-i supun la primejdii de neînlãturat, amãgind gândul bun ºi neprihãnit al stãpânilor prin vorbãrie vicleanã ºi mincinoasã. Aceasta se poate vedea atât din povestirile mai vechi, cum am spus, precum ºi din faptele sãvârºite în chip nelegiuit înaintea ochilor voºtri de rãutatea celor ce stãpânesc cu nevrednicie. De aceea ne îngrijim pentru viitor, ca sã întocmim noi o împãrãþie netulburatã pentru toþi oamenii din lume, neîngãduind înºelãtoriile, ºi pricinile ce ni se înfãþiºeazã judecându-le cu toatã luarea aminte cuvenitã. Aºa Aman, fiul lui Hamadata Macedoneanul, cu adevãrat strãin de sângele persan ºi foarte departe de bunãtatea noastrã, fiind primit oaspete la noi, s-a învrednicit de bunãvoinþa pe care noi o avem cãtre orice popor, pânã într-atâta, încât a fost numit pãrintele nostru ºi cinstit de toþi, înfãþiºându-se ca a doua persoanã dupã tronul regal. Dar fiind de o mândrie nemãsuratã, a uneltit sã ne lipseascã pe noi de putere ºi de viaþã, iar pe salvatorul ºi pururea binefãcãtorul nostru Mardoheu ºi pe nevinovata pãrtaºã la regalitatea noastrã, Estera, cu tot poporul lor, se silea prin felurite mãsuri viclene sã-i piardã. Astfel socotea el sã ne lase fãrã oameni, iar împãrãþia persanã sã o dea Macedonenilor. Noi însã pe Iudei, osândiþi de acest fãcãtor de rele, la moarte, îi gãsim nu rãufãcãtori, ci oameni care trãiesc dupã cele mai drepte legiuiri ºi fii ai Dumnezeului celui viu, mare ºi preaînalt, Care ne-a dãruit nouã ºi strãmoºilor noºtri împãrãþie preafericitã. De aceea bine veþi face, de nu veþi aduce la îndeplinire scrisorile trimise de Aman al lui Hamadata, cãci el, fãcând aceasta, a fost spânzurat la porþile Suzei cu toatã casa, dupã cuvântul lui Dumnezeu, Celui ce stãpâneºte peste toþi, Care i-a dat lui curând osânda cuvenitã. Iar o copie a acestei scrisori puneþi-o la vedere în tot locul, sã lãsaþi pe Iudei sã se foloseascã de legile lor ºi sã-i ajutaþi, ca pe cei ce se vor scula asupra lor la vreme de necaz sã-i poatã rãpune în ziua de treisprezece ale lunii a douãsprezecea, Adar, chiar în ziua aceea. Cãci Dumnezeu, Cel ce stãpâneºte peste toþi, în loc sã piardã pe poporul cel ales, i-a rânduit lui aceastã bucurie. ªi voi, Iudeilor, între sãrbãtorile voastre vestite, sãrbãtoriþi ºi aceastã zi însemnatã cu toatã veselia, ca sã fie de acum ºi sã rãmânã în viitor pentru voi ºi pentru Perºii binevoitori amintirea izbãvirii voastre, iar pentru duºmanii voºtri sã fie amintirea pieirii lor. Fiecare cetate, sau þinut îndeobºte, care nu se va conforma, se va pustii fãrã cruþare cu sabie ºi foc ºi va ajunge nu numai nelocuitã de oameni totdeauna, ci dezgustãtoare pentru fiare ºi pãsãri.</p>
        <p id="Est-8-13" n="13">Copii ale acestei scrisori sã se dea în fiecare þarã, ca lege, astfel ca Iudeii sã fie gata pentru ziua aceea sã se rãzbune pe vrãjmaºii lor".</p>
        <p id="Est-8-14" n="14">Curieri, cãlãri pe cai iuþi din hergheliile regelui, au alergat repede ºi cu mare grabã, cu porunca regelui. Porunca a fost vestitã ºi în cetatea Suza.</p>
        <p id="Est-8-15" n="15">Mardoheu a ieºit de la rege în veºminte regeºti de culoare purpurie ºi albã ºi cu cununã mare de aur, iar cetatea Suza s-a bucurat ºi s-a veselit.</p>
        <p id="Est-8-16" n="16">La Iudei a fost atunci luminã în case, bucurie, veselie ºi mare prãznuire.</p>
        <p id="Est-8-17" n="17">De asemenea în toate þãrile, prin toate cetãþile ºi în toate locurile unde ajunsese scrisoarea cu porunca regelui, a fost bucurie, veselie, ospeþe ºi prãznuire la Iudei. Chiar ºi dintre popoarele þãrii mulþi se fãcurã Iudei, pentru cã-i cuprinsese frica de Iudei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Est-9" type="capitol" n="9">
        <head>Iudeii rânduiesc sãrbãtoare.</head>
        <p id="Est-9-1" n="1">În luna a douãsprezecea, adicã în luna Adar, în a treisprezecea zi, când a sosit timpul aducerii la îndeplinire a poruncii regelui ºi a decretului lui; în ziua aceea, când nãdãjduiau duºmanii Iudeilor sã-i biruiascã, s-a dovedit dimpotrivã cã Iudeii ºi-au arãtat puterea asupra duºmanilor lor;</p>
        <p id="Est-9-2" n="2">Atunci Iudeii s-au adunat în toate cetãþile lor, prin toate þãrile lui Artaxerxe, ca sã punã mâna pe cei ce le doreau rãul ºi nimeni n-a putut sta împotriva feþei lor, pentru cã frica de Iudei apãsa asupra tuturor popoarelor.</p>
        <p id="Est-9-3" n="3">Toate cãpeteniile þãrilor, satrapii, guvernatorii ºi slujitorii regelui au sprijinit pe Iudei, de teama lui Mardoheu,</p>
        <p id="Est-9-4" n="4">Cãci Mardoheu era mare în casa regelui ºi renumele lui se lãþise în toate þãrile, deoarece omul acesta, Mardoheu, devenise tot mai puternic.</p>
        <p id="Est-9-5" n="5">Atunci au stârpit Iudeii pe toþi duºmanii lor, ucigând cu sabia, omorând, pierzând ºi fãcând cu duºmanii lor dupã voia lor.</p>
        <p id="Est-9-6" n="6">În cetatea Suza, au ucis Iudeii cinci sute de oameni.</p>
        <p id="Est-9-7" n="7">Între aceºtia au ucis ºi pe Parºandata, pe Dalfon, pe Aspata,</p>
        <p id="Est-9-8" n="8">Pe Porata, pe Adalia, pe Aridata,</p>
        <p id="Est-9-9" n="9">Pe Parmaºta, pe Arisai, pe Aridai ºi pe Iezata,</p>
        <p id="Est-9-10" n="10">Adicã pe cei zece feciori ai lui Aman, fiul lui Hamadata, vrãjmaºul Iudeilor; dar ei nu i-au prãdat de averile lor.</p>
        <p id="Est-9-11" n="11">În acea zi s-a adus la cunoºtinþã regelui numãrul celor uciºi în cetatea Suza.</p>
        <p id="Est-9-12" n="12">Atunci regele a zis cãtre regina Estera: "În cetatea Suza, au ucis Iudeii cinci sute de oameni ºi pe cei zece fii ai lui Aman. Ce vor fi fãcut ei în celelalte þãri ale regelui? Care este dorinþa ta? Ea þi se va împlini. ªi ce dorinþã mai ai? Cã ea îþi va fi împlinitã".</p>
        <p id="Est-9-13" n="13">Estera a rãspuns: "De binevoieºte regele, sã se îngãduie Iudeilor celor din Suza sã facã acelaºi lucru ºi mâine, pe care l-au fãcut astãzi, iar pe cei zece fii ai lui Aman sã-i spânzure".</p>
        <p id="Est-9-14" n="14">ªi a poruncit regele sã se facã aºa; s-a dat poruncã în Suza ºi pe cei zece fii ai lui Aman i-au spânzurat.</p>
        <p id="Est-9-15" n="15">ªi s-au adunat Iudeii cei din Suza ºi în ziua a paisprezecea a lunii lui Adar ºi au omorât trei sute de oameni, dar la jaf nu ºi-au întins mâinile.</p>
        <p id="Est-9-16" n="16">Iar ceilalþi Iudei care se aflau în þãrile regelui s-au adunat ca sã-ºi apere viaþa lor ºi sã fie netulburaþi de vrãjmaºii lor. Aceºtia au omorât din duºmanii lor ºaptezeci ºi cinci de mii, iar la jaf nu ºi-au întins mâinile.</p>
        <p id="Est-9-17" n="17">Aceasta s-a petrecut în treisprezece ale lunii lui Adar. În ziua de paisprezece a aceleiaºi luni s-au liniºtit ºi au fãcut-o zi de ospãþ ºi de veselie.</p>
        <p id="Est-9-18" n="18">Iudeii însã, care se aflau în Suza, s-au adunat în ziua de treisprezece ºi de paisprezece ale lunii lui Adar, iar în cincisprezece ale ei s-au liniºtit ºi au fãcut-o zi de ospãþ ºi de veselie.</p>
        <p id="Est-9-19" n="19">De aceea Iudeii din provincie, care locuiesc în sate neîntãrite, petrec ziua de paisprezece ale lunii Adar în veselie ºi ospeþe, ca zi de sãrbãtoare, trimiþându-ºi daruri unii altora; iar cei ce trãiesc în oraºe petrec ºi ziua de cincisprezece ale lunii Adar în mare veselie, trimiþând daruri vecinilor.</p>
        <p id="Est-9-20" n="20">Dupã aceea Mardoheu a scris toate întâmplãrile acestea ºi a trimis scrisori tuturor Iudeilor care erau în þãrile regelui Artaxerxe, la cei de aproape ºi la cei de departe,</p>
        <p id="Est-9-21" n="21">Ca sã sãrbãtoreascã acele zile bune în fiecare an, în ziua de paisprezece ºi de cincisprezece ale lunii Adar,</p>
        <p id="Est-9-22" n="22">Întrucât acestea sânt zilele în care Iudeii au fost lãsaþi în pace de vrãjmaºii lor ºi întrucât aceasta este luna în care întristarea lor s-a prefãcut în bucurie ºi tânguirea în zi de sãrbãtoare. Sã facã dar din ele zile de petrecere ºi de veselie, trimiþându-ºi unii altora daruri ºi dând milostenie la sãraci.</p>
        <p id="Est-9-23" n="23">ªi au primit Iudeii cele ce le scrisese Mardoheu:</p>
        <p id="Est-9-24" n="24">Cum Aman, fiul lui Hamadata, din þara Agag, vrãjmaºul tuturor Iudeilor, se gândise sã-i ucidã ºi aruncase Pur, adicã sori, pentru pierderea lor;</p>
        <p id="Est-9-25" n="25">Cum Estera a strãbãtut pânã la rege ºi cum regele a poruncit prin scrisoare nouã, ca uneltirea cea rea a lui Aman, pe care o plãnuise el asupra Iudeilor, sã se întoarcã asupra capului lui ºi sã-l spânzure pe el ºi pe fiii lui.</p>
        <p id="Est-9-26" n="26">De aceea s-au ºi numit aceste zile Purim, de la numirea Pur. Deci, potrivit cu toate cuvintele scrisorii ºi cu toate cele ce ei vãzuserã ºi cu cele ce se petrecuserã la ei,</p>
        <p id="Est-9-27" n="27">Iudeii au stabilit ºi au primit pentru ei ºi pentru urmaºii lor ºi pentru cei ce li se vor alãtura, ca sã sãrbãtoreascã fãrã abatere aceste douã zile în fiecare an dupã rânduialã,</p>
        <p id="Est-9-28" n="28">ªi ca zilele acestea ale Purimului sã fie pomenite ºi prãznuite din neam în neam, în fiecare familie, la Iudei, în fiecare þarã ºi în fiecare cetate.</p>
        <p id="Est-9-29" n="29">Regina Estera, fiica lui Abihail ºi Mardoheu Iudeul au scris a doua oarã în chip stãruitor cele ce au fãcut ei, ca sã întãreascã scrisoarea despre Purim,</p>
        <p id="Est-9-30" n="30">ªi au trimis scrisori tuturor Iudeilor din cele o sutã douãzeci ºi ºapte de þãri ale regatului lui Artaxerxe cu cuvinte de pace ºi de credincioºie,</p>
        <p id="Est-9-31" n="31">Ca ei sã pãzeascã cu tãrie aceste zile ale Purimului la vremea lor, precum le statorniciserã Mardoheu Iudeul ºi regina Estera, pentru ei ºi pentru urmaºii lor cu post ºi tânguire.</p>
        <p id="Est-9-32" n="32">ªi porunca Esterei întãri aºezarea sãrbãtorii Purimului scriind-o în carte.</p>
    </div2>
    <div2 id="Est-10" type="capitol" n="10">
        <head>Lauda lui Mardoheu.</head>
        <p id="Est-10-1" n="1">Dupã aceea regele Artaxerxe puse bir pe þãri ºi pe insulele mãrii.</p>
        <p id="Est-10-2" n="2">De altfel toate faptele slãvite ºi atotputernicia lui, cum ºi arãtarea amãnunþitã a mãririi lui Mardoheu cu care-l cinstise regele, sânt scrise în cartea Cronicilor regilor Mediei ºi Persiei.</p>
        <p id="Est-10-3" n="3">De asemenea e arãtat acolo cã iudeul Mardoheu era al doilea dupã regele Artaxerxe, mare înaintea Iudeilor ºi iubit între mulþimile fraþilor sãi, cãci cãuta binele poporului sãu ºi vorbea în folosul neamului lui. ªi zicea Mardoheu: "De la Dumnezeu a fost aceasta, cã eu mi-am adus aminte de visul pe care l-am visat despre aceste întâmplãri, cã n-a rãmas neîmplinit nimic din el. Izvorul cel mic s-a fãcut râu mare ºi a fost luminã, soare ºi mulþime de apã; acest râu este Estera, pe care ºi-a luat-o de femeie regele ºi a fãcut-o reginã. Iar cei doi balauri sânt eu ºi Aman. Popoarele sânt cei ce s-au unit sã stârpeascã numele Iudeilor; iar poporul meu sânt Israeliþii, care au strigat cãtre Dumnezeu ºi au fost izbãviþi. A izbãvit Dumnezeu pe poporul Sãu ºi ne-a izbãvit Domnul din toate relele acestea. Sãvârºit-a Dumnezeu semne ºi minuni mari, cum n-au fost printre neamuri. Aºa a rânduit Dumnezeu doi sorþi: unul pentru poporul lui Dumnezeu, iar celãlalt pentru neamuri. Aceºti doi sorii au ieºit în ceasul, la vremea ºi în ziua judecãþii înaintea lui Dumnezeu ºi a tuturor neamurilor. Atunci ºi-a adus aminte Domnul de poporul Sãu ºi a dat dreptate moºtenirii Sale. Aceste zile ale lunii lui Adar, adicã a paisprezecea ºi a cincisprezecea ale acestei luni, se vor prãznui veºnic cu alai, cu bucurie ºi veselie înaintea lui Dumnezeu în poporul Sãu Israel. în anul al patrulea al domniei lui Ptolomeu ºi a Cleopatrei, Dositei, care se spune cã a fost preot ºi levit ºi Ptolomeu, fiul sãu, au adus în Alexandria aceastã scrisoare despre Purim. Aceastã scrisoare se spune cã a tâlcuit-o Lisimah, fiul lui Ptolomeu, care fusese la Ierusalim.</p>
    </div2>
</div1>