<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Evr" type="carte">
    <head>Epistola cãtre evrei a Sfântului Apostol Pavel</head>
    <div2 id="Evr-1" type="capitol" n="1">
        <head>Dumnezeu a trimis oamenilor pe Fiul Sãu, Care este peste toate, mai presus decât îngerii ºi decât toatã fãptura.</head>
        <p id="Evr-1-1" n="1">Dupã ce Dumnezeu odinioarã, în multe rânduri ºi în multe chipuri, a vorbit pãrinþilor noºtri prin prooroci,</p>
        <p id="Evr-1-2" n="2">În zilele acestea mai de pe urmã ne-a grãit nouã prin Fiul, pe Care L-a pus moºtenitor a toate ºi prin Care a fãcut ºi veacurile;</p>
        <p id="Evr-1-3" n="3">Care, fiind strãlucirea slavei ºi chipul fiinþei Lui ºi Care þine toate cu cuvântul puterii Sale, dupã ce a sãvârºit, prin El însuºi, curãþirea pãcatelor noastre, a ºezut de-a dreapta slavei, întru cele prea înalte,</p>
        <p id="Evr-1-4" n="4">Fãcându-Se cu atât mai presus de îngeri, cu cât a moºtenit un nume mai deosebit decât ei.</p>
        <p id="Evr-1-5" n="5">Cãci cãruia dintre îngeri i-a zis Dumnezeu vreodatã: "Fiul Meu eºti Tu, Eu astãzi Te-am nãscut"; ºi iarãºi: "Eu Îi voi fi Lui Tatã ºi El Îmi va fi Mie Fiu"?</p>
        <p id="Evr-1-6" n="6">ªi iarãºi, când aduce în lume pe Cel întâi nãscut, El zice: "ªi sã se închine Lui toþi îngerii lui Dumnezeu".</p>
        <p id="Evr-1-7" n="7">ªi de îngeri zice: "Cel ce face pe îngerii Sãi duhuri ºi pe slujitorii Sãi parã de foc";</p>
        <p id="Evr-1-8" n="8">Iar cãtre Fiul: "Tronul Tãu, Dumnezeule, în veacul veacului; ºi toiagul dreptãþii este toiagul împãrãþiei Tale.</p>
        <p id="Evr-1-9" n="9">Iubit-ai dreptatea ºi ai urât fãrãdelegea; pentru aceea Te-a uns pe Tine, Dumnezeule, Dumnezeul Tãu cu untdelemnul bucuriei, mai mult decât pe pãrtaºii Tãi".</p>
        <p id="Evr-1-10" n="10">ªi: "Întru început Tu, Doamne, pãmântul l-ai întemeiat ºi cerurile sunt lucrul mâinilor Tale;</p>
        <p id="Evr-1-11" n="11">Ele vor pieri, dar Tu rãmâi, ºi toate ca o hainã se vor învechi;</p>
        <p id="Evr-1-12" n="12">ªi ca un pe un veºmânt le vei strânge ºi ca o hainã vor fi schimbate. Dar Tu acelaºi eºti ºi anii Tãi nu se vor sfârºi".</p>
        <p id="Evr-1-13" n="13">ªi cãruia dintre îngeri a zis Dumnezeu vreodatã: "ªezi de-a dreapta Mea pânã când voi pune pe vrãjmaºii tãi aºternut picioarelor Tale"?</p>
        <p id="Evr-1-14" n="14">Îngerii oare nu sunt toþi duhuri slujitoare, trimise ca sã slujeascã, pentru cei ce vor fi moºtenitorii mântuirii?</p>
    </div2>
    <div2 id="Evr-2" type="capitol" n="2">
        <head>Precum s-au pedepsit îngerii pentru neascultare, aºa se vor pedepsi ºi cei ce calcã poruncile lui Hristos, Care este începãtorul mântuirii noastre!</head>
        <p id="Evr-2-1" n="1">Pentru aceea se cuvine ca noi sã luãm aminte cu atât mai mult la cele auzite, ca nu cumva sã ne pierdem.</p>
        <p id="Evr-2-2" n="2">Cãci, dacã s-a adeverit cuvântul grãit prin îngeri ºi orice cãlcare de poruncã ºi orice neascultare ºi-a primit dreapta rãsplãtire,</p>
        <p id="Evr-2-3" n="3">Cum vom scãpa noi, dacã vom fi nepãsãtori la astfel de mântuire care, luând obârºie din propovãduirea Domnului, ne-a fost adeveritã de cei ce au ascultat-o,</p>
        <p id="Evr-2-4" n="4">Împreunã mãrturisind ºi Dumnezeu cu semne ºi cu minuni ºi cu multe feluri de puteri ºi cu darurile Duhului Sfânt, împãrþite dupã a Sa voinþã?</p>
        <p id="Evr-2-5" n="5">Pentru cã nu îngerilor a supus Dumnezeu lumea viitoare, despre care vorbim.</p>
        <p id="Evr-2-6" n="6">Iar cineva a mãrturisit undeva, zicând: "Ce este omul, cã-l pomeneºti pe el, sau fiul omului, cã-l cercetezi pe el?</p>
        <p id="Evr-2-7" n="7">L-ai micºorat pe el cu puþin faþã de îngeri; ºi cu mãrire ºi cu cinste l-ai încununat ºi l-ai pus peste lucrurile mâinilor Tale.</p>
        <p id="Evr-2-8" n="8">Toate le-ai supus sub picioarele lui". Dar prin faptul cã a supus lui toate (înþelegem) cã nimic nu i-a lãsat nesupus. Acum însã, încã nu vedem cum toate i-au fost supuse.</p>
        <p id="Evr-2-9" n="9">Ci pe Cel micºorat cu puþin faþã de îngeri, pe Iisus, Îl vedem încununat cu slavã ºi cu cinste, din pricina morþii pe care a suferit-o, astfel cã, prin harul lui Dumnezeu, El a gustat moartea pentru fiecare om.</p>
        <p id="Evr-2-10" n="10">Cãci ducând pe mulþi fii la mãrire, I se cãdea Aceluia, pentru Care sunt toate ºi prin Care sunt toate, ca sã desãvârºeascã prin pãtimire pe Începãtorul mântuirii lor.</p>
        <p id="Evr-2-11" n="11">Pentru cã ºi Cel ce sfinþeºte ºi cei ce se sfinþesc, dintr-Unul sunt toþi; de aceea nu se ruºineazã sã-i numeascã pe ei fraþi,</p>
        <p id="Evr-2-12" n="12">Zicând: "Spune-voi fraþilor mei numele Tãu. În mijlocul Bisericii Te voi lãuda".</p>
        <p id="Evr-2-13" n="13">ªi iarãºi: "Eu voi fi încrezãtor în El"; ºi iarãºi: "Iatã Eu ºi pruncii pe care Mi i-a dat Dumnezeu".</p>
        <p id="Evr-2-14" n="14">Deci, de vreme ce pruncii s-au fãcut pãrtaºi sângelui ºi trupului, în acelaºi fel ºi El S-a împãrtãºit de acestea, ca sã surpe prin moartea Sa pe cel ce are stãpânirea morþii, adicã pe diavolul,</p>
        <p id="Evr-2-15" n="15">ªi sã izbãveascã pe acei pe care frica morþii îi þinea în robie toatã viaþa.</p>
        <p id="Evr-2-16" n="16">Cãci, într-adevãr, nu a luat firea îngerilor, ci sãmânþa lui Avraam a luat.</p>
        <p id="Evr-2-17" n="17">Pentru aceea, dator era întru toate sã Se asemene fraþilor, ca sã fie milostiv ºi credincios arhiereu în cele cãtre Dumnezeu, pentru curãþirea pãcatelor poporului.</p>
        <p id="Evr-2-18" n="18">Cãci prin ceea ce a pãtimit, fiind El însuºi ispitit, poate ºi celor ce se ispitesc sã le ajute.</p>
    </div2>
    <div2 id="Evr-3" type="capitol" n="3">
        <head>Hristos este mai presus decât Moise. Dacã neascultarea de Moise aduce pedeapsã, cu atât mai mult neascultarea de Hristos.</head>
        <p id="Evr-3-1" n="1">Pentru aceea, fraþi sfinþi, pãrtaºi chemãrii cereºti, luaþi aminte la Apostolul ºi Arhiereul mãrturisirii noastre, la Iisus Hristos,</p>
        <p id="Evr-3-2" n="2">Care credincios a fost Celui ce L-a rânduit, precum ºi Moise în toatã casa Lui.</p>
        <p id="Evr-3-3" n="3">Pentru cã Acesta (Iisus) S-a învrednicit de mai multã slavã decât Moise, dupã cum are mai multã cinste decât casa cel ce a zidit-o.</p>
        <p id="Evr-3-4" n="4">Cãci orice casã e ziditã de cãtre cineva, iar Ziditorul a toate este Dumnezeu.</p>
        <p id="Evr-3-5" n="5">Moise a fost credincios în toatã casa Domnului, ca o slugã, spre mãrturia celor ce erau sã fie descoperite în viitor,</p>
        <p id="Evr-3-6" n="6">Iar Hristos a fost credincios ca Fiu peste casa Sa. ªi casa Lui suntem noi, numai dacã þinem pânã la sfârºit cu neclintire, îndrãzneala mãrturisirii ºi lauda nãdejdii noastre.</p>
        <p id="Evr-3-7" n="7">De aceea, precum zice Duhul Sfânt: "Dacã veþi auzi astãzi glasul Lui,</p>
        <p id="Evr-3-8" n="8">Nu vã învârtoºaþi inimile voastre, ca la rãzvrãtire în ziua ispitirii din pustie,</p>
        <p id="Evr-3-9" n="9">Unde M-au ispitit pãrinþii voºtri, M-au încercat, ºi au vãzut faptele Mele, timp de patruzeci de ani.</p>
        <p id="Evr-3-10" n="10">De aceea M-am mâniat pe neamul acesta ºi am zis: Pururea ei rãtãcesc cu inima ºi cãile Mele nu le-au cunoscut,</p>
        <p id="Evr-3-11" n="11">Cã M-am jurat în mânia Mea: "Nu vor intra întru odihna Mea!".</p>
        <p id="Evr-3-12" n="12">Luaþi seama, fraþilor, sã nu fie cumva, în vreunul din voi, o inimã vicleanã a necredinþei, ca sã vã depãrteze de la Dumnezeul cel viu.</p>
        <p id="Evr-3-13" n="13">Ci îndemnaþi-vã unii pe alþii, în fiecare zi, pânã ce putem sã zicem: astãzi! ca nimeni dintre voi sã nu se învârtoºeze cu înºelãciunea pãcatului;</p>
        <p id="Evr-3-14" n="14">Cãci ne-am fãcut pãrtaºi ai lui Hristos, numai dacã vom pãstra temeinic, pânã la urmã, începutul stãrii noastre întru El,</p>
        <p id="Evr-3-15" n="15">De vreme ce se zice: Dacã veþi auzi astãzi glasul Lui, nu învârtoºaþi inimile voastre, ca la rãzvrãtire.</p>
        <p id="Evr-3-16" n="16">Cine sunt cei care, auzind, s-au rãzvrãtit? Oare nu toþi care au ieºit din Egipt, prin Moise?</p>
        <p id="Evr-3-17" n="17">ªi împotriva cui a þinut mâine timp de patruzeci de ani? Au nu împotriva celor ce au pãcãtuit, ale cãror oase au cãzut în pustie?</p>
        <p id="Evr-3-18" n="18">ªi cui S-a jurat cã nu vor intra întru odihna Sa, decât numai celor ce au fost neascultãtori?</p>
        <p id="Evr-3-19" n="19">Vedem dar cã n-au putut sã intre, din pricina necredinþei lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Evr-4" type="capitol" n="4">
        <head>Odihna este datã celor ce cred în Hristos. Puterea cuvântului lui Dumnezeu. Hristos Arhiereu.</head>
        <p id="Evr-4-1" n="1">Sã ne temem, deci, ca nu cumva, câtã vreme ni se lasã fãgãduinþa sã intrãm în odihna Lui, sã parã cã a rãmas pe urmã cineva dintre voi.</p>
        <p id="Evr-4-2" n="2">Pentru cã ºi nouã ni s-a binevestit ca ºi acelora, dar cuvântul propovãduirii nu le-a fost lor de folos, nefiind unit cu credinþa la cei care l-au auzit.</p>
        <p id="Evr-4-3" n="3">Pe când noi, fiindcã am crezut, intrãm în odihnã, precum s-a zis: "M-am jurat întru mânia Mea: nu vor intra întru odihna Mea", mãcar cã lucrurile erau sãvârºite de la întemeierea lumii.</p>
        <p id="Evr-4-4" n="4">Cãci undeva, despre ziua a ºaptea, a zis astfel: "ªi S-a odihnit Dumnezeu în ziua a ºaptea de toate lucrurile Sale".</p>
        <p id="Evr-4-5" n="5">ªi în acelaºi loc, zice iarãºi: "Nu vor intra întru odihna Mea!".</p>
        <p id="Evr-4-6" n="6">Deci, de vreme ce rãmâne ca unii sã intre în odihnã, iar aceia cãrora mai dinainte li s-a binevestit, pentru nesupunerea lor, n-au intrat,</p>
        <p id="Evr-4-7" n="7">Dumnezeu hotãrãºte din nou o zi, astãzi rostind prin gura lui David, dupã atâta vreme, precum s-a zis mai sus: "Dacã veþi auzi astãzi glasul Lui, nu învârtoºaþi inimile voastre".</p>
        <p id="Evr-4-8" n="8">Cãci dacã Iosua le-ar fi adus odihnã, Dumnezeu n-ar mai fi vorbit, dupã acestea, de o altã zi de odihnã.</p>
        <p id="Evr-4-9" n="9">Drept aceea, s-a lãsat altã sãrbãtoare de odihnã poporului lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Evr-4-10" n="10">Pentru cã cine a intrat în odihna lui Dumnezeu s-a odihnit ºi el de lucrurile lui, precum Dumnezeu de ale Sale.</p>
        <p id="Evr-4-11" n="11">Sã ne silim, deci, ca sã intrãm în acea odihnã, ca nimeni sã nu cadã în aceeaºi pildã a neascultãrii,</p>
        <p id="Evr-4-12" n="12">Cãci cuvântul lui Dumnezeu e viu ºi lucrãtor ºi mai ascuþit decât orice sabie cu douã tãiºuri, ºi pãtrunde pânã la despãrþitura sufletului ºi duhului, dintre încheieturi ºi mãduvã, ºi destoinic este sã judece simþirile ºi cugetãrile inimii,</p>
        <p id="Evr-4-13" n="13">ªi nu este nici o fãpturã ascunsã înaintea Lui, ci toate sunt goale ºi descoperite, pentru ochii Celui în faþa Cãruia noi vom da socotealã.</p>
        <p id="Evr-4-14" n="14">Drept aceea, având Arhiereu mare, Care a strãbãtut cerurile, pe Iisus, Fiul lui Dumnezeu, sã þinem cu tãrie mãrturisirea.</p>
        <p id="Evr-4-15" n="15">Cã nu avem Arhiereu care sã nu poatã suferi cu noi în slãbiciunile noastre, ci ispitit întru toate dupã asemãnarea noastrã, afarã de pãcat.</p>
        <p id="Evr-4-16" n="16">Sã ne apropiem, deci, cu încredere de tronul harului, ca sã luãm milã ºi sã aflãm har, spre ajutor, la timp potrivit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Evr-5" type="capitol" n="5">
        <head>Hristos este Arhiereu în veci, Preot dupã Rânduiala lui Melchisedec. Pentru cei tari trebuie hranã tare, pentru cei mici, lapte.</head>
        <p id="Evr-5-1" n="1">Cãci orice arhiereu, fiind luat dintre oameni, este pus pentru oameni, spre cele cãtre Dumnezeu, ca sã aducã daruri ºi jertfe pentru pãcate;</p>
        <p id="Evr-5-2" n="2">El poate sã fie îngãduitor cu cei neºtiutori ºi rãtãciþi, de vreme ce ºi el este cuprins de slãbiciune.</p>
        <p id="Evr-5-3" n="3">Din aceastã pricinã dator este, precum pentru popor, aºa ºi pentru sine sã jertfeascã pentru pãcate.</p>
        <p id="Evr-5-4" n="4">ªi nimeni nu-ºi ia singur cinstea aceasta, ci dacã este chemat de Dumnezeu dupã cum ºi Aaron.</p>
        <p id="Evr-5-5" n="5">Aºa ºi Hristos nu S-a preaslãvit pe Sine însuºi, ca sã Se facã arhiereu, ci Cel ce a grãit cãtre El: "Fiul Meu eºti Tu, Eu astãzi Te-am nãscut".</p>
        <p id="Evr-5-6" n="6">În alt loc se zice: "Tu eºti Preot în veac dupã rânduiala lui Melchisedec".</p>
        <p id="Evr-5-7" n="7">El, în zilele trupului Sãu, a adus, cu strigãt ºi cu lacrimi, cereri ºi rugãciuni cãtre Cel ce putea sã-L mântuiascã din moarte ºi auzit a fost pentru evlavia Sa,</p>
        <p id="Evr-5-8" n="8">ªi deºi era Fiu, a învãþat ascultarea din cele ce a pãtimit,</p>
        <p id="Evr-5-9" n="9">ªi desãvârºindu-Se, S-a fãcut tuturor celor ce-L ascultã pricinã de mântuire veºnicã.</p>
        <p id="Evr-5-10" n="10">Iar de Dumnezeu a fost numit: Arhiereu dupã rânduiala lui Melchisedec.</p>
        <p id="Evr-5-11" n="11">În privinþa aceasta avem mult de vorbit ºi lucruri grele de tâlcuit, de vreme ce v-aþi fãcut greoi la auzit.</p>
        <p id="Evr-5-12" n="12">Cãci voi, care de multã vreme s-ar fi cuvenit sã fiþi învãþãtori, aveþi iarãºi trebuinþã ca cineva sã vã înveþe cele dintâi începuturi ale cuvintelor lui Dumnezeu ºi aþi ajuns sã aveþi nevoie de lapte, nu de hranã tare.</p>
        <p id="Evr-5-13" n="13">Pentru cã oricine se hrãneºte cu lapte este nepriceput în cuvântul dreptãþii, de vreme ce este prunc.</p>
        <p id="Evr-5-14" n="14">Iar hrana tare este pentru cei desãvârºiþi, care au prin obiºnuinþã simþurile învãþate sã deosebeascã binele ºi rãul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Evr-6" type="capitol" n="6">
        <head>Trebuie sã tindem cãtre desãvârºire. Credinþa lui Avraam ºi jurãmântul lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Evr-6-1" n="1">De aceea, lãsând cuvântul de început despre Hristos, sã ne ridicãm spre ceea ce este desãvârºit, fãrã sã mai punem din nou temelia învãþãturii despre pocãinþa de faptele moarte ºi despre credinþa în Dumnezeu,</p>
        <p id="Evr-6-2" n="2">A învãþãturii despre botezuri, despre punerea mâinilor, despre învierea morþilor ºi despre judecata veºnicã.</p>
        <p id="Evr-6-3" n="3">ªi aceasta vom face-o cu voia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Evr-6-4" n="4">Cãci este cu neputinþã pentru cei ce s-au luminat odatã ºi au gustat darul cel ceresc ºi pãrtaºi s-au fãcut Duhului Sfânt,</p>
        <p id="Evr-6-5" n="5">ªi au gustat cuvântul cel bun al lui Dumnezeu ºi puterile veacului viitor,</p>
        <p id="Evr-6-6" n="6">Cu neputinþã este pentru ei, dacã au cãzut, sã se înnoiascã iarãºi spre pocãinþã, fiindcã ei rãstignesc loruºi, a doua oarã, pe Fiul lui Dumnezeu ºi-L fac de batjocurã.</p>
        <p id="Evr-6-7" n="7">Þarina, când absoarbe ploaia ce se coboarã adeseori asupra ei ºi rodeºte iarba folositoare celor pentru care a fost muncitã, primeºte binecuvântarea de la Dumnezeu;</p>
        <p id="Evr-6-8" n="8">Dar dacã aduce spini ºi ciulini, se face netrebnicã ºi blestemul îi stã aproape iar la urmã focul o aºteaptã.</p>
        <p id="Evr-6-9" n="9">Despre voi, iubiþilor, deºi vorbim astfel, suntem încredinþaþi de lucruri mai bune ºi aducãtoare de mântuire.</p>
        <p id="Evr-6-10" n="10">Cãci Dumnezeu nu este nedrept, ca sã uite lucrul vostru ºi dragostea pe care aþi arãtat-o pentru numele Lui, voi, care aþi slujit ºi slujiþi sfinþilor.</p>
        <p id="Evr-6-11" n="11">Dorind dar, ca fiecare dintre voi sã arate aceeaºi râvnã spre adeverirea nãdejdii, pânã la sfârºit,</p>
        <p id="Evr-6-12" n="12">Ca sã nu fiþi greoi, ci urmãtori ai celor ce, prin credinþã ºi îndelungã-rãbdare, moºtenesc fãgãduinþele.</p>
        <p id="Evr-6-13" n="13">Cãci Dumnezeu, când a dat fãgãduinþã lui Avraam, de vreme ce n-avea pe nimeni mai mare, pe care sã Se jure, S-a jurat pe Sine însuºi,</p>
        <p id="Evr-6-14" n="14">Zicând: "Cu adevãrat, binecuvântând te voi binecuvânta, ºi înmulþind te voi înmulþi".</p>
        <p id="Evr-6-15" n="15">ªi aºa, având Avraam îndelungã-rãbdare, a dobândit fãgãduinþa.</p>
        <p id="Evr-6-16" n="16">Pentru cã oamenii se jurã pe cel ce e mai mare ºi jurãmântul e la ei o chezãºie ºi sfârºitul oricãrei neînþelegeri.</p>
        <p id="Evr-6-17" n="17">În aceasta, Dumnezeu voind sã arate ºi mai mult, moºtenitorilor fãgãduinþei, nestrãmutarea hotãrârii Sale, a pus la mijloc jurãmântul:</p>
        <p id="Evr-6-18" n="18">Ca prin douã fapte nestrãmutate - fãgãduinþa ºi jurãmântul - în care e cu neputinþã ca Dumnezeu sã fi minþit, noi, cei ce cãutãm scãpare, sã avem îndemn puternic ca sã þinem nãdejdea pusã înainte,</p>
        <p id="Evr-6-19" n="19">Pe care o avem ca o ancorã a sufletului, neclintitã ºi tare, intrând dincolo de catapeteasmã,</p>
        <p id="Evr-6-20" n="20">Unde Iisus a intrat pentru noi ca înaintemergãtor, fiind fãcut Arhiereu în veac, dupã rânduiala lui Melchisedec.</p>
    </div2>
    <div2 id="Evr-7" type="capitol" n="7">
        <head>Melchisedec este mai mare decât Avraam ºi decât Leviþii. Hristos este, în veac, Arhiereul nostru desãvârºit.</head>
        <p id="Evr-7-1" n="1">Cãci acest Melchisedec, rege al Salemului, preot al lui Dumnezeu cel Preaînalt, care a întâmpinat pe Avraam, pe când se întorcea de la nimicirea regilor ºi l-a binecuvântat,</p>
        <p id="Evr-7-2" n="2">Cãruia Avraam i-a dat ºi zeciuialã din toate, se tâlcuieºte mai întâi: rege al dreptãþii, apoi ºi rege al Salemului, adicã rege al pãcii,</p>
        <p id="Evr-7-3" n="3">Fãrã tatã, fãrã mamã, fãrã spiþã de neam, neavând nici început al zilelor, nici sfârºit al vieþii, ci, asemãnat fiind Fiului lui Dumnezeu, el rãmâne preot pururea.</p>
        <p id="Evr-7-4" n="4">Vedeþi, dar, cât de mare e acesta, cãruia chiar patriarhul Avraam i-a dat zeciuialã din prada de rãzboi.</p>
        <p id="Evr-7-5" n="5">ªi cei dintre fiii lui Levi, care primesc preoþia, au poruncã dupã lege, ca sã ia zeciuialã de la popor, adicã de la fraþii lor, mãcar cã ºi aceºtia au ieºit din coapsele lui Avraam;</p>
        <p id="Evr-7-6" n="6">Iar Melchisedec, care nu-ºi trage neamul din ei, a primit zeciuialã de la Avraam ºi pe Avraam, care avea fãgãduinþele, l-a binecuvântat.</p>
        <p id="Evr-7-7" n="7">Fãrã de nici o îndoialã, cel mai mic ia binecuvântare de la cel mai mare.</p>
        <p id="Evr-7-8" n="8">ªi aici iau zeciuialã niºte oameni muritori, pe când dincolo, unul care e dovedit cã este viu.</p>
        <p id="Evr-7-9" n="9">ªi ca sã spun aºa, prin Avraam, a dat zeciuialã ºi Levi, cel ce lua zeciuialã,</p>
        <p id="Evr-7-10" n="10">Fiindcã el era încã în coapsele lui Avraam, când l-a întâmpinat Melchisedec.</p>
        <p id="Evr-7-11" n="11">Dacã deci desãvârºirea ar fi fost prin preoþia Leviþilor (cãci legea s-a dat poporului pe temeiul preoþiei lor), ce nevoie mai era sã se ridice un alt preot dupã rânduiala lui Melchisedec, ºi sã nu se zicã dupã rânduiala lui Aaron?</p>
        <p id="Evr-7-12" n="12">Iar dacã preoþia s-a schimbat urmeazã numaidecât ºi schimbarea Legii.</p>
        <p id="Evr-7-13" n="13">Cãci Acela, despre Care se spun acestea, îºi ia obârºia dintr-o altã seminþie, de unde nimeni n-a slujit altarului,</p>
        <p id="Evr-7-14" n="14">ªtiut fiind cã Domnul nostru a rãsãrit din Iuda, iar despre seminþia acestora, cu privire la preoþi, Moise n-a vorbit nimic.</p>
        <p id="Evr-7-15" n="15">Apoi este lucru ºi mai lãmurit cã, dacã se ridicã un alt preot dupã asemãnarea lui Melchisedec,</p>
        <p id="Evr-7-16" n="16">El s-a fãcut nu dupã legea unei porunci trupeºti, ci cu puterea unei vieþi nepieritoare,</p>
        <p id="Evr-7-17" n="17">Cãci se mãrturiseºte: "Tu eºti Preot în veac, dupã rânduiala lui Melchisedec".</p>
        <p id="Evr-7-18" n="18">Astfel, porunca datã întâi se desfiinþeazã, pentru neputinþa ºi nefolosul ei;</p>
        <p id="Evr-7-19" n="19">Cãci Legea n-a desãvârºit nimic, iar în locul ei îºi face cale o nãdejde mai bunã, prin care ne apropiem de Dumnezeu.</p>
        <p id="Evr-7-20" n="20">Ci încã a fost la mijloc ºi un jurãmânt, cãci pe când aceia s-au fãcut preoþi fãrã de jurãmânt,</p>
        <p id="Evr-7-21" n="21">El S-a fãcut cu jurãmântul Celui ce I-a grãit: "Juratu-S-a Domnul ºi nu Se va cãi: Tu eºti Preot în veac, dupã rânduiala lui Melchisedec".</p>
        <p id="Evr-7-22" n="22">Cu aceasta, Iisus S-a fãcut chezaºul unui mai bun testament.</p>
        <p id="Evr-7-23" n="23">Apoi acolo s-a ridicat un ºir de preoþi, fiindcã moartea îi împiedica sã dãinuiascã.</p>
        <p id="Evr-7-24" n="24">Aici însã, Iisus, prin aceea cã rãmâne în veac, are o preoþie netrecãtoare (veºnicã).</p>
        <p id="Evr-7-25" n="25">Pentru aceasta, ºi poate sã mântuiascã desãvârºit pe cei ce se apropie prin El de Dumnezeu, cãci pururea e viu ca sã mijloceascã pentru ei.</p>
        <p id="Evr-7-26" n="26">Un astfel de Arhiereu se cuvenea sã avem: sfânt, fãrã de rãutate, fãrã de patã, osebit de cei pãcãtoºi, ºi fiind mai presus decât cerurile.</p>
        <p id="Evr-7-27" n="27">El nu are nevoie sã aducã zilnic jertfe, ca arhiereii: întâi pentru pãcatele lor, apoi pentru ale poporului, cãci El a fãcut aceasta o datã pentru totdeauna, aducându-Se jertfã pe Sine însuºi.</p>
        <p id="Evr-7-28" n="28">Cãci Legea pune ca arhierei oameni care au slãbiciune, pe când cuvântul jurãmântului, venit în urma Legii, pune pe Fiul, desãvârºit în veacul veacului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Evr-8" type="capitol" n="8">
        <head>Arhiereul nostru cel ceresc este Mijlocitorul unui nou aºezãmânt, mult mai bun decât cel vechi.</head>
        <p id="Evr-8-1" n="1">Lucru de cãpetenie din cele spuse este cã avem astfel de Arhiereu care a ºezut de-a dreapta tronului slavei în ceruri,</p>
        <p id="Evr-8-2" n="2">Slujitor Altarului ºi Cortului celui adevãrat, pe care l-a înfipt Dumnezeu ºi nu omul.</p>
        <p id="Evr-8-3" n="3">Apoi, orice arhiereu este pus ca sã aducã daruri ºi jertfe; de aceea trebuincios era ca ºi acest Arhiereu sã fi avut ceva ce sã aducã.</p>
        <p id="Evr-8-4" n="4">Dacã ar fi pe pãmânt, nici n-ar fi preot, fiindcã aici sunt aceia care aduc darurile potrivit Legii,</p>
        <p id="Evr-8-5" n="5">Care slujesc închipuirii ºi umbrei celor cereºti, precum a primit poruncã Moise, când era sã facã cortul: "Ia seama, zice Domnul, sã faci toate dupã chipul ce þi-a fost arãtat în munte".</p>
        <p id="Evr-8-6" n="6">Acum însã, Arhiereul nostru a dobândit o slujire cu atât mai osebitã, cu cât este ºi Mijlocitorul unui testament mai bun, ca unul care este întemeiat pe mai bune fãgãduinþe.</p>
        <p id="Evr-8-7" n="7">Cãci dacã (testamentul) cel dintâi ar fi fost fãrã de prihanã, nu s-ar mai fi cãutat loc pentru al doilea;</p>
        <p id="Evr-8-8" n="8">Ci Dumnezeu îi mustrã ºi le zice: "Iatã vin zile, zice Domnul, când voi face, cu casa lui Israel ºi cu casa lui Iuda, testament nou,</p>
        <p id="Evr-8-9" n="9">Nu ca testamentul pe care l-am fãcut cu pãrinþii lor, în ziua când i-am apucat de mânã ca sã-i scot din pãmântul Egiptului; cãci ei n-au rãmas în testamentul Meu, de aceea ºi Eu i-am pãrãsit - zice Domnul.</p>
        <p id="Evr-8-10" n="10">Cã acesta e testamentul pe care îl voi face cu casa lui Israel, dupã acele zile, zice Domnul: Pune-voi legile Mele în cugetul lor ºi în inima lor le voi scrie, ºi voi fi lor Dumnezeu ºi ei vor fi poporul Meu.</p>
        <p id="Evr-8-11" n="11">ªi nu va mai învãþa fiecare pe vecinul sãu ºi fiecare pe fratele sãu zicând: Cunoaºte pe Domnul! - cãci toþi Mã vor cunoaºte, de la cel mai mic pânã la cel mai mare al lor;</p>
        <p id="Evr-8-12" n="12">Cãci voi fi milostiv cu nedreptãþile lor ºi de pãcatele lor nu-Mi voi mai aduce aminte".</p>
        <p id="Evr-8-13" n="13">ªi zicând: "Nou", Domnul a învechit pe cel dintâi. Iar ce se învecheºte ºi îmbãtrâneºte, aproape este de pieire.</p>
    </div2>
    <div2 id="Evr-9" type="capitol" n="9">
        <head>Cortul Mãrturiei ºi jertfele Legii vechi. Ispãºirea dupã Legea veche nu este îndestulãtoare. Ispãºirea fãcutã de Hristos este desãvârºitã.</head>
        <p id="Evr-9-1" n="1">Deci ºi cei dintâi (Aºezãmânt) avea orânduieli pentru slujba dumnezeiascã ºi un altar pãmântesc,</p>
        <p id="Evr-9-2" n="2">Cãci s-a pregãtit cortul mãrturiei. În el se aflau, mai întâi, sfeºnicul ºi masa ºi pâinile punerii înainte; partea aceasta se numeºte Sfânta.</p>
        <p id="Evr-9-3" n="3">Apoi, dupã catapeteasma a doua, era cortul numit Sfânta Sfintelor,</p>
        <p id="Evr-9-4" n="4">Având altarul tãmâierii de aur ºi chivotul Aºezãmântului ferecat peste tot cu aur, în care era nãstrapa de aur, care avea mana, era toiagul lui Aaron ce odrãslise ºi tablele Legii.</p>
        <p id="Evr-9-5" n="5">Deasupra chivotului erau heruvimii slavei, care umbreau altarul împãcãrii; despre acestea nu putem acum sã vorbim cu de-amãnuntul.</p>
        <p id="Evr-9-6" n="6">Astfel fiind întocmite aceste încãperi, preoþii intrau totdeauna în cortul cel dintâi, sãvârºind slujbele dumnezeieºti;</p>
        <p id="Evr-9-7" n="7">În cel de-al doilea însã numai arhiereul, o datã pe an, ºi nu fãrã de sânge, pe care îl aducea pentru sine însuºi ºi pentru greºealele poporului.</p>
        <p id="Evr-9-8" n="8">Prin aceasta, Duhul Sfânt ne lãmureºte cã drumul cãtre Sfânta Sfintelor nu era sã fie arãtat, câtã vreme cortul întâi mai sta în picioare,</p>
        <p id="Evr-9-9" n="9">Care era o pildã pentru timpul de faþã ºi însemna cã darurile ºi jertfele ce se aduceau n-aveau putere sã desãvârºeascã cugetul închinãtorului.</p>
        <p id="Evr-9-10" n="10">Acestea erau numai legiuiri pãmânteºti - despre mâncãruri, despre bãuturi, despre felurite spãlãri - ºi erau porunci pânã la vremea îndreptãrii.</p>
        <p id="Evr-9-11" n="11">Iar Hristos, venind Arhiereu al bunãtãþilor celor viitoare, a trecut prin cortul cel mai mare ºi mai desãvârºit, nu fãcut de mânã, adicã nu din zidirea aceasta;</p>
        <p id="Evr-9-12" n="12">El a intrat o datã pentru totdeauna în Sfânta Sfintelor, nu cu sânge de þapi ºi de viþei, ci cu însuºi sângele Sãu, ºi a dobândit o veºnicã rãscumpãrare.</p>
        <p id="Evr-9-13" n="13">Cãci dacã sângele þapilor ºi al taurilor ºi cenuºa junincii, stropind pe cei spurcaþi, îi sfinþeºte spre curãþirea trupului,</p>
        <p id="Evr-9-14" n="14">Cu cât mai mult sângele lui Hristos, Care, prin Duhul cel veºnic, S-a adus lui Dumnezeu pe Sine, jertfã fãrã de prihanã, va curãþi cugetul vostru de faptele cele moarte, ca sã slujiþi Dumnezeului celui viu?</p>
        <p id="Evr-9-15" n="15">ªi pentru aceasta El este Mijlocitorul unui nou testament, ca prin moartea suferitã spre rãscumpãrarea greºealelor de sub întâiul testament, cei chemaþi sã ia fãgãduinþa moºtenirii veºnice.</p>
        <p id="Evr-9-16" n="16">Cãci unde este testament, trebuie neapãrat sã fie vorba despre moartea celui ce a fãcut testamentul.</p>
        <p id="Evr-9-17" n="17">Un testament ajunge temeinic dupã moarte, fiindcã nu are nici o putere, câtã vreme trãieºte cel ce l-a fãcut.</p>
        <p id="Evr-9-18" n="18">De aceea, nici cel dintâi n-a fost sfinþit fãrã sânge.</p>
        <p id="Evr-9-19" n="19">Într-adevãr Moise, dupã ce a rostit faþã cu tot poporul toate poruncile din Lege, luând sângele cel de viþei ºi de þapi, cu apã ºi cu lânã roºie ºi cu isop, a stropit ºi cartea ºi pe tot poporul,</p>
        <p id="Evr-9-20" n="20">ªi a zis: "Acesta este sângele testamentului pe care l-a poruncit vouã Dumnezeu".</p>
        <p id="Evr-9-21" n="21">ªi a stropit, de asemenea, cu sânge, cortul ºi toate vasele pentru slujbã.</p>
        <p id="Evr-9-22" n="22">Dupã Lege, aproape toate se curãþesc cu sânge, ºi fãrã vãrsare de sânge nu se dã iertare.</p>
        <p id="Evr-9-23" n="23">Trebuie dar ca chipurile celor din ceruri sã fie curãþite prin acestea, iar cele cereºti înseºi cu jertfe mai bune decât acestea.</p>
        <p id="Evr-9-24" n="24">Cãci Hristos n-a intrat într-o Sfântã a Sfintelor fãcutã de mâini - închipuirea celei adevãrate - ci chiar în cer, ca sã Se înfãþiºeze pentru noi înaintea lui Dumnezeu;</p>
        <p id="Evr-9-25" n="25">Iar nu ca sã Se aducã pe Sine însuºi jertfã de mai multe ori - ca arhiereul care intrã în Sfânta Sfintelor cu sânge strãin, în fiecare an.</p>
        <p id="Evr-9-26" n="26">Altfel, ar fi trebuit sã pãtimeascã de mai multe ori, de la întemeierea lumii; ci acum, la sfârºitul veacurilor, S-a arãtat o datã, spre ºtergerea pãcatului, prin jertfa Sa.</p>
        <p id="Evr-9-27" n="27">ªi precum este rânduit oamenilor o datã sã moarã, iar dupã aceea sã fie judecata,</p>
        <p id="Evr-9-28" n="28">Tot aºa ºi Hristos, dupã ce a fost adus o datã jertfã, ca sã ridice pãcatele multora, a doua oarã fãrã de pãcat Se va arãta celor ce cu stãruinþã Îl aºteaptã spre mântuire.</p>
    </div2>
    <div2 id="Evr-10" type="capitol" n="10">
        <head>Legea este umbra Noului Testament. Lauda credinþei statornice.</head>
        <p id="Evr-10-1" n="1">În adevãr, Legea având umbra bunurilor viitoare, iar nu însuºi chipul lucrurilor, nu poate niciodatã - cu aceleaºi jertfe, aduse neîncetat în fiecare an - sã facã desãvârºiþi pe cei ce se apropie.</p>
        <p id="Evr-10-2" n="2">Altfel, n-ar fi încetat oare jertfele aduse, dacã cei ce sãvârºesc slujba dumnezeiascã, fiind o datã curãþiþi, n-ar mai avea nici o conºtiinþã a pãcatelor?</p>
        <p id="Evr-10-3" n="3">Ci prin ele, an de an, se face amintirea pãcatelor.</p>
        <p id="Evr-10-4" n="4">Pentru cã este cu neputinþã ca sângele de tauri ºi de þapi sã înlãture pãcatele.</p>
        <p id="Evr-10-5" n="5">Drept aceea, intrând în lume, zice: "Jertfã ºi prinos n-ai voit, dar mi-ai întocmit trup.</p>
        <p id="Evr-10-6" n="6">Arderi de tot ºi jertfe pentru pãcat nu þi-au plãcut;</p>
        <p id="Evr-10-7" n="7">Atunci am zis: Iatã vin, în sulul cãrþii este scris despre mine, sã fac voia Ta, Dumnezeule".</p>
        <p id="Evr-10-8" n="8">Zicând mai sus cã: "Jertfã ºi prinoase ºi arderile de tot ºi jertfele pentru pãcat n-ai voit, nici nu Þi-au plãcut", care se aduc dupã Lege,</p>
        <p id="Evr-10-9" n="9">Atunci a zis: "Iatã vin ca sã fac voia Ta, Dumnezeule". El desfiinþeazã deci pe cei dintâi ca sã statorniceascã pe al doilea.</p>
        <p id="Evr-10-10" n="10">Întru aceastã voinþã suntem sfinþiþi, prin jertfa trupului lui Iisus Hristos, o datã pentru totdeauna.</p>
        <p id="Evr-10-11" n="11">ªi orice preot stã ºi slujeºte în fiecare zi ºi aceleaºi jertfe aduce de multe ori, ca unele care niciodatã nu pot sã înlãture pãcatele.</p>
        <p id="Evr-10-12" n="12">Acesta dimpotrivã, aducând o singurã jertfã pentru pãcate, a ºezut în vecii vecilor, de-a dreapta lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Evr-10-13" n="13">ªi aºteaptã pânã ce vrãjmaºii Lui vor fi puºi aºternut picioarelor Lui.</p>
        <p id="Evr-10-14" n="14">Cãci printr-o singurã jertfã adusã, a adus la veºnicã desãvârºire pe cei ce se sfinþesc;</p>
        <p id="Evr-10-15" n="15">Dar ºi Duhul cel Sfânt ne mãrturiseºte aceasta, fiindcã dupã ce a zis:</p>
        <p id="Evr-10-16" n="16">"Acesta este aºezãmântul pe care îl voi întocmi cu ei, dupã acele zile - zice Domnul: Da-voi legile Mele în inimile lor ºi le voi scrie în cugetele lor".</p>
        <p id="Evr-10-17" n="17">ªi adaugã: "Iar de pãcatele lor ºi de fãrãdelegile lor nu-Mi voi mai aduce aminte".</p>
        <p id="Evr-10-18" n="18">Unde este dar iertarea acestora, nu mai este jertfã pentru pãcate.</p>
        <p id="Evr-10-19" n="19">Drept aceea, fraþilor, având îndrãznealã, sã intrãm în Sfânta Sfintelor, prin sângele lui Iisus,</p>
        <p id="Evr-10-20" n="20">Pe calea cea nouã ºi vie pe care pentru noi a înnoit-o, prin catapeteasmã, adicã prin trupul Sãu,</p>
        <p id="Evr-10-21" n="21">ªi având mare preot peste casa lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Evr-10-22" n="22">Sã ne apropiem cu inimã curatã, întru plinãtatea credinþei, curãþindu-ne prin stropire inimile de orice cuget rãu, ºi spãlându-ne trupul în apã curatã,</p>
        <p id="Evr-10-23" n="23">Sã þinem mãrturisirea nãdejdii cu neclintire, pentru cã credincios este Cel ce a fãgãduit,</p>
        <p id="Evr-10-24" n="24">ªi sã luãm seama unul altuia, ca sã ne îndemnãm la dragoste ºi la fapte bune,</p>
        <p id="Evr-10-25" n="25">Fãrã sã pãrãsim Biserica noastrã, precum le este obiceiul unora, ci îndemnãtori fãcându-ne, cu atât mai mult, cu cât vedeþi cã se apropie ziua aceea.</p>
        <p id="Evr-10-26" n="26">Cãci dacã pãcãtuim de voia noastrã, dupã ce am luat cunoºtiinþã despre adevãr, nu ne mai rãmâne, pentru pãcate, nici o jertfã,</p>
        <p id="Evr-10-27" n="27">Ci o înfricoºatã aºteptare a judecãþii ºi iuþimea focului care va mistui pe cei potrivnici.</p>
        <p id="Evr-10-28" n="28">Cãlcând cineva Legea lui Moise, e ucis fãrã de milã, pe cuvântul a doi sau trei martori;</p>
        <p id="Evr-10-29" n="29">Gândiþi-vã: cu cât mai asprã fi-va pedeapsa cuvenitã celui ce a cãlcat în picioare pe Fiul lui Dumnezeu, ºi a nesocotit sângele testamentului cu care s-a sfinþit, ºi a batjocorit duhul harului.</p>
        <p id="Evr-10-30" n="30">Cãci cunoaºtem pe Cel ce a zis: "A Mea este rãzbunarea; Eu voi rãsplãti". ªi iarãºi: "Domnul va judeca pe poporul Sãu".</p>
        <p id="Evr-10-31" n="31">Înfricoºãtor lucru este sã cãdem în mâinile Dumnezeului celui viu.</p>
        <p id="Evr-10-32" n="32">Aduceþi-vã, dar, aminte mai întâi de zilele în care, dupã ce aþi fost luminaþi, aþi rãbdat luptã grea de suferinþe,</p>
        <p id="Evr-10-33" n="33">Parte fãcându-vã priveliºte cu ocãrile ºi cu necazurile îndurate, parte suferind împreunã cu cei ce treceau prin unele ca acestea,</p>
        <p id="Evr-10-34" n="34">Cãci aþi avut milã de cei închiºi, iar rãpirea averilor voastre aþi primit-o cu bucurie, bine ºtiind cã voi aveþi o mai bunã ºi statornicã avere.</p>
        <p id="Evr-10-35" n="35">Nu lepãdaþi dar încrederea voastrã, care are mare rãsplãtire.</p>
        <p id="Evr-10-36" n="36">Cãci aveþi nevoie de rãbdare ca, fãcând voia lui Dumnezeu, sã dobândiþi fãgãduinþa.</p>
        <p id="Evr-10-37" n="37">"Cãci mai este puþin timp, prea puþin, ºi Cel ce e sã vinã, va veni ºi nu va întârzia;</p>
        <p id="Evr-10-38" n="38">Iar dreptul din credinþã va fi viu; ºi de se va îndoi cineva, nu va binevoi sufletul Meu întru el".</p>
        <p id="Evr-10-39" n="39">Noi nu suntem (fii) ai îndoielii spre pieire, ci ai credinþei spre dobândirea sufletului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Evr-11" type="capitol" n="11">
        <head>Credinþa ºi roadele ei, dovedite cu pilda drepþilor din Vechiul Testament.</head>
        <p id="Evr-11-1" n="1">Iar credinþa este încredinþarea celor nãdãjduite, dovedirea lucrurilor celor nevãzute.</p>
        <p id="Evr-11-2" n="2">Prin ea, cei din vechime au dat buna lor mãrturie.</p>
        <p id="Evr-11-3" n="3">Prin credinþã înþelegem cã s-au întemeiat veacurile prin cuvântul lui Dumnezeu, de s-au fãcut din nimic cele ce se vãd.</p>
        <p id="Evr-11-4" n="4">Prin credinþã, Abel a adus lui Dumnezeu mai bunã jertfã decât Cain, pentru care a luat mãrturie cã este drept, mãrturisind Dumnezeu despre darurile lui; ºi prin credinþã grãieºte ºi azi, deºi a murit.</p>
        <p id="Evr-11-5" n="5">Prin credinþã, Enoh a fost luat de pe pãmânt ca sã nu vadã moartea, ºi nu s-a mai aflat, pentru cã Dumnezeu îl strãmutase, cãci mai înainte de a-l strãmuta, el a avut mãrturie cã a bine-plãcut lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Evr-11-6" n="6">Fãrã credinþã, dar, nu este cu putinþã sã fim plãcuþi lui Dumnezeu, cãci cine se apropie de Dumnezeu trebuie sã creadã cã El este ºi cã Se face rãsplãtitor celor care Îl cautã.</p>
        <p id="Evr-11-7" n="7">Prin credinþã, luând Noe înºtiinþare de la Dumnezeu despre cele ce nu se vedeau încã, a gãtit, cu evlavie, o corabie spre mântuirea casei sale; prin credinþã el a osândit lumea ºi dreptãþii celei din credinþã s-a fãcut moºtenitor.</p>
        <p id="Evr-11-8" n="8">Prin credinþã, Avraam, când a fost chemat, a ascultat ºi a ieºit la locul pe care era sã-l ia spre moºtenire ºi a ieºit neºtiind încotro merge.</p>
        <p id="Evr-11-9" n="9">Prin credinþã, a locuit vremelnic în pãmântul fãgãduinþei, ca într-un pãmânt strãin, locuind în corturi cu Isaac ºi cu Iacov, cei dimpreunã moºtenitori ai aceleiaºi fãgãduinþe;</p>
        <p id="Evr-11-10" n="10">Cãci aºtepta cetatea cu temelii puternice, al cãrei meºter ºi lucrãtor este Dumnezeu.</p>
        <p id="Evr-11-11" n="11">Prin credinþã, ºi Sara însãºi a primit putere sã zãmisleascã fiu, deºi trecuse de vârsta cuvenitã, pentru cã ea L-a socotit credincios pe Cel ce fãgãduise.</p>
        <p id="Evr-11-12" n="12">Pentru aceea, dintr-un singur om, ºi acela ca ºi mort, s-au nãscut atâþia urmaºi - mulþi "ca stelele cerului ºi ca nisipul cel fãrã de numãr de pe þãrmul mãrii".</p>
        <p id="Evr-11-13" n="13">Toþi aceºtia au murit întru credinþã, fãrã sã primeascã fãgãduinþele, ci vãzându-le de departe ºi iubindu-le cu dor ºi mãrturisind cã pe pãmânt ei sunt strãini ºi cãlãtori.</p>
        <p id="Evr-11-14" n="14">Iar cei ce grãiesc unele ca acestea dovedesc cã ei îºi cautã lor patrie.</p>
        <p id="Evr-11-15" n="15">Într-adevãr, dacã ar fi avut în minte pe aceea din care ieºiserã, aveau vreme sã se întoarcã.</p>
        <p id="Evr-11-16" n="16">Dar acum ei doresc una mai bunã, adicã pe cea cereascã. Pentru aceea Dumnezeu nu Se ruºineazã de ei ca sã Se numeascã Dumnezeul lor, cãci le-a gãtit lor cetate.</p>
        <p id="Evr-11-17" n="17">Prin credinþã, Avraam, când a fost încercat, a adus pe Isaac (jertfã). Cel ce primise fãgãduinþele aducea jertfã pe fiul sãu unul nãscut!</p>
        <p id="Evr-11-18" n="18">Cãtre el grãise Dumnezeu: "Cã în Isaac þi se va chema þie urmaº".</p>
        <p id="Evr-11-19" n="19">Dar Avraam a socotit cã Dumnezeu este puternic sã-l învieze ºi din morþi; drept aceea l-a dobândit înapoi ca un fel de pildã (a învierii) Lui.</p>
        <p id="Evr-11-20" n="20">Prin credinþa despre cele viitoare a binecuvântat Isaac pe Iacov ºi pe Esau.</p>
        <p id="Evr-11-21" n="21">Prin credinþã Iacov, când a fost sã moarã, a binecuvântat pe fiecare din fiii lui Iosif ºi s-a închinat, rezemându-se pe vârful toiagului sãu.</p>
        <p id="Evr-11-22" n="22">Prin credinþã Iosif, la sfârºitul vieþii, a pomenit despre ieºirea fiilor lui Israel ºi a dat porunci cu privire la oasele sale.</p>
        <p id="Evr-11-23" n="23">Prin credinþã, când s-a nãscut Moise, a fost ascuns de pãrinþii lui trei luni, cãci l-au vãzut prunc frumos ºi nu s-au temut de porunca regelui.</p>
        <p id="Evr-11-24" n="24">Prin credinþã, Moise, când s-a fãcut mare, n-a vrut sã fie numit fiul fiicei lui Faraon,</p>
        <p id="Evr-11-25" n="25">Ci a ales mai bine sã pãtimeascã cu poporul lui Dumnezeu, decât sã aibã dulceaþa cea trecãtoare a pãcatului,</p>
        <p id="Evr-11-26" n="26">Socotind cã batjocorirea pentru Hristos este mai mare bogãþie decât comorile Egiptului, fiindcã se uita la rãsplãtire.</p>
        <p id="Evr-11-27" n="27">Prin credinþã, a pãrãsit Egiptul, fãrã sã se teamã de urgia regelui, cãci a rãmas neclintit, ca cel care vede pe Cel nevãzut.</p>
        <p id="Evr-11-28" n="28">Prin credinþã, a rânduit Paºtile ºi stropirea cu sânge, ca îngerul nimicitor sã nu se atingã de cei întâi-nãscuþi ai lor.</p>
        <p id="Evr-11-29" n="29">Prin credinþã au trecut israeliþii Marea Roºie, ca pe uscat, pe care egiptenii, încercând ºi ei s-o treacã, s-au înecat.</p>
        <p id="Evr-11-30" n="30">Prin credinþã, zidurile Ierihonului au cãzut, dupã ce au fost înconjurate ºapte zile.</p>
        <p id="Evr-11-31" n="31">Prin credinþã Rahav, desfrânata, fiindcã primise cu pace iscoadele, n-a pierit împreunã cu cei neascultãtori.</p>
        <p id="Evr-11-32" n="32">ªi ce voi mai zice? Cãci timpul nu-mi va ajunge, ca sã vorbesc de Ghedeon, de Barac, de Samson, de Ieftae, de David, de Samuel ºi de prooroci,</p>
        <p id="Evr-11-33" n="33">Care prin credinþã, au biruit împãrãþii, au fãcut dreptate, au dobândit fãgãduinþele, au astupat gurile leilor,</p>
        <p id="Evr-11-34" n="34">Au stins puterea focului, au scãpat de ascuþiºul sabiei, s-au împuternicit, din slabi ce erau s-au fãcut tari în rãzboi, au întors taberele vrãjmaºilor pe fugã;</p>
        <p id="Evr-11-35" n="35">Unele femei ºi-au luat pe morþii lor înviaþi. Iar alþii au fost chinuiþi, neprimind izbãvirea, ca sã dobândeascã mai bunã înviere;</p>
        <p id="Evr-11-36" n="36">Alþii au suferit batjocurã ºi bici, ba chiar lanþuri ºi închisoare;</p>
        <p id="Evr-11-37" n="37">Au fost uciºi cu pietre, au fost puºi la cazne, au fost tãiaþi cu fierãstrãul, au murit uciºi cu sabia, au pribegit în piei de oaie ºi în piei de caprã, lipsiþi, strâmtoraþi, rãu primiþi.</p>
        <p id="Evr-11-38" n="38">Ei, de care lumea nu era vrednicã, au rãtãcit în pustii, ºi în munþi, ºi în peºteri, ºi în crãpãturile pãmântului.</p>
        <p id="Evr-11-39" n="39">ªi toþi aceºtia, mãrturisiþi fiind prin credinþã, n-au primit fãgãduinþa,</p>
        <p id="Evr-11-40" n="40">Pentru cã Dumnezeu rânduise pentru noi ceva mai bun, ca ei sã nu ia fãrã noi desãvârºirea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Evr-12" type="capitol" n="12">
        <head>Rãbdare ºi sfinþenie.</head>
        <p id="Evr-12-1" n="1">De aceea ºi noi, având împrejurul nostru atâta nor de mãrturii, sã lepãdãm orice povarã ºi pãcatul ce grabnic ne împresoarã ºi sã alergãm cu stãruinþã în lupta care ne stã înainte.</p>
        <p id="Evr-12-2" n="2">Cu ochii aþintiþi asupra lui Iisus, începãtorul ºi plinitorul credinþei, Care, pentru bucuria pusã înainte-I, a suferit crucea, n-a þinut seama de ocara ei ºi a ºezut de-a dreapta tronului lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Evr-12-3" n="3">Luaþi aminte, dar, la Cel ce a rãbdat de la pãcãtoºi, asupra Sa, o atât de mare împotrivire, ca sã nu vã lãsaþi osteniþi, slãbind în sufletele voastre.</p>
        <p id="Evr-12-4" n="4">În lupta voastrã cu pãcatul, nu v-aþi împotrivit încã pânã la sânge.</p>
        <p id="Evr-12-5" n="5">ªi aþi uitat îndemnul care vã grãieºte ca unor fii: "Fiul meu, nu dispreþui certarea Domnului, nici nu te descuraja, când eºti mustrat de El.</p>
        <p id="Evr-12-6" n="6">Cãci pe cine îl iubeºte Domnul îl ceartã, ºi biciuieºte pe tot fiul pe care îl primeºte".</p>
        <p id="Evr-12-7" n="7">Rãbdaþi spre înþelepþire, Dumnezeu se poartã cu voi ca faþã de fii. Cãci care este fiul pe care tatãl sãu nu-l pedepseºte?</p>
        <p id="Evr-12-8" n="8">Iar dacã sunteþi fãrã de certare, de care toþi au parte, atunci sunteþi fii nelegitimi ºi nu fii adevãraþi.</p>
        <p id="Evr-12-9" n="9">Apoi dacã am avut pe pãrinþii noºtri dupã trup, care sã ne certe, ºi ne sfiam de ei, oare nu ne vom supune cu atât mai vârtos Tatãlui duhurilor, ca sã avem viaþã?</p>
        <p id="Evr-12-10" n="10">Pentru cã ei, precum gãseau cu cale, ne pedepseau pentru puþine zile, iar Acesta, spre folosul nostru, ca sã ne împãrtãºim de sfinþenia Lui.</p>
        <p id="Evr-12-11" n="11">Orice mustrare, la început, nu pare cã e de bucurie, ci de întristare, dar mai pe urmã dã celor încercaþi cu ea roada paºnicã a dreptãþii.</p>
        <p id="Evr-12-12" n="12">Pentru aceea, "îndreptaþi mâinile cele ostenite ºi genunchii cei slãbãnogiþi.</p>
        <p id="Evr-12-13" n="13">Faceþi cãrãri drepte pentru picioarele voastre", aºa încât cine este ºchiop sã nu se abatã, ci mai vârtos sã se vindece.</p>
        <p id="Evr-12-14" n="14">Cãutaþi pacea cu toþi ºi sfinþenia, fãrã de care nimeni nu va vedea pe Domnul,</p>
        <p id="Evr-12-15" n="15">Veghind cu luare aminte ca nimeni sã nu rãmânã lipsit de harul lui Dumnezeu ºi ca nu cumva, odrãslind vreo pricinã de amãrãciune, sã vã tulbure, ºi prin ea mulþi sã se molipseascã.</p>
        <p id="Evr-12-16" n="16">ªi sã nu fie vreunul desfrânat sau întinat ca Esau, care pentru o mâncare ºi-a vândut dreptul de întâi nãscut.</p>
        <p id="Evr-12-17" n="17">ªtiþi cã mai pe urmã, când a dorit sã moºteneascã binecuvântarea, nu a fost luat în seamã, cãci, deºi cu lacrimi a cãutat, n-a mai avut cum sã schimbe hotãrârea.</p>
        <p id="Evr-12-18" n="18">Cãci voi nu v-aþi apropiat nici de muntele ce putea fi pipãit, nici de focul care ardea cu flacãrã, nici de nor, nici de beznã, nici de vijelie,</p>
        <p id="Evr-12-19" n="19">Nici de glasul trâmbiþei, nici de rãsunetul cuvintelor despre care cei ce îl auzeau s-au rugat sã nu li se mai grãiascã,</p>
        <p id="Evr-12-20" n="20">Deoarece nu puteau sã sufere porunca: "Chiar dacã ºi fiarã de s-ar atinge de munte, sã fie ucisã cu pietre, sau sã fie strãpunsã cu sãgeata",</p>
        <p id="Evr-12-21" n="21">ªi atât de înfricoºãtoare era arãtarea, încât Moise a zis: "Sunt înspãimântat ºi mã cutremur!".</p>
        <p id="Evr-12-22" n="22">Ci v-aþi apropiat de muntele Sion ºi de cetatea Dumnezeului celui viu, de Ierusalimul cel ceresc ºi de zeci de mii de îngeri, în adunare sãrbãtoreascã,</p>
        <p id="Evr-12-23" n="23">ªi de Biserica celor întâi nãscuþi, care sunt scriºi în ceruri ºi de Dumnezeu, Judecãtorul tuturor, ºi de duhurile drepþilor celor desãvârºiþi,</p>
        <p id="Evr-12-24" n="24">ªi de Iisus, Mijlocitorul noului testament, ºi de sângele stropirii care grãieºte mai bine decât al lui Abel.</p>
        <p id="Evr-12-25" n="25">Luaþi seama sã nu vã lepãdaþi de Cel care vorbeºte. Cãci dacã aceia n-au scãpat de pedeapsã, nevoind sã asculte pe cel ce le grãia pe pãmânt, cu atât mai mult noi - îndepãrtându-ne de Cel ce ne grãieºte din ceruri -</p>
        <p id="Evr-12-26" n="26">Al Cãrui glas, odinioarã, a zguduit pãmântul, iar acum, vorbind, a fãgãduit: "Încã o datã voi clãtina nu numai pãmântul, ci ºi cerul".</p>
        <p id="Evr-12-27" n="27">Iar prin aceea cã zice: "Încã o datã" aratã schimbarea celor clãtinate, ca a unor lucruri fãcute, ca sã rãmânã cele neclintite.</p>
        <p id="Evr-12-28" n="28">De aceea, fiindcã primim o împãrãþie neclintitã, sã fim mulþumitori, ºi aºa sã-I aducem lui Dumnezeu închinare plãcutã, cu evlavie ºi cu sfialã.</p>
        <p id="Evr-12-29" n="29">Cãci "Dumnezeul nostru este ºi foc mistuitor".</p>
    </div2>
    <div2 id="Evr-13" type="capitol" n="13">
        <head>Îndemn la viaþã creºtineascã ºi la credinþã curatã.</head>
        <p id="Evr-13-1" n="1">Rãmâneþi întru dragostea frãþeascã.</p>
        <p id="Evr-13-2" n="2">Primirea de oaspeþi sã n-o uitaþi cãci prin aceasta unii, fãrã ca sã ºtie, au primit în gazdã, îngeri.</p>
        <p id="Evr-13-3" n="3">Aduceþi-vã aminte de cei închiºi, ca ºi cum aþi fi închiºi cu ei; aduceþi-vã aminte de cei ce îndurã rele, întrucât ºi voi sunteþi în trup.</p>
        <p id="Evr-13-4" n="4">Cinstitã sã fie nunta întru toate ºi patul nespurcat. Iar pe desfrânaþi îi va judeca Dumnezeu.</p>
        <p id="Evr-13-5" n="5">Feriþi-vã de iubirea de argint ºi îndestulaþi-vã cu cele ce aveþi, cãci însuºi Dumnezeu a zis: "Nu te voi lãsa, nici nu te voi pãrãsi".</p>
        <p id="Evr-13-6" n="6">Pentru aceea, având bunã îndrãznealã, sã zicem: "Domnul este într-ajutorul meu; nu mã voi teme! Ce-mi va face mie omul?".</p>
        <p id="Evr-13-7" n="7">Aduceþi-vã aminte de mai-marii voºtri, care v-au grãit vouã cuvântul lui Dumnezeu; priviþi cu luare aminte cum ºi-au încheiat viaþa ºi urmaþi-le credinþa.</p>
        <p id="Evr-13-8" n="8">Iisus Hristos, ieri ºi azi ºi în veci, este acelaºi.</p>
        <p id="Evr-13-9" n="9">Nu vã lãsaþi furaþi de învãþãturile strãine cele de multe feluri; cãci bine este sã vã întãriþi prin har inima voastrã, nu cu mâncãruri, de la care n-au avut nici un folos cei ce au umblat cu ele.</p>
        <p id="Evr-13-10" n="10">Avem altar, de la care nu au dreptul sã mãnânce cei ce slujesc cortului.</p>
        <p id="Evr-13-11" n="11">Într-adevãr, trupurile dobitoacelor - al cãror sânge e adus de arhiereu, pentru împãcare, în Sfânta Sfintelor - sunt arse afarã din tabãrã.</p>
        <p id="Evr-13-12" n="12">Pentru aceea ºi Iisus, ca sã sfinþeascã poporul cu sângele Sãu, a pãtimit în afara porþii.</p>
        <p id="Evr-13-13" n="13">Deci dar sã ieºim la El, afarã din tabãrã, luând asupra noastrã ocara Lui.</p>
        <p id="Evr-13-14" n="14">Cãci nu avem aici cetate stãtãtoare, ci o cãutãm pe aceea ce va sã fie.</p>
        <p id="Evr-13-15" n="15">Aºadar, prin El sã aducem pururea lui Dumnezeu jertfã de laudã, adicã rodul buzelor, care preaslãvesc numele Lui.</p>
        <p id="Evr-13-16" n="16">Iar facerea de bine ºi întrajutorarea nu le daþi uitãrii; cãci astfel de jertfe sunt bine plãcute lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Evr-13-17" n="17">Ascultaþi pe mai-marii voºtri ºi vã supuneþi lor, fiindcã ei privegheazã pentru sufletele voastre, având sã dea de ele seamã, ca sã facã aceasta cu bucurie ºi nu suspinând, cãci aceasta nu v-ar fi de folos.</p>
        <p id="Evr-13-18" n="18">Rugaþi-vã pentru noi; cãci suntem încredinþaþi cã avem un cuget bun, dorind ca întru toate cu cinste sã trãim.</p>
        <p id="Evr-13-19" n="19">ªi mai mult vã rog sã faceþi aceasta, ca sã vã fiu dat înapoi mai curând.</p>
        <p id="Evr-13-20" n="20">Iar Dumnezeul pãcii, Cel ce, prin sângele unui testament veºnic, a sculat din morþi pe Pãstorul cel mare al oilor, pe Domnul nostru Iisus,</p>
        <p id="Evr-13-21" n="21">Sã vã întãreascã în orice lucru bun, ca sã faceþi voia Lui, ºi sã lucreze în noi ceea ce este bine plãcut în faþa Lui, prin Iisus Hristos, Cãruia fie slava în vecii vecilor. Amin!</p>
        <p id="Evr-13-22" n="22">ªi vã rog, fraþilor, sã îngãduiþi acest cuvânt de îndemn, cãci vi l-am scris pe scurt.</p>
        <p id="Evr-13-23" n="23">Sã ºtiþi cã fratele Timotei este slobod. Dacã vine mai degrabã, vã voi vedea împreunã cu el.</p>
        <p id="Evr-13-24" n="24">Îmbrãþiºaþi pe toþi mai-marii voºtri ºi pe toþi sfinþii. Vã îmbrãþiºeazã cei din Italia.</p>
        <p id="Evr-13-25" n="25">Harul fie cu voi cu toþi! Amin.</p>
    </div2>
</div1>