<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Ezd1" type="carte">
    <head>Cartea întâi a lui Ezdra</head>
    <div2 id="Ezd1-1" type="capitol" n="1">
        <head>Cirus elibereazã pe Iudei din robie.</head>
        <p id="Ezd1-1-1" n="1">În anul întâi al domniei lui Cirus, regele Perºilor, ca sã se împlineascã cuvântul Domnului, cel grãit prin gura lui Ieremia, a deºteptat Domnul duhul lui Cirus, regele Perºilor ºi acesta a poruncit sã se facã ºtiut în tot regatul sãu, prin grai ºi prin scris, acestea:</p>
        <p id="Ezd1-1-2" n="2">"Aºa grãieºte Cirus, regele Perºilor: Toate regatele pãmântului mi le-a dat mie Domnul Dumnezeul cerului ºi mi-a poruncit sã-I fac locaº la Ierusalim în Iuda.</p>
        <p id="Ezd1-1-3" n="3">Aºadar, aceia dintre voi, din tot poporul Lui, care voiesc - fie cu ei Dumnezeul lor - sã se ducã la Ierusalim în Iuda ºi sã zideascã templul Domnului Dumnezeului lui Israel, a Acelui Dumnezeu Care este în Ierusalim;</p>
        <p id="Ezd1-1-4" n="4">ªi tot celui rãmas în toate locurile, oriunde ar trãi, sã-i ajute locuitorii locului aceluia cu argint ºi cu aur ºi cu altã avere ºi cu vite, cu daruri de bunã voie pentru templul lui Dumnezeu care este la Ierusalim".</p>
        <p id="Ezd1-1-5" n="5">Atunci s-au ridicat cãpeteniile seminþiilor lui Iuda ºi ale lui Veniamin, ºi preoþii ºi leviþii ºi toþi aceia cãrora Dumnezeu le deºteptase duhul sã se ducã sã înalþe templul Domnului care este la Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd1-1-6" n="6">ªi toþi vecinii lor i-au ajutat cu vase de argint, cu aur ºi cu altã avuþie ºi cu vite ºi cu lucruri scumpe ºi cu tot felul de daruri de bunã voie pentru templu.</p>
        <p id="Ezd1-1-7" n="7">Iar regele Cirus a scos vasele templului Domnului, pe care Nabucodonosor le luase din Ierusalim ºi le pusese în casa dumnezeului sãu;</p>
        <p id="Ezd1-1-8" n="8">Pe acestea le-a scos Cirus, regele Perºilor, prin mâna lui Mitridat, vistiernicul, care le-a dat pe seama lui ªeºbaþar, cãpetenia lui Iuda.</p>
        <p id="Ezd1-1-9" n="9">ªi numãrul lor era: treizeci de vase de aur, o mie de vase de argint, douãzeci ºi nouã de cuþite,</p>
        <p id="Ezd1-1-10" n="10">Treizeci de cupe de aur, patru sute zece cupe de argint de mâna a doua, o mie alte felurite vase;</p>
        <p id="Ezd1-1-11" n="11">Iar de toate erau cinci mii patru sute de vase de argint ºi de aur. Toate acestea le-a luat cu el ªeºbaþar, când au plecat robii cei ce voiau sã se întoarcã din Babilon la Ierusalim.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd1-2" type="capitol" n="2">
        <head>Numãrul ºi catagrafia Israeliþilor întorºi din robie. Dajdia lor.</head>
        <p id="Ezd1-2-1" n="1">Iatã fiii þãrii, dintre robii strãmutaþi din Iuda, pe care Nabucodonosor, regele Babilonului, i-a dus la Babilon, care s-au întors ºi au venit la Ierusalim ºi în Iuda, fiecare în oraºul sãu, cu Zorobabel,</p>
        <p id="Ezd1-2-2" n="2">Iosua, Neemia, Seraia, Reelaia, Nahamani, Mardoheu, Bilºan, Mispar, Bigvai, Rehum ºi Baana. Numãrul oamenilor poporului israelit care s-au întors a fost acesta:</p>
        <p id="Ezd1-2-3" n="3">Fiii lui Fares: douã mii o sutã ºaptezeci ºi doi;</p>
        <p id="Ezd1-2-4" n="4">Fiii lui ªefatia: trei sute ºaptezeci ºi doi;</p>
        <p id="Ezd1-2-5" n="5">Fiii lui Arah: ºapte sute ºaptezeci ºi cinci;</p>
        <p id="Ezd1-2-6" n="6">Fiii lui Pahat-Moab, din fiii lui Iosua ºi Ioab: douã mii opt sute doisprezece;</p>
        <p id="Ezd1-2-7" n="7">Fiii lui Elam: o mie douã sute cincizeci ºi patru;</p>
        <p id="Ezd1-2-8" n="8">Fiii lui Zatu: nouã sute patruzeci ºi cinci;</p>
        <p id="Ezd1-2-9" n="9">Fiii lui Zacai: ºapte sute ºaizeci;</p>
        <p id="Ezd1-2-10" n="10">Fiii lui Bani: ºase sute patruzeci ºi doi;</p>
        <p id="Ezd1-2-11" n="11">Fiii lui Bebai: ºase sute douãzeci ºi trei;</p>
        <p id="Ezd1-2-12" n="12">Fiii lui Azgad: o mie douã sute douãzeci ºi doi;</p>
        <p id="Ezd1-2-13" n="13">Fiii lui Adonicam: ºase sute ºaizeci ºi ºase;</p>
        <p id="Ezd1-2-14" n="14">Fiii lui Bigvai: douã mii cincizeci ºi ºase;</p>
        <p id="Ezd1-2-15" n="15">Fiii lui Adin: patru sute cincizeci ºi patru;</p>
        <p id="Ezd1-2-16" n="16">Fiii lui Ater, din casa lui Iezechia: nouãzeci ºi opt;</p>
        <p id="Ezd1-2-17" n="17">Fiii lui Beþai: trei sute douãzeci ºi trei;</p>
        <p id="Ezd1-2-18" n="18">Fiii lui Iora: o sutã doisprezece;</p>
        <p id="Ezd1-2-19" n="19">Fiii lui Haºum: douã sute douãzeci ºi trei;</p>
        <p id="Ezd1-2-20" n="20">Fiii lui Ghibar: nouãzeci ºi cinci;</p>
        <p id="Ezd1-2-21" n="21">Oamenii din Betleem: o sutã douãzeci ºi trei;</p>
        <p id="Ezd1-2-22" n="22">Oamenii din Netofa: cincizeci ºi ºase;</p>
        <p id="Ezd1-2-23" n="23">Oamenii din Anatot: o sutã douãzeci ºi opt;</p>
        <p id="Ezd1-2-24" n="24">Oamenii din Betazmavet: patruzeci ºi doi;</p>
        <p id="Ezd1-2-25" n="25">Din Chiriat-Iearim, Chefira ºi Beerot: ºapte sute patruzeci ºi trei;</p>
        <p id="Ezd1-2-26" n="26">Din Rama ºi Gheba: ºase sute douãzeci ºi unu;</p>
        <p id="Ezd1-2-27" n="27">Oamenii din Micmas: o sutã douãzeci ºi doi;</p>
        <p id="Ezd1-2-28" n="28">Oamenii din Betel ºi din Ai: douã sute douãzeci ºi trei;</p>
        <p id="Ezd1-2-29" n="29">Oamenii din Nebo: cincizeci ºi doi;</p>
        <p id="Ezd1-2-30" n="30">Oamenii din Magbiº: o sutã cincizeci ºi ºase;</p>
        <p id="Ezd1-2-31" n="31">Fiii celuilalt Elam: o mie douã sute cincizeci ºi patru;</p>
        <p id="Ezd1-2-32" n="32">Fiii lui Harim: trei sute douãzeci;</p>
        <p id="Ezd1-2-33" n="33">Oamenii din Lod, Hadid ºi Ono: ºapte sute douãzeci ºi cinci;</p>
        <p id="Ezd1-2-34" n="34">Oamenii din Ierihon: trei sute patruzeci ºi cinci;</p>
        <p id="Ezd1-2-35" n="35">Fiii lui Senaa: trei mii ºase sute treizeci;</p>
        <p id="Ezd1-2-36" n="36">Preoþi: fiii lui Iedaia, din casa lui Iosua: nouã sute ºaptezeci ºi trei;</p>
        <p id="Ezd1-2-37" n="37">Fiii lui Imer: o mie cincizeci ºi doi;</p>
        <p id="Ezd1-2-38" n="38">Fiii lui Paºhur: o mie douã sute patruzeci ºi ºapte;</p>
        <p id="Ezd1-2-39" n="39">Fiii lui Harim: o mie ºaptesprezece;</p>
        <p id="Ezd1-2-40" n="40">Leviþi: fiii lui Iosua ºi Cadmiel, din fiii lui Hodavia: ºaptezeci ºi patru;</p>
        <p id="Ezd1-2-41" n="41">Cântãreþi: fiii lui Asaf: o sutã douãzeci ºi opt;</p>
        <p id="Ezd1-2-42" n="42">Fiii portarilor: fiii lui ªalum, fiii lui Ater, fiii lui Talmon, fiii lui Acuv, fiii lui Hatita, fiii lui ªobai, cu toþii la un loc: o sutã treizeci ºi nouã;</p>
        <p id="Ezd1-2-43" n="43">Cei încredinþaþi templului: fiii lui Þiha, fiii lui Hasufa, fiii lui Tabaot,</p>
        <p id="Ezd1-2-44" n="44">Fiii lui Cheros, fiii lui Siaha, fiii lui Fadon;</p>
        <p id="Ezd1-2-45" n="45">Fiii lui Lebana, fiii lui Hagaba, fiii lui Acub;</p>
        <p id="Ezd1-2-46" n="46">Fiii lui Hagab, fiii lui ªamlai, fiii lui Hanan;</p>
        <p id="Ezd1-2-47" n="47">Fiii lui Ghidel, fiii lui Gahar, fiii lui Reaia;</p>
        <p id="Ezd1-2-48" n="48">Fiii lui Reþin, fiii lui Necoda;</p>
        <p id="Ezd1-2-49" n="49">Fiii lui Gazam, fiii lui Uza, fiii lui Paseah;</p>
        <p id="Ezd1-2-50" n="50">Fiii lui Besai, fiii lui Asna, fiii lui Meunim;</p>
        <p id="Ezd1-2-51" n="51">Fiii lui Nefiºim, fiii lui Bacbuc;</p>
        <p id="Ezd1-2-52" n="52">Fiii lui Hacufa, fiii lui Harhur, fiii lui Baþlut, fiii lui Mechida, fiii lui Harºa;</p>
        <p id="Ezd1-2-53" n="53">Fiii lui Barcos, fiii lui Sisera, fiii lui Tamah;</p>
        <p id="Ezd1-2-54" n="54">Fiii lui Neþiah, fiii lui Hatifa.</p>
        <p id="Ezd1-2-55" n="55">Fiii robilor lui Solomon: fiii lui Sotai, fiii lui Soferet, fiii lui Peruda;</p>
        <p id="Ezd1-2-56" n="56">Fiii lui Iaala, fiii lui Darcon, fiii lui Ghidel;</p>
        <p id="Ezd1-2-57" n="57">Fiii lui ªefatia, fiii lui Hatil, fiii lui Pocheret-Haþebaim, fiii lui Ami.</p>
        <p id="Ezd1-2-58" n="58">Cei încredinþaþi templului ºi fiii robilor lui Solomon erau cu toþii trei sute nouãzeci ºi doi;</p>
        <p id="Ezd1-2-59" n="59">Iar cei ce au ieºit din Telmelah, din Telharºa ºi din Cherub-Adan-Imer, care n-au putut sã-ºi arate seminþia ºi neamul lor, ca sã arate cã sunt din Israel, au fost:</p>
        <p id="Ezd1-2-60" n="60">Fiii lui Delaia, fiii lui Tobie ºi fiii lui Necoda: ºase sute cincizeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd1-2-61" n="61">Iar din neamul preoþilor: fiii lui Hobaia, fiii lui Hacoþ ºi fiii lui Barzilai care ºi-a luat femeie din fiicele lui Barzilai Galaaditul al cãrui nume l-a adoptat.</p>
        <p id="Ezd1-2-62" n="62">ªi-au cãutat cartea spiþei neamului lor ºi n-au gãsit-o ºi de aceea au fost îndepãrtaþi de la preoþie.</p>
        <p id="Ezd1-2-63" n="63">ªi Tirºata le-a zis sã nu mãnânce din cele sfinte, pânã nu se va ridica preot cu Urim ºi Tumim.</p>
        <p id="Ezd1-2-64" n="64">Deci toatã adunarea la un loc se alcãtuia din patruzeci ºi douã de mii trei sute ºaizeci de oameni,</p>
        <p id="Ezd1-2-65" n="65">Afarã de robii lor ºi de roabele lor, care erau în numãr de ºapte mii trei sute treizeci ºi ºapte; ºi mai erau cu ei douã sute de cântãreþi ºi cântãreþe;</p>
        <p id="Ezd1-2-66" n="66">ªi aveau ºapte sute treizeci ºi ºase de cai,</p>
        <p id="Ezd1-2-67" n="67">Douã sute patruzeci ºi cinci de catâri, patru sute treizeci ºi cinci de cãmile ºi ºase mii ºapte sute douãzeci de asini.</p>
        <p id="Ezd1-2-68" n="68">ªi ajungând unele din cãpeteniile seminþiilor la templul Domnului care este la Ierusalim, au dãruit de bunãvoie pentru templul lui Dumnezeu, ca sã fie ridicat din nou pe temeliile lui.</p>
        <p id="Ezd1-2-69" n="69">ªi aceºtia din prisosul lor au dãruit în casa obºteascã pentru începerea lucrãrilor: ºaizeci ºi una de mii de drahme de aur, cinci mii de mine de argint ºi o sutã de veºminte preoþeºti.</p>
        <p id="Ezd1-2-70" n="70">ªi au început sã locuiascã preoþii ºi leviþii ºi poporul ºi cântãreþii ºi portarii ºi cei încredinþaþi templului în oraºele lor ºi tot Israelul s-a aºezat în cetãþile sale.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd1-3" type="capitol" n="3">
        <head>Jertfelnicul arderii de tot. Sãrbãtoarea corturilor. Punerea temeliei templului.</head>
        <p id="Ezd1-3-1" n="1">Iar când a venit luna a ºaptea ºi când fiii lui Israel erau prin oraºele lor, s-a strâns poporul ca un singur om la Ierusalim;</p>
        <p id="Ezd1-3-2" n="2">ªi s-a sculat Iosua, fiul lui Ioþadac, ºi fraþii lui, preoþii ºi Zorobabel, fiul lui Salatiel, ºi fraþii lui ºi au fãcut jertfelnic Dumnezeului lui Israel, ca sã aducã pe el arderi de tot, cum se scrie în legea lui Moise, omul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ezd1-3-3" n="3">ªi au aºezat jertfelnicul pe temeliile lui, deºi se temeau de popoarele strãine, ºi au început sã aducã pe el arderi de tot Domnului, arderi de tot dimineaþa ºi seara.</p>
        <p id="Ezd1-3-4" n="4">ªi au sãvârºit sãrbãtoarea corturilor, dupã cum este scris, cu ardere de tot zilnicã, dupã numãrul hotãrât ºi dupã rânduiala fiecãrei zile.</p>
        <p id="Ezd1-3-5" n="5">Dupã aceea au început sã sãvârºeascã arderea de tot cea obiºnuitã, ºi cea de la lunã nouã, ºi cea de la sãrbãtorile închinate Domnului, ºi jertfele pe care le aducea Domnului fiecare de bunã voie.</p>
        <p id="Ezd1-3-6" n="6">Chiar din ziua întâi a lunii a ºaptea au început sã aducã Domnului arderi de tot. Iar temelia templului Domnului nu se pusese încã.</p>
        <p id="Ezd1-3-7" n="7">ªi au început a da argint pietrarilor ºi dulgherilor, iar Sidonienilor ºi Tirienilor bucate ºi bãuturã ºi untdelemn, ca sã aducã pe mare la Iafa lemn din Liban, dupã învoirea datã lor de Cirus, regele Perºilor.</p>
        <p id="Ezd1-3-8" n="8">ªi în anul al doilea dupã sosirea lor la templul lui Dumnezeu din Ierusalim, în luna a doua, Zorobabel, fiul lui Salatiel, ºi Iosua, fiul lui Ioþadac, ºi ceilalþi fraþi ai lor, preoþii ºi leviþii, ºi toþi cei ce veniserã din robie la Ierusalim au fãcut început ºi au pus pe leviþii de la douãzeci de ani în sus sã supravegheze lucrãrile templului Domnului.</p>
        <p id="Ezd1-3-9" n="9">ªi aºa Iosua cu fiii ºi fraþii lui, ºi Cadmiel cu fiii lui, fiii lui Iuda, precum ºi fiii lui Henadad cu fiii lor ºi cu fraþii lor, leviþii, au stat sã supravegheze pe cei ce lucrau la templul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ezd1-3-10" n="10">ªi când ziditorii puneau temelia templului Domnului, atunci preoþii, îmbrãcaþi în veºmintele lor ºi cu trâmbiþe, ºi leviþii, fiii lui Asaf, cu chimvale, au fost puºi sã laude pe Domnul, dupã rânduiala lui David, regele lui Israel.</p>
        <p id="Ezd1-3-11" n="11">ªi au început ei sã cânte pe rând "lãudaþi" ºi "slãviþi pe Domnul, cã este bun, cã în veac este mila Lui spre Israel". ªi tot poporul striga cu glas mare, slãvind pe Domnul, pentru cã a ajutat sã se punã temeliile templului Domnului.</p>
        <p id="Ezd1-3-12" n="12">În vremea aceasta mulþi din preoþi ºi din leviþi ºi din capii de familie ºi din bãtrânii care vãzuserã vechiul templu, vãzând punerea temeliei acestui templu, plângeau cu hohote, mulþi însã cântau tare de bucurie;</p>
        <p id="Ezd1-3-13" n="13">Însã poporul nu putea osebi strigãtele de bucurie de bocetele de plâns ale mulþimii, pentru cã poporul striga tare ºi glasul se auzea departe.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd1-4" type="capitol" n="4">
        <head>Vrãjmaºii lui Iuda împiedicã zidirea templului.</head>
        <p id="Ezd1-4-1" n="1">Auzind vrãjmaºii lui Iuda ºi ai lui Veniamin cã cei ce s-au întors din robie zidesc templu Domnului Dumnezeului lui Israel,</p>
        <p id="Ezd1-4-2" n="2">Au venit la Zorobabel ºi au zis cãtre el: "Sã zidim ºi noi cu voi, pentru cã ºi noi, ca ºi voi, cãutãm pe Dumnezeul vostru ºi Lui Îi aducem jertfe încã din zilele lui Asarhadon, regele Asiriei, care ne-a adus aici".</p>
        <p id="Ezd1-4-3" n="3">Iar Zorobabel, Iosua ºi celelalte cãpetenii ale seminþiilor lui Israel le-au zis: "Nu se cuvine sã zidiþi împreunã cu noi templu Dumnezeului nostru, ci numai noi singuri vom zidi templu Domnului Dumnezeului lui Israel, precum ne-a poruncit Cirus, regele Perºilor".</p>
        <p id="Ezd1-4-4" n="4">Atunci poporul jãrii aceleia a început sã descurajeze poporul lui Iuda ºi sã-l împiedice de la zidire,</p>
        <p id="Ezd1-4-5" n="5">Cumpãrând contra lor pe sfetnicii regelui, ca sã zãdãrniceascã planul lor în toate zilele lui Cirus, regele Perºilor, pânã în zilele lui Darie, regale Perºilor.</p>
        <p id="Ezd1-4-6" n="6">ªi sub domnia lui Ahaºveroº, pe la începutul domniei acestuia, au scris plângere împotriva locuitorilor lui Iuda ºi ai Ierusalimului.</p>
        <p id="Ezd1-4-7" n="7">ªi în zilele lui Artaxerxe, Biºlam, Mitridat, Tabeel ºi ceilalþi tovarãºi ai lor au scris lui Artaxerxe, regele Perºilor. ªi scrisoarea a fost scrisã cu slove aramaice ºi în limba aramaicã.</p>
        <p id="Ezd1-4-8" n="8">ªi sfetnicul Rehum cu scriitorul ªimºai încã au scris cãtre regele Artaxerxe urmãtoarea scrisoare împotriva Ierusalimului:</p>
        <p id="Ezd1-4-9" n="9">"Atunci Rehum, cârmuitorul, ºi ªimºai scriitorul ºi ceilalþi tovarãºi ai lor: Dineii ºi Arfarsateii, Tarpeleii, Afarseii, Erecii, Babilonienii, Suzienii, Dehaveii,</p>
        <p id="Ezd1-4-10" n="10">Elamiþii ºi celelalte popoare, pe care strãlucitul ºi marele Asurbanipal le-a strãmutat ºi le-a aºezat în cetãþile Samariei ºi în celelalte cetãþi de peste râu, scriu cãtre regele Artaxerxe...".</p>
        <p id="Ezd1-4-11" n="11">Iatã copia de pe scrisoarea ce au trimis cãtre regele Artaxerxe: "Slugile tale, oamenii de dincolo de Eufrat...</p>
        <p id="Ezd1-4-12" n="12">Cunoscut sã fie regelui cã Iudeii care au plecat de la tine ºi au venit la noi la Ierusalim rezidesc cetatea cea rea ºi rãzvrãtitã ºi fac ziduri, ºi temeliile le-au ºi isprãvit.</p>
        <p id="Ezd1-4-13" n="13">ªi sã mai ºtie regele cã, dacã cetatea aceasta se va zidi ºi zidurile ei se vor face din nou, atunci Iudeii nu vor plãti nici bir, nici dãri, nici vamã ºi pagube se vor face vistieriei regale.</p>
        <p id="Ezd1-4-14" n="14">ªi fiindcã noi mâncãm sare de la curtea regelui ºi nu putem suferi sã vedem pe rege pãgubit, de aceea dãm de ºtire regelui:</p>
        <p id="Ezd1-4-15" n="15">Sã se caute în cartea faptelor pãrinþilor tãi ºi în cartea faptelor vei gãsi ºi vei afla cã cetatea aceasta este cetate rãzvrãtitã ºi primejdioasã pentru regi ºi þinuturi ºi cã din vechime s-au petrecut în ea abateri, din care pricinã a ºi fost pustiitã cetatea aceasta.</p>
        <p id="Ezd1-4-16" n="16">De aceea noi înºtiinþãm pe rege cã, dacã cetatea aceasta se va isprãvi de zidit ºi zidurile ei se vor face, atunci nu vei mai avea stãpânire peste râu".</p>
        <p id="Ezd1-4-17" n="17">Iar regele a trimis rãspunsul urmãtor lui Rehum cârmuitorul ºi lui ªimºai scriitorul ºi celorlalþi tovarãºi ai lor, care locuiesc în Samaria ºi în celelalte cetãþi de peste râu.</p>
        <p id="Ezd1-4-18" n="18">"Pace... Scrisoarea ce mi-aþi trimis a fost cititã cu luare-aminte înaintea noastrã,</p>
        <p id="Ezd1-4-19" n="19">ªi s-a dat din partea noastrã poruncã de s-a cercetat ºi s-a aflat cã cetatea aceea de mult s-a rãzvrãtit împotriva regilor þi cã s-a fãcut în ea tulburãri ºi rãscoale;</p>
        <p id="Ezd1-4-20" n="20">ªi cã au fost în Ierusalim regi puternici care au stãpânit toatã latura cea de peste râu ºi cãrora li s-au plãtit bir ºi vamã.</p>
        <p id="Ezd1-4-21" n="21">Aºadar, poruncã daþi ca oamenii aceia sã înceteze de a mai lucra ºi ca cetatea aceea sã nu se mai zideascã, pânã nu va veni poruncã de la mine;</p>
        <p id="Ezd1-4-22" n="22">ªi sã fiþi cu luare-aminte, ca sã nu vã scape ceva nebãgat în seamã în treburile acestea. De ce îngãduiþi înmulþirea lucrãrilor vãtãmãtoare în paguba regelui?"</p>
        <p id="Ezd1-4-23" n="23">Îndatã ce s-a citit scrisoarea aceasta a regelui Artaxerxe, înaintea lui Rehum ºi a lui ªimºai scriitorul ºi a tovarãºilor lor, aceºtia au trimis îndatã la Ierusalim ºi cu puterea armelor au oprit lucrãrile Iudeilor.</p>
        <p id="Ezd1-4-24" n="24">Atunci s-au oprit lucrãrile la templul lui Dumnezeu cel din Ierusalim, ºi oprirea aceasta a þinut pânã în anul al doilea al domniei lui Darie, regele Perºilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd1-5" type="capitol" n="5">
        <head>Iarãºi începe zidirea templului.</head>
        <p id="Ezd1-5-1" n="1">Dar proorocul Agheu ºi proorocul Zaharia, fiul lui Ido, au grãit Iudeilor celor din Ierusalim ºi din Iuda cuvinte prooroceºti în numele Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Ezd1-5-2" n="2">Atunci s-au sculat Zorobabel, fiul lui Salatiel, ºi Iosua, fiul lui Ioþadac, ºi au început a zidi templul lui Dumnezeu cel din Ierusalim, fiind cu ei proorocii lui Dumnezeu, care îi întãreau.</p>
        <p id="Ezd1-5-3" n="3">În vremea aceea au venit la el Tatnai, cârmuitorul þinuturilor de peste fluviu, ºi ªetar-Boznai ºi tovarãºii lor, ºi le-au grãit aºa: "Cine v-a dat vouã învoire sã zidiþi casa aceasta ºi sã isprãviþi zidurile acestea?"</p>
        <p id="Ezd1-5-4" n="4">Atunci noi le-am spus numele acelor oameni care zideau casa aceasta.</p>
        <p id="Ezd1-5-5" n="5">Dar ochiul Dumnezeului lor era spre cãpeteniile iudaice, ºi aceia nu i-au mustrat pânã nu au adus lucrurile la cunoºtinþa lui Darie ºi pânã n-a venit dezlegare în chestiunea aceasta.</p>
        <p id="Ezd1-5-6" n="6">Iatã cuprinsul scrisorii pe care Tatnai, cârmuitorul þinuturilor de peste Eufrat, ºi ªetar-Boznai cu tovarãºii lor, cu Arfarsateii cei de peste fluviu, au trimis-o regelui Darie,</p>
        <p id="Ezd1-5-7" n="7">ªi iatã ce era scris în înºtiinþarea trimisã lui:</p>
        <p id="Ezd1-5-8" n="8">"Pace întru toate regelui Darie! Cunoscut fie regelui cã noi am fost în þinutul lui Iuda, la templul Dumnezeului celui mare, ºi am vãzut cã el se zideºte din pietre mari ºi se pune ºi lemn în zid ºi lucrarea aceasta merge repede ºi au spor la mânã.</p>
        <p id="Ezd1-5-9" n="9">Atunci am întrebat noi pe cãpetenii ºi le-am zis aºa: Cine v-a dat vouã învoire sã zidiþi casa aceasta ºi zidurile acestea sã le isprãviþi?</p>
        <p id="Ezd1-5-10" n="10">Pe lângã aceasta i-am mai întrebat ºi de numele acelora, ca sã-þi dãm de veste ºi sã-þi seriem numele acelor oameni, care sunt mai însemnaþi la ei.</p>
        <p id="Ezd1-5-11" n="11">ªi ei mi-au rãspuns eu vorbele acestea: Noi suntem robii Dumnezeului cerului ºi al pãmântului ºi zidim templul care a fost fãcut cu mult înainte de aceasta ºi pe care un mare rege al lui Israel l-a zidit ºi l-a isprãvit.</p>
        <p id="Ezd1-5-12" n="12">Când însã pãrinþii noºtri au mâniat pe Dumnezeul cerului, Acesta i-a dat în mâna lui Nabucodonosor, regele Babilonului, care a dãrâmat templul acesta ºi pe popor l-a strãmutat la Babilon.</p>
        <p id="Ezd1-5-13" n="13">Iar în anul întâi al lui Cirus, regele Babilonului, regele Cirus a dat învoire sã se zideascã acest templu al lui Dumnezeu;</p>
        <p id="Ezd1-5-14" n="14">Chiar ºi vasele de aur ºi de argint ale templului lui Dumnezeu, pe care Nabucodonosor le luase din templul Ierusalimului ºi le dusese în capiºtea din Babilon, le-a scos regele Cirus din capiºtea Babilonului ºi le-a dat în seama lui ªeºbaþar, pe care l-a numit el cârmuitor ºi i-a zis:</p>
        <p id="Ezd1-5-15" n="15">Ia vasele acestea, mergi ºi pune-le în templul din Ierusalim, ºi templul lui Dumnezeu sã se zideascã pe locul lui vechi.</p>
        <p id="Ezd1-5-16" n="16">Atunci ªeºbaþar acela a venit ºi a pus temelia templului lui Dumnezeu din Ierusalim, ºþ de atunci ºi pânã astãzi se zideºte el ºi nu s-a isprãvit.</p>
        <p id="Ezd1-5-17" n="17">Deci, dacã binevoieºte regele, sã se caute în casa vistieriei regale de acolo din Babilon ºi sã se vadã dacã în adevãr regele Cirus a dat învoire sã se zideascã acest templu al lui Dumnezeu în Ierusalim ºi sã ni se trimitã ºtire care este voinþa regelui în aceastã privinþã".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd1-6" type="capitol" n="6">
        <head>Terminarea ºi sfinþirea templului.</head>
        <p id="Ezd1-6-1" n="1">Atunci regele Darie a dat poruncã sã se cerceteze la locul unde se pãstrau actele ºi unde se þinea vistieria la Babilon.</p>
        <p id="Ezd1-6-2" n="2">ªi s-a gãsit în palatul din Ecbatana, care este în þinutul Mediei, un sul de pergament, în care era scrisã aceastã amintire:</p>
        <p id="Ezd1-6-3" n="3">"În anul întâi al regelui Cirus, regele Cirus a dat aceastã poruncã pentru templul lui Dumnezeu cel din Ierusalim: Sã se zideascã templul pe locul acela unde se aduc jertfele ºi sã i se punã temelii sãnãtoase! Înãlþimea lui sã fie de ºaizeci de coþi ºi lãrgimea lui tot de ºaizeci de coþi.</p>
        <p id="Ezd1-6-4" n="4">Sã se punã trei rânduri de pietre ºi un rând de lemn, iar cheltuielile sã se dea din casa regelui.</p>
        <p id="Ezd1-6-5" n="5">Chiar ºi vasele de aur ºi de argint ale templului lui Dumnezeu, pe care Nabucodonosor le-a luat din templul din Ierusalim ºi le-a dus la Babilon sã se înapoieze ºi sã se ducã în templul din Ierusalim ºi sã se punã fiecare la locul lui în templul lui Dumnezeu".</p>
        <p id="Ezd1-6-6" n="6">"Deci, Tatnai, cârmuitor al þinuturilor de peste fluviu, ºi ªetar-Boznai cu tovarãºii voºtri, cu Arfarsateii cei de peste fluviu, depãrtaþi-vã de acolo ºi nu opriþi lucrãrile la acel templu al lui Dumnezeu;</p>
        <p id="Ezd1-6-7" n="7">Lasã pe cârmuitorul iudeu ºi pe cãpeteniile iudaice sã zideascã acel templu al lui Dumnezeu pe locul lui.</p>
        <p id="Ezd1-6-8" n="8">Iar din partea mea se dã poruncã cu privire la cele cu care voi trebuie sã ajutaþi acelor cãpetenii iudaice la zidirea acelui templu al lui Dumnezeu: Luaþi numaidecât din birul þinuturilor de peste fluviu ºi daþi oamenilor acelora, ca lucrul sã nu se opreascã; ºi ce trebuie pentru arderile de tot ale Dumnezeului ceresc:</p>
        <p id="Ezd1-6-9" n="9">Viþei, sau berbeci, sau miei, precum ºi grâu, sare, vin ºi untdelemn, sã li se dea, cum vor zice preoþii cei din Ierusalim,</p>
        <p id="Ezd1-6-10" n="10">Ca ei sã aducã jertfã plãcutã Dumnezeului ceresc ºi sã se roage pentru sãnãtatea regelui ºi a fiilor lui.</p>
        <p id="Ezd1-6-11" n="11">Tot de mine poruncã se mai dã cã dacã vreun om va schimba aceastã hotãrâre, atunci se va scoate o bârnã din casa lui ºi va fi acela ridicat ºi pironit pe ea, iar casa lui se va preface pentru aceasta în dãrâmãturã.</p>
        <p id="Ezd1-6-12" n="12">ªi Dumnezeu al Cãrui nume locuieºte acolo sã doboare pe tot regele ºi poporul care ºi-ar întinde mâna sa ca sã schimbe aceasta în paguba acestui templu al lui Dumnezeu din Ierusalim. Eu, Darie, am dat porunca aceasta; sã fie întocmai adusã la îndeplinire!"</p>
        <p id="Ezd1-6-13" n="13">Atunci Tatnai, cârmuitorul þinuturilor de peste fluviu, ºi ªetar-Boznai cu tovarãºii lor au fãcut întocmai aºa, cum poruncise regele Darie.</p>
        <p id="Ezd1-6-14" n="14">ªi cãpeteniile Iudeilor au zidit ºi au sporit, dupã proorocia lui Agheu proorocul ºi a lui Zaharia, fiul lui Ido. ªi cu voia Dumnezeului lui Israel ºi a lui Cirus ºi Darie ºi Artaxerxe, regii Perºilor, l-au zidit ºi l-au isprãvit.</p>
        <p id="Ezd1-6-15" n="15">ªi s-a isprãvit templul acesta în ziua a treia a lunii Adar, în al ºaselea an al domniei regelui Darie.</p>
        <p id="Ezd1-6-16" n="16">ªi fiii lui Israel, preoþii ºi ceilalþi, care se întorseserã din robie, au sãvârºit cu bucurie sfinþirea acestui templu al lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ezd1-6-17" n="17">La sfinþirea acestui templu al lui Dumnezeu s-au adus: o sutã de boi, douã sute de berbeci, patru sute de miei ºi doisprezece þapi, jertfã de iertarea pãcatelor pentru tot Israelul, dupã numãrul seminþiilor lui Israel.</p>
        <p id="Ezd1-6-18" n="18">ªi au fost puºi preoþii cu rândul ºi leviþii tot cu rândul sã slujeascã lui Dumnezeu în Ierusalim, cum era scris în cartea lui Moise.</p>
        <p id="Ezd1-6-19" n="19">ªi cei ce se întorseserã din robie au sãvârºit Paºtile în ziua a paisprezecea a lunii întâi,</p>
        <p id="Ezd1-6-20" n="20">Pentru cã se curãþiserã preoþii ºi leviþii ºi cu toþii pânã la unul erau curaþi; ºi au junghiat mielul Paºtilor pentru toþi cei ce se întorseserã din robie, pentru fraþii lor preoþi ºi pentru ei înºiºi.</p>
        <p id="Ezd1-6-21" n="21">ªi au mâncat fiii lui Israel, cei ce se întorseserã din robie ºi cei ce se despãrþiserã cu ei de necurãþenia popoarelor þãrii, ca sã caute pe Domnul Dumnezeul lui Israel;</p>
        <p id="Ezd1-6-22" n="22">ªi au prãznuit sãrbãtoarea azimelor ºapte zile cu bucurie, pentru cã îi înveselise Domnul ºi întorsese spre ei inima regelui Asiriei, ca sã le întãreascã mâinile la zidirea templului Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd1-7" type="capitol" n="7">
        <head>Ezdra întocmeºte slujba dumnezeiascã.</head>
        <p id="Ezd1-7-1" n="1">Dupã întâmplãrile acestea, sub domnia lui Artaxerxe, regele Perºilor, Ezdra, fiul lui Seraia, fiul lui Azaria, fiul lui Hilchia,</p>
        <p id="Ezd1-7-2" n="2">Fiul lui ªalum, fiul lui Þadoc, fiul lui Ahitub,</p>
        <p id="Ezd1-7-3" n="3">Fiul lui Amaria, fiul lui Azaria, fiul lui Meraiot,</p>
        <p id="Ezd1-7-4" n="4">Fiul lui Zerahia, fiul lui Uzi,</p>
        <p id="Ezd1-7-5" n="5">Fiul lui Buchi, fiul lui Abiºua, fiul lui Finees, fiul lui Eleazar, fiul lui Aaron arhiereul,</p>
        <p id="Ezd1-7-6" n="6">Acest Ezdra a ieºit din Babilon; ºi era el cãrturar iscusit ºi cunoscãtor al legii lui Moise, pe care o dãduse Domnul Dumnezeul lui Israel. Iar regele i-a dat lui tot ce a dorit, pentru cã mâna Dumnezeului sãu era peste el.</p>
        <p id="Ezd1-7-7" n="7">ªi împreunã cu el au plecat la Ierusalim ºi unii din fiii lui Israel ºi preoþi ºi leviþi ºi cântãreþi ºi portari ºi cei încredinþaþi templului, în anul al ºaptelea al domniei lui Artaxerxe.</p>
        <p id="Ezd1-7-8" n="8">ªi a venit el la Ierusalim tot în al ºaptelea an al regelui, în luna a cincea;</p>
        <p id="Ezd1-7-9" n="9">Cãci în ziua întâi a lunii întâi a fost plecarea lui din Babilon, iar în ziua întâi a lunii a cincea a ajuns la Ierusalim, pentru cã mâna binefãcãtoare a lui Dumnezeu era peste el;</p>
        <p id="Ezd1-7-10" n="10">Cãci Ezdra se hotãrâse cu toatã inima sã înveþe legea Domnului ºi s-o împlineascã ºi sã înveþe pe Israel legea ºi dreptatea.</p>
        <p id="Ezd1-7-11" n="11">Iatã acum ºi cuprinsul scrisorii pe care Artaxerxe a dat-o lui Ezdra, preotul ºi cãrturarul, care propovãduise în Israel cuvintele poruncilor Domnului ºi ale legilor Lui:</p>
        <p id="Ezd1-7-12" n="12">"Artaxerxe, regele regilor, cãtre Ezdra, preotul, învãþãtorul legii Dumnezeului ceresc Celui desãvârºit...</p>
        <p id="Ezd1-7-13" n="13">S-a dat de mine poruncã, ca în regatul meu toþi aceia din poporul lui Israel ºi din preoþii lui ºi din leviþii lui, care doresc sã se ducã la Ierusalim, sã meargã cu tine.</p>
        <p id="Ezd1-7-14" n="14">Fiindcã tu eºti trimis de rege ºi de cei ºapte sfetnici ai lui, ca sã cercetezi Iuda ºi Ierusalimul dupã legea Dumnezeului tãu, pe care o ai în mâna ta,</p>
        <p id="Ezd1-7-15" n="15">ªi sã duci argintul ºi aurul pe care regele ºi sfetnicii lui l-au jertfit Dumnezeului lui Israel a Cãruia locuinþã este în Ierusalim</p>
        <p id="Ezd1-7-16" n="16">ªi tot aurul ºi argintul pe care-l vei aduna tu din toatã þara Babilonului, împreunã cu toate darurile de bunã voie de la popor ºi preoþi, pe care le vor jertfi ei pentru templul Dumnezeului lor, cel din Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd1-7-17" n="17">De aceea cumpãrã numaidecât cu banii aceºtia, boi, berbeci, miei ºi daruri de pâine cât trebuie, ºi turnãri pentru ei ºi du-le la jertfelnicul templului Dumnezeului vostru cel din Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd1-7-18" n="18">ªi ce veþi crede voi ºi fraþii voºtri cã este bine sã faceþi cu celãlalt argint ºi aur, aceea sã faceþi dupã voia Dumnezeului vostru.</p>
        <p id="Ezd1-7-19" n="19">ªi vasele ce þi s-au dat þie pentru slujbele templului Dumnezeului tãu, pune-le înaintea Dumnezeului Ierusalimului.</p>
        <p id="Ezd1-7-20" n="20">ªi alte lucruri de trebuinþã pentru templul Dumnezeului tãu, ce vei crede tu cã trebuie, dã-le din casa vistieriilor regeºti.</p>
        <p id="Ezd1-7-21" n="21">Din partea mea, a regelui Artaxerxe, se dã tuturor pãstrãtorilor vistieriilor de peste râu porunca aceasta: Tot ce va cere de la voi preotul Ezdra, învãþãtorul legii Dumnezeului ceresc, sã-i daþi numaidecât;</p>
        <p id="Ezd1-7-22" n="22">Argint pânã la o sutã de talanþi, grâu pânã la o sutã de core, vin pânã la o sutã de baturi ºi tot pânã la o sutã de baturi de untdelemn; iar sare, fãrã mãsurã.</p>
        <p id="Ezd1-7-23" n="23">Tot ce s-a poruncit de Dumnezeul ceresc trebuie sã se facã cu îngrijire pentru templul Dumnezeului celui ceresc. Bãgaþi de seamã sã nu-ºi întindã cineva mâna asupra templului Dumnezeului celui ceresc, ca sã nu fie mânia Lui asupra regatului, a regelui ºi a fiilor lui.</p>
        <p id="Ezd1-7-24" n="24">ªi vã dãm ºtire cã nici asupra unuia din preoþi, sau leviþi, sau cântãreþi, sau portari, sau cei încredinþaþi templului, sau slujitori ai acestui templu al lui Dumnezeu sã nu se punã nici bir, nici dare, nici vamã.</p>
        <p id="Ezd1-7-25" n="25">Iar tu, Ezdra, dupã înþelepciunea Dumnezeului tãu, care este în mina ta, sã pui cârmuitori ºi judecãtori ºi sã judece aceia tot poporul cel de peste fluviu, pe toþi cei ce ºtiu legea Dumnezeului tãu, iar pe cei ce nu o ºtiu, sã-i învãþaþi.</p>
        <p id="Ezd1-7-26" n="26">ªi cine nu va împlini legea Dumnezeului tãu ºi legea regelui, asupra aceluia sã se facã îndatã judecatã ºi sã se osândeascã sau la moarte, sau la izgonire, sau la amendã, sau la închidere în temniþã".</p>
        <p id="Ezd1-7-27" n="27">"Binecuvântat este Domnul Dumnezeul pãrinþilor noºtri Care a pus în inima regelui gândul sã împodobeascã templul Domnului cel din Ierusalim ºi a atras asupra mea mila regelui ºi a sfetnicilor lui ºi a tuturor dregãtorilor celor puternici ai regelui!</p>
        <p id="Ezd1-7-28" n="28">Atunci eu m-am întãrit, cãci mâna Domnului Dumnezeului meu era peste mine, ºi am adunat pe cãpeteniile lui Israel, ca sã meargã cu mine".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd1-8" type="capitol" n="8">
        <head>Cãlãtoria lui Eleazar la Ierusalim.</head>
        <p id="Ezd1-8-1" n="1">"Iatã capii de familie ºi spiþa neamului acelora care au plecat cu mine din Babilon, în timpul domniei regelui Artaxerxe:</p>
        <p id="Ezd1-8-2" n="2">Gherºom din fiii lui Finees; Daniel din fiii lui Itamar; Hatuº din fiii lui David;</p>
        <p id="Ezd1-8-3" n="3">Zaharia din fiii lui ªecania, care se trãgea din fiii lui Fares, ºi împreunã cu el o sutã cincizeci de suflete, parte bãrbãteascã, scrise în spiþa neamului;</p>
        <p id="Ezd1-8-4" n="4">Elioenai, fiul lui Zerahia, din neamul lui Pahat-Moab împreunã cu douã sute de suflete, parte bãrbãteascã.</p>
        <p id="Ezd1-8-5" n="5">ªecania, fiul lui Iahaziel, din urmaºii lui Zatu, cu trei sute de suflete, parte bãrbãteascã.</p>
        <p id="Ezd1-8-6" n="6">Ebed, fiul lui Ionatan, din urmaºii lui Adin, cu cincizeci de suflete, parte bãrbãteascã.</p>
        <p id="Ezd1-8-7" n="7">Isaia, fiul lui Atalia, din urmaºii lui Elam, cu ºaptezeci de oameni.</p>
        <p id="Ezd1-8-8" n="8">Zebadia, fiul lui Mihail, din urmaºii lui ªefatia, cu optzeci de oameni.</p>
        <p id="Ezd1-8-9" n="9">Obadia, fiul lui Iehiel, din urmaºii lui Ioab, cu douã sute optsprezece oameni.</p>
        <p id="Ezd1-8-10" n="10">ªelomit, fiul lui Iosifia, din urmaºii lui Lani, cu o sutã ºaizeci de oameni.</p>
        <p id="Ezd1-8-11" n="11">Zaharia, fiul lui Bebai, din urmaºii lui Bebai, cu douãzeci ºi opt de oameni.</p>
        <p id="Ezd1-8-12" n="12">Iohanan, fiul lui Hacatan, din urmaºii lui Azgad, cu o sutã zece oameni.</p>
        <p id="Ezd1-8-13" n="13">ªi cei din urmã din fiii lui Adonicam, ale cãror nume erau: Ielifelet, Ieiel ºi ªemaia cu ºaizeci de oameni.</p>
        <p id="Ezd1-8-14" n="14">Utai ºi Zabud, din fiii lui Bigvai, cu ºaptezeci de oameni.</p>
        <p id="Ezd1-8-15" n="15">Pe aceºtia i-am adunat eu la râul ce curge prin Ahava ºi am poposit acolo trei zile; iar când am cercetat eu poporul ºi pe preoþi, n-am gãsit acolo pe nimeni din fiii lui Levi.</p>
        <p id="Ezd1-8-16" n="16">ªi am trimis sã cheme pe Eleazar, Ariel, ªemaia, Elnatan, Iariv, Elnatan, Natan, Zaharia ºi Meºulam, care erau cãpetenii, ºi pe Ioarib ºi Elnatan, care erau învãþãtori,</p>
        <p id="Ezd1-8-17" n="17">ªi le-am dat acestora însãrcinare cãtre Ido, care era cãpetenie în þinutul Casifia, ºi le-am pus în gura lor ce sã grãiascã cu Ido ºi cu fraþii lui, ºi cu cei încredinþaþi templului din þinutul Casifia, ca sã ne aducã slujitori pentru templul Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Ezd1-8-18" n="18">Pentru cã mâna binefãcãtoare a Dumnezeului nostru era peste noi, ne-au adus ei un om înþelept din fiii lui Mahli, fiul lui Levi, fiul lui Israel, anume pe ªerevia, ºi pe fiii acestuia ºi pe fraþii lui în numãr de optsprezece;</p>
        <p id="Ezd1-8-19" n="19">ªi ne-au mai adus pe Haºabia ºi pe Isaia din fiii lui Merari, împreunã cu fraþii lor ºi cu fiii lor, douãzeci de oameni;</p>
        <p id="Ezd1-8-20" n="20">ªi dintre cei încredinþaþi templului pe care i-a dat David ºi dregãtorii lui în slujba leviþilor, ne-a adus douã sute douãzeci de inºi; aceºtia toþi erau numiþi pe nume.</p>
        <p id="Ezd1-8-21" n="21">ªi acolo, la râul Ahava, am rânduit post, ca sã ne smerim înaintea feþei Dumnezeului nostru ºi sã cerem de la El cãlãtorie bunã pentru noi ºi pentru copiii noºtri ºi pentru toatã avuþia noastrã,</p>
        <p id="Ezd1-8-22" n="22">Cãci îmi fusese ruºine sã cer de la rege oºtire ºi cãlãreþi, ca sã ne pãzeascã de vrãjmaºi în cale, cã noi, când am grãit cu regele, am zis: "Mâna Dumnezeului nostru este binefãcãtoare pentru toþi cei ce aleargã la El, iar asupra tuturor celor ce-L pãrãsesc este puterea Lui ºi mânia Lui!"</p>
        <p id="Ezd1-8-23" n="23">ªi aºa am postit noi ºi am rugat pentru aceasta pe Dumnezeul nostru, ºi El ne-a auzit.</p>
        <p id="Ezd1-8-24" n="24">ªi am luat din cei ce erau mai mari peste preoþi doisprezece oameni: pe ªerevia ºi pe Haºabia ºi împreunã cu ei pe cei zece fraþi ai lor.</p>
        <p id="Ezd1-8-25" n="25">ªi le-am dat lor cu cântarul aurul ºi argintul ºi vasele ºi tot ce se dãruise pentru templul Dumnezeului nostru, ce dãruise regele ºi sfetnicii lui ºi dregãtorii lui ºi toþi Israeliþii care se aflau acolo.</p>
        <p id="Ezd1-8-26" n="26">Acestea le-am dat în mâna lor, cântãrite: argint, ºase sute cincizeci de talanþi, vase de argint, ca la o sutã de talanþi, aur o sutã de talanþi,</p>
        <p id="Ezd1-8-27" n="27">Cupe de aur, douãzeci, de o mie de drahme una, ºi douã vase de aramã din cea mai bunã, lucitoare, care se preþuieºte ca ºi aurul.</p>
        <p id="Ezd1-8-28" n="28">ªi le-am zis: "Voi sunteþi sfinþiþii Domnului ºi vasele sunt sfinþite, iar argintul ºi aurul sunt darurile cele de bunã voie Domnului Dumnezeului pãrinþilor voºtri!</p>
        <p id="Ezd1-8-29" n="29">Vegheaþi ºi pãziþi acestea, pânã le veþi da cu cântarul mai-marilor preoþilor, leviþilor ºi cãpeteniilor seminþiilor lui Israel la Ierusalim, în camerele templului Domnului".</p>
        <p id="Ezd1-8-30" n="30">ªi au primit preoþii ºi leviþii aurul ºi argintul ºi vasele cântãrite ca sã le ducã la Ierusalim, în templul Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Ezd1-8-31" n="31">Dupã aceea am plecat noi de la râul Ahava în ziua a douãsprezecea a lunii întâi, ca sã mergem la Ierusalim; ºi mâna Dumnezeului nostru a fost cu noi ºi ne-a scãpat din mâna vrãjmaºului ºi de cei ce ne pândeau în cale.</p>
        <p id="Ezd1-8-32" n="32">ªi am venit la Ierusalim ºi am rãmas acolo trei zile,</p>
        <p id="Ezd1-8-33" n="33">Iar a patra zi am dat cu cântarul argintul ºi aurul ºi vasele la templul Dumnezeului nostru, în mâna lui Meremot preotul, fiul lui Urie, împreunã ºi lui Eleazar, fiul lui Finees, precum ºi lui Iozabat, fiul lui Iosua, ºi lui Noadia, fiul lui Binui, leviþii.</p>
        <p id="Ezd1-8-34" n="34">Toate le-am dat cântãrit ºi numãrat ºi toate cele cântãrite s-au scris în acelaºi timp.</p>
        <p id="Ezd1-8-35" n="35">ªi cei veniþi din robie au adus ardere de tot Dumnezeului lui Israel, doisprezece viþei pentru tot Israelul, douãzeci ºi ºase de berbeci, ºaptezeci ºi ºapte de miei ºi doisprezece þapi, jertfã pentru pãcat; toate acestea le-au adus ardere de tot Domnului.</p>
        <p id="Ezd1-8-36" n="36">ªi am dat poruncile regelui satrapilor ºi guvernatorilor de peste râu, ºi aceºtia au arãtat cinste poporului ºi templului lui Dumnezeu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd1-9" type="capitol" n="9">
        <head>Pocãinþa ºi rugãciunea lui Ezdra.</head>
        <p id="Ezd1-9-1" n="1">"Dupã isprãvirea acestora, au venit la mine cãpeteniile ºi au zis: "Poporul lui Israel ºi preoþii ºi leviþii nu s-au deosebit de popoarele cele de alt neam ºi de urâciunile lor, adicã de Canaanei, Hetei, Ferezei, Iebusei, Amoniþi, Moabiþi, Egipteni ºi Amorei,</p>
        <p id="Ezd1-9-2" n="2">Pentru cã au luat pe fiicele acelora soþii pentru ei ºi pentru feciorii lor ºi s-a amestecat sãmânþa cea sfântã cu popoarele cele de alt neam, ba încã mâna celor mai însemnaþi ºi mai de frunte a fost cea dintâi în aceastã nelegiuire".</p>
        <p id="Ezd1-9-3" n="3">Auzind cuvântul acesta, mi-am rupt haina cea de deasupra ºi cea de dedesubt ºi mi-am smuls pãrul din capul meu ºi din barba mea ºi am cãzut de mâhnire.</p>
        <p id="Ezd1-9-4" n="4">Atunci s-au adunat la mine toþi cei ce se temeau de cuvintele Dumnezeului lui Israel, din pricina nelegiuirii celor veniþi din robie, ºi eu am stat în întristare pânã la jertfa cea de searã.</p>
        <p id="Ezd1-9-5" n="5">Iar la vremea jertfei de searã m-am sculat din locul tânguirii mele ºi cu hainele rupte de deasupra ºi de dedesubt am cãzut în genunchi ºi mi-am întins mâinile cãtre Domnul Dumnezeul meu ºi am zis:</p>
        <p id="Ezd1-9-6" n="6">"Dumnezeul meu, mã ruºinez ºi mã tem sã-mi ridic faþa cãtre Tine, Dumnezeul meu, pentru cã fãrãdelegile noastre au trecut peste cap ºi vina noastrã s-a mãrit pânã la cer.</p>
        <p id="Ezd1-9-7" n="7">Din zilele pãrinþilor noºtri ºi pânã astãzi suntem în mare vinovãþie, ºi pentru fãrãdelegile noastre am fost daþi noi, ºi regii noºtri, ºi preoþii noºtri, în mâinile regilor celor de alt neam, ºi în sabie ºi în robie, ºi pradã ºi în ruºine, cum suntem ºi astãzi.</p>
        <p id="Ezd1-9-8" n="8">ªi iatã, dupã puþinã vreme, ni s-a dat îndurare de la Domnul Dumnezeul nostru ºi El ne-a lãsat pe câþiva sã scãpãm ºi ne-a ajutat sã ne aºezãm în locul cel sfânt al Lui ºi ne-a dãruit sã ne înviorãm puþin din robia noastrã.</p>
        <p id="Ezd1-9-9" n="9">Noi robi suntem, dar nici în robie nu ne-a pãrãsit pe noi Dumnezeul nostru ºi a îndreptat El spre noi mila regilor Perºilor ca sã ne lase sã înviem, sã zidim templu Dumnezeului nostru, sã-l scoatem din dãrâmãturile lui ºi ne-a dat întãrire în Iuda ºi în Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd1-9-10" n="10">Dar acum, dupã toate acestea, ce vom zice noi, Dumnezeul nostru? Cãci ne-am abãtut de la poruncile Tale,</p>
        <p id="Ezd1-9-11" n="11">Pe care le-ai dat Tu prin prooroci, robii Tãi, ºi ai zis: Pãmântul în care vã duceþi voi ca sã-l stãpâniþi este pãmânt necurat, cãci este spurcat de necurãþenia popoarelor celor de alt neam ºi de urâciunile lor, cu care ele l-au umplut de la un capãt la altul.</p>
        <p id="Ezd1-9-12" n="12">Deci pe fetele voastre sã nu le daþi dupã feciorii lor ºi pe fetele lor sã nu le luaþi pentru feciorii voºtri ºi pacea lor ºi bunurile lor sã nu le cãutaþi în veci, ca sã vã întãriþi ºi sã vã hrãniþi cu bunãtãþile pãmântului aceluia ºi sã-l lãsaþi moºtenire veºnicã fiilor voºtri.</p>
        <p id="Ezd1-9-13" n="13">Dupã toate cele ce ne-au ajuns pe noi pentru faptele noastre cele rele ºi pentru marea noastrã vinovãþie ºi pentru cã Tu, Dumnezeule, nu Te-ai purtat cu noi dupã mãsura nelegiuirilor noastre ºi ne-ai dat ºi izbãvirea aceasta,</p>
        <p id="Ezd1-9-14" n="14">Au doarã iarãºi vom cãlca poruncile Tale ºi vom intra în legãturã de rudenie cu aceste popoare ticãloase? Nu Te vei mânia Tu oare atâta, încât sã ne stârpeºti ºi sã nu mai rãmânã nici unul ºi sã nu mai fie nici o izbãvire?</p>
        <p id="Ezd1-9-15" n="15">Doamne Dumnezeul lui Israel, drept eºti Tu, pentru cã am scãpat noi pânã în ziua de astãzi; ºi iatã noi ºi astãzi suntem în nelegiuirile noastre; deci astfel fiind, n-ar trebui sã stãm înaintea feþei Tale".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd1-10" type="capitol" n="10">
        <head>Femeile strãine sunt despãrþite de Israel.</head>
        <p id="Ezd1-10-1" n="1">Pe când se ruga astfel Ezdra ºi se mãrturisea, plângând ºi îngenunchind înaintea templului lui Dumnezeu, s-a strâns la el o mare mulþime de Israeliþi, bãrbaþi ºi femei ºi copii, pentru cã ºi poporul a plâns foarte mult.</p>
        <p id="Ezd1-10-2" n="2">ªi a grãit ªecania, fiul lui Iehiel, care era din urmaºii lui Elam, ºi a zis cãtre Ezdra: "Noi am fãcut nelegiuire înaintea Dumnezeului nostru, când ne-am luat femei de alt neam din popoarele pãmântului acestuia, dar mai este încã o nãdejde pentru Israel în lucrul acesta;</p>
        <p id="Ezd1-10-3" n="3">Sã încheiem acum legãmânt cu Dumnezeul nostru cã, dupã sfatul stãpânului meu ºi al celor ce cinstesc poruncile Dumnezeului nostru, sã dãm drumul tuturor femeilor ºi copiilor nãscuþi cu ele, ca sã fim dupã lege.</p>
        <p id="Ezd1-10-4" n="4">Scoalã deci, cã aceasta este treaba ta, îmbãrbãteazã-te ºi lucreazã, cã noi suntem cu tine".</p>
        <p id="Ezd1-10-5" n="5">ªi s-a sculat Ezdra ºi a pus pe cãpeteniile preoþilor ºi ale leviþilor ºi pe tot Israelul sã facã jurãmânt cã vor face aºa. ªi ei au fãcut jurãmânt.</p>
        <p id="Ezd1-10-6" n="6">ªi dupã ce s-a sculat, Ezdra s-a dus de la templul lui Dumnezeu la locuinþa lui Iohanan, fiul lui Eliaºib ºi, ajungând acolo, n-a mâncat pâine, nici, apã n-a bãut, cãci plângea pentru nelegiuirea celor din robie.</p>
        <p id="Ezd1-10-7" n="7">ªi a fãcut cunoscut în Iuda ºi în Ierusalim tuturor celor ce fuseserã în robie sã se adune la Ierusalim;</p>
        <p id="Ezd1-10-8" n="8">ªi cel ce nu va veni pânã în trei zile, pe averea aceluia, dupã sfatul cãpeteniilor ºi al bãtrânilor, se va pune blestem, iar el însuºi va fi îndepãrtat din obºtea celor ce fuseserã în robie.</p>
        <p id="Ezd1-10-9" n="9">ªi s-au adunat toii locuitorii Iudei ºi ai þinutului lui Veniamin la Ierusalim în trei zile. ºi aceasta era în luna a noua, în ziua a douãzecea a lunii acesteia. ªi s-a aºezat tot poporul în piaþa de la templul lui Dumnezeu, tremurând atât pentru pãcatul acesta, cât ºi din pricina ploilor.</p>
        <p id="Ezd1-10-10" n="10">ªi s-a sculat Ezdra preotul ºi le-a zis: "Voi aþi fãcut pãcat, luându-vã femei de neam strãin ºi cu aceasta aþi mãrit vina lui Israel.</p>
        <p id="Ezd1-10-11" n="11">Aºadar, pocãiþi-vã de pãcatul acesta înaintea Domnului Dumnezeului pãrinþilor voºtri ºi faceþi voia Lui ºi depãrtaþi-vã de popoarele pãmântului acestuia ºi de femeile celor de alt neam".</p>
        <p id="Ezd1-10-12" n="12">ªi rãspunzând toatã adunarea, a zis cu glas tare: "Cum zici tu, aºa vom face!</p>
        <p id="Ezd1-10-13" n="13">Însã poporul este mult la numãr ºi acum este timp ploios ºi nu putem sta afarã. ªi apoi ºi treaba aceasta nu este de-o zi ori de douã, pentru cã mulþi din noi am sãvârºit acest pãcat.</p>
        <p id="Ezd1-10-14" n="14">Deci sã rãmânã cãpeteniile noastre pentru întreaga obºte ºi toþi cei din oraºele noastre care ºi-au luat femei strãine sã vinã aici la vremea hotãrâtã ºi împreunã cu ei sã vinã ºi cãpeteniile fiecãrui oraº ºi judecãtorii lui, pânã se va potoli de la noi mânia cea arzãtoare a Dumnezeului nostru, care s-a pornit pentru pãcatul acesta".</p>
        <p id="Ezd1-10-15" n="15">Atunci Ionatan, fiul lui Asael ºi Iahzeia, fiul lui Ticva, au fost puºi pentru lucrul acesta; iar leviþii Meºulam ºi ªabetai erau ajutoarele lor.</p>
        <p id="Ezd1-10-16" n="16">Cei ce se întorseserã din robie au fãcut aºa. ªi Ezdra preotul a rânduit la treaba aceasta ºi pe cãpeteniile seminþiilor din fiecare seminþie ºi i-a numit pe nume. ªi au fãcut ei sfat în ziua întâi a lunii a zecea, ca sã cerceteze lucrul acesta,</p>
        <p id="Ezd1-10-17" n="17">ªi au isprãvit cercetarea tuturor celor ce-ºi luaserã femei de alt neam, în ziua întâi a lunii întâi.</p>
        <p id="Ezd1-10-18" n="18">Din fiii preoþilor care-ºi luaserã femei strãine, s-au gãsit: Maaseia, Eliezer, Iariv ºi Ghedalia, din fiii lui Iosua, al lui Ioþadac ºi fraþii lui;</p>
        <p id="Ezd1-10-19" n="19">ªi aceºtia ºi-au dat mâinile cã vor da drumul femeilor lor ºi cã vor aduce jertfã un berbec pentru vina lor.</p>
        <p id="Ezd1-10-20" n="20">ªi s-au mai gãsit: Hanani ºi Zebadia, din fiii lui Imer;</p>
        <p id="Ezd1-10-21" n="21">Maaseia, Ilie, ªemaia, Iehiel ºi Uzia, din fiii lui Harim;</p>
        <p id="Ezd1-10-22" n="22">Elioenai, Maaseia, Ismael, Natanael, Iozabad ºi Eleasa, din fiii lui Paºhur;</p>
        <p id="Ezd1-10-23" n="23">Iozabad, ªimei, Chelaia, zis ºi Chelita, Petahia, Iuda ºi Eliezer, din leviþi;</p>
        <p id="Ezd1-10-24" n="24">Eliaºib, din cântãreþi; ªalum, Telem ºi Uri, din portari.</p>
        <p id="Ezd1-10-25" n="25">Iar din Israeliþi: Ramia, Izia, Malchia, Miamin, Eleazar, Malchia ºi Benaia, din fiii lui Fares;</p>
        <p id="Ezd1-10-26" n="26">Matania, Zaharia, Iehiel, Abdie, Iremot ºi Ilie, din fiii lui Elam;</p>
        <p id="Ezd1-10-27" n="27">Elioenai, Eliaºib, Matania, Ieremot, Zabad ºi Aziza, din fiii lui Zatu;</p>
        <p id="Ezd1-10-28" n="28">Iohanan, Hanania, Zabai ºi Atlai, din fiii lui Bebai;</p>
        <p id="Ezd1-10-29" n="29">Meºulam, Maluc, Adaia, Iaºub, ªeal ºi Ieramot, din fiii lui Bani;</p>
        <p id="Ezd1-10-30" n="30">Adna, Chelal, Benaia, Maaseia, Matania, Binui, Manase ºi Beþaleel, din fiii lui Pahat-Moab;</p>
        <p id="Ezd1-10-31" n="31">Eliezer, Iºia, Malchia, ªemaia,</p>
        <p id="Ezd1-10-32" n="32">Simeon, Veniamin, Maluc ºi ªemaria, din fiii lui Harim;</p>
        <p id="Ezd1-10-33" n="33">Matnai, Matata, Zabad, Elifelet, Ieremai, Manase ºi ªimei, din fiii lui Haºun;</p>
        <p id="Ezd1-10-34" n="34">Iar din fiii lui Bani: Maadai, Amram, Ioel,</p>
        <p id="Ezd1-10-35" n="35">Benaia, Bedia, Cheluhu,</p>
        <p id="Ezd1-10-36" n="36">Vania, Meremot, Eliaºib,</p>
        <p id="Ezd1-10-37" n="37">Matania, Matnai, Iaaºai,</p>
        <p id="Ezd1-10-38" n="38">Bani, Binui, ªimei,</p>
        <p id="Ezd1-10-39" n="39">ªelemia, Natan, Adaia,</p>
        <p id="Ezd1-10-40" n="40">Macnadbai, ªaºai, ªarai,</p>
        <p id="Ezd1-10-41" n="41">Azariel, ªelemiahu, ªemaria,</p>
        <p id="Ezd1-10-42" n="42">ªalum, Amaria ºi Iosif;</p>
        <p id="Ezd1-10-43" n="43">ªi în sfârºit din fiii lui Nebo: Ieiel, Matitia, Zabad, Zebina, Iadai, Ioel ºi Benaia.</p>
        <p id="Ezd1-10-44" n="44">Toþi aceºtia îºi luaserã femei strãine ºi unele din aceste femei le nãscuserã copii.</p>
    </div2>
</div1>