<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Ezd3" type="carte">
    <head>Cartea a treia a lui Ezdra</head>
    <div2 id="Ezd3-1" type="capitol" n="1">
        <head>Despre Paºtile pe care le-a sãrbãtorit Iosie ºi despre regii urmãtori lui pânã la robia Babilonului.</head>
        <p id="Ezd3-1-1" n="1">ªi a prãznuit Iosia Paºtile în Ierusalim în cinstea Domnului Dumnezeului sãu ºi a jertfit pasha în paisprezece zile ale lunii întâi, aºezând preoþii dupã rândul lor, împodobiþi în templul Domnului.</p>
        <p id="Ezd3-1-2" n="2">ªi a poruncit leviþilor, slujitorilor la cele sfinte ale lui Israel, sã se sfinþeascã pe sine Domnului în templul pe care l-a zidit Solomon, fiul regelui David.</p>
        <p id="Ezd3-1-3" n="3">"Nu va fi chemarea voastrã sã-l ridicaþi pe umeri, ci acum slujiþi Domnului Dumnezeului vostru ºi purtaþi grijã neamului lui Israel.</p>
        <p id="Ezd3-1-4" n="4">ªi pregãtiþi mieii pentru Paºti dupã neamurile ºi dupã familiile voastre, dupã rânduiala lui David, regele lui Israel, ºi dupã strãlucirea lui Solomon, fiul lui.</p>
        <p id="Ezd3-1-5" n="5">ªi stând în templu dupã rânduiala pãrinþilor, cuvenitã vouã leviþilor, cei ce staþi în ºir înaintea fraþilor voºtri din Israel,</p>
        <p id="Ezd3-1-6" n="6">Cu rânduialã jertfiþi Paºtile, ºi pregãtiþi jertfele fraþilor voºtri, ºi faceþi Paºtile dupã porunca Domnului, care s-a dat lui Moise".</p>
        <p id="Ezd3-1-7" n="7">ªi a dãruit Iosia poporului care se afla de faþã, din miei ºi din iezi treizeci de mii, viþei trei mii; acestea din turmele regelui s-au dat, dupã fãgãduinþa sa, poporului, preoþilor ºi leviþilor.</p>
        <p id="Ezd3-1-8" n="8">ªi au dat Helchia ºi Zaharia ºi Iehiel, ispravnicii templului Domnului, preoþilor pentru Paºti, oi douã mii ºase sute, viþei trei sute.</p>
        <p id="Ezd3-1-9" n="9">ªi Iehonia ºi Semaia ºi Natanael, fratele sãu, ºi Haºabia ºi Ieiel ºi Ioram, cei peste mii, au dat leviþilor pentru Paºti, oi cinci mii, viþei ºapte sute.</p>
        <p id="Ezd3-1-10" n="10">ªi dupã ce s-au fãcut acestea cu bunã-cuviinþã, au stat preoþii ºi leviþii, având azimele dupã seminþii ºi dupã capii de familie înaintea poporului, ca sã aducã Domnului dupã cele scrise în cartea lui Moise.</p>
        <p id="Ezd3-1-11" n="11">ªi au fript pasha la foc, cum se cuvine ºi jertfele le-au fiert în cãldãri ºi în tingiri, cu bun miros, ºi le-au adus la toþi cei din popor.</p>
        <p id="Ezd3-1-12" n="12">ªi dupã acestea au gãtit pentru ei înºiºi ºi pentru preoþi, fraþii lor, fiii lui Aaron, pentru cã preoþii aduceau grãsimile pânã la cãderea nopþii, ºi leviþii au gãtit lor ºi preoþilor, fraþii lor, fiii lui Aaron.</p>
        <p id="Ezd3-1-13" n="13">ªi cântãreþii templului Domnului, fiii lui Asaf, erau în rândul lor, dupã cum a rânduit David.</p>
        <p id="Ezd3-1-14" n="14">ªi Asaf ºi Zaharia ºi Iedutun, dregãtorul regelui,</p>
        <p id="Ezd3-1-15" n="15">ªi portarii stãteau fiecare la poarta lui, fiindcã nimãnui nu-i era îngãduit sã-i treacã rândul. ªi leviþii, fraþii lor, au gãtit pentru ei.</p>
        <p id="Ezd3-1-16" n="16">ªi s-au sãvârºit cele de jertfã Domnului, ca în acea zi sã se sãrbãtoreascã Paºtile ºi sã se aducã jertfele pe jertfelnicul lui Dumnezeu, dupã porunca regelui Iosia.</p>
        <p id="Ezd3-1-17" n="17">ªi au prãznuit fiii lui Israel câþi se aflau de faþã, în vremea aceasta, Paºtile ºi praznicul azimelor, ºapte zile.</p>
        <p id="Ezd3-1-18" n="18">ªi nu s-au sãrbãtorit Paºti ca acestea în Israel, din zilele lui Samuel proorocul.</p>
        <p id="Ezd3-1-19" n="19">ªi toþi regii lui Israel n-au sãrbãtorit Paºti ca acestea, cum le-au sãrbãtorit Iosia ºi preoþii ºi leviþii ºi Iudeii, ºi tot Israelul, ºi cei ce s-au aflat în locuinþa lor în Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-1-20" n="20">În anul al optsprezecelea al domniei lui Iosia, s-au sãrbãtorit Paºtile acestea.</p>
        <p id="Ezd3-1-21" n="21">ªi s-au îndreptat faptele lui Iosia înaintea Domnului lui, cu inimã plinã de evlavie.</p>
        <p id="Ezd3-1-22" n="22">ªi lucrurile despre el s-au scris în vremurile cele mai dinainte, despre cei ce au pãcãtuit ºi au fãcut nelegiuiri înaintea Domnului, mai mult decât orice neam ºi împãrãþie, ºi cele ce au amãrât sufletul lui, cum ºi cuvintele cu care Domnul a mustrat pe Israel.</p>
        <p id="Ezd3-1-23" n="23">ªi dupã toate lucrurile acestea ale lui Iosia, s-a întâmplat ca Faraon, regele Egiptului, sã vinã cu rãzboi în Carchemiº, pe Eufrat.</p>
        <p id="Ezd3-1-24" n="24">ªi a ieºit în întâmpinarea lui Iosia ºi a trimis la el regele Egiptului, zicând: Ce este mie ºi þie, rege al lui Iuda? Nu împotriva ta sunt eu trimis de la Domnul Dumnezeu,</p>
        <p id="Ezd3-1-25" n="25">Ci spre Eufrat se îndreaptã rãzboiul meu. ªi acum Domnul cu mine este ºi Domnul cu mine sârguind este.</p>
        <p id="Ezd3-1-26" n="26">Depãrteazã-te de la mine ºi nu sta împotriva Domnului.</p>
        <p id="Ezd3-1-27" n="27">ªi n-a întors de la el Iosia carul sãu, ci a pornit rãzboi, neluând aminte la cuvintele lui Ieremia proorocul, cuvinte din gura Domnului, ºi a intrat cu el în luptã în câmpia Meghidonului.</p>
        <p id="Ezd3-1-28" n="28">ªi s-au coborât dregãtorii la regele Iosia, ºi a zis regele slugilor sale: Scoateþi-mã din luptã, cã am slãbit foarte.</p>
        <p id="Ezd3-1-29" n="29">ªi îndatã l-au scos pe el slugile lui din rândul de bãtaie, ºi el s-a suit în al doilea car al lui ºi, ajungând la Ierusalim, ºi-a sfârºit viaþa ºi a fost îngropat în mormântul pãrinþilor sãi.</p>
        <p id="Ezd3-1-30" n="30">În toatã Iudeea au jelit pe Iosia ºi a plâns Ieremia proorocul pentru Iosia; ºi cãpeteniile cu femeile l-au plâns pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Ezd3-1-31" n="31">ªi s-a dat aceasta, ca sã se facã totdeauna la tot neamul lui Israel.</p>
        <p id="Ezd3-1-32" n="32">ªi acestea sunt scrise în cartea celor povestite despre regii lui Iuda, de asemenea ºi faptele pe care le-a sãvârºit Iosia ºi mãrirea lui ºi înþelepciunea lui în legea Domnului.</p>
        <p id="Ezd3-1-33" n="33">Iar cele ce s-au fãcut de el mai înainte ºi cele de acum s-au scris în Cartea regilor lui Israel ºi ai lui Iuda.</p>
        <p id="Ezd3-1-34" n="34">ªi cãpeteniile poporului au luat pe Ioahaz, fiul lui Iosia, l-au pus rege în locul lui Iosia, tatãl lui, fiind de douãzeci ºi trei de ani.</p>
        <p id="Ezd3-1-35" n="35">ªi a domnit în Iuda ºi în Ierusalim trei luni.</p>
        <p id="Ezd3-1-36" n="36">ªi l-a mutat regele Egiptului, ca sã nu domneascã în Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-1-37" n="37">ªi a pãgubit pe popor cu o sutã de talanþi de argint ºi cu un talant de aur.</p>
        <p id="Ezd3-1-38" n="38">ªi regele Egiptului a pus rege în Iuda ºi în Ierusalim pe Ioiachim, fratele lui Ioahaz.</p>
        <p id="Ezd3-1-39" n="39">ªi a legat Ioiachim pe dregãtorii cei mari, ºi pe Zarachi, fratele sãu, prinzându-l, l-a dus în Egipt.</p>
        <p id="Ezd3-1-40" n="40">ªi era Ioiachim de douãzeci ºi cinci de ani când s-a fãcut rege în Iuda ºi în Ierusalim ºi a fãcut rãu înaintea Domnului.</p>
        <p id="Ezd3-1-41" n="41">ªi împotriva acestuia s-a suit Nabucodonosor, regele Babilonului, ºi, legându-l cu legãturi de aramã, l-a dus în Babilon.</p>
        <p id="Ezd3-1-42" n="42">ªi din sfinþitele vase ale Domnului, luând Nabucodonosor ºi ducându-le, le-a agãþat în templul lui, în Babilon.</p>
        <p id="Ezd3-1-43" n="43">ªi cele ce s-au scris despre el ºi despre necurãþia lui ºi despre nelegiuirea lui, s-au scris în Cartea Cronicilor regilor.</p>
        <p id="Ezd3-1-44" n="44">ªi în locul lui Ioiachim a domnit fiul lui, care, când a ajuns rege, era de optsprezece ani.</p>
        <p id="Ezd3-1-45" n="45">ªi a domnit trei luni ºi zece zile în Ierusalim ºi a fãcut rãu înaintea Domnului.</p>
        <p id="Ezd3-1-46" n="46">ªi dupã un an, trimiþând Nabucodonosor, l-a mutat în Babilon, împreunã cu vasele cele sfinte ale Domnului.</p>
        <p id="Ezd3-1-47" n="47">ªi a pus pe Sedechia rege în Iuda ºi în Ierusalim, în vârstã de douãzeci ºi unu de ani.</p>
        <p id="Ezd3-1-48" n="48">ªi a domnit unsprezece ani ºi a fãcut rãu înaintea Domnului ºi nu s-a ruºinat de cuvintele care s-auþ grãit prin Ieremia proorocul din gura Domnului.</p>
        <p id="Ezd3-1-49" n="49">ªi fiind legat cu jurãmânt de regele Nabucodonosor pe numele Domnului, el a cãlcat jurãmântul ºi a fost îndepãrtat din domnie.</p>
        <p id="Ezd3-1-50" n="50">ªi învârtoºându-ºi cerbicea ºi inima sa, a cãlcat cele legiuite ale Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Ezd3-1-51" n="51">ªi fruntaºii poporului ºi ai preoþilor au fãcut multe nelegiuiri, mai multe decât toate necurãþiile tuturor neamurilor, ºi au pângãrit templul Domnului cel sfinþit în Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-1-52" n="52">ªi a trimis Dumnezeul pãrinþilor lor pe îngerul Sãu sã-i cheme, întrucât îi ocrotea pe ei ºi locaºul Sãu.</p>
        <p id="Ezd3-1-53" n="53">Iar ei îºi bãteau joc de vestitorii Lui, ºi în ziua în care a grãit Domnul; ei batjocoreau pe proorocii Lui, pânã ce, mâniindu-Se El pe poporul Sãu pentru pãgânãtãþi, a poruncit regilor Caldeilor sã se suie împotriva lor.</p>
        <p id="Ezd3-1-54" n="54">Aceºtia au omorât pe tinerii lor cu sabia împrejurul sfântului lor locaº ºi nu le-a fost milã de cel tânãr ºi de fecioarã ºi de bãtrân, ºi de cel mai tânãr al lor.</p>
        <p id="Ezd3-1-55" n="55">Ci pe toþi i-au dat în mâinile lor, ºi toate vasele sfinte ale Domnului, cele mari ºi cele mici, ºi vasele chivotului lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ezd3-1-56" n="56">ªi luând vistieria regelui, au dus-o în Babilon ºi au ars templul Domnului.</p>
        <p id="Ezd3-1-57" n="57">ªi au surpat zidurile Ierusalimului ºi turnurile lui le-au ars cu foc ºi au fãcut netrebnice toate cele mãrite ale lui ºi pe cei scãpaþi de ascuþiºul sabiei i-au dus în Babilon.</p>
        <p id="Ezd3-1-58" n="58">ªi au fost slugi lui Nabucodonosor ºi fiilor lui, pânã ce au venit Perºii stãpâni, ca sã se împlineascã cuvântul Domnului care a fost în gura lui Ieremia, pânã ce pãmântul se va bucura de odihnele sale în tot timpul pustiirii lui, odihnind pânã la împlinirea celor ºaptezeci de ani.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd3-2" type="capitol" n="2">
        <head>Cirus, regele Perºilor, dã voie Iudeilor robiþi sã zideascã din nou templul Domnului ºi Ierusalimul, iar Artaxerxe îi opreºte.</head>
        <p id="Ezd3-2-1" n="1">Domnind Cirus peste Perºi, în anul întâi, ca sã se împlineascã cuvântul Domnului grãit prin gura lui Ieremia,</p>
        <p id="Ezd3-2-2" n="2">A ridicat Domnul duhul lui Cirus, regele Perºilor, ºi a vestit în tot regatul sãu prin grai ºi prin scrisori, zicând:</p>
        <p id="Ezd3-2-3" n="3">Aceasta zice regele Perºilor, Cirus: Pe mine Domnul lui Israel, Domnul cel Preaînalt m-a pus rege al lumii.</p>
        <p id="Ezd3-2-4" n="4">ªi mi-a poruncit mie sã zidesc Lui templu în Ierusalimul cel din Iuda.</p>
        <p id="Ezd3-2-5" n="5">Dacã este cineva dintre voi din neamul lui Iuda, Domnul lui sã fie cu el, sã se suie la Ierusalimul din Iudeea ºi sã zideascã iarãºi templul Domnului lui Israel; cãci Acesta este Domnul, Cel care locuieºte în Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-2-6" n="6">Drept aceea, câþi locuiesc în partea locului, în þinutul acela, sã-i ajute,</p>
        <p id="Ezd3-2-7" n="7">Cu aur ºi cu argint, cu dãri, cu cai ºi cu vite împreunã cu ceilalþi, care la rugãciune sunt puºi în templul Domnului din Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-2-8" n="8">ªi cãpeteniile seminþiilor lui Iuda ºi Veniamin, preoþii ºi leviþii, ºi toþi cãrora le-a trezit Domnul duhul, ca sã se suie sã zideascã iarãºi templul Domnului din Ierusalim,</p>
        <p id="Ezd3-2-9" n="9">ªi cei din jurul lor au ajutat în toate cu argint ºi cu aur, cu cai, cu dobitoace ºi cu nenumãrate daruri fãcute de cei al cãror duh fusese trezit.</p>
        <p id="Ezd3-2-10" n="10">ªi regele Cirus a scos vasele sfinte ale Domnului pe care le adusese Nabucodonosor din Ierusalim ºi le aºezase în templul lui.</p>
        <p id="Ezd3-2-11" n="11">ªi scoþându-le, Cirus, regele Perºilor, le-a dat lui Mitridate, vistiernicul sãu.</p>
        <p id="Ezd3-2-12" n="12">ªi prin acesta s-au dat în seama lui ªeºbaþar, cârmuitorul Iudeii.</p>
        <p id="Ezd3-2-13" n="13">ªi numãrul acestora era: pahare de aur o mie, ºi pahare de argint o mie, cãþui de argint douãzeci ºi nouã, nãstrape de aur treizeci, de argint douã mii patru sute zece, ºi alte vase o mie.</p>
        <p id="Ezd3-2-14" n="14">ºi toate vasele care s-au adus, de aur ºi de argint, cinci mii patru sute ºaizeci ºi nouã:</p>
        <p id="Ezd3-2-15" n="15">ªi au fost aduse de ªeºbaþar în Ierusalim împreunã cu cei întorºi din robie din Babilon.</p>
        <p id="Ezd3-2-16" n="16">Iar în vremea domniei lui Artaxerxe, regele Perºilor, Bilºam ºi Mitridate, Tabeel ºi Rehum cârmuitorul, împreunã cu ªimºai scriitorul ºi tovarãºii lor care locuiau în Samaria ºi în alte locuri, au scris împotriva celor ce locuiesc în Ierusalim ºi în Iudeea o scrisoare iscãlitã:</p>
        <p id="Ezd3-2-17" n="17">"Regelui Artaxerxe, stãpânul: slugile tale, Rehum cronicarul ºi ªimºai scriitorul, ºi ceilalþi din sfatul lor, ºi judecãtorii cei din Cele-Siria ºi din Fenicia;</p>
        <p id="Ezd3-2-18" n="18">Cunoscut sã fie acum domnului nostru, regele, cã Evreii, suindu-se de la voi la noi, venind la Ierusalim, cetatea cea rãzvrãtitã ºi vicleanã, zidesc pieþele ºi zidurile ei le reparã, ºi pun temelia templului.</p>
        <p id="Ezd3-2-19" n="19">Deci, de se va zidi cetatea aceasta ºi se vor sfârºi zidurile, bir nu vor suferi a da, ci ºi regilor vor sta împotrivã.</p>
        <p id="Ezd3-2-20" n="20">ªi, fiindcã au început clãdirea templului, am socotit cã este bine sã nu trecem aceasta cu vederea,</p>
        <p id="Ezd3-2-21" n="21">Ci sã înºtiinþãm pe domnul nostru, regele, cã, dacã vrei sã cercetezi cu amãnuntul cronicile pãrinþilor tãi,</p>
        <p id="Ezd3-2-22" n="22">Atunci vei afla în cronici însemnãri despre acestea ºi vei cunoaºte cã cetatea aceasta era rãzvrãtitã, tulburând regi ºi cetãþi.</p>
        <p id="Ezd3-2-23" n="23">ªi Evreii rãzvrãtiþi încã din vremuri vechi urzesc rãscoale, pentru care pricinã ºi cetatea aceasta a fost pustiitã.</p>
        <p id="Ezd3-2-24" n="24">Acum dar arãtãm þie, stãpâne rege, cã de se va zidi din nou cetatea aceasta ºi se vor ridica zidurile ei, nu te vei mai coborî în Cele-Siria ºi Fenicia".</p>
        <p id="Ezd3-2-25" n="25">Atunci a rãspuns regele lui Rehum cronicarul ºi cârmuitorul, lui Bilºam ºi lui ªimºai scriitorul ºi celorlalþi, care împreunã cu ei se sfãtuiesc ºi locuiesc în Samaria ºi în Siria ºi în Fenicia, cele scrise mai jos:</p>
        <p id="Ezd3-2-26" n="26">"Am citit scrisoarea ce mi-aþi trimis; drept aceea am poruncit sã se caute ºi s-a aflat cã cetatea aceea este din veac împotrivitoare regilor;</p>
        <p id="Ezd3-2-27" n="27">ªi cã locuitorii au urzit rãscoale ºi rãzboaie în ea ºi cã regi tari ºi cruzi au fost în Ierusalim, stãpânind ºi bir luând de la Cele-Siria ºi de la Fenicia.</p>
        <p id="Ezd3-2-28" n="28">Acum dar am poruncit sã fie opriþi oamenii aceia a zidi cetatea ºi sã purtaþi de grijã ca sã nu se mai întâmple nimic împotriva acestei porunci.</p>
        <p id="Ezd3-2-29" n="29">ªi sã nu meargã mai departe rãutatea, ca regii sã se tulbure".</p>
        <p id="Ezd3-2-30" n="30">Atunci, citindu-se cele scrise de regele Artaxerxe, Rehum ºi ªimºai scriitorul ºi cei ce se sfãtuiau împreunã cu ei, pornind în grabã la Ierusalim, cu cai ºi cu mulþime de luptã, au început a opri pe cei ce zideau.</p>
        <p id="Ezd3-2-31" n="31">ªi a fost opritã zidirea locaºului sfânt din Ierusalim pânã în al doilea an al domniei lui Darius, regele Perºilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd3-3" type="capitol" n="3">
        <head>Întrebãrile celor trei tineri din garda împãratului Darius.</head>
        <p id="Ezd3-3-1" n="1">ªi pe când domnea Darius, a fãcut ospãþ mare tuturor celor de sub ascultarea lui ºi tuturor celor nãscuþi din casa lui,</p>
        <p id="Ezd3-3-2" n="2">ªi tuturor dregãtorilor celor mari ai Mediei ºi ai Persiei ºi tuturor satrapilor ºi cãpeteniilor oºtirii ºi cârmuitorilor de þinuturi de la India pânã la Etiopia, care erau în cele o sutã douãzeci ºi ºapte de satrapii.</p>
        <p id="Ezd3-3-3" n="3">ªi dupã ce au mâncat ºi au bãut ºi dupã ce s-au sãturat, s-au risipit; iar regele Darius s-a dus la aºternutul sãu ºi a adormit ºi s-a deºteptat.</p>
        <p id="Ezd3-3-4" n="4">Atunci cei trei tineri, din garda regelui, care pãzeau pe rege, au zis unul cãtre altul:</p>
        <p id="Ezd3-3-5" n="5">Sã spunem fiecare dintre noi câte un cuvânt, sã vedem al cui va fi mai tare, iar al cãrui cuvânt va fi mai înþelept, aceluia îi va da lui regele Darius daruri mari ºi laude mari;</p>
        <p id="Ezd3-3-6" n="6">ªi cu porfirã se va îmbrãca ºi din vase de aur va bea, ºi pe aur va dormi, ºi se va plimba în trãsurã cu cai cu frâie de aur, ºi va purta pe cap turban de vison ºi lãnþiºoare împrejurul grumazului lui,</p>
        <p id="Ezd3-3-7" n="7">ªi al doilea va ºedea dupã Darius, pentru înþelepciunea lui, ºi rudã lui Darius se va numi.</p>
        <p id="Ezd3-3-8" n="8">Atunci, scriind fiecare cuvântul sãu, l-a pecetluit ºi l-a pus sub perna lui Darius, regele, ºi au zis:</p>
        <p id="Ezd3-3-9" n="9">"Când se va scula regele, îi vor da cele ce-am scris, ºi al cãrui cuvânt va judeca regele din noi trei, ºi marii dregãtori ai Persiei, cã este mai înþelept, lui i se va da biruinþa, precum s-a scris".</p>
        <p id="Ezd3-3-10" n="10">Unul scrisese: mai tare este vinul.</p>
        <p id="Ezd3-3-11" n="11">Celãlalt scrisese: mai tare este regele.</p>
        <p id="Ezd3-3-12" n="12">ªi al treilea scrisese: mai tari sunt femeile, iar mai mult decât toate biruieºte adevãrul.</p>
        <p id="Ezd3-3-13" n="13">ªi când s-a sculat regele din somn, luând scrisorile, i le-au dat ºi le-a citit.</p>
        <p id="Ezd3-3-14" n="14">ªi trimiþând, a chemat pe toþi dregãtorii cei mari ai Persiei ºi ai Mediei, pe satrapi, pe cãpeteniile oºtirii, pe cârmuitorii de þinuturi ºi pe sfetnici,</p>
        <p id="Ezd3-3-15" n="15">ªi au ºezut în divan ºi a citit scrisorile înaintea lor.</p>
        <p id="Ezd3-3-16" n="16">ªi a zis: Chemaþi pe tinerii acela, ºi ei sã-ºi arate cuvintele lor.</p>
        <p id="Ezd3-3-17" n="17">ªi au fost chemaþi ºi au intrat înãuntru, ºi le-a zis: Spuneþi-ne cele ce-aþi scris.</p>
        <p id="Ezd3-3-18" n="18">ªi a început cel dintâi, cel ce a zis cã vinul este mai tare, ºi a zis aºa: O, bãrbaþilor, cum nu este mai tare vinul? Cãci tuturor oamenilor care îl beau le rãtãceºte mintea.</p>
        <p id="Ezd3-3-19" n="19">ªi mintea regelui ºi a orfanului, ºi a robului ºi a celui slobod, ºi a sãracului ºi a bogatului o face una.</p>
        <p id="Ezd3-3-20" n="20">ªi toatã mintea o întoarce spre chef ºi veselie, ºi nu-ºi aduce aminte de tot necazul ºi de toatã datoria.</p>
        <p id="Ezd3-3-21" n="21">ªi toate inimile le face bogate, ºi nu-ºi aduc aminte nici de rege, nici de satrap, ºi toate le face sã vorbeascã prin talanþi.</p>
        <p id="Ezd3-3-22" n="22">ªi nu-ºi aduc aminte, când beau, sã iubeascã pe prieteni ºi pe fraþi, ci dupã puþin timp scot sãbiile.</p>
        <p id="Ezd3-3-23" n="23">ªi când se trezesc de vin, nu-ºi aduc aminte de cele ce au fãcut.</p>
        <p id="Ezd3-3-24" n="24">O, bãrbaþilor! Oare nu este mai tare vinul, care sileºte a face aºa? ªi dupã ce a zis acestea, a tãcut.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd3-4" type="capitol" n="4">
        <head>Biruinþa adevãrului. Darius înapoiazã vasele cele sfinte, dând Iudeilor voie pentru zidirea Ierusalimului ºi a templului Domnului.</head>
        <p id="Ezd3-4-1" n="1">ªi a început sã vorbeascã cel de-al doilea, care spusese cã este mai tare regele.</p>
        <p id="Ezd3-4-2" n="2">O, bãrbaþilor! Au nu sunt mai tari oamenii care stãpânesc pãmântul ºi marea ºi toate câte sunt în ele?</p>
        <p id="Ezd3-4-3" n="3">Iar regele mai tare este ºi domneºte peste toþi ºi-i stãpâneºte, ºi orice le-ar porunci ei fac; de le va zice sã facã rãzboi unul împotriva altuia, fac.</p>
        <p id="Ezd3-4-4" n="4">ªi de-i va trimite împotriva vrãjmaºilor, merg ºi surpã munþi ºi ziduri ºi turnuri.</p>
        <p id="Ezd3-4-5" n="5">Ucid ºi se ucid, ºi cuvântul regelui nu-l calcã; ºi de vor birui, regelui îi aduc toate, ºi câte vor prãda, ºi celelalte toate i le aduc.</p>
        <p id="Ezd3-4-6" n="6">ªi câþi nu se duc la rãzboi ºi nu luptã, ci lucreazã pãmântul, iarãºi dupã ce seamãnã ºi secerã, aduc regelui;</p>
        <p id="Ezd3-4-7" n="7">ªi unul pe altul silind aduc dajdie regelui, ºi el unul singur este.</p>
        <p id="Ezd3-4-8" n="8">De va zice sã omoare, omoarã; de va zice sã lase, lasã; de va zice sã batã, bate.</p>
        <p id="Ezd3-4-9" n="9">A zis sã pustiiascã, pustiesc; a zis sã zideascã, zidesc; a zis sã taie, taie; a zis sã rãsãdeascã, rãsãdesc.</p>
        <p id="Ezd3-4-10" n="10">ªi tot poporul lui ºi oºtirea lui de el unul ascultã, ºi la toate acestea el ºade, mãnâncã, ºi bea ºi doarme.</p>
        <p id="Ezd3-4-11" n="11">ªi aceºtia pãzesc în jurul lui ºi nimeni nu poate sã meargã ºi sã facã lucrurile sale, nici nu pot sã nu-l asculte.</p>
        <p id="Ezd3-4-12" n="12">O, bãrbaþilor! Cum nu este tare regele, cã este aºa de ascultat! ªi a tãcut.</p>
        <p id="Ezd3-4-13" n="13">Iar al treilea, care vorbise despre femei ºi despre adevãr, este Zorobabel. El a început a grãi:</p>
        <p id="Ezd3-4-14" n="14">O, bãrbaþilor! Drept este cã cel mai mare este regele, ºi mulþi sunt oamenii, ºi tare este vinul!</p>
        <p id="Ezd3-4-15" n="15">Dar cine îi stãpâneºte sau cine domneºte peste ei? Au nu sunt femeile? Femeile au nãscut pe regele ºi pe tot poporul care stãpâneºte marea ºi pãmântul.</p>
        <p id="Ezd3-4-16" n="16">ªi din ele s-au nãscut, ºi acestea au crescut pe cei ce sãdesc viile, din care se face vinul.</p>
        <p id="Ezd3-4-17" n="17">Ele fac îmbrãcãmintea oamenilor, ºi tot ele prilejuiesc mãrirea oamenilor, ºi omenii nu pot fi fãrã de femei.</p>
        <p id="Ezd3-4-18" n="18">ªi de vor aduna aur ºi argint ºi tot lucrul frumos, când vãd o femeie frumoasã la chip ºi la frumuseþe,</p>
        <p id="Ezd3-4-19" n="19">Pe toate acestea lãsându-le, la ea cautã ºi cu gura cãscatã privesc la ea, ºi toþi pe ea o aleg mai mult decât aurul ºi decât argintul ºi decât tot lucrul frumos.</p>
        <p id="Ezd3-4-20" n="20">Lasã omul pe tatãl sãu, care l-a hrãnit, ºi þara sa, ºi se lipeºte de femeia sa.</p>
        <p id="Ezd3-4-21" n="21">ªi cu femeia lui îºi dã sufletul ºi nu-ºi mai aduce aminte nici de tatãl sãu, nici de mama sa, nici de tarã.</p>
        <p id="Ezd3-4-22" n="22">ªi din acestea se cuvine sã ºtiþi voi cã femeile vã stãpânesc.</p>
        <p id="Ezd3-4-23" n="23">Oare nu trudiþi ºi osteniþi, ºi toate le aduceþi ºi le daþi femeilor, ºi ia omul sabia sa, ºi iese la drumuri sã tâlhãreascã ºi sã fure, ºi plutesc pe mare ºi pe fluvii,</p>
        <p id="Ezd3-4-24" n="24">ªi pe leu vede ºi în întuneric merge, ºi ceea ce furã ºi rãpeºte ºi jefuieºte, iubitei aduce?</p>
        <p id="Ezd3-4-25" n="25">ªi mai mult iubeºte omul pe femeia sa, decât pe tatãl sãu ºi pe mama sa.</p>
        <p id="Ezd3-4-26" n="26">ªi mulþi ºi-au ieºit din minþi din pricina femeilor ºi au ajuns robi pentru ele.</p>
        <p id="Ezd3-4-27" n="27">ªi mulþi au pierit, au greºit ºi au pãcãtuit din pricina femeilor.</p>
        <p id="Ezd3-4-28" n="28">ªi acum nu-mi credeþi mie? Cu adevãrat mare este regele în puterea lui ºi toate þinuturile se tem a se atinge de el.</p>
        <p id="Ezd3-4-29" n="29">Dar eu l-am vãzut pe el ºi pe Apamina, fata lui Bartac, cel cu faimã, concubina regelui, ºezând de-a dreapta regelui.</p>
        <p id="Ezd3-4-30" n="30">Ea a luat diadema de pe capul regelui ºi, punând-o pe capul sãu, da palme regelui cu stânga.</p>
        <p id="Ezd3-4-31" n="31">ªi la acestea regele, se uita la ea cu gura cãscatã; ºi dacã ea râdea cu el, ºi el râdea, ºi dacã ea se supãra pentru ceva, el o mãgulea, ca sã se împace cu el.</p>
        <p id="Ezd3-4-32" n="32">O, bãrbaþilor! Cum nu sunt tari femeile, de vreme ce fac aºa?</p>
        <p id="Ezd3-4-33" n="33">Atunci regele ºi dregãtorii s-au uitat unul la altul.</p>
        <p id="Ezd3-4-34" n="34">ªi a început a grãi ºi despre adevãr. O, bãrbaþilor! Tari sunt femeile. Mare este pãmântul ºi înalt este cerul ºi iute la alergat soarele, cãci într-o zi se întoarce ºi înconjoarã cerul ºi iarãºi aleargã la locul sãu.</p>
        <p id="Ezd3-4-35" n="35">Au nu este mare cel ce face acestea? Dar adevãrul este ºi mai mare ºi mai puternic decât toate.</p>
        <p id="Ezd3-4-36" n="36">Tot pãmântul cheamã adevãrul, ºi cerul pe el îl binecuvânteazã, ºi toate lucrurile se clatinã ºi se cutremurã, ºi nimic la el nu este strâmb.</p>
        <p id="Ezd3-4-37" n="37">Nedrept este vinul, nedrept este regele, nedrepte sunt femeile, nedrepþi sunt toþi fiii oamenilor ºi nedrepte sunt toate lucrurile lor, cele ce sunt ca acestea, ºi nu este în ele adevãr, ºi, din pricina nedreptãþii lor, toþi pier.</p>
        <p id="Ezd3-4-38" n="38">Iar adevãrul rãmâne ºi este tare în veac ºi trãieºte ºi domneºte în veacul veacului.</p>
        <p id="Ezd3-4-39" n="39">El nu cautã la faþa oamenilor ºi nu pãrtineºte, ci cele drepte face tuturor, fie nedrepþi, fie rãi, ºi la toþi sunt plãcute lucrurile lui, ºi în judecata lui nimic nu este nedrept.</p>
        <p id="Ezd3-4-40" n="40">Aceasta este tãria, împãrãþia, puterea ºi mãrirea tuturor veacurilor! Binecuvântat sã fie Dumnezeul adevãrului!</p>
        <p id="Ezd3-4-41" n="41">ªi a încetat a grãi, ºi tot poporul atunci a rãspuns ºi a strigat: "Mare este adevãrul ºi mai puternic decât orice!"</p>
        <p id="Ezd3-4-42" n="42">Atunci regele i-a zis: "Cere orice vei vrea, mai mult decât cele scrise, ºi îþi voi da, pentru cã te-ai aflat mai înþelept, ºi alãturi de mine vei ºedea ºi ruda mea te vei chema!"</p>
        <p id="Ezd3-4-43" n="43">Atunci el a zis regelui: "Adu-ºi aminte de fãgãduinþa pe care ai fãcut-o sã zideºti Ierusalimul, în ziua în care înãlþimea ta ai luat domnia,</p>
        <p id="Ezd3-4-44" n="44">ªi sã trimiþi înapoi toate vasele cele luate din Ierusalim, pe care le-a ales Cirus, când a fãgãduit sã dãrâme Babilonul ºi a fãgãduit cã le va trimite acolo,</p>
        <p id="Ezd3-4-45" n="45">ªi tu ai fãgãduit sã zideºti templul Domnului, pe care îl arseserã Edomiþii, când a fost pustiitã Iudeea de Caldei.</p>
        <p id="Ezd3-4-46" n="46">ªi acum aceasta este ce te rog, stãpâne rege, ºi ce cer de la tine! Aceasta este fapta cea mare pe care s-o sãvârºeºti! Acum te rog sã împlineºti fãgãduinþa pe care ai dat-o prin gura ta înaintea Împãratului cerului!"</p>
        <p id="Ezd3-4-47" n="47">Atunci, sculându-se regele Darius, l-a sãrutat ºi a scris pentru el scrisori cãtre toþi dregãtorii, cârmuitorii þinuturilor, cãpeteniile oºtirilor ºi satrapii, ca sã-l petreacã pe el ºi pe toþi cei cu el, care se suie sã zideascã Ierusalimul.</p>
        <p id="Ezd3-4-48" n="48">ªi la toþi cârmuitorii locurilor din Cele-Siria ºi din Fenicia ºi la cei din Liban a scris scrisori, ca sã ducã lemne de cedru din Liban la Ierusalim ºi împreunã cu el sã zideascã cetatea.</p>
        <p id="Ezd3-4-49" n="49">ªi a dat scris la toþi Iudeii care voiau sã se suie de la regat în Iudeea cã sunt liberi; iar cei care au puterea, cârmuitorul de þinut ºi satrapul ºi economul, sã nu meargã la uºile lor.</p>
        <p id="Ezd3-4-50" n="50">ªi toatã þara pe care o stãpânesc ei, sã fie scutitã de dãri, ºi ca Edomiþii sã pãrãseascã satele pe care mai înainte le stãpâneau de la Iudei.</p>
        <p id="Ezd3-4-51" n="51">ªi la zidirea templului Domnului sã dea pe an douãzeci de talanþi pânã ce se va isprãvi zidirea;</p>
        <p id="Ezd3-4-52" n="52">ªi la jertfelnic arderi de tot sã se aducã în toate zilele, precum au poruncã; alþi ºaptesprezece talanþi sã aducã, ºi peste an zece.</p>
        <p id="Ezd3-4-53" n="53">ªi toþi cei ce vin din Babilon sã zideascã cetatea, sã fie liberi, ei ºi fiii lor ºi toþi preoþii care i-ar însoþi.</p>
        <p id="Ezd3-4-54" n="54">ªi a scris ºi despre veniturile ºi despre odãjdiile preoþilor în care ei slujesc.</p>
        <p id="Ezd3-4-55" n="55">ªi a scris sã se dea dare leviþilor pânã în ziua când se va termina templul Domnului ºi Ierusalimul se va zidi.</p>
        <p id="Ezd3-4-56" n="56">ªi la toþi cei ce pãzesc cetatea a scris sã le dea lor loturi ºi simbrie.</p>
        <p id="Ezd3-4-57" n="57">ªi a trimis toate vasele pe care le alesese Cirus de la Babilon, ºi tot ceea ce fãgãduise Cirus sã facã, el a poruncit sã facã ºi sã le trimitã la Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-4-58" n="58">ªi când a ieºit tânãrul Zorobabel, ridicându-ºi faþa la cer înaintea Ierusalimului, a binecuvântat pe împãratul cerului, zicând:</p>
        <p id="Ezd3-4-59" n="59">"De la Tine este biruinþa ºi de la Tine este înþelepciunea ºi a Ta este slava, ºi eu sunt robul Tãu.</p>
        <p id="Ezd3-4-60" n="60">Binecuvântat eºti Tu, Cel care mi-ai dat mie înþelepciune, ºi pe Tine Te preaslãvesc, Doamne al pãrinþilor noºtri!"</p>
        <p id="Ezd3-4-61" n="61">ªi a luat scrisorile ºi a ieºit, a venit în Babilon ºi a vestit tuturor fraþilor sãi.</p>
        <p id="Ezd3-4-62" n="62">ªi au binecuvântat pe Dumnezeul pãrinþilor lor, cãci le-a dat libertate ºi învoire, ca sã se întoarcã</p>
        <p id="Ezd3-4-63" n="63">ªi sã zideascã Ierusalimul ºi templul în care s-a numit numele Domnului. ªi ei au petrecut cu cântãri ºi cu bucurie ºapte zile.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd3-5" type="capitol" n="5">
        <head>Însemnarea celor întorºi din robia Babilonului. Începerea înnoirii cetãþii ªi a templului Domnului.</head>
        <p id="Ezd3-5-1" n="1">ªi dupã aceasta au fost aleºi ca sã se întoarcã capii familiilor dupã seminþiile lor, femeile lor, fiii ºi fetele lor, ºi robii ºi roabele lor, ºi dobitoacele lor.</p>
        <p id="Ezd3-5-2" n="2">ªi Darius a trimis împreunã cu ei o mie de cãlãreþi pânã îi vor aºeza în Ierusalim cu pace, cu cântãri, cu timpane ºi cu flaute.</p>
        <p id="Ezd3-5-3" n="3">ªi toþi fraþii lor s-au veselit la plecarea lor, iar regele le-a îngãduit sã plece cu ei.</p>
        <p id="Ezd3-5-4" n="4">ºi acestea sunt numele bãrbaþilor, capi de familii din seminþii, care au pornit în þinuturile lor:</p>
        <p id="Ezd3-5-5" n="5">Preoþii, fiii lui Finees, fiul lui Aaron: Iosua, fiul lui Iosedec, fiul lui Sarai, ºi Ioachim, fiul lui Zorobabel, fiul lui Salatiel, din casa lui David, din neamul lui Fares, din tribul lui Iuda,</p>
        <p id="Ezd3-5-6" n="6">Care a grãit sub Darius, regele Perºilor, cuvinte înþelepte în al doilea an al domniei lui, în luna lui Nisan, întâia lunã a anului.</p>
        <p id="Ezd3-5-7" n="7">ªi aceºtia sunt din Iuda, care au ieºit din strãina robie, în care îi adusese în Babilon Nabucodonosor, regele Babilonului,</p>
        <p id="Ezd3-5-8" n="8">ªi care s-au înapoiat la Ierusalim ºi în tot cuprinsul Iudeii, fiecare în cetatea sa, care au venit cu Zorobabel ºi cu Iosua, Neemia, Azaria, Raamia, Nahamani, Mardoheu, Bilºan, Misperet, Bigvai, Nehumi, Baana, cãpeteniile lor.</p>
        <p id="Ezd3-5-9" n="9">Numãrul celor din neam ºi conducãtorii lor:</p>
        <p id="Ezd3-5-10" n="10">Fiii lui Fares, douã mii o sutã ºaptezeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-11" n="11">Fiii lui ªefatia, patru sute ºaptezeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-12" n="12">Fiii lui Arah, ºapte sute cincizeci ºi ºase.</p>
        <p id="Ezd3-5-13" n="13">Fiii lui Pahat-Moab, adicã fiii lui Iosua ºi ai lui Iacob, douã mii opt sute doisprezece.</p>
        <p id="Ezd3-5-14" n="14">Fiii lui Elam, o mie douã sute cincizeci ºi patru.</p>
        <p id="Ezd3-5-15" n="15">Fiii lui Zatu, nouã sute patruzeci ºi cinci.</p>
        <p id="Ezd3-5-16" n="16">Fiii lui Horve, ºapte sute cinci.</p>
        <p id="Ezd3-5-17" n="17">Fiii lui Binui, ºase sute patruzeci ºi opt.</p>
        <p id="Ezd3-5-18" n="18">Fiii lui Bebai, ºase sute treizeci ºi trei.</p>
        <p id="Ezd3-5-19" n="19">Fiii lui Azad, trei mii douã sute douãzeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-20" n="20">Fiii lui Adonicam, ºase sute ºaizeci ºi ºapte.</p>
        <p id="Ezd3-5-21" n="21">Fiii lui Bigvai, douã mii ºaizeci ºi ºase.</p>
        <p id="Ezd3-5-22" n="22">Fiii lui Adin, patru sute cincizeci ºi patru.</p>
        <p id="Ezd3-5-23" n="23">Fiii lui Ater, din casa lui Iezechia, nouãzeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-24" n="24">Oamenii din Cheila ºi din Azeca, ºaizeci ºi ºapte.</p>
        <p id="Ezd3-5-25" n="25">Fiii lui Azuran, patru sute treizeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-26" n="26">Fiii lui Anania, o sutã unu.</p>
        <p id="Ezd3-5-27" n="27">Fiii lui Haºum, treizeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-28" n="28">Fiii lui Beþai, trei sute douãzeci ºi trei.</p>
        <p id="Ezd3-5-29" n="29">Fiii lui Hasoferet, o sutã doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-30" n="30">Oamenii din Beter, trei mii cinci.</p>
        <p id="Ezd3-5-31" n="31">Cei din Betleem, o sutã douãzeci ºi trei.</p>
        <p id="Ezd3-5-32" n="32">Cei din Netofa, cincizeci ºi cinci.</p>
        <p id="Ezd3-5-33" n="33">Cei din Anatot, o sutã cincizeci ºi opt.</p>
        <p id="Ezd3-5-34" n="34">Cei din Bet-Azmavet, patruzeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-35" n="35">Cei din Chiriat-Iearim, douãzeci ºi cinci.</p>
        <p id="Ezd3-5-36" n="36">Cei din Chefira ºi din Beerot, ºapte sute patruzeci ºi trei.</p>
        <p id="Ezd3-5-37" n="37">Cei din Piras, ºapte sute.</p>
        <p id="Ezd3-5-38" n="38">Cei din Hadias ºi Amidii, patru sute douãzeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-39" n="39">Cei din Rama ºi Gheba, ºase sute douãzeci ºi unu.</p>
        <p id="Ezd3-5-40" n="40">Cei din Micmas, o sutã douãzeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-41" n="41">Cei din Vetolio, cincizeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-42" n="42">Fiii lui Nefusim, o sutã cincizeci ºi ºase.</p>
        <p id="Ezd3-5-43" n="43">Fiii lui Calamolal ºi Ono, ºapte sute douãzeci ºi cinci.</p>
        <p id="Ezd3-5-44" n="44">Oamenii din Ierihon, trei sute patruzeci ºi cinci.</p>
        <p id="Ezd3-5-45" n="45">Fiii lui Senaa, trei mii trei sute treizeci.</p>
        <p id="Ezd3-5-46" n="46">Preoþii, fiii lui Iedaia, fiul lui Iosua, între fiii lui Eliaºib, nouã sute ºaptezeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-47" n="47">Fiii lui Esemirot, o mie cincizeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-48" n="48">Fiii lui Fasaron, o mie patruzeci ºi ºapte.</p>
        <p id="Ezd3-5-49" n="49">Fiii din Carmi, douã sute ºaptesprezece.</p>
        <p id="Ezd3-5-50" n="50">Iar leviþii, fiii lui Iosua ºi Cadmiel ºi Binui ºi Hodavia, ºaptezeci ºi patru.</p>
        <p id="Ezd3-5-51" n="51">Cântãreþii templului Domnului, fiii lui Asaf, o sutã douãzeci ºi opt.</p>
        <p id="Ezd3-5-52" n="52">Portarii, fiii lui ªalum, fiii lui Ater, fiii lui Talmon, fiii lui Acub, fiii lui Hatita, fiii lui ªobai, în total o sutã treizeci ºi nouã.</p>
        <p id="Ezd3-5-53" n="53">Cei închinaþi templului: fiii lui Þiha, fiii lui Hasufa, fiii lui Tabaot, fiii lui Cheros, fiii lui Sia, fiii lui Padon, fiii lui Lebana, fiii lui Hagaba, fiii lui Acub, fiii lui Cuta, fiii lui Chitab, fiii lui Hagab, fiii lui ªalmai,</p>
        <p id="Ezd3-5-54" n="54">Fiii lui Hanan, fiii lui Catua, fiii lui Ghedur, fiii lui Eru, fiii lui Desan, fiii lui Noiva, fiii lui Haseva, fiii lui Gazera, fiii lui Aziu, fiii lui Finees, fiii lui Asara, fiii lui Vaste, fiii lui Asana, fiii lui Meani, fiii lui Nafisi, fiii lui Acuv, fiii lui Ahiva, fiii lui Asur, fiii lui Farachim, fiii lui Vasalot,</p>
        <p id="Ezd3-5-55" n="55">Fiii lui Meeda, fiii lui Cuta, fiii lui Harea, fiii lui Varhus, fiii lui Asirar, fiii lui Tomi, fiii lui Nasit, fiii lui Atifa,</p>
        <p id="Ezd3-5-56" n="56">Fiii slugilor lui Solomon, fiii lui Asapfion, fiii lui Farida, fiii lui Ieli, fiii lui Lozon, fiii lui Isdail, fiii lui Safet,</p>
        <p id="Ezd3-5-57" n="57">Fiii lui Aghiei, fiii lui Facaret, fiii lui Savia, fiii lui Sarotia, fiii lui Masia, fiii lui Gar, fiii lui Adus, fiii lui Suva, fiii lui Afera, fiii lui Varodis, fiii lui Savat, fiii lui Amon,</p>
        <p id="Ezd3-5-58" n="58">Toþi cei închinaþi templului Domnului ºi fiii slugilor lui Solomon, trei sute ºaptezeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-59" n="59">Iar cei care au ieºit din Tel-Melah ºi Tel-Harºa, cu conducãtorul lor Haraath, ºi din Cherub-Adan ºi Imer, ºi nu puteau sã-ºi arate neamurile lor ºi seminþiile, cã sunt din Israel, au fost fiii lui Delaia, fiii lui Tobie, fiul lui Necoda, ºase sute cincizeci ºi doi.</p>
        <p id="Ezd3-5-60" n="60">ªi dintre preoþii care erau în slujba preoþiei, dar nu s-au gãsit în condici, fiii lui Hobaia, fiii lui Hacoþ, fiii lui Iadua, care luase de soþie pe Avghia din fetele lui Barzilai, cãruia el îi luase ºi numele.</p>
        <p id="Ezd3-5-61" n="61">ªi cercetându-se dupã hrisovul de rudenie al acestora, ºi neaflându-se, s-au înlãturat de la preoþie.</p>
        <p id="Ezd3-5-62" n="62">ªi le-au zis Neemia ºi Ataria, sã nu aibã parte din cele sfinte, pânã ce se va scula arhiereu, îmbrãcat cu Urim ºi Tumim.</p>
        <p id="Ezd3-5-63" n="63">ªi aceºtia toþi din Israel erau de la doisprezece ani în sus, afarã de slugi ºi slujnice, patruzeci ºi douã de mii trei sute ºaizeci.</p>
        <p id="Ezd3-5-64" n="64">Slugile lor ºi slujnicele, ºapte mii trei sute treizeci ºi ºapte.</p>
        <p id="Ezd3-5-65" n="65">Cântãreþi ºi cântãreþi din instrumente, douã sute patruzeci ºi cinci.</p>
        <p id="Ezd3-5-66" n="66">Cãmile, patru sute treizeci ºi cinci.</p>
        <p id="Ezd3-5-67" n="67">Cai, ºapte sute treizeci ºi ºase.</p>
        <p id="Ezd3-5-68" n="68">Catâri, douã sute patruzeci ºi cinci.</p>
        <p id="Ezd3-5-69" n="69">Asini, cinci mii cinci sute douãzeci ºi cinci.</p>
        <p id="Ezd3-5-70" n="70">ªi când au ajuns ei la templul Domnului din Ierusalim, unii dintre capii de familii au fãgãduit sã ridice, dupã puterile lor, templul lui Dumnezeu, pe locul lui, ºi sã se dea la vistieria templului, pentru lucruri, o mie de mine de aur ºi cinci mii de mine de argint, ºi o sutã de odãjdii preoþeºti.</p>
        <p id="Ezd3-5-71" n="71">ªi s-au sãlãºluit preoþii ºi leviþii ºi cei din popor în Ierusalim ºi în þarã, ºi cântãreþii templului Domnului ºi portarii ºi tot Israelul în satele lor.</p>
        <p id="Ezd3-5-72" n="72">ªi sosind luna a ºaptea, ºi fiind fiii lui Israel fiecare întru ale sale, s-au adunat cu toþii laolaltã la intrarea porþii celei dintâi, care este cãtre rãsãrit.</p>
        <p id="Ezd3-5-73" n="73">ªi stând Iosua, fiul lui Iosedec, ºi fraþii lui, preoþii ºi Zorobabel, fiul lui Salatiel, ºi fraþii lui, au gãtit jertfelnicul Dumnezeului lui Israel, ca sã aducã pe el arderi de tot, precum este scris în cartea lui Moise, omul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ezd3-5-74" n="74">ªi s-au adunat împotriva lor unele din celelalte neamuri ale þãrii. Iar ei au ridicat jertfelnicul pe locul sãu, cu toatã duºmãnia celorlalte neamuri. ªi i-au asuprit pe ei toate celelalte neamuri de pe pãmânt, dar ei aduceau jertfe la vreme ºi arderi de tot Domnului, dimineaþa ºi seara.</p>
        <p id="Ezd3-5-75" n="75">ªi au prãznuit ei sãrbãtoarea corturilor, dupã cum s-a rânduit în lege, ºi au adus jertfe în toate zilele cum se cuvenea, ºi dupã acestea, aducerile cele neîncetate ºi jertfa zilelor de odihnã ºi a lunilor noi ºi a tuturor praznicelor celor sfinþite.</p>
        <p id="Ezd3-5-76" n="76">ªi oricâþi au fãgãduit vreun dar de bunã voie lui Dumnezeu, din luna a noua a lunii a ºaptea, au început a aduce jertfe lui Dumnezeu, cãci templul lui Dumnezeu încã nu se zidise.</p>
        <p id="Ezd3-5-77" n="77">ªi au dat bani pietrarilor ºi dulgherilor ºi mâncãruri ºi bãuturi cu bucurie.</p>
        <p id="Ezd3-5-78" n="78">ªi au dat care Sidonenilor ºi Tirienilor, ca sã aducã de la Liban lemne de cedru, ca sã le ducã cu pluta în Portul Iafa, dupã porunca scrisã lor de la Cirus, regele Perºilor.</p>
        <p id="Ezd3-5-79" n="79">ªi în al doilea an, sosind la templul lui Dumnezeu în Ierusalim, în luna a doua, Zorobabel, fiul lui Salatiel, ºi Iosua, fiul lui Iosedec, ºi fraþii lor ºi preoþii ºi leviþii ºi toþi cei ce au venit din robie în Ierusalim, au început lucrul. ªi în ziua întâi a lunii a doua, în al doilea an, dupã ce au venit ei în Iuda ºi în Ierusalim, au pus temelia templului Domnului.</p>
        <p id="Ezd3-5-80" n="80">ªi au pus pe leviþii de la douãzeci de ani în sus peste lucrurile Domnului, ºi au stat Iosua ºi fiii lui ºi fraþii lui, Cadmiel cu fiii ºi fraþii lui Hodavia ºi fiii lui Iuda, fiul lui Henadad, împreunã cu fiii ºi fraþii, toþi leviþii cei dimpreunã cârmuitori peste lucruri, sãvârºind cele de cuviinþã în templul lui Dumnezeu, ºi au clãdit zidarii locaºul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ezd3-5-81" n="81">ªi au stat preoþii toþi în odãjdii, cu cântãri, ºi cu trâmbiþe, ºi leviþii, fiii lui Asaf, lãudau cu chimvale pe Domnul, binecuvântând dupã rânduiala lui David, regele lui Israel.</p>
        <p id="Ezd3-5-82" n="82">ªi au glãsuit prin laude preaslãvind pe Domnul, fiindcã bunãtatea Lui ºi slava Lui sunt în veci în tot Israelul.</p>
        <p id="Ezd3-5-83" n="83">ªi tot poporul a trâmbiþat ºi a strigat cu glas mare, dând laudã Domnului pentru ridicarea templului Domnului.</p>
        <p id="Ezd3-5-84" n="84">ªi dintre preoþi ºi leviþi ºi dintre capii de familii au venit cei bãtrâni, care vãzuserã locaºul de mai înainte, ºi clãdirea celui de acum, cu plângere ºi strigãt mare; ºi mulþi se bucurau sunând în trâmbiþe ºi strigând cu glas mare, încât poporul nu mai auzea trâmbiþele din pricina bocetelor;</p>
        <p id="Ezd3-5-85" n="85">Pentru cã era mulþime care trâmbiþa foarte tare, încât de departe se auzea.</p>
        <p id="Ezd3-5-86" n="86">ªi auzind vrãjmaºii neamului lui Iuda ºi ai lui Veniamin au venit sã afle ce înseamnã glasul acesta al trâmbiþelor.</p>
        <p id="Ezd3-5-87" n="87">ªi au aflat cã cei întorºi din robie zidesc templul Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Ezd3-5-88" n="88">ªi venind la Zorobabel ºi la Iosua ºi la capii familiilor, le-au zis: "Sã zidim ºi noi împreunã cu voi, cã asemenea cu voi ascultãm de Domnul vostru ºi Lui jertfim din zilele lui Asarhadon, regele Asirienilor, care ne-a mutat aici".</p>
        <p id="Ezd3-5-89" n="89">ªi au zis Zorobabel ºi Iosua ºi capii familiilor lui Israel: "Nu putem zidi împreunã templul Domnului Dumnezeului nostru, ci noi singuri îl vom zidi Domnului lui Israel, precum a rânduit nouã Cirus, regele Perºilor".</p>
        <p id="Ezd3-5-90" n="90">ªi neamurile pãmântului, împotrivindu-se celor din Iudeea ºi împresurând cetatea, împiedicau zidirea ºi, sfaturi viclene ºi uneltiri fãcând, au împiedicat terminarea zidirii în toatã vremea vieþii regelui Cirus. ªi au fost opriþi de la zidire doi ani, pânã la domnia lui Darius.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd3-6" type="capitol" n="6">
        <head>Iudeii zidesc templul lui Dumnezeu cu învoirea lui Darius.</head>
        <p id="Ezd3-6-1" n="1">Iar în anul al doilea al domniei lui Darius au proorocit Agheu ºi Zaharia, fiul lui Ido, proorocii printre Iudeii care erau în Iudeea ºi în Ierusalim, în numele Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Ezd3-6-2" n="2">ªi atunci, stând Zorobabel, fiul lui Salatiel, ºi Iosua, fiul lui Iosedec, au început a zidi templul Domnului din Ierusalim, ºi erau cu ei proorocii Domnului, care îi ajutau.</p>
        <p id="Ezd3-6-3" n="3">În vremea aceea a venit la ei Sisin, cârmuitorul Siriei ºi al Feniciei, ºi ªetar-Boznai ºi tovarãºii lor, ºi le-a zis:</p>
        <p id="Ezd3-6-4" n="4">"Cine v-a îngãduit sã zidiþi templul acesta ºi acoperãmântul acesta, ºi celelalte toate sã le sãvârºiþi? ªi care sunt ziditorii, care sãvârºesc acestea?"</p>
        <p id="Ezd3-6-5" n="5">ªi bãtrânii Iudeilor au avut har de la Domnul, Cel Care îi avusese în grija Sa în vremea robiei,</p>
        <p id="Ezd3-6-6" n="6">ªi ei n-au fost opriþi sã zideascã pânã în timpul când a fost înºtiinþat Darius ºi a venit rãspunsul.</p>
        <p id="Ezd3-6-7" n="7">Cuprinsul scrisorii, pe care a scris-o lui Darius, ºi a trimis-o Sisin, cârmuitorul Siriei ºi al Feniciei ºi ªetar-Boznai ºi tovarãºii lui, cãpeteniile din Siria ºi din Fenicia, este acesta: "Regelui Darius, bucurie.</p>
        <p id="Ezd3-6-8" n="8">Toate ºtiute sã fie domnului nostru, regele, cã mergând noi în þara Iudeii ºi venind în cetatea Ierusalim, am gãsit în cetate pe bãtrânii Iudeilor, cei care se întorseserã din robie în Ierusalim, zidind Domnului templu nou ºi mare,</p>
        <p id="Ezd3-6-9" n="9">Din pietre cioplite de mult preþ ºi din lemne aºezate în ziduri.</p>
        <p id="Ezd3-6-10" n="10">ªi lucrurile acestea în grabã se fac, ºi lucrul sporeºte în mâinile lor ºi se sãvârºeºte cu toatã strãlucirea ºi nevoinþa.</p>
        <p id="Ezd3-6-11" n="11">ªi am întrebat pe bãtrânii aceia zicând: Din a cui poruncã zidiþi templul acesta ºi întemeiaþi lucrãrile acestea?</p>
        <p id="Ezd3-6-12" n="12">Dar noi i-am întrebat ca sã-þi facem þie cunoscut ºi sã-þi scriem care sunt cãpeteniile lor, ºi le-am cerut ºi numele celor ce-i conduc.</p>
        <p id="Ezd3-6-13" n="13">ªi ei ne-au rãspuns, zicând: Noi suntem robii Domnului, Care a fãcut cerul ºi pãmântul.</p>
        <p id="Ezd3-6-14" n="14">ªi acel templu fusese zidit cu mulþi ani înainte ºi fusese terminat de un rege mare ºi puternic al lui Israel;</p>
        <p id="Ezd3-6-15" n="15">ªi din pricinã cã pãrinþii noºtri, prin pãcatele lor, au întãrâtat pe Împãratul Ceresc al lui Israel, El i-a dat în mâinile lui Nabucodonosor, regele Babilonului, regele Caldeilor.</p>
        <p id="Ezd3-6-16" n="16">ªi templul, stricându-l, l-a ars ºi pe popor l-a dus în robie, la Babilon.</p>
        <p id="Ezd3-6-17" n="17">Iar în anul întâi, când domnea Cirus peste þara Babilonului, a scris regele Cirus sã se zideascã iarãºi templul acesta.</p>
        <p id="Ezd3-6-18" n="18">ªi sfintele vase cele de aur ºi de argint, pe care le-a scos Nabucodonosor din templul cel din Ierusalim ºi le-a aºezat în templul lui, regele Cirus iarãºi le-a scos din templul cel din Babilon, ºi i s-au încredinþat lui Zorobabel ªesbaþar, cârmuitorul.</p>
        <p id="Ezd3-6-19" n="19">ªi i s-a poruncit sã ducã aceste vase ºi sã le punã în templul din Ierusalim ºi templul Domnului sã se zideascã pe locul lui.</p>
        <p id="Ezd3-6-20" n="20">Atunci ªesbaþar, venind, a pus temeliile templului Domnului celui din Ierusalim, ºi de atunci pânã acum, zidindu-se, nu s-a terminat încã.</p>
        <p id="Ezd3-6-21" n="21">Acum dar, dacã se socoteºte cu cale, o, rege, sã se caute în arhivele regale ale lui Cirus;</p>
        <p id="Ezd3-6-22" n="22">ªi de se va afla cã zidirea templului Domnului în Ierusalim se face cu ºtirea regelui Cirus, ºi dacã gãseºte cu cale domnul, regele nostru, sã ni se rãspundã ºi nouã despre acestea".</p>
        <p id="Ezd3-6-23" n="23">Atunci regele Darius a poruncit sã se cerceteze arhivele regale ce se aflau în Babilon; ºi s-a aflat în Ecbatana, capitala Mediei, o carte în care erau pomenite acestea:</p>
        <p id="Ezd3-6-24" n="24">"În anul întâi al domniei lui Cirus, a poruncit regele Cirus sã se zideascã iarãºi templul Domnului din Ierusalim, unde se aduc jertfe cu ardere fãrã încetare.</p>
        <p id="Ezd3-6-25" n="25">Înãlþimea templului sã fie de ºaizeci de coþi, lãþimea de ºaizeci de coþi ºi trei rânduri de case din pietre cioplite, ºi o casã de lemn nouã, iar cheltuiala sã fie fãcutã din vistieria regelui Cirus.</p>
        <p id="Ezd3-6-26" n="26">ªi vasele cele sfinte ale templului Domnului, cele de aur ºi cele de argint, pe care le-a scos Nabucodonosor din templul cel din Ierusalim ºi le-a adus în Babilon, sã fie aºezate în templul cel din Ierusalim; ºi, unde fusese mai înainte, acolo sã fie aºezate".</p>
        <p id="Ezd3-6-27" n="27">ªi a poruncit lui Sisin, satrapul Siriei ºi al Feniciei, ºi lui ªetar-Boznai ºi tovarãºilor lor, ºi celor rânduiþi în Siria ºi în Fenicia cârmuitori, sã nu se amestece acolo, ci sã lase pe Zorobabel, robul Domnului ºi cârmuitorul Iudeii, ºi pe bãtrânii Iudeilor, sã zideascã templul acela al Domnului pe locul unde a fost:</p>
        <p id="Ezd3-6-28" n="28">"ªi eu am poruncit sã se zideascã în întregime ºi sã se ia aminte sã se lucreze împreunã cu Iudeii care s-au întors din robie pânã la terminarea templului Domnului.</p>
        <p id="Ezd3-6-29" n="29">ªi din dajdiile din Cele-Siria ºi din Fenicia, cu grijã ºi cu rânduialã, sã se dea oamenilor acelora ceea ce s-a rânduit spre jertfa Domnului, ºi lui Zorobabel cârmuitorul, din tauri ºi din berbeci ºi din miei.</p>
        <p id="Ezd3-6-30" n="30">De asemenea ºi grâu ºi sare ºi vin ºi untdelemn neîncetat peste tot anul, cât este de trebuinþã în fiecare zi, dupã arãtarea preoþilor din Ierusalim,</p>
        <p id="Ezd3-6-31" n="31">Ca sã se aducã jertfe cu turnãri lui Dumnezeu celui Preaînalt, pentru rege ºi pentru supuºii lui ºi sã se roage pentru viaþa lor.</p>
        <p id="Ezd3-6-32" n="32">ªi a poruncit ca oricine va nesocoti ceva din cele mai înainte scrise, sau nu va împlini, sã se ia lemn de spânzurat chiar din cele ale lui, ºi de acela sã se spânzure ºi averile lui sã fie ale regelui.</p>
        <p id="Ezd3-6-33" n="33">Pentru aceea ºi Domnul al Cãrui nume se cheamã acolo, sã piardã pe orice rege ºi pe orice neam care va întinde mâna sa sã opreascã sau sã facã rãu templului Domnului din Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-6-34" n="34">ªi eu, regele Darius, am poruncit sã se facã acestea cu toatã luarea aminte".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd3-7" type="capitol" n="7">
        <head>Terminarea templului Domnului, sfinþirea lui ºi serbarea Paºtilor.</head>
        <p id="Ezd3-7-1" n="1">Atunci Sisin, satrapul Cele-Siriei ºi al Feniciei, ºi ªetar-Boznai ºi tovarãºii lor, urmând celor poruncite de regele Darius,</p>
        <p id="Ezd3-7-2" n="2">Cârmuiau peste lucrurile cele sfinte mai cu grijã, ajutând pe bãtrânii Iudeilor ºi pe preoþii slujitori la jertfe.</p>
        <p id="Ezd3-7-3" n="3">ªi cu spor se fãceau lucrurile cele sfinte, proorocind Agheu ºi Zaharia proorocii.</p>
        <p id="Ezd3-7-4" n="4">ªi s-au terminat acestea prin porunca Domnului Dumnezeului lui Israel, ºi cu voia lui Cirus ºi a lui Darius ºi a lui Artaxerxe, regii Perºilor.</p>
        <p id="Ezd3-7-5" n="5">ªi s-a terminat templul cel sfânt pânã în ziua de douãzeci ºi trei ale lunii lui Adar, în al ºaselea an al lui Darius, regele Perºilor.</p>
        <p id="Ezd3-7-6" n="6">ªi au sãvârºit fiii lui Israel ºi preoþii ºi leviþii ºi ceilalþi din foºtii robi, care s-au adãugat, dupã cele ce sunt scrise în cartea lui Moise.</p>
        <p id="Ezd3-7-7" n="7">ªi au adus jertfã la sfinþirea templului Domnului tauri o sutã, berbeci douã sute, miei patru sute;</p>
        <p id="Ezd3-7-8" n="8">Doisprezece þapi jertfã pentru pãcatul a tot Israelul, dupã numãrul celor douãsprezece seminþii ale lui Israel.</p>
        <p id="Ezd3-7-9" n="9">ªi preoþii ºi leviþii stãteau dupã seminþii îmbrãcaþi în odãjdii, la lucrurile Domnului Dumnezeului lui Israel, cum este rânduit în cartea lui Moise; la fel ºi portarii, fiecare la poarta lui.</p>
        <p id="Ezd3-7-10" n="10">ªi fiii lui Israel, care se întorseserã din robie, au sãrbãtorit Paºtile în ziua de paisprezece a lunii întâi, dupã ce se curãþiserã preoþii ºi leviþii,</p>
        <p id="Ezd3-7-11" n="11">Precum ºi toþi fiii robiei, care s-au curãþit.</p>
        <p id="Ezd3-7-12" n="12">Cã leviþii toþi o datã s-au curãþit, ºi au junghiat mielul pascal pentru toþi fiii lui Israel întorºi din robie ºi pentru fraþii lor, preoþii, ºi pentru ei înºiºi.</p>
        <p id="Ezd3-7-13" n="13">ªi au mâncat fiii lui Israel, cei întorºi din robie, ºi toþi câþi se depãrtaserã de urâciunile neamurilor din þarã, cãutând pe Domnul.</p>
        <p id="Ezd3-7-14" n="14">ªi au prãznuit sãrbãtoarea azimelor ºapte zile, veselindu-se înaintea Domnului,</p>
        <p id="Ezd3-7-15" n="15">Pentru cã El întorsese inima regelui Asirienilor spre ei, ca sã întãreascã mâinile lor la lucrurile Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd3-8" type="capitol" n="8">
        <head>Ezdra în Ierusalim. Scrisoarea lui Artaxerxe. Darurile fãcute templului Domnului ºi numãrarea poporului.</head>
        <p id="Ezd3-8-1" n="1">ªi dupã acestea, în vremea domniei lui Artaxerxe, regele Perºilor,</p>
        <p id="Ezd3-8-2" n="2">Ezdra, fiul lui Seraia, fiul lui Azaria, fiul lui Hilchia, fiul lui ªalum, fiul lui Sadoc, fiul lui Abitub, fiul lui Amaria, fiul lui Azaria, fiul lui Meraiot, fiul lui Zerahia, fiul lui Uzi, fiul lui Buchi, fiul lui Abiuºa, fiul lui Finees, fiul lui Eleazar, fiul lui Aaron, preotul cel dintâi, a mers la Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-8-3" n="3">Acest Ezdra s-a suit din Babilon, fiind cãrturar iscusit în legea lui Moise, datã de Dumnezeu lui Israel,</p>
        <p id="Ezd3-8-4" n="4">ªi i-a dat lui regele mãrire, aflând har înaintea lui în toate cererile lui.</p>
        <p id="Ezd3-8-5" n="5">ªi s-au suit împreunã cu el unii din fiii lui Israel, din preoþii, din leviþii ºi cântãreþii templului Domnului, din portarii ºi din cei închinaþi templului Domnului, la Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-8-6" n="6">În anul al ºaptelea al domniei lui Artaxerxe, în luna a cincea (acesta este anul al ºaptelea al regelui), ieºind de la Babilon, la lunã nouã, în luna întâi,</p>
        <p id="Ezd3-8-7" n="7">Au sosit la Ierusalim, dupã cãlãtoria cea bunã, datã lor de Domnul;</p>
        <p id="Ezd3-8-8" n="8">Pentru cã Ezdra avea multã ºtiinþã, ca sã nu lase la o parte nimic din legea Domnului ºi din porunci, învãþând pe tot Israelul toate îndreptãrile ºi judecãþile.</p>
        <p id="Ezd3-8-9" n="9">ªi a venit porunca, scrisã de regele Artaxerxe, la Ezdra preotul ºi cititorul legii Domnului, al cãrui cuprins este cel de mai jos:</p>
        <p id="Ezd3-8-10" n="10">"Regele Artaxerxe, lui Ezdra preotul ºi învãþãtorul legii Domnului, salutare.</p>
        <p id="Ezd3-8-11" n="11">Chibzuind cu iubire de oameni, am poruncit ca cei ce vor vrea din neamul Iudeilor, dintre preoþi ºi dintre leviþi, care sunt în regatul nostru, sã meargã împreunã cu tine la Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-8-12" n="12">Deci sã meargã cu tine câþi vor pofti, cum am hotãrât eu ºi cei ºapte sfetnici cei mai apropiaþi ai mei,</p>
        <p id="Ezd3-8-13" n="13">Sã cerceteze cele ce sunt în Iuda ºi în Ierusalim,</p>
        <p id="Ezd3-8-14" n="14">Potrivit celor ce se aflã în legea Domnului,</p>
        <p id="Ezd3-8-15" n="15">ªi sã aducã în Ierusalim Dumnezeului lui Israel daruri pe care le-am fãgãduit ºi eu ºi sfetnicii mei cei mai apropiaþi ºi tot aurul ºi argintul care s-ar afla în þara Babilonului,</p>
        <p id="Ezd3-8-16" n="16">Împreunã cu cel dãruit de popor la templul Domnului Dumnezeului lor din Ierusalim. Sã se adune argint ºi aur pentru junci, berbeci, miei ºi pentru ce urmeazã acestora,</p>
        <p id="Ezd3-8-17" n="17">Ca sã aducã jertfe Domnului la jertfelnicul Domnului Dumnezeului lor din Ierusalim,</p>
        <p id="Ezd3-8-18" n="18">ªi toate câte vei chibzui împreunã cu fraþii tãi sã faci cu aurul ºi cu argintul, fã-le dupã voia Dumnezeului tãu.</p>
        <p id="Ezd3-8-19" n="19">ªi vasele cele sfinte ale Domnului, ce se dau þie spre trebuinþa templului Dumnezeului tãu, din Ierusalim, pune-le înaintea Dumnezeului tãu în Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-8-20" n="20">ªi celelalte câte îþi vor trebui pentru templul Dumnezeului tãu, sã le dai din vistieria regalã.</p>
        <p id="Ezd3-8-21" n="21">ªi eu, regele Artaxerxe, am poruncit vistiernicilor Siriei ºi ai Feniciei ca orice ar cere Ezdra preotul ºi învãþãtorul legii lui Dumnezeu celui de sus sã i se dea cu toatã luarea aminte,</p>
        <p id="Ezd3-8-22" n="22">Pânã la o sutã de talanþi de argint, asemenea ºi pânã la o sutã de core de grâu, ºi vin pânã la o sutã de baþi, ºi altele cât de multe.</p>
        <p id="Ezd3-8-23" n="23">Toate dupã legea lui Dumnezeu sã se aducã cu grijã Dumnezeului celui Preaînalt, pentru ca mânia Lui sã nu se abatã peste regatul regelui ºi peste fiii lui.</p>
        <p id="Ezd3-8-24" n="24">ªi vouã vi se porunceºte ca tuturor preoþilor ºi leviþilor ºi cântãreþilor templului Domnului ºi portarilor ºi celor închinaþi templului Domnului ºi slujitorilor locaºului acestuia,</p>
        <p id="Ezd3-8-25" n="25">Nici o dare, nici o altã dajdie sã nu li se cearã ºi nimeni sã nu aibã putere sã punã ceva asupra acestora.</p>
        <p id="Ezd3-8-26" n="26">ªi tu, Ezdra, dupã înþelepciunea lui Dumnezeu care îþi este datã, pune judecãtori ºi legiuitori, ca sã judece în toatã Siria ºi Fenicia pe toþi cei ce ºtiu legea Dumnezeului tãu, iar pe cei ce nu ºtiu, învaþã-i.</p>
        <p id="Ezd3-8-27" n="27">ªi toþi câþi vor cãlca legea Dumnezeului tãu ºi legea regelui, sã fie pedepsiþi fãrã ºovãire ori cu moarte, ori cu chinuri, ori cu amendã, ori cu închisoare".</p>
        <p id="Ezd3-8-28" n="28">ªi a zis Ezdra cãrturarul: "Binecuvântat este singur Domnul Dumnezeul pãrinþilor mei, Cel care a dat acestea în inima regelui spre a cinsti templul Lui cel din Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-8-29" n="29">ªi pe mine m-a cinstit înaintea regelui, sfetnicilor, tuturor prietenilor ºi a dregãtorilor lui.</p>
        <p id="Ezd3-8-30" n="30">ªi eu am prins curaj, cu ajutorul Domnului Dumnezeului meu, ºi am adunat bãrbaþi din Israel, ca sã se suie cu mine.</p>
        <p id="Ezd3-8-31" n="31">ªi aceºtia sunt cãpeteniile familiilor ºi ale seminþiilor care au pornit cu mine din Babilon sub domnia regelui Artaxerxe.</p>
        <p id="Ezd3-8-32" n="32">Din fiii lui Finees, Gherºom, din fiii lui Itamar, Gamaliel.</p>
        <p id="Ezd3-8-33" n="33">Din fiii lui David, Haþuº, fiul lui ªecania.</p>
        <p id="Ezd3-8-34" n="34">Din fiii lui Fares, Zaharia ºi cu el s-au scris oameni o sutã cincizeci.</p>
        <p id="Ezd3-8-35" n="35">Din fiii lui Pahat-Moab: Elioenai, fiul lui Zerahia ºi cu el oameni douã sute.</p>
        <p id="Ezd3-8-36" n="36">Din fiii lui Zatu, ªecania, fiul lui Iahaziel, ºi împreunã cu el oameni trei sute.</p>
        <p id="Ezd3-8-37" n="37">Din fiii lui Adin, Ebed, fiul lui Ionatan, ºi cu el împreunã oameni douã sute cincizeci.</p>
        <p id="Ezd3-8-38" n="38">Din fiii lui Elam, Ieºaia, fiul lui Atalia, ºi împreunã cu el bãrbaþi ºaptezeci.</p>
        <p id="Ezd3-8-39" n="39">Din fiii lui ªefatia, Zebadia, fiul lui Mihail, ºi împreunã cu el bãrbaþi ºaptezeci.</p>
        <p id="Ezd3-8-40" n="40">Din fiii lui Ioab, Obadia, fiul lui Iehiel ºi cu el bãrbaþi douã sute doisprezece.</p>
        <p id="Ezd3-8-41" n="41">Din fiii lui Bani, ªelomit, fiul lui Iosifia, ºi cu el bãrbaþi o sutã ºaizeci.</p>
        <p id="Ezd3-8-42" n="42">Din fiii lui Bebai, Zaharia, fiul lui Bebai ºi cu el bãrbaþi douãzeci ºi opt.</p>
        <p id="Ezd3-8-43" n="43">Din fiii lui Azgad, Iohanan, fiul lui Hacatan, ºi cu el bãrbaþi o sutã zece.</p>
        <p id="Ezd3-8-44" n="44">Din fiii lui Adonicam cei mai de pe urmã, pe numele lor: Elifelet, Ieiel ºi ªemaia ºi cu ei bãrbaþi ºaizeci.</p>
        <p id="Ezd3-8-45" n="45">Din fiii lui Bigvai, Utai, fiul lui Zabud ºi cu el ºaptezeci de bãrbaþi.</p>
        <p id="Ezd3-8-46" n="46">ªi i-am adunat la râul ce se zice Tera ºi am poposit trei zile acolo ºi le-am dat rânduieli.</p>
        <p id="Ezd3-8-47" n="47">ªi din fiii preoþilor ºi din leviþi, neaflând acolo, am trimis pe Eliezer, pe Ariel, pe Elnatan, pe ªemaia, pe Iarib, pe Natan, pe Elnatan, pe Zaharia ºi pe Meºulam, cãpetenii iscusite.</p>
        <p id="Ezd3-8-48" n="48">ªi le-am zis sã meargã la Ido, conducãtorul din Casifia, poruncindu-le sã grãiascã cu Ido ºi cu fraþii lui ºi cu cei stabiliþi în Casifia, sã ne trimitã pe cei care vor sluji în templul Domnului nostru.</p>
        <p id="Ezd3-8-49" n="49">ªi ne-au adus, dupã mâna cea tare a Domnului nostru, bãrbaþi ºtiutori din fiii lui Mahli, fiul lui Levi, fiul lui Israel, pe ªerebia ºi pe fiii lui ºi pe fraþii care erau optsprezece.</p>
        <p id="Ezd3-8-50" n="50">ªi pe Haºabia ºi pe Hanun, ºi pe Isaia fratele lui, din fiii lui Merari, ºi cu fiii lor, bãrbaþi douãzeci.</p>
        <p id="Ezd3-8-51" n="51">ªi din cei închinaþi templului Domnului, pe care i-a dat David ºi dregãtorii la lucrul leviþilor douã sute douãzeci de închinaþi templului Domnului. Numele tuturor a fost însemnat.</p>
        <p id="Ezd3-8-52" n="52">ªi am fãgãduit acolo post din partea tinerilor, înaintea Domnului Dumnezeului nostru, cerând de la El bunã cãlãtorie ºi nouã ºi celor împreunã cu noi, fiii noºtri, ºi dobitoacele.</p>
        <p id="Ezd3-8-53" n="53">M-am ruºinat a cere de la re e pedestraºi, cãlãreþi ºi însoþitori, pentru apãrare de cei care ni s-ar împotrivi,</p>
        <p id="Ezd3-8-54" n="54">Cã am zis regelui cã puterea Domnului nostru va fi cu cei care îl cautã pe El în toatã dreptatea.</p>
        <p id="Ezd3-8-55" n="55">ªi iarãºi ne-am rugat Domnului pentru toate ºi L-am aflat bun ºi blând.</p>
        <p id="Ezd3-8-56" n="56">Osebit-am din cãpeteniile neamurilor ºi ale preoþilor doisprezece bãrbaþi, pe ªerebia ºi Haºabia ºi împreunã cu ei, dintre fraþii lor, zece bãrbaþi.</p>
        <p id="Ezd3-8-57" n="57">ªi le-am dat argintul ºi aurul ºi sfintele vase ale templului Domnului nostru, pe care le-au dãruit regele ºi sfetnicii lui, ºi dregãtorii ºi tot Israelul.</p>
        <p id="Ezd3-8-58" n="58">ªi le-am dat ºase sute cincizeci de talanþi de argint ºi vase de argint de o sutã de talanþi ºi de aur de o sutã de talanþi ºi odoare de aur douãzeci.</p>
        <p id="Ezd3-8-59" n="59">ªi vase de aramã, de aramã bunã, care sclipeºte ca aurul, douãsprezece.</p>
        <p id="Ezd3-8-60" n="60">ªi le-am zis: ªi voi sunteþi sfinþiþi Domnului, ºi vasele cele sfinþite ºi aurul ºi argintul sunt fãgãduinþã Dumnezeului pãrinþilor noºtri.</p>
        <p id="Ezd3-8-61" n="61">Privegheaþi ºi pãziþi-le pânã le veþi da cãpeteniilor preoþilor ºi leviþilor ºi capilor de familii ai lui Israel, în Ierusalim, în vistieria templului Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Ezd3-8-62" n="62">ªi preoþii ºi leviþii, cei care au luat argintul ºi aurul ºi vasele cele din Ierusalim, le-au pus în templul Domnului.</p>
        <p id="Ezd3-8-63" n="63">ªi mergând de la râul Tera în douãsprezece ale lunii întâi, am intrat în Ierusalim cu mâna cea puternicã a Domnului nostru care era deasupra, ºi ne-a scãpat de la intrare de tot vrãjmaºul, ºi am venit în Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-8-64" n="64">ºi fãcându-se acolo ziua a treia, în ziua a patra argintul ºi aurul s-au dat în templul Domnului nostru, în mâna lui Meremot, fiul lui Urie preotul.</p>
        <p id="Ezd3-8-65" n="65">ªi cu el era Eleazar, fiul lui Finees, precum ºi Iozabad, fiul lui Iosua ºi Noadia, fiul lui Binui, toþi leviþi; s-au dat cu numãr ºi dupã greutatea lor, toate.</p>
        <p id="Ezd3-8-66" n="66">ªi s-a scris toatã greutatea lor în acel ceas.</p>
        <p id="Ezd3-8-67" n="67">ªi cei din robie au adus jertfe Domnului Dumnezeului lui Israel, doisprezece junci pentru tot Israelul, nouãzeci ºi ºase de berbeci,</p>
        <p id="Ezd3-8-68" n="68">Miei ºaptezeci ºi doi, doisprezece þapi pentru ispãºire.</p>
        <p id="Ezd3-8-69" n="69">ªi au dat poruncile regelui dregãtorilor domneºti ºi guvernatorilor Cele-Siriei ºi Feniciei, ºi au cinstit pe popor ºi templul Domnului.</p>
        <p id="Ezd3-8-70" n="70">ªi dupã ce s-au sãvârºit acestea, au venit la mine conducãtorii zicând:</p>
        <p id="Ezd3-8-71" n="71">"Poporul lui Israel ºi cãpeteniile ºi preoþii ºi leviþii nu s-au osebit de popoarele de alt neam ale þãrii, ºi de necurãþiile Canaaneilor ºi ale Heteilor, ale Ferezeilor ºi Iebuseilor, ale Moabiþilor, ale Egiptenilor ºi ale Edomiþilor,</p>
        <p id="Ezd3-8-72" n="72">Pentru cã au locuit împreunã cu fetele lor, ºi ei ºi fiii lor, ºi s-a amestecat sãmânþa cea sfântã cu neamurile strãine din þarã, ºi au luat parte cãpeteniile ºi dregãtorii la nelegiuirea aceasta de la începutul lucrului".</p>
        <p id="Ezd3-8-73" n="73">Îndatã ce am auzit eu acestea, mi-am rupt hainele ºi veºmântul cel sfinþit ºi mi-am smuls pãrul din cap ºi barbã ºi am ºezut mâhnit pe gânduri.</p>
        <p id="Ezd3-8-74" n="74">ªi pe când eu plângeam pentru nelegiuire, ºi ºedeam trist pânã la jertfa cea de searã, s-au adunat la mine toþi câþi erau râvnitori pentru cuvântul Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Ezd3-8-75" n="75">ªi sculându-mã din locul unde posteam, cu hainele ºi cu veºmântul cel sfânt sfâºiate, plecând genunchii ºi întinzând mâinile cãtre Domnul, am zis:</p>
        <p id="Ezd3-8-76" n="76">"Doamne, ruºinatu-m-am ºi m-am temut înaintea feþei Tale,</p>
        <p id="Ezd3-8-77" n="77">Pentru cã pãcatele noastre s-au înmulþit peste capetele noastre ºi fãrãdelegile noastre au ajuns pânã la cer,</p>
        <p id="Ezd3-8-78" n="78">Încã din vremea pãrinþilor noºtri, ºi suntem în mare pãcat pânã azi.</p>
        <p id="Ezd3-8-79" n="79">ªi pentru pãcatele noastre ºi ale pãrinþilor noºtri am fost daþi împreunã cu fraþii noºtri, cu regii noºtri ºi împreunã cu preoþii noºtri, regilor pãmântului, spre sabie ºi spre robie ºi spre pradã cu ruºine, pânã în ziua aceasta.</p>
        <p id="Ezd3-8-80" n="80">ºi acum, întru câtva ni s-a arãtat mila Ta, Doamne, ca sã rãmânã rãdãcinã ºi numele nostru în locul unde este sfântul Tãu locaº,</p>
        <p id="Ezd3-8-81" n="81">ªi ca sã ni se descopere luminãtor în templul Domnului Dumnezeului nostru, ºi ca sã ne dea hranã în vremea robiei noastre.</p>
        <p id="Ezd3-8-82" n="82">ªi pe când eram noi robi, n-am fost pãrãsiþi de Dumnezeul nostru, Cel care ne-a dãruit sã gãsim har înaintea regilor Perºilor, ca sã ne dea hranã,</p>
        <p id="Ezd3-8-83" n="83">ªi a preamãri templul Domnului nostru, a ridica Sionul cel pustiu, ºi a ne da întãrire în Iuda ºi în Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-8-84" n="84">ªi acum ce vom zice, Doamne, având acestea? Pentru cã am cãlcat poruncile Tale, pe care le-ai dat în mâna slugilor Tale, proorocii, zicând:</p>
        <p id="Ezd3-8-85" n="85">"Pãmântul în care intraþi sã-l moºteniþi este pãmântul pângãrit cu întinarea celor de alt neam ai pãmântului, ºi de necurãþia lor l-au umplut.</p>
        <p id="Ezd3-8-86" n="86">ªi acum pe fetele lor sã nu le luaþi pentru fiii voºtri, ºi pe fetele voastre sã nu le daþi dupã fiii lor.</p>
        <p id="Ezd3-8-87" n="87">Nu cãutaþi sã vã împãcaþi cu ei în toatã vremea, ci întãrindu-vã, sã mâncaþi cele bune ale pãmântului ºi sã-l lãsaþi moºtenire fiilor voºtri pânã în veac".</p>
        <p id="Ezd3-8-88" n="88">ªi cele ce se întâmplã, toate se fac nouã pentru lucrurile noastre cele rele ºi pentru pãcatele noastre cele mari. Tu, Doamne, ne-ai uºurat de pãcatele noastre,</p>
        <p id="Ezd3-8-89" n="89">ªi ne-ai dat rãdãcinã ca aceasta; însã noi iarãºi ne-am întors a cãlca legea Ta, ca sã ne amestecãm în necurãþia neamurilor pãmântului.</p>
        <p id="Ezd3-8-90" n="90">Oare, Te-ai mâniat spre noi, ca sã ne pierzi încât sã nu rãmânã rãdãcinã ºi sãmânþã, nici numele nostru?</p>
        <p id="Ezd3-8-91" n="91">Dumnezeul lui Israel eºti cu adevãrat, cãci Tu ne-ai lãsat rãdãcinã pânã azi.</p>
        <p id="Ezd3-8-92" n="92">Iatã suntem înaintea Ta întru fãrãdelegile noastre, ºi nu mai putem sta înaintea Ta din cauza lor".</p>
        <p id="Ezd3-8-93" n="93">ªi când se ruga Ezdra ºi se mãrturisea plângând, doborât înaintea sfântului locaº, s-a adunat la el din Ierusalim mulþime multã foarte, bãrbaþi ºi femei ºi tineri, pentru cã mare plângere era în mulþime.</p>
        <p id="Ezd3-8-94" n="94">ªi strigând ªecania, fiul lui Ieiel, din fiii lui Israel, a zis: "Ezdra! Noi am pãcãtuit înaintea lui Dumnezeu, cãci am locuit împreunã cu femei de alt neam din neamurile pãmântului.</p>
        <p id="Ezd3-8-95" n="95">Dar cum Israelul are nãdejde, întru aceasta sã dãm jurãmânt Domnului cã vom izgoni toate femeile cele de alt neam, împreunã cu copiii lor,</p>
        <p id="Ezd3-8-96" n="96">Precum socoteºti tu ºi câþi se supun legii Domnului; scoalã-te, sãvârºeºte,</p>
        <p id="Ezd3-8-97" n="97">Cã acesta este lucrul tãu ºi noi împreunã cu tine avem puterea sã o facem".</p>
        <p id="Ezd3-8-98" n="98">ªi s-a sculat Ezdra ºi a pus pe cãpeteniile preoþilor ºi ale leviþilor ºi pe tot Israelul sã facã jurãmânt cã vor face aºa. ªi ei au jurat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ezd3-9" type="capitol" n="9">
        <head>Alte porunci. Ezdra citeºte Legea Domnului. Întoarcerea acasã.</head>
        <p id="Ezd3-9-1" n="1">ªi sculându-se Ezdra, din curtea templului Domnului, a mers la camera lui Iohanan, fiul lui Eliaºib,</p>
        <p id="Ezd3-9-2" n="2">ªi locuind acolo, pâine n-a gustat, nici n-a bãut apã, plângând fãrãdelegile cele mari ale mulþimii.</p>
        <p id="Ezd3-9-3" n="3">ªi s-a fãcut strigare în toatã Iudeea ºi în Ierusalim la toþi cei din robie, ca sã se adune în Ierusalim.</p>
        <p id="Ezd3-9-4" n="4">ªi câþi nu se vor înfãþiºa în douã sau trei zile, dupã judecata bãtrânilor întâistãtãtori, se vor omori dobitoacele lor, ºi ei înºiºi vor fi îndepãrtaþi de la obºtea celor care fuseserã în robie.</p>
        <p id="Ezd3-9-5" n="5">ªi s-au adunat toþi cei din neamul lui Iuda ºi al lui Veniamin în trei zile în Ierusalim, în luna a noua, în douãzeci ale lunii.</p>
        <p id="Ezd3-9-6" n="6">ªi a ºezut împreunã toatã mulþimea în curtea templului Domnului tremurând, cãci era iarnã.</p>
        <p id="Ezd3-9-7" n="7">ªi sculându-se Ezdra, le-a zis: "Voi aþi fãcut fãrãdelege ºi aþi locuit împreunã cu femei de alt neam, ca sã sporiþi pãcatele lui Israel.</p>
        <p id="Ezd3-9-8" n="8">Acum pocãiþi-vã ºi daþi slavã Domnului Dumnezeului pãrinþilor noºtri,</p>
        <p id="Ezd3-9-9" n="9">ªi faceþi voia Lui ºi despãrþiþi-vã de neamurile pãmântului ºi de femeile cele de alt neam".</p>
        <p id="Ezd3-9-10" n="10">ªi a strigat tot poporul ºi a zis cu glas mare: "Aºa vom face!</p>
        <p id="Ezd3-9-11" n="11">Dar mulþimea este multã ºi este vreme de iarnã, ºi nu putem sã stãm sub cerul liber, ºi lucrul nostru nu este de o zi sau de douã, pentru cã mult am pãcãtuit în aceastã privinþã.</p>
        <p id="Ezd3-9-12" n="12">ªi sã stea cãpeteniile mulþimii ºi toþi cei din locuinþele noastre câþi au femei de alt neam,</p>
        <p id="Ezd3-9-13" n="13">Sã-ºi facã vreme sã se înfãþiºeze împreunã cu bãtrânii ºi judecãtorii din fiecare oraº pânã ce vor dezlega mânia Domnului de la noi, pornitã asupra noastrã pentru aceastã pricinã".</p>
        <p id="Ezd3-9-14" n="14">Atunci Ionatan, fiul lui Azael, ºi Iahzeia, fiul lui Ticva, au fost puºi pentru lucrul acesta; iar leviþii Meºulam ºi ªabetai erau ajutoarele lor;</p>
        <p id="Ezd3-9-15" n="15">Cei ce fuseserã în robie au împlinit porunca.</p>
        <p id="Ezd3-9-16" n="16">ªi Ezdra preotul ºi-a ales bãrbaþi, capi de familie, pe toþi pe nume, ºi au ºezut împreunã la luna nouã a lunii s zecea pentru cercetarea lucrului.</p>
        <p id="Ezd3-9-17" n="17">ªi au dus la bun sfârºit pânã la luna nouã a lunii întâi cercetarea privitoare la bãrbaþii care au luat femei de alt neam.</p>
        <p id="Ezd3-9-18" n="18">ªi s-au gãsit dintre preoþii care s-au adunat, unii având femei de alt neam:</p>
        <p id="Ezd3-9-19" n="19">Din fiii lui Iosua, fiul lui Iosedec, ºi din fraþii lui: Maaseia, Eliezer, Iarib ºi Ghedalia,</p>
        <p id="Ezd3-9-20" n="20">Care au dat încredinþare cã îºi vor izgoni femeile ºi spre curãþire vor jertfi berbeci pentru vina lor.</p>
        <p id="Ezd3-9-21" n="21">ªi s-au mai gãsit din fiii lui Imer: Hanani ºi Zebadia; ai lui Harim: Maaseia, Ilie, ªemaia, Iehiel ºi Azaria;</p>
        <p id="Ezd3-9-22" n="22">Ai lui Paºhur: Elioanai, Maaseia, Ismael, Natanael, Iozabad ºi Elasa.</p>
        <p id="Ezd3-9-23" n="23">Dintre leviþi: Iozabad, ªimei, Chelaia, zis Chelita, Petahia, Iuda ºi Ionas.</p>
        <p id="Ezd3-9-24" n="24">Din cântãreþii locaºului sfânt: Eliaºib ºi Zacur.</p>
        <p id="Ezd3-9-25" n="25">Portari: ªalum, Telem ºi Uri.</p>
        <p id="Ezd3-9-26" n="26">Iar din Israeliþi: Ramia, Izia, Malchia, Miiamin, Eleazar, Miheia ºi Benaia, din fiii lui Fares;</p>
        <p id="Ezd3-9-27" n="27">Matania, Zaharia, Iehiel, Abdi, Ieremot ºi Elias, din fiii lui Elam;</p>
        <p id="Ezd3-9-28" n="28">Elioenai, Eliaºib, Matania, Ieremot, Zabad ºi Aziza, din fiii lui Zatu.</p>
        <p id="Ezd3-9-29" n="29">Din fiii lui Bebai: Iohanan, Anania, Zabai ºi Atlai.</p>
        <p id="Ezd3-9-30" n="30">Din fiii lui Bani: Meºulam, Maluc, Adaia, Iaºub, Asael ºi Ieremot.</p>
        <p id="Ezd3-9-31" n="31">ªi din fiii lui Pahat-Moab: Adna, Chelal, Benaia, Maaseia, Matania, Beþaleel, Binui ºi Manase.</p>
        <p id="Ezd3-9-32" n="32">ªi din fiii lui Harim: Eliezer, Iºia, Malchia, ªemaia, Simeon, Maluc ºi ªemaia.</p>
        <p id="Ezd3-9-33" n="33">ªi din fiii lui Haºum: Matenai, Matata, Zabad, Elifelet, Ieremai, Manase, ºi ªimei.</p>
        <p id="Ezd3-9-34" n="34">ªi din fiii lui Bani: Ieremia, Maadai, Amram, Ioil, Benaia, Bedia, Chelaia, Vania, Meremot, Eliaºib, Matania, Matenai, Iaasai, Binui, ªimei, ªelemia, Natan ºi Adaia.</p>
        <p id="Ezd3-9-35" n="35">Din fiii lui Zacai: ªaºai, ªarai, Azareel, ªelemia, Amaria ºi Iosif.</p>
        <p id="Ezd3-9-36" n="36">Din fiii lui Nebo: Ieiel, Matitia, Zabad, Zebina, Iadai, Ioil, Benaia, Zavadeia, Ides, Ioil ºi Vaneas. ªi ei luaserã femei de alt neam, ºi le-au izgonit împreunã cu copiii lor.</p>
        <p id="Ezd3-9-37" n="37">ªi au locuit preoþii ºi leviþii ºi cei care erau din Israel în Ierusalim ºi la þarã. Iar la luna nouã a lunii a ºaptea, când fiii lui Israel erau aºezaþi în locuinþele lor,</p>
        <p id="Ezd3-9-38" n="38">Adunându-se toatã mulþimea împreunã deodatã pe locul dinspre poarta de rãsãrit a templului,</p>
        <p id="Ezd3-9-39" n="39">Au zis lui Ezdra, preotul ºi cititorul, sã aducã legea lui Moise care s-a dat de Domnul Dumnezeul lui Israel.</p>
        <p id="Ezd3-9-40" n="40">ªi a adus Ezdra arhiereul legea la toatã mulþimea, de la om pânã la femeie ºi la toþi preoþii, ca sã audã legea în luna nouã a lunii a ºaptea.</p>
        <p id="Ezd3-9-41" n="41">ªi a citit la intrarea porþii celei dintâi a templului Domnului din zori pânã la amiazã, înaintea bãrbaþilor ºi a femeilor, ºi toþi ascultau legea.</p>
        <p id="Ezd3-9-42" n="42">ªi a stat Ezdra preotul ºi cititorul legii pe scaunul judecãþii, cel de lemn, pregãtit.</p>
        <p id="Ezd3-9-43" n="43">ªi au stat lângã el Matatia, Sema, Anania, Azaria, Urie, Iezechia ºi Baalsam, de-a dreapta.</p>
        <p id="Ezd3-9-44" n="44">De-a stânga: Pedaia, Misael, Malchia, Haºum, Haºbadana ºi Zaharia.</p>
        <p id="Ezd3-9-45" n="45">ªi luând Ezdra cartea legii înaintea mulþimii, pentru cã ºedea întâi, cu mãrire înaintea tuturor,</p>
        <p id="Ezd3-9-46" n="46">ªi dezlegând legea, toþi în picioare au stat ºi a binecuvântat Ezdra pe Domnul Dumnezeul cel Preaînalt, pe Dumnezeul Savaot Atotþiitorul.</p>
        <p id="Ezd3-9-47" n="47">ªi a strigat mulþimea: Amin!</p>
        <p id="Ezd3-9-48" n="48">ªi ridicând în sus mâinile, cãzând la pãmânt, s-au închinat Domnului:</p>
        <p id="Ezd3-9-49" n="49">Iosua, Bani, ªerebia, Iamin, Acub, ªabetai, Hodia, Maaseia, Chelita, Azaria, Iozabad, Hanan, Pelaia, ºi leviþii învãþau legea Domnului, tâlcuind citirea.</p>
        <p id="Ezd3-9-50" n="50">ªi a zis Ataratis (cârmuitorul þãrii) lui Ezdra, arhiereul ºi cititorul, ºi leviþilor care învãþau mulþimea:</p>
        <p id="Ezd3-9-51" n="51">"Ziua aceasta este sfântã Domnului". ªi toþi plângeau ascultând legea.</p>
        <p id="Ezd3-9-52" n="52">"Mergând, deci, mâncaþi bucate grase ºi beþi bãuturi dulci ºi trimiteþi daruri la cei care n-au.</p>
        <p id="Ezd3-9-53" n="53">Cã sfântã este ziua Domnului ºi nu vã întristaþi cã Domnul vã va mãri".</p>
        <p id="Ezd3-9-54" n="54">ªi leviþii porunceau toate acestea poporului zicând: "Ziua aceasta sfântã este Domnului, nu vã întristaþi".</p>
        <p id="Ezd3-9-55" n="55">ªi s-au dus toþi sã mãnânce ºi sã bea ºi sã se veseleascã ºi sã dea daruri celor lipsiþi, bucurându-se mult de cuvintele legii, pe care le învãþaserã în adunãrile lor.</p>
    </div2>
</div1>