<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<div1 id="Fac" type="carte">
    <head>Facerea - Întâia carte a lui Moise</head>
    <div2 id="Fac-1" type="capitol" n="1">
        <head>Facerea lumii.</head>
        <p id="Fac-1-1" n="1">La început a fãcut Dumnezeu cerul ºi pãmântul.</p>
        <p id="Fac-1-2" n="2">ªi pãmântul era netocmit ºi gol. Întuneric era deasupra adâncului ºi Duhul lui Dumnezeu Se purta pe deasupra apelor.</p>
        <p id="Fac-1-3" n="3">ªi a zis Dumnezeu: "Sã fie luminã! ªi a fost luminã.</p>
        <p id="Fac-1-4" n="4">ªi a vãzut Dumnezeu cã este bunã lumina, ºi a despãrþit Dumnezeu lumina de întuneric.</p>
        <p id="Fac-1-5" n="5">Lumina a numit-o Dumnezeu ziuã, iar întunericul l-a numit noapte. ªi a fost searã ºi a fost dimineaþã: ziua întâi.</p>
        <p id="Fac-1-6" n="6">ªi a zis Dumnezeu: "Sã fie o tãrie prin mijlocul apelor ºi sã despartã ape de ape!" ªi a fost aºa.</p>
        <p id="Fac-1-7" n="7">A fãcut Dumnezeu tãria ºi a despãrþit Dumnezeu apele cele de sub tãrie de apele cele de deasupra tãriei.</p>
        <p id="Fac-1-8" n="8">Tãria a numit-o Dumnezeu cer. ªi a vãzut Dumnezeu cã este bine. ªi a fost searã ºi a fost dimineaþã: ziua a doua.</p>
        <p id="Fac-1-9" n="9">ªi a zis Dumnezeu: "Sã se adune apele cele de sub cer la un loc ºi sã se arate uscatul!" ªi a fost aºa. ºi s-au adunat apele cele de sub cer la locurile lor ºi s-a arãtat uscatul.</p>
        <p id="Fac-1-10" n="10">Uscatul l-a numit Dumnezeu pãmânt, iar adunarea apelor a numit-o mãri. ªi a vãzut Dumnezeu cã este bine.</p>
        <p id="Fac-1-11" n="11">Apoi a zis Dumnezeu: "Sã dea pãmântul din sine verdeaþã: iarbã, cu sãmânþã într-însa, dupã felul ºi asemãnarea ei, ºi pomi roditori, care sã dea rod cu sãmânþã în sine, dupã fel, pe pãmânt!" ªi a fost aºa.</p>
        <p id="Fac-1-12" n="12">Pãmântul a dat din sine verdeaþã: iarbã, care face sãmânþã, dupã felul ºi dupã asemãnarea ei, ºi pomi roditori, cu sãmânþã, dupã fel, pe pãmânt. ªi a vãzut Dumnezeu cã este bine.</p>
        <p id="Fac-1-13" n="13">ªi a fost searã ºi a fost dimineaþã: ziua a treia.</p>
        <p id="Fac-1-14" n="14">ªi a zis Dumnezeu: "Sã fie luminãtori pe tãria cerului, ca sã lumineze pe pãmânt, sã despartã ziua de noapte ºi sã fie semne ca sã deosebeascã anotimpurile, zilele ºi anii,</p>
        <p id="Fac-1-15" n="15">ªi sã slujeascã drept luminãtori pe tãria cerului, ca sã lumineze pãmântul. ªi a fost aºa.</p>
        <p id="Fac-1-16" n="16">A fãcut Dumnezeu cei doi luminãtori mari: luminãtorul cel mai mare pentru cârmuirea zilei ºi luminãtorul cel mai mic pentru cârmuirea nopþii, ºi stelele.</p>
        <p id="Fac-1-17" n="17">ªi le-a pus Dumnezeu pe tãria cerului, ca sã lumineze pãmântul,</p>
        <p id="Fac-1-18" n="18">Sã cârmuiascã ziua ºi noaptea ºi sã despartã lumina de întuneric. ªi a vãzut Dumnezeu cã este bine.</p>
        <p id="Fac-1-19" n="19">ªi a fost searã ºi a fost dimineaþã: ziua a patra.</p>
        <p id="Fac-1-20" n="20">Apoi a zis Dumnezeu: "Sã miºune apele de vietãþi, fiinþe cu viaþã în ele ºi pãsãri sã zboare pe pãmânt, pe întinsul tãriei cerului!" ªi a fost aºa.</p>
        <p id="Fac-1-21" n="21">A fãcut Dumnezeu animalele cele mari din ape ºi toate fiinþele vii, care miºunã în ape, unde ele se prãsesc dupã felul lor, ºi toate pãsãrile înaripate dupã felul lor. ªi a vãzut Dumnezeu cã este bine.</p>
        <p id="Fac-1-22" n="22">ªi le-a binecuvântat Dumnezeu ºi a zis: "Prãsiþi-vã ºi vã înmulþiþi ºi umpleþi apele mãrilor ºi pãsãrile sã se înmulþeascã pe pãmânt!</p>
        <p id="Fac-1-23" n="23">ªi a fost searã ºi a fost dimineaþã: ziua a cincea.</p>
        <p id="Fac-1-24" n="24">Apoi a zis Dumnezeu: "Sã scoatã pãmântul fiinþe vii, dupã felul lor: animale, târâtoare ºi fiare sãlbatice dupã felul lor". ªi a fost aºa.</p>
        <p id="Fac-1-25" n="25">A fãcut Dumnezeu fiarele sãlbatice dupã felul lor, ºi animalele domestice dupã felul lor, ºi toate târâtoarele pãmântului dupã felul lor. ªi a vãzut Dumnezeu cã este bine.</p>
        <p id="Fac-1-26" n="26">ªi a zis Dumnezeu: "Sã facem om dupã chipul ºi dupã asemãnarea Noastrã, ca sã stãpâneascã peºtii mãrii, pãsãrile cerului, animalele domestice, toate vietãþile ce se târãsc pe pãmânt ºi tot pãmântul!"</p>
        <p id="Fac-1-27" n="27">ªi a fãcut Dumnezeu pe om dupã chipul Sãu; dupã chipul lui Dumnezeu l-a fãcut; a fãcut bãrbat ºi femeie.</p>
        <p id="Fac-1-28" n="28">ªi Dumnezeu i-a binecuvântat, zicând: "Creºteþi ºi vã înmulþiþi ºi umpleþi pãmântul ºi-l supuneþi; ºi stãpâniri peste peºtii mãrii, peste pãsãrile cerului, peste toate animalele, peste toate vietãþile ce se miºcã pe pãmânt ºi peste tot pãmântul!"</p>
        <p id="Fac-1-29" n="29">Apoi a zis Dumnezeu: "Iatã, vã dau toatã iarba ce face sãmânþã de pe toatã faþa pãmântului ºi tot pomul ce are rod cu sãmânþã în el. Acestea vor fi hrana voastrã.</p>
        <p id="Fac-1-30" n="30">Iar tuturor fiarelor pãmântului ºi tuturor pãsãrilor cerului ºi tuturor vietãþilor ce se miºcã pe pãmânt, care au în ele suflare de viatã, le dau toatã iarba verde spre hranã. ªi a fost aºa.</p>
        <p id="Fac-1-31" n="31">ªi a privit Dumnezeu toate câte a fãcut ºi iatã erau bune foarte. ªi a fost searã ºi a fost dimineaþã: ziua a ºasea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-2" type="capitol" n="2">
        <head>Sfinþirea zilei a ºaptea. Aºezarea omului în rai. Prima familie.</head>
        <p id="Fac-2-1" n="1">Aºa s-au fãcut cerul ºi pãmântul ºi toatã oºtirea lor.</p>
        <p id="Fac-2-2" n="2">ªi a sfârºit Dumnezeu în ziua a ºasea lucrarea Sa, pe care a fãcut-o; iar în ziua a ºaptea S-a odihnit de toate lucrurile Sale, pe care le-a fãcut.</p>
        <p id="Fac-2-3" n="3">ªi a binecuvântat Dumnezeu ziua a ºaptea ºi a sfinþit-o, pentru cã într-însa S-a odihnit de toate lucrurile Sale, pe care le-a fãcut ºi le-a pus în rânduialã.</p>
        <p id="Fac-2-4" n="4">Iatã obârºia cerului ºi a pãmântului de la facerea lor, din ziua când Domnul Dumnezeu a fãcut cerul ºi pãmântul.</p>
        <p id="Fac-2-5" n="5">Pe câmp nu se afla nici un copãcel, iar iarba de pe el nu începuse a odrãsli, pentru cã Domnul Dumnezeu nu trimisese încã ploaie pe pãmânt ºi nu era nimeni ca sã lucreze pãmântul.</p>
        <p id="Fac-2-6" n="6">Ci numai abur ieºea din pãmânt ºi umezea toatã faþa pãmântului.</p>
        <p id="Fac-2-7" n="7">Atunci, luând Domnul Dumnezeu þãrânã din pãmânt, a fãcut pe om ºi a suflat în faþa lui suflare de viaþã ºi s-a fãcut omul fiinþã vie.</p>
        <p id="Fac-2-8" n="8">Apoi Domnul Dumnezeu a sãdit o grãdinã în Eden, spre rãsãrit, ºi a pus acolo pe omul pe care-l zidise.</p>
        <p id="Fac-2-9" n="9">ªi a fãcut Domnul Dumnezeu sã rãsarã din pãmânt tot soiul de pomi, plãcuþi la vedere ºi cu roade bune de mâncat; ier în mijlocul raiului era pomul vieþii ºi pomul cunoºtinþei binelui ºi rãului.</p>
        <p id="Fac-2-10" n="10">ªi din Eden ieºea un râu, care uda raiul, iar de acolo se împãrþea în patru braþe.</p>
        <p id="Fac-2-11" n="11">Numele unuia era Fison. Acesta înconjurã toatã þara Havila, în care se aflã aur.</p>
        <p id="Fac-2-12" n="12">Aurul din tara aceea este bun; tot acolo se gãseºte bdeliu ºi piatra de onix.</p>
        <p id="Fac-2-13" n="13">Numele râului al doilea este Gihon. Acesta înconjurã toatã þara Cuº.</p>
        <p id="Fac-2-14" n="14">Numele râului al treilea este Tigru. Acesta curge prin fata Asiriei; iar râul al patrulea este Eufratul.</p>
        <p id="Fac-2-15" n="15">ªi a luat Domnul Dumnezeu pe omul pe care-l fãcuse ºi l-a pus în grãdina cea din Eden, ca s-o lucreze ºi s-o pãzeascã.</p>
        <p id="Fac-2-16" n="16">A dat apoi Domnul Dumnezeu lui Adam poruncã ºi î zis: "Din toþi pomii din rai poþi sã mãnânci,</p>
        <p id="Fac-2-17" n="17">Iar din pomul cunoºtinþei binelui ºi rãului sã nu mãnânci, cãci, în ziua în care vei mânca din el, vei muri negreºit!</p>
        <p id="Fac-2-18" n="18">ªi a zis Domnul Dumnezeu: "Nu este bine sã fie omul singur; sã-i facem ajutor potrivit pentru el".</p>
        <p id="Fac-2-19" n="19">ªi Domnul Dumnezeu, Care fãcuse din pãmânt toate fiarele câmpului ºi toate pãsãrile cerului, le-a adus la Adam, ca sã vadã cum le va numi; aºa ca toate fiinþele vii sã se numeascã precum le va numi Adam.</p>
        <p id="Fac-2-20" n="20">ªi a pus Adam nume tuturor animalelor ºi tuturor pãsãrilor cerului ºi tuturor fiarelor sãlbatice; dar pentru Adam nu s-a gãsit ajutor de potriva lui.</p>
        <p id="Fac-2-21" n="21">Atunci a adus Domnul Dumnezeu asupra lui Adam somn greu; ºi, dacã a adormit, a luat una din coastele lui ºi a plinit locul ei cu carne.</p>
        <p id="Fac-2-22" n="22">Iar coasta luatã din Adam a fãcut-o Domnul Dumnezeu femeie ºi a adus-o la Adam.</p>
        <p id="Fac-2-23" n="23">ªi a zis Adam: "Iatã aceasta-i os din oasele mele ºi carne din carnea mea; ea se va numi femeie, pentru cã este luatã din bãrbatul sãu.</p>
        <p id="Fac-2-24" n="24">De aceea va lãsa omul pe tatãl sãu ºi pe mama sa ºi se va uni cu femeia sa ºi vor fi amândoi un trup.</p>
        <p id="Fac-2-25" n="25">Adam ºi femeia lui erau amândoi goi ºi nu se ruºinau.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-3" type="capitol" n="3">
        <head>Cãderea strãmoºilor în pãcat. Pedeapsa. Fãgãduinþa lui
Mesia.</head>
        <p id="Fac-3-1" n="1">ªarpele însã era cel mai ºiret dintre toate fiarele de pe pãmânt, pe care le fãcuse Domnul Dumnezeu. ªi a zis ºarpele cãtre femeie: "Dumnezeu a zis El, oare, sã nu mâncaþi roade din orice pom din rai?"</p>
        <p id="Fac-3-2" n="2">Iar femeia a zis cãtre ºarpe: "Roade din pomii raiului putem sã mâncãm;</p>
        <p id="Fac-3-3" n="3">Numai din rodul pomului celui din mijlocul raiului ne-a zis Dumnezeu: "Sã nu mâncaþi din el, nici sã vã atingeþi de el, ca sã nu muriþi!"</p>
        <p id="Fac-3-4" n="4">Atunci ºarpele a zis cãtre femeie: "Nu, nu veþi muri!</p>
        <p id="Fac-3-5" n="5">Dar Dumnezeu ºtie cã în ziua în care veþi mânca din el vi se vor deschide ochii ºi veþi fi ca Dumnezeu, cunoscând binele ºi rãul".</p>
        <p id="Fac-3-6" n="6">De aceea femeia, socotind cã rodul pomului este bun de mâncat ºi plãcut ochilor la vedere ºi vrednic de dorit, pentru cã dã ºtiinþã, a luat din el ºi a mâncat ºi a dat bãrbatului sãu ºi a mâncat ºi el.</p>
        <p id="Fac-3-7" n="7">Atunci li s-au deschis ochii la amândoi ºi au cunoscut cã erau goi, ºi au cusut frunze de smochin ºi ºi-au fãcut acoperãminte.</p>
        <p id="Fac-3-8" n="8">Iar când au auzit glasul Domnului Dumnezeu, Care umbla prin rai, în rãcoarea serii, s-au ascuns Adam ºi femeia lui de faþa Domnului Dumnezeu printre pomii raiului.</p>
        <p id="Fac-3-9" n="9">ªi a strigat Domnul Dumnezeu pe Adam ºi i-a zis: "Adame, unde eºti?"</p>
        <p id="Fac-3-10" n="10">Rãspuns-a acesta: "Am auzit glasul Tãu în rai ºi m-am temut, cãci sunt gol, ºi m-am ascuns".</p>
        <p id="Fac-3-11" n="11">ªi i-a zis Dumnezeu: "Cine ti-a spus cã eºti gol? Nu cumva ai mâncat din pomul din care ti-am poruncit sã nu mãnânci?"</p>
        <p id="Fac-3-12" n="12">Zis-a Adam: QFemeia care mi-ai dat-o sã fie cu mine, aceea mi-a dat din pom ºi am mâncat".</p>
        <p id="Fac-3-13" n="13">ªi a zis Domnul Dumnezeu cãtre femeie: "Pentru ce ai fãcut aceasta?" Iar femeia a zis: Qªarpele m-a amãgit ºi eu am mâncat".</p>
        <p id="Fac-3-14" n="14">Zis-a Domnul Dumnezeu cãtre ºarpe: "Pentru cã ai fãcut aceasta, blestemat sã fii între toate animalele ºi între toate fiarele câmpului; pe pântecele tãu sã te târãºti ºi þãrânã sã mãnânci în toate zilele vieþii tale!</p>
        <p id="Fac-3-15" n="15">Duºmãnie voi pune între tine ºi între femeie, între sãmânþa ta ºi sãmânþa ei; aceasta îþi va zdrobi capul, iar tu îi vei înþepa cãlcâiul".</p>
        <p id="Fac-3-16" n="16">Iar femeii i-a zis: "Voi înmulþi mereu necazurile tale, mai ales în vremea sarcinii tale; în dureri vei naºte copii; atrasã vei fi cãtre bãrbatul tãu ºi el te va stãpâni".</p>
        <p id="Fac-3-17" n="17">Iar lui Adam i-a zis: "Pentru cã ai ascultat vorba femeii tale ºi ai mâncat din pomul din care þi-am poruncit: "Sã nu mãnânci", blestemat va fi pãmântul pentru tine! Cu ostenealã sã te hrãneºti din el în toate zilele vieþii tale!</p>
        <p id="Fac-3-18" n="18">Spini ºi pãlãmidã îþi va rodi el ºi te vei hrãni cu iarba câmpului!</p>
        <p id="Fac-3-19" n="19">În sudoarea fetei tale îþi vei mânca pâinea ta, pânã te vei întoarce în pãmântul din care eºti luat; cãci pãmânt eºti ºi în pãmânt te vei întoarce".</p>
        <p id="Fac-3-20" n="20">ªi a pus Adam femeii sale numele Eva, adicã viaþã, pentru cã ea era sã fie mama tuturor celor vii.</p>
        <p id="Fac-3-21" n="21">Apoi a fãcut Domnul Dumnezeu lui Adam ºi femeii lui îmbrãcãminte de piele ºi i-a îmbrãcat.</p>
        <p id="Fac-3-22" n="22">ªi a zis Domnul Dumnezeu: "Iatã Adam s-a fãcut ca unul dintre Noi, cunoscând binele ºi rãul. ªi acum nu cumva sã-ºi întindã mâna ºi sã ia roade din pomul vieþii, sã mãnânce ºi sã trãiascã în veci!..."</p>
        <p id="Fac-3-23" n="23">De aceea l-a scos Domnul Dumnezeu din grãdina cea din Eden, ca sã lucreze pãmântul, din care fusese luat.</p>
        <p id="Fac-3-24" n="24">ªi izgonind pe Adam, l-a aºezat în preajma grãdinii celei din Eden ºi a pus heruvimi ºi sabie de flacãrã vâlvâitoare, sã pãzeascã drumul cãtre pomul vieþii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-4" type="capitol" n="4">
        <head>Cain ºi Abel. Urmaºii lor.</head>
        <p id="Fac-4-1" n="1">Dupã aceea a cunoscut Adam pe Eva, femeia sa, ºi ea, zãmislind, a nãscut pe Cain ºi a zis: "Am dobândit om de la Dumnezeu".</p>
        <p id="Fac-4-2" n="2">Apoi a mai nãscut pe Abel, fratele lui Cain. Abel a fost pãstor de oi, iar Cain lucrãtor de pãmânt.</p>
        <p id="Fac-4-3" n="3">Dar dupã un timp, Cain a adus jertfã lui Dumnezeu din roadele pãmântului.</p>
        <p id="Fac-4-4" n="4">ªi a adus ºi Abel din cele întâi-nãscute ale oilor sale ºi din grãsimea lor. ªi a cãutat Domnul spre Abel ºi spre darurile lui,</p>
        <p id="Fac-4-5" n="5">Iar spre Cain ºi spre darurile lui n-a cãutat. ªi s-a întristat Cain tare ºi faþa lui era posomorâtã.</p>
        <p id="Fac-4-6" n="6">Atunci a zis Domnul Dumnezeu cãtre Cain: "Pentru ce te-ai întristat ºi pentru ce s-a posomorât fata ta?</p>
        <p id="Fac-4-7" n="7">Când faci bine, oare nu-n este faþa seninã? Iar de nu faci bine, pãcatul bate la uºã ºi cautã sã te târascã, dar tu biruieºte-l!"</p>
        <p id="Fac-4-8" n="8">Dupã aceea Cain a zis cãtre Abel, fratele sãu: "Sã ieºim la câmp!" Iar când erau ei în câmpie, Cain s-a aruncat asupra lui Abel, fratele sãu, ºi l-a omorât.</p>
        <p id="Fac-4-9" n="9">Atunci a zis Domnul Dumnezeu cãtre Cain: "Unde este Abel, fratele tãu?" Iar el a rãspuns: "Nu ºtiu! Au doarã eu sunt pãzitorul fratelui meu?"</p>
        <p id="Fac-4-10" n="10">ºi a zis Domnul: "Ce ai fãcut? Glasul sângelui fratelui tãu strigã cãtre Mine din pãmânt.</p>
        <p id="Fac-4-11" n="11">ªi acum eºti blestemat de pãmântul care ºi-a deschis gura sa, ca sã primeascã sângele fratelui tãu din mâna ta.</p>
        <p id="Fac-4-12" n="12">Când vei lucra pãmântul, acesta nu-ºi va mai da roadele sale þie; zbuciumat ºi fugar vei fi tu pe pãmânt".</p>
        <p id="Fac-4-13" n="13">ªi a zis Cain cãtre Domnul Dumnezeu: "Pedeapsa mea este maz mare decât aº putea-o purta.</p>
        <p id="Fac-4-14" n="14">De mã izgoneºti acum din pãmântul acesta, mã voi ascunde de la faþa Ta ºi voi fi zbuciumat ºi fugar pe pãmânt, ºi oricine mã va întâlni, mã va ucide".</p>
        <p id="Fac-4-15" n="15">ªi i-a zis Domnul Dumnezeu: "Nu aºa, ci tot cel ce va ucide pe Cain înºeptit se va pedepsi". ªi a pus Domnul Dumnezeu semn lui Cain, ca tot cel care îl va întâlni sã nu-l omoare.</p>
        <p id="Fac-4-16" n="16">ªi s-a dus Cain de la faþa lui Dumnezeu ºi a locuit în þinutul Nod, la rãsãrit de Eden.</p>
        <p id="Fac-4-17" n="17">Dupã aceea a cunoscut Cain pe femeia sa ºi ea, zãmislind, a nãscut pe Enoh. Apoi a zidit Cain o cetate ºi a numit-o, dupã numele fiului sãu, Enoh.</p>
        <p id="Fac-4-18" n="18">Iar lui Enoh i s-a nãscut Irad; lui Irad i s-a nãscut Maleleil; lui Maleleil i s-a nãscut Matusal, iar lui Matusal i s-a nãscut Lameh.</p>
        <p id="Fac-4-19" n="19">Lameh ºi-a luat douã femei: numele uneia era Ada ºi numele celeilalte era Sela.</p>
        <p id="Fac-4-20" n="20">Ada a nãscut pe Iabal; acesta a fost tatãl celor ce trãiesc în corturi, la turme.</p>
        <p id="Fac-4-21" n="21">Fratele lui se numea Iubal; acesta este tatãl tuturor celor ce cântã din chitarã ºi din cimpoi.</p>
        <p id="Fac-4-22" n="22">Sela a nãscut ºi ea pe Tubalcain, care a fost fãurar de unelte de aramã ºi de fier. ªi sora lui se chema Noema.</p>
        <p id="Fac-4-23" n="23">ªi a zis Lameh cãtre femeile sale: "Ada ºi Sela, ascultaþi glasul meu! Femeile lui Lameh, luaþi aminte la cuvintele mele: Am ucis un om pentru rana mea ºi un tânãr pentru vânãtaia mea.</p>
        <p id="Fac-4-24" n="24">Dacã pentru Cain va fi rãzbunarea de ºapte ori, apoi pentru Lameh de ºaptezeci de ori câte ºapte!"</p>
        <p id="Fac-4-25" n="25">Adam a cunoscut iarãºi pe Eva, femeia sa, ºi ea, zãmislind, a nãscut un fiu ºi i-a pus numele Set, pentru cã ºi-a zis: "Mi-a dat Dumnezeu alt fiu în locul lui Abel, pe care l-a ucis Cain.</p>
        <p id="Fac-4-26" n="26">Lui Set de asemenea i s-a nãscut un fiu ºi i-a pus numele Enos. Atunci au început oamenii a chema numele Domnului Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-5" type="capitol" n="5">
        <head>Neamurile patriarhilor de la Adam pânã la Noe.</head>
        <p id="Fac-5-1" n="1">Iatã acum cartea neamului lui Adam. Când a fãcut Dumnezeu pe Adam, l-a fãcut dupã chipul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fac-5-2" n="2">Bãrbat ºi femeie a fãcut ºi i-a. binecuvântat ºi le-a pus numele: Om, în ziua în care i-a fãcut.</p>
        <p id="Fac-5-3" n="3">Adam a trãit douã sute treizeci de ani ºi atunci i s-a nãscut un fiu dupã asemãnarea sa ºi, dupã chipul sãu ºi i-a pus numele Set.</p>
        <p id="Fac-5-4" n="4">Zilele pe care le-a trãit Adam dupã naºterea lui Set au fost ºapte sute de ani ºi i s-au nãscut fii ºi fiice.</p>
        <p id="Fac-5-5" n="5">Iar de toate, zilele vieþii lui Adam au fost nouã sute treizeci de ani ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-5-6" n="6">Set a trãit douã sute cinci ani ºi i s-a nãscut Enos.</p>
        <p id="Fac-5-7" n="7">Dupã naºterea lui Enos, Set a mai trãit ºapte sute ºapte ani, ºi i s-au nãscut fii ºi fiice.</p>
        <p id="Fac-5-8" n="8">Iar de toate, zilele lui Set au fost nouã sute doisprezece ani ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-5-9" n="9">Enos a trãit o sutã nouãzeci de ani ºi atunci i s-a nãscut Cainan.</p>
        <p id="Fac-5-10" n="10">Dupã naºterea lui Cainan, Enos a mai trãit ºapte sute cincisprezece ani ºi i s-au nãscut fii ºi fiice.</p>
        <p id="Fac-5-11" n="11">Iar de toate, zilele lui Enos au fost nouã sute cinci ani ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-5-12" n="12">Cainan a trãit o sutã ºaptezeci de ani ºi atunci i s-a nãscut Maleleil.</p>
        <p id="Fac-5-13" n="13">Dupã naºterea lui Maleleil, Cainan a mai trãit ºapte sute patruzeci de ani ºi i s-au nãscut fii ºi fiice.</p>
        <p id="Fac-5-14" n="14">Iar de toate, zilele lui Cainan au fost nouã sute zece ani ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-5-15" n="15">Maleleil a trãit o sutã ºaizeci ºi cinci de ani ºi atunci i s-a nãscut Iared.</p>
        <p id="Fac-5-16" n="16">Dupã naºterea lui Iared, Maleleil a mai trãit ºapte sute treizeci de ani ºi i s-au nãscut fii ºi fiice.</p>
        <p id="Fac-5-17" n="17">Iar de toate, zilele lui Maleleil au fost opt sute nouãzeci ºi cinci de ani ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-5-18" n="18">Iared a trãit o sutã ºaizeci ºi doi de ani ºi atunci i s-a nãscut Enoh.</p>
        <p id="Fac-5-19" n="19">Dupã naºterea lui Enoh, Iared a mai trãit opt sute de ani ºi i s-au nãscut fii ºi fiice.</p>
        <p id="Fac-5-20" n="20">Iar de toate, zilele lui Iared au fost nouã sute ºaizeci ºi doi de ani ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-5-21" n="21">Enoh a trãit o sutã ºaizeci ºi cinci de ani, ºi atunci i s-a nãscut Matusalem.</p>
        <p id="Fac-5-22" n="22">ªi a umblat Enoh înaintea lui Dumnezeu, dupã naºterea lui Matusalem, douã sute de ani ºi i s-au nãscut fii ºi fiice.</p>
        <p id="Fac-5-23" n="23">Iar de toate, zilele lui Enoh au fost trei sute ºaizeci ºi cinci de ani.</p>
        <p id="Fac-5-24" n="24">ªi a plãcut Enoh lui Dumnezeu ºi apoi nu s-a mai aflat, pentru cã l-a mutat Dumnezeu.</p>
        <p id="Fac-5-25" n="25">Matusalem a trãit o sutã optzeci ªi ºapte de ani ºi atunci i s-a nãscut Lameh.</p>
        <p id="Fac-5-26" n="26">Dupã naºterea lui Lameh, Matusalem a mai trãit ºapte sute optzeci ºi doi de ani ºi i s-au nãscut fii ºi fiice.</p>
        <p id="Fac-5-27" n="27">Iar de toate, zilele lui Matusalem, pe care le-a trãit, au fost nouã sute ºaizeci ºi nouã de ani ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-5-28" n="28">Lameh a trãit o sutã optzeci ºi opt de ani ºi atunci i s-a nãscut un fiu.</p>
        <p id="Fac-5-29" n="29">ªi i-a pus numele Noe, zicând: "Acesta ne va mângâia în lucrul nostru ºi în munca mâinilor noastre, la lucrarea pãmântului, pe care l-a blestemat Domnul Dumnezeu!"</p>
        <p id="Fac-5-30" n="30">ªi a mai trãit Lameh, dupã naºterea lui Noe, cinci sute ºaizeci ºi cinci de ani ºi i s-au nãscut fii ºi fiice.</p>
        <p id="Fac-5-31" n="31">Iar de toate, zilele lui Lameh au fost ºapte sute cincizeci ºi trei de ani ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-5-32" n="32">Noe era de cinci sute de ani, când i s-au nãscut trei feciori: Sem, Ham ºi Iafet.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-6" type="capitol" n="6">
        <head>Vestirea potopului. Facerea corãbiei.</head>
        <p id="Fac-6-1" n="1">Iar dupã ce au început a se înmulþi oamenii pe pãmânt ºi li s-au nãscut fiice,</p>
        <p id="Fac-6-2" n="2">Fiii lui Dumnezeu, vãzând cã fiicele oamenilor sunt frumoase, ºi-au ales dintre ele soþii, care pe cine a voit.</p>
        <p id="Fac-6-3" n="3">Dar Domnul Dumnezeu a zis: "Nu va rãmâne Duhul Meu pururea în oamenii aceºtia, pentru cã sunt numai trup. Deci zilele lor sã mai fie o sutã douãzeci de ani!</p>
        <p id="Fac-6-4" n="4">În vremea aceea s-au ivit pe pãmânt uriaºi, mai cu seamã de când fiii lui Dumnezeu începuserã a intra la fiicele oamenilor ºi acestea începuserã a le naºte fii: aceºtia sunt vestiþii viteji din vechime.</p>
        <p id="Fac-6-5" n="5">Vãzând însã Domnul Dumnezeu cã rãutatea oamenilor s-a mãrit pe pãmânt ºi cã toate cugetele ºi dorinþele inimii lor sunt îndreptate la rãu în toate zilele,</p>
        <p id="Fac-6-6" n="6">I-a pãrut rãu ºi s-a cãit Dumnezeu cã a fãcut pe om pe pãmânt.</p>
        <p id="Fac-6-7" n="7">ªi a zis Domnul: "Pierde-voi de pe faþa pãmântului pe omul pe care l-am fãcut! De la om pânã la dobitoc ºi de la târâtoare pânã la pãsãrile cerului, tot voi pierde, cãci Îmi pare rãu cã le-am fãcut".</p>
        <p id="Fac-6-8" n="8">Noe însã a aflat har înaintea Domnului Dumnezeu.</p>
        <p id="Fac-6-9" n="9">Iatã viaþa lui Noe: Noe era om drept ºi neprihãnit între oamenii timpului sãu ºi mergea pe calea Domnului.</p>
        <p id="Fac-6-10" n="10">ªi i s-au nãscut lui Noe trei fii: Sem, Ham ºi Iafet.</p>
        <p id="Fac-6-11" n="11">Pãmântul însã se stricase înaintea feþei lui Dumnezeu ºi se umpluse pãmântul de silnicii.</p>
        <p id="Fac-6-12" n="12">ªi a cãutat Domnul Dumnezeu spre pãmânt ºi iatã era stricat, cãci tot trupul se abãtuse de la calea sa pe pãmânt.</p>
        <p id="Fac-6-13" n="13">Atunci a zis Domnul Dumnezeu cãtre Noe: "Sosit-a înaintea feþei Mele sfârºitul a tot omul, cãci s-a umplut pãmântul de nedreptãþile lor, ºi iatã Eu îi voi pierde de pe pãmânt.</p>
        <p id="Fac-6-14" n="14">Tu însã fã-ti o corabie de lemn de salcâm. În corabie sã faci despãrþituri ºi smoleºte-o cu smoalã pe dinãuntru ºi pe din afarã.</p>
        <p id="Fac-6-15" n="15">Corabia însã sã o faci aºa: lungimea corãbiei sã fie de trei sute de coþi, lãþimea ei de cincizeci de coþi, iar înãlþimea de treizeci de coþi.</p>
        <p id="Fac-6-16" n="16">Sã faci corãbiei o fereastrã la un cot de la acoperiº, iar uºa corãbiei sã o faci într-o parte a ei. De asemenea sã faci într-însa trei rânduri de cãmãri: jos, la mijloc ºi sus.</p>
        <p id="Fac-6-17" n="17">ªi iatã Eu voi aduce asupra pãmântului potop de apã, ca sã pierd tot trupul de sub cer, în care este suflu de viaþã, ºi tot ce este pe pãmânt va pieri.</p>
        <p id="Fac-6-18" n="18">Iar cu tine voi face legãmântul Meu; ºi vei intra în corabie tu ºi împreunã cu tine vor intra fiii tãi, femeia ta ºi femeile fiilor tãi.</p>
        <p id="Fac-6-19" n="19">Sã intre în corabie din toate animalele, din toate târâtoarele, din toate fiarele ºi din tot trupul, câte douã, parte bãrbãteascã ºi parte femeiascã, ca sã rãmânã cu tine în viaþã.</p>
        <p id="Fac-6-20" n="20">Din toate soiurile de pãsãri înaripate dupã fel, din toate soiurile de animale dupã fel ºi din toate soiurile de târâtoare dupã fel, din toate sã intre la tine câte douã, parte bãrbãteascã ºi parte femeiascã, ca sã rãmânã în viatã împreunã cu tine.</p>
        <p id="Fac-6-21" n="21">Iar tu ia cu tine din tot felul de mâncare, cu care vã hrãniþi; îngrijeºte-te ca sã fie aceasta de mâncare pentru tine ºi pentru acelea".</p>
        <p id="Fac-6-22" n="22">ªi a început Noe lucrul ºi precum îi poruncise Domnul Dumnezeu aºa a fãcut.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-7" type="capitol" n="7">
        <head>Potopul.</head>
        <p id="Fac-7-1" n="1">Dupã aceea a zis Domnul Dumnezeu lui Noe: "Intrã în corabie, tu ºi toatã casa ta, cãci în neamul acesta numai pe tine te-am vãzut drept înaintea Mea.</p>
        <p id="Fac-7-2" n="2">Sã iei cu tine din toate animalele curate câte ºapte perechi, parte bãrbãteascã ºi parte femeiascã, iar din animalele necurate câte o pereche, parte bãrbãteascã ºi parte femeiascã.</p>
        <p id="Fac-7-3" n="3">De asemenea ºi din pãsãrile cerului sã iei: din cele curate câte ºapte perechi, parte bãrbãteascã ºi parte femeiascã, iar din toate pãsãrile necurate câte o pereche, parte bãrbãteascã ºi parte femeiascã, ca sã le pãstrezi soiul pentru tot pãmântul.</p>
        <p id="Fac-7-4" n="4">Cãci peste ºapte zile Eu voi vãrsa ploaie pe pãmânt, patruzeci de zile ºi patruzeci de nopþi ºi am sã pierd de pe faþa pãmântului toate fãpturile câte am fãcut".</p>
        <p id="Fac-7-5" n="5">ªi a fãcut Noe toate câte i-a poruncit Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Fac-7-6" n="6">Noe însã, când a venit asupra pãmântului potopul de apã, era de ºase sute de ani.</p>
        <p id="Fac-7-7" n="7">ªi a intrat Noe în corabie ºi împreunã cu el au intrat fiii lui, femeia lui ºi femeile fiilor lui, ca sã scape de apele potopului.</p>
        <p id="Fac-7-8" n="8">Din pãsãrile curate ºi din pãsãrile necurate, din animalele curate ºi din animalele necurate, din fiare ºi din toate cele ce se miºcã pe pãmânt</p>
        <p id="Fac-7-9" n="9">Au intrat la Noe în corabie perechi, perechi, parte bãrbãteascã ºi parte femeiascã, cum poruncise Dumnezeu lui Noe.</p>
        <p id="Fac-7-10" n="10">Iar dupã ºapte zile au venit asupra pãmântului apele potopului.</p>
        <p id="Fac-7-11" n="11">În anul ºase sute al vieþii lui Noe, în luna a doua, în ziua a douãzeci ºi ºaptea a lunii acesteia, chiar în acea zi, s-au desfãcut toate izvoarele adâncului celui mare ºi s-au deschis jgheaburile cerului;</p>
        <p id="Fac-7-12" n="12">ªi a plouat pe pãmânt patruzeci de zile ºi patruzeci de nopþi.</p>
        <p id="Fac-7-13" n="13">În ziua aceasta a intrat Noe în corabie ºi împreunã cu dânsul au intrat Sem, Ham ºi Iafet, fiii lui Noe, femeia lui Noe ºi cele trei femei ale fiilor lui.</p>
        <p id="Fac-7-14" n="14">Din toate soiurile de fiare de pe pãmânt, din toate soiurile de animale, din toate soiurile de vietãþi ce miºunau pe pãmânt, din toate soiurile de zburãtoare, din toate pãsãrile, din toate înaripatele</p>
        <p id="Fac-7-15" n="15">ªi din tot trupul, în care se afla duh de viaþã, au intrat cu Noe în corabie, perechi, perechi, parte bãrbãteascã ºi parte femeiascã.</p>
        <p id="Fac-7-16" n="16">ªi cele ce au intrat cu Noe în corabie din tot trupul au intrat parte bãrbãteascã ºi parte femeiascã, precum poruncise Dumnezeu lui Noe. $i a închis Domnul Dumnezeu corabia pe din afarã.</p>
        <p id="Fac-7-17" n="17">Potopul a þinut pe pãmânt patruzeci de zile ºi patruzeci de nopþi ºi s-a înmulþit apa ºi a ridicat corabia ºi aceasta s-a înãlþat deasupra pãmântului.</p>
        <p id="Fac-7-18" n="18">ªi a crescut apa mereu ºi s-a înmulþit foarte tare pe pãmânt ºi corabia se purta pe deasupra apei.</p>
        <p id="Fac-7-19" n="19">ªi a sporit apa pe pãmânt atât de mult, încât a acoperit toþi munþii cei înalþi, care erau sub cer.</p>
        <p id="Fac-7-20" n="20">ªi a acoperit apa toþi munþii cei înalþi, ridicându-se cu cincisprezece coþi mai sus de ei.</p>
        <p id="Fac-7-21" n="21">ªi a murit tot trupul ce se miºca pe pãmânt: pãsãrile, animalele, fiarele, toate vietãþile ce miºunau pe pãmânt ºi toþi oamenii.</p>
        <p id="Fac-7-22" n="22">Toate cele de pe uscat, câte aveau suflare de viatã în nãrile lor, au murit.</p>
        <p id="Fac-7-23" n="23">ªi aºa s-a stins toatã fiinþa care se afla pe faþa a tot pãmântul, de la om pânã la dobitoc ºi pânã la târâtoare ºi pânã la pãsãrile cerului, toate s-au stins de pe pãmânt, ºi a rãmas numai Noe ºi ce era cu el în corabie.</p>
        <p id="Fac-7-24" n="24">Iar apa a crescut mereu pe pãmânt, o sutã cincizeci de zile.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-8" type="capitol" n="8">
        <head>Încetarea potopului</head>
        <p id="Fac-8-1" n="1">Dar ºi-a adus aminte Dumnezeu de Noe, de toate fiarele, de toate animalele, de toate pãsãrile ºi de toate vietãþile ce se miºcã, câte erau cu dânsul în corabie; ºi a adus Dumnezeu vânt pe pãmânt ºi a încetat apa de a mai creºte.</p>
        <p id="Fac-8-2" n="2">Atunci s-au încuiat izvoarele adâncului ºi jgheaburile cerului ºi a încetat ploaia din cer.</p>
        <p id="Fac-8-3" n="3">Dupã o sutã cincizeci de zile, a început a se scurge apa de pe pãmânt ºi a se împuþina.</p>
        <p id="Fac-8-4" n="4">Iar în luna a ºaptea, în ziua a douãzeci ºi ºaptea a lunii acesteia, s-a oprit corabia pe Munþii Ararat.</p>
        <p id="Fac-8-5" n="5">Apa a scãzut mereu pânã în luna a zecea; iar în ziua întâi a lunii a zecea s-au arãtat vârfurile munþilor.</p>
        <p id="Fac-8-6" n="6">Dupã patruzeci de zile, a deschis Noe fereastra, pe care o fãcuse la corabie,</p>
        <p id="Fac-8-7" n="7">ªi a dat drumul corbului, ca sã vadã de a scãzut apa pe pãmânt. Acesta, zburând, nu s-a mai întors pânã ce a secat apa de pe pãmânt.</p>
        <p id="Fac-8-8" n="8">Apoi, dupã el a trimis porumbelul, ca sã vadã de s-a scurs apa de pe pãmânt.</p>
        <p id="Fac-8-9" n="9">Porumbelul însã, negãsind loc de odihnã pentru picioarele sale, s-a întors la el, în corabie; cãci era încã apã pe toatã faþa pãmântului. ªi a întins Noe mâna ºi l-a apucat ºi l-a bãgat la sine, în corabie.</p>
        <p id="Fac-8-10" n="10">ªi aºteptând încã alte ºapte zile, a dat iarãºi drumul porumbelului din corabie,</p>
        <p id="Fac-8-11" n="11">ªi porumbelul s-a întors la el, spre searã, ºi iatã avea în ciocul sãu o ramurã verde de mãslin. Atunci a cunoscut Noe cã s-a scurs apa de pe faþa pãmântului.</p>
        <p id="Fac-8-12" n="12">Mai zãbovind încã alte ºapte zile, iarãºi a dat drumul porumbelului ºi el nu s-a mai întors.</p>
        <p id="Fac-8-13" n="13">Iar în anul ºase sute unu al vieþii lui Noe, în ziua întâi a lunii întâi, secând apa de pe pãmânt, a ridicat Noe acoperiºul corãbiei ºi a privit, ºi iatã se zbicise faþa pãmântului.</p>
        <p id="Fac-8-14" n="14">Iar în luna a doua, la douãzeci ºi ºapte ale lunii acesteia, pãmântul era uscat.</p>
        <p id="Fac-8-15" n="15">Atunci a grãit Domnul Dumnezeu lui Noe ºi a zis:</p>
        <p id="Fac-8-16" n="16">"Ieºi din corabie tu ºi împreunã cu tine femeia ta, fiii tãi ºi femeile fiilor tãi.</p>
        <p id="Fac-8-17" n="17">Scoate de asemenea împreunã cu tine toate vietãþile, care sunt cu tine, ºi tot trupul, de la pãsãri ºi pânã la animale, ºi toate vietãþile ce se miºcã pe pãmânt, ca sã se împrãºtie pe pãmânt, sã se prãseascã ºi sã se înmulþeascã pe pãmânt".</p>
        <p id="Fac-8-18" n="18">Atunci a ieºit Noe din corabie; ºi împreunã cu el au ieºit fiii lui, femeia lui ºi femeile fiilor lui;</p>
        <p id="Fac-8-19" n="19">Toate fiarele, toate animalele, toate pãsãrile ºi toate câte se miºcã pe pãmânt, dupã felul lor, au ieºit din corabie.</p>
        <p id="Fac-8-20" n="20">Apoi a fãcut Noe un jertfelnic Domnului; ºi a luat din animalele cele curate ºi din toate pãsãrile cele curate ºi le-a adus ardere de tot pe jertfelnic.</p>
        <p id="Fac-8-21" n="21">Iar Domnul Dumnezeu a mirosit mireasmã bunã ºi a zis Domnul Dumnezeu în inima Sa: "Am socotit sã nu mai blestem pãmântul pentru faptele omului, pentru cã cugetul inimii omului se pleacã la rãu din tinereþile lui ºi nu voi mai pierde toate vietãþile, cum am fãcut.</p>
        <p id="Fac-8-22" n="22">De acum, cât va trãi pãmântul, semãnatul ºi seceratul, frigul ºi cãldura, vara ºi iarna, ziua ºi noaptea nu vor mai înceta!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-9" type="capitol" n="9">
        <head>Legãmântul cu Noe. Curcubeul, semnul legãmântului.</head>
        <p id="Fac-9-1" n="1">ªi a binecuvântat Dumnezeu pe Noe ºi pe fiii lui ºi le-a zis: "Naºteþi ºi vã înmulþiþi ºi umpleþi pãmântul ºi-l stãpâniþi!</p>
        <p id="Fac-9-2" n="2">Groazã ºi fricã de voi sã aibã toate fiarele pãmântului; toate pãsãrile cerului, tot ce se miºcã pe pãmânt ºi toþi peºtii mãrii; cãci toate acestea vi le-am dat la îndemânã.</p>
        <p id="Fac-9-3" n="3">Tot ce se miºcã ºi ce trãieºte sã vã fie de mâncare; toate vi le-am dat, ca ºi iarba verde.</p>
        <p id="Fac-9-4" n="4">Numai carne cu sângele ei, în care e viaþa ei, sã nu mâncaþi.</p>
        <p id="Fac-9-5" n="5">Cãci Eu ºi sângele vostru, în care e viaþa voastrã, îl voi cere de la orice fiarã; ºi voi cere viaþa omului ºi din mâna omului, din mâna fratelui sãu.</p>
        <p id="Fac-9-6" n="6">De va vãrsa cineva sânge omenesc, sângele aceluia de mânã de om se va vãrsa, cãci Dumnezeu a fãcut omul dupã chipul Sãu.</p>
        <p id="Fac-9-7" n="7">Voi însã naºteþi ºi vã înmulþiþi ºi vã rãspândiþi pe pãmânt ºi-l stãpâniþi! "</p>
        <p id="Fac-9-8" n="8">ªi a mai grãit Dumnezeu cu Noe ºi cu fiii lui, care erau cu el, ºi a zis:</p>
        <p id="Fac-9-9" n="9">"Iatã Eu închei legãmântul Meu cu voi, cu urmaºii voºtri.</p>
        <p id="Fac-9-10" n="10">ªi cu tot sufletul viu, care este cu voi: cu pãsãrile, cu animalele ºi cu toate fiarele pãmântului, care sunt cu voi, cu toate vietãþile pãmântului câte au ieºit din corabie;</p>
        <p id="Fac-9-11" n="11">ªi închei acest legãmânt cu voi, cã nu voi mai pierde tot trupul cu apele potopului ºi nu va mai fi potop, ca sã pustiiascã pãmântul".</p>
        <p id="Fac-9-12" n="12">Apoi a mai zis iarãºi Domnul Dumnezeu cãtre Noe: "Iatã, ca semn al legãmântului, pe care-l închei cu voi ºi eu tot sufletul viu ce este cu voi din neam în neam ºi de-a pururi,</p>
        <p id="Fac-9-13" n="13">Pun curcubeul Meu în nori, ca sã fie semn al legãmântului dintre Mine ºi pãmânt.</p>
        <p id="Fac-9-14" n="14">Când voi aduce nori deasupra pãmântului, se va arãta curcubeul Meu în nori,</p>
        <p id="Fac-9-15" n="15">ªi-Mi voi aduce aminte de legãmântul Meu, pe care l-am încheiat cu voi ºi cu tot sufletul viu ºi cu tot trupul, ºi nu va mai fi apa potop, spre pierzarea a toatã fãptura.</p>
        <p id="Fac-9-16" n="16">Va fi deci curcubeul Meu în nori ºi-l voi vedea, ºi-Mi voi aduce aminte de legãmântul veºnic dintre Mine ºi pãmânt ºi tot sufletul viu din tot trupul ce este pe pãmânt!"</p>
        <p id="Fac-9-17" n="17">ªi iarãºi a zis Dumnezeu cãtre Noe: "Acesta este semnul legãmântului, pe care Eu l-am încheiat între Mine ºi tot trupul care este pe pãmânt".</p>
        <p id="Fac-9-18" n="18">Iar fiii lui Noe; care au ieºit din corabie, erau: Sem, Ham ºi Iafet. Iar Ham era tatãl lui Canaan.</p>
        <p id="Fac-9-19" n="19">Aceºtia sunt cei trei fii ai lui Noe ºi din aceºtia s-au înmulþit oamenii pe pãmânt.</p>
        <p id="Fac-9-20" n="20">Atunci a început Noe sã fie lucrãtor de pãmânt ºi a sãdit vie.</p>
        <p id="Fac-9-21" n="21">A bãut vin ºi, îmbãtându-se, s-a dezvelit în cortul sãu.</p>
        <p id="Fac-9-22" n="22">Iar Ham, tatãl lui Canaan, a vãzut goliciunea tatãlui sãu ºi, ieºind afarã, a spus celor doi fraþi ai sãi.</p>
        <p id="Fac-9-23" n="23">Dar Sem ºi Iafet au luat o hainã ºi, punând-o pe amândoi umerii lor, au intrat cu spatele înainte ºi au acoperit goliciunea tatãlui lor; ºi feþele lor fiind întoarse înapoi, n-au vãzut goliciunea tatãlui lor.</p>
        <p id="Fac-9-24" n="24">Trezindu-se Noe din ameþeala de vin ºi aflând ce i-a fãcut feciorul sãu cel mai tânãr,</p>
        <p id="Fac-9-25" n="25">A zis: "Blestemat sã fie Canaan! Robul robilor sã fie la fraþii sãi!"</p>
        <p id="Fac-9-26" n="26">Apoi a zis: "Binecuvântat sã fie Domnul Dumnezeul lui Sem; iar Canaan sã-i fie rob!</p>
        <p id="Fac-9-27" n="27">Sã înmulþeascã Dumnezeu pe Iafet ºi sã se sãlãºluiascã acesta în corturile lui Sem, iar Canaan sã-i fie slugã".</p>
        <p id="Fac-9-28" n="28">ªi a mai trãit Noe dupã potop trei sute cincizeci de ani.</p>
        <p id="Fac-9-29" n="29">Iar de toate, zilele lui Noe au fost nouã sute cincizeci de ani ºi apoi a murit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-10" type="capitol" n="10">
        <head>Seminþia ºi urmaºii lui Noe.</head>
        <p id="Fac-10-1" n="1">Iatã spiþa neamului fiilor lui Noe: Sem, Ham ºi Iafet, cãrora li s-au nãscut fii dupã potop.</p>
        <p id="Fac-10-2" n="2">Fiii lui Iafet au fost: Gomer, Magog, Madai, Iavan, Tubal, Meºeh ºi Tiras.</p>
        <p id="Fac-10-3" n="3">Fiii lui Gomer au fost: Aºchenaz, Rifat ºi Togarma.</p>
        <p id="Fac-10-4" n="4">Fiii lui Iavan au fost: Eliºa, Tarºiº, Chitim ºi Dodanim.</p>
        <p id="Fac-10-5" n="5">Din aceºtia s-au format mulþime de popoare, care s-au aºezat în diferite þãri, fiecare dupã limba sa, dupã neamul sãu ºi dupã naþia sa.</p>
        <p id="Fac-10-6" n="6">Iar fiii lui Ham au fost: Cuº, Miþraim, Put ºi Canaan.</p>
        <p id="Fac-10-7" n="7">Fiii lui Cuº au fost: ªeba, Havila, Savta, Rama ºi Sabteca. Fiii lui Rama au fost: ªeba ºi Dedan.</p>
        <p id="Fac-10-8" n="8">Cuº a mai nãscut de asemenea pe Nimrod; acesta a fost cel dintâi viteaz pe pãmânt.</p>
        <p id="Fac-10-9" n="9">El a fost vânãtor vestit înaintea Domnului Dumnezeu; de aceea se ºi zice: "Vânãtor vestit ca Nimrod înaintea Domnului Dumnezeu".</p>
        <p id="Fac-10-10" n="10">Împãrãþia lui, la început, o alcãtuia: Babilonul, apoi Ereh, Acad ºi Calne din þinutul Senaar.</p>
        <p id="Fac-10-11" n="11">Din pãmântul acela, el trecu în Asur, unde a zidit Ninive, cetatea Rehobot, Calah</p>
        <p id="Fac-10-12" n="12">ªi Resen, între Ninive ºi Calah. Aceasta e cetate mare.</p>
        <p id="Fac-10-13" n="13">Din Miþraim s-au nãscut: Ludim, Anamim, Lehabim, Naftuhim,</p>
        <p id="Fac-10-14" n="14">Patrusim, Casluhim - de unde au ieºit Filistenii - ºi Caftorim.</p>
        <p id="Fac-10-15" n="15">Din Canaan s-au nãscut: Sidon, întâiul-nãscut al sãu, apoi Het,</p>
        <p id="Fac-10-16" n="16">Iebuseu, Amoreu, Ghergheseu,</p>
        <p id="Fac-10-17" n="17">Heveu, Archeu, Sineu,</p>
        <p id="Fac-10-18" n="18">Arvadeu, Þemareu ºi Hamateu. Mai pe urmã neamurile canaaneiene s-au rãspândit.</p>
        <p id="Fac-10-19" n="19">ªi þinuturile lor se întindeau de la Sidon, spre Gherara pânã la Gaza, iar de aici spre Sodoma, Gomora, Adma ºi Þeboim pânã spre Lasa.</p>
        <p id="Fac-10-20" n="20">Aceºtia sunt fiii lui Ham, dupã familii, limbã, þãri ºi dupã naþii.</p>
        <p id="Fac-10-21" n="21">De asemenea i s-au nãscut fii ºi lui Sem, tatãl tuturor fiilor lui Eber ºi fratele mai mare al lui Iafet.</p>
        <p id="Fac-10-22" n="22">Fiii lui Sem au fost: Elam, Asur, Arfaxad, Lud ºi Aram.</p>
        <p id="Fac-10-23" n="23">Iar fiii lui Aram au fost: Uþ, Hul, Gheter ºi Maº.</p>
        <p id="Fac-10-24" n="24">Lui Arfaxad i s-a nãscut Cainan; lui Cainan i s-a nãscut ªelah; lui ªelah i s-a nãscut Eber;</p>
        <p id="Fac-10-25" n="25">Iar lui Eber i s-au nãscut doi fii: numele unuia era Peleg, pentru cã în zilele lui s-a împãrþit pãmântul, ºi numele fratelui sãu era Ioctan.</p>
        <p id="Fac-10-26" n="26">Lui Ioctan i s-au nãscut Almodad, ªalef, Haþarmavet ºi Ierah;</p>
        <p id="Fac-10-27" n="27">Hadoram, Uzal ºi Dicla;</p>
        <p id="Fac-10-28" n="28">Obal, Abimael ºi ªeba;</p>
        <p id="Fac-10-29" n="29">Ofir, Havila ºi Iobab. Toþi aceºtia au fost fiii lui Ioctan.</p>
        <p id="Fac-10-30" n="30">Sãlaºurile lor se întindeau de la Meºa spre Sefar, pânã la Muntele Rãsãritului.</p>
        <p id="Fac-10-31" n="31">Aceºtia sunt fiii lui Sem dupã familii, dupã limbã, dupã þãri ºi dupã naþii.</p>
        <p id="Fac-10-32" n="32">Acestea sunt neamurile, care se trag din fiii lui Noe, dupã familii ºi dupã naþii, ºi dintr-înºii s-au rãspândit popoarele pe pãmânt dupã potop.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-11" type="capitol" n="11">
        <head>Turnul Babel. Amestecarea limbilor. Seminþia lui Sem.</head>
        <p id="Fac-11-1" n="1">În vremea aceea era în tot pãmântul o singurã limbã ºi un singur grai la toþi.</p>
        <p id="Fac-11-2" n="2">Purcezând de la rãsãrit, oamenii au gãsit în þara Senaar un ºes ºi au descãlecat acolo.</p>
        <p id="Fac-11-3" n="3">Apoi au zis unul cãtre altul: "Haidem sã facem cãrãmizi ºi sã le ardem cu foc!" ªi au folosit cãrãmida în loc de piatrã, iar smoala în loc de var.</p>
        <p id="Fac-11-4" n="4">ªi au zis iarãºi: "Haidem sã ne facem un oraº ºi un turn al cãrui vârf sã ajungã la cer ºi sã ne facem faimã înainte de a ne împrãºtia pe faþa a tot pãmântul!"</p>
        <p id="Fac-11-5" n="5">Atunci S-a pogorât Domnul sã vadã cetatea ºi turnul pe care-l zideau fiii oamenilor.</p>
        <p id="Fac-11-6" n="6">ªi a zis Domnul: "Iatã, toþi sunt de un neam ºi o limbã au ºi iatã ce s-au apucat sã facã ºi nu se vor opri de la ceea ce ºi-au pus în gând sã facã.</p>
        <p id="Fac-11-7" n="7">Haidem, dar, sã Ne pogorâm ºi sã amestecãm limbile lor, ca sã nu se mai înþeleagã unul cu altul".</p>
        <p id="Fac-11-8" n="8">ªi i-a împrãºtiat Domnul de acolo în tot pãmântul ºi au încetat de a mai zidi cetatea ºi turnul.</p>
        <p id="Fac-11-9" n="9">De aceea s-a numit cetatea aceea Babilon, pentru cã acolo a amestecat Domnul limbile a tot pãmântul ºi de acolo i-a împrãºtiat Domnul pe toatã faþa pãmântului.</p>
        <p id="Fac-11-10" n="10">Iatã acum istoria vieþii neamului lui Sem: Sem era de o sutã de ani, când i s-a nãscut Arfaxad, la doi ani dupã potop.</p>
        <p id="Fac-11-11" n="11">Dupã naºterea lui Arfaxad, Sem a mai trãit cinci sute de ani ºi a nãscut fii ºi fiice ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-11-12" n="12">Arfaxad a trãit o sutã treizeci ºi cinci de ani ºi atunci i s-a nãscut Cainan. Dupã naºterea lui Cainan, Arfaxad a mai trãit trei sute treizeci de ani ºi a nãscut fii ºi fiice ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-11-13" n="13">Cainan a trãit o sutã treizeci de ani ºi atunci i s-a nãscut ªelah. Dupã naºterea lui ªelah, Cainan a mai trãit trei sute treizeci de ani ºi a nãscut fii ºi fiice ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-11-14" n="14">ªelah a trãit o sutã treizeci de ani ºi atunci i s-a nãscut Eber.</p>
        <p id="Fac-11-15" n="15">Iar dupã naºterea lui Eber, ªelah a mai trãit trei sute treizeci de ani, ºi a nãscut fii ºi fiice ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-11-16" n="16">Eber a trãit o sutã treizeci ºi patru de ani ºi atunci i s-a nãscut Peleg.</p>
        <p id="Fac-11-17" n="17">Iar dupã naºterea lui Peleg, Eber a mai trãit trei sute ºaptezeci de ani ºi a nãscut fii ºi fiice ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-11-18" n="18">Peleg a trãit o sutã treizeci de ani ºi atunci i s-a nãscut Ragav.</p>
        <p id="Fac-11-19" n="19">Iar dupã naºterea lui Ragav, Peleg a mai trãit douã sute nouã ani, ºi a nãscut fii ºi fiice ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-11-20" n="20">Ragav a trãit o sutã treizeci ºi doi de ani ºi atunci i s-a nãscut Serug.</p>
        <p id="Fac-11-21" n="21">Iar dupã naºterea lui Serug, Ragav a mai trãit douã sute ºapte ani ºi a nãscut fii ºi fiice ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-11-22" n="22">Serug a trãit o sutã treizeci de ani ºi atunci i s-a nãscut Nahor.</p>
        <p id="Fac-11-23" n="23">Iar dupã naºterea lui Nahor, Serug a mai trãit douã sute de ani ºi a nãscut fii ºi fiice ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-11-24" n="24">Nahor a trãit ºaptezeci ºi nouã de ani ºi atunci i s-a nãscut Terah.</p>
        <p id="Fac-11-25" n="25">Iar dupã naºterea lui Terah, Nahor a mai trãit o sutã douã zeci ºi cinci de ani ºi a nãscut fii ºi fiice ºi apoi a murit.</p>
        <p id="Fac-11-26" n="26">Terah a trãit ºaptezeci de ani ºi atunci i s-au nãscut Avram, Nahor ºi Haran.</p>
        <p id="Fac-11-27" n="27">Iar spiþa neamului lui Terah este aceasta: lui Terah i s-au nãscut Avram, Nahor ºi Haran; lui Haran i s-a nãscut Lot.</p>
        <p id="Fac-11-28" n="28">ªi a murit Haran înainte de Terah, tatãl sãu, în pãmântul de naºtere, în Urul Caldeii.</p>
        <p id="Fac-11-29" n="29">Iar Avram ºi Nahor ºi-au luat femei; numele femeii lui Avram era Sarai, iar numele femeii lui Nahor era Milca, fata lui Haran, tatãl Milcãi ºi al Iscãi.</p>
        <p id="Fac-11-30" n="30">Sarai însã era stearpã ºi nu nãºtea copii.</p>
        <p id="Fac-11-31" n="31">ªi a luat Terah pe Avram, fiul sãu, ºi pe Lot, fiul lui Haran ºi nepotul sãu, ºi pe Sarai, nora sa, ºi femeia lui Avram, fiul sãu, ºi a plecat cu ei din Urul Caldeii, ca sã meargã pânã în þara Canaanului; dar au mers pânã la Haran ºi s-au aºezat acolo.</p>
        <p id="Fac-11-32" n="32">De toate, zilele vieþii lui Terah în pãmântul Haran au fost douã sute cinci ani. ªi a murit Terah în Haran.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-12" type="capitol" n="12">
        <head>Chemarea lui Avram.</head>
        <p id="Fac-12-1" n="1">Dupã aceea a zis Domnul cãtre Avram: "Ieºi din pãmântul tãu, din neamul tãu ºi din casa tatãlui tãu ºi vino în pãmântul pe care þi-l voi arãta Eu.</p>
        <p id="Fac-12-2" n="2">ªi Eu voi ridica din tine un popor mare, te voi binecuvânta, voi mãri numele tãu ºi vei fi izvor de binecuvântare.</p>
        <p id="Fac-12-3" n="3">Binecuvânta-voi pe cei ce te vor binecuvânta, iar pe cei ce te vor blestema îi voi blestema; ºi se vor binecuvânta întru tine toate neamurile pãmântului".</p>
        <p id="Fac-12-4" n="4">Deci a plecat Avram, cum îi zisese Domnul, ºi s-a dus ºi Lot cu el. Avram însã era de ºaptezeci ºi cinci de ani, când a ieºit din Haran.</p>
        <p id="Fac-12-5" n="5">ªi a luat Avram pe Sarai, femeia sa, pe Lot, fiul fratelui sãu, ºi toate averile ce agonisiserã ei ºi toii oamenii, pe care-i aveau în Haran, ºi au ieºit, ca sã meargã în þara Canaanului ºi au ajuns în Canaan.</p>
        <p id="Fac-12-6" n="6">Apoi a strãbãtut Avram þara aceasta de-a lungul pânã la locul numit Sichem, pânã la stejarul Mamvri. Pe atunci trãiau în tara aceasta Canaaneii.</p>
        <p id="Fac-12-7" n="7">Acolo S-a arãtat Domnul lui Avram ºi i-a zis: "þara aceasta o voi da urmaºilor tãi". ªi a zidit Avram acolo un jertfelnic Domnului, Celui ce Se arãtase.</p>
        <p id="Fac-12-8" n="8">De acolo a pornit el spre muntele care e la rãsãrit de Betel, ºi ºi-a întins acolo cortul aºa, încât Betelul era la apus, iar Hai, la rãsãrit. A zidit acolo un jertfelnic Domnului ºi s-a închinat Domnului, Celui ce i Se arãtase.</p>
        <p id="Fac-12-9" n="9">Apoi s-a ridicat Avram ºi de acolo ºi s-a îndreptat spre miazãzi.</p>
        <p id="Fac-12-10" n="10">Pe atunci s-a fãcut foamete în þinutul acela ºi s-a coborât Avram în Egipt, ca sã locuiascã acolo, pentru cã se înteþise foametea în þinutul acela.</p>
        <p id="Fac-12-11" n="11">Când însã s-a apropiat Avram sã intre în Egipt, a zis cãtre Sarai, femeia sa: "ªtiu cã eºti femeie frumoasã la chip.</p>
        <p id="Fac-12-12" n="12">De aceea, când te vor vedea Egiptenii, vor zice: "Aceasta-i femeia lui! ªi mã vor ucide pe mine, iar pe tine te vor lãsa cu viaþã.</p>
        <p id="Fac-12-13" n="13">Zi deci cã-mi eºti sorã, ca sã-mi fie ºi mie bine pentru trecerea ta ºi pentru trecerea ta sã trãiesc ºi eu!"</p>
        <p id="Fac-12-14" n="14">Iar dupã ce a sosit Avram în Egipt, au vãzut Egiptenii cã femeia lui e foarte frumoasã.</p>
        <p id="Fac-12-15" n="15">ªi au vãzut-o ºi dregãtorii lui Faraon ºi au lãudat-o înaintea lui Faraon ºi au dus-o în casa lui Faraon;</p>
        <p id="Fac-12-16" n="16">ªi pentru ea i-au fãcut bine lui Avram ºi avea el oi, vite mari ºi asini, slugi ºi slujnice, catâri ºi cãmile.</p>
        <p id="Fac-12-17" n="17">Domnul însã a lovit cu bãtãi mari ºi grele pe Faraon ºi casa lui, pentru Sarai, femeia lui Avram.</p>
        <p id="Fac-12-18" n="18">ªi chemând Faraon pe Avram, i-a zis: "Ce mi-ai fãcut? De ce nu mi-ai spus cã aceasta e soþia ta?</p>
        <p id="Fac-12-19" n="19">Pentru ce ai zis: Mi-e sorã? ªi eu am luat-o de femeie: Acum dar iatã-þi femeia! Ia-þi-o ºi te du!"</p>
        <p id="Fac-12-20" n="20">ªi a dat Faraon poruncã oamenilor sãi pentru Avram, ca sã-l petreacã pe el ºi pe femeia lui ºi toate câte avea ºi pe Lot, care îl însoþea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-13" type="capitol" n="13">
        <head>Avram se desparte de Lot.</head>
        <p id="Fac-13-1" n="1">Din Egipt, Avram cu femeia sa, cu Lot ºi cu toate câte avea, a pornit în pãrþile de miazãzi ale Canaanului.</p>
        <p id="Fac-13-2" n="2">Avram insã era foarte bogat în vite, în argint ºi în aur.</p>
        <p id="Fac-13-3" n="3">ªi a, înaintat Avram pe unde venise, de la miazãzi spre Betel, pânã la locul unde fusese mai înainte cortul sãu, între Betel ºi Hai,</p>
        <p id="Fac-13-4" n="4">Adicã pânã la locul unde era jertfelnicul pe care-l ridicase el mai înainte, ºi acolo a chemat Avram numele Domnului.</p>
        <p id="Fac-13-5" n="5">ªi Lot, care umbla cu Avram, încã avea oi ºi vite mari ºi corturi.</p>
        <p id="Fac-13-6" n="6">Însã pãmântul acela nu-i încãpea sã stea împreunã, cãci averile lor erau multe ºi nu-i încãpea locul sã trãiascã împreunã.</p>
        <p id="Fac-13-7" n="7">De aceea se întâmplau certuri între pãzitorii vitelor lui Avram ºi pãzitorii vitelor lui Lot. Pe atunci locuiau în pãmântul acela Canaaneii ºi Ferezeii.</p>
        <p id="Fac-13-8" n="8">Atunci a zis Avram cãtre Lot: "Sã nu fie sfadã între mine ºi tine, între pãstorii mei ºi pãstorii tãi, cãci suntem fraþi.</p>
        <p id="Fac-13-9" n="9">Iatã, nu e oare tot pãmântul înaintea ta? Desparte-te dar de mine! ªi de vei apuca tu la stânga, eu voi apuca la dreapta; iar de vei apuca tu la dreapta, eu voi apuca la stânga".</p>
        <p id="Fac-13-10" n="10">ªi ridicându-ºi Lot ochii, a privit toatã câmpia Iordanului, care, înainte de a strica Domnul Sodoma ºi Gomora, toatã pânã la Þoar era udatã de apã, ca raiul Domnului, ca pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Fac-13-11" n="11">Deci ºi-a ales Lot tot þinutul din preajma Iordanului ºi a apucat Lot spre rãsãrit; ºi aºa s-au despãrþit ei unul de altul.</p>
        <p id="Fac-13-12" n="12">Avram a rãmas sã locuiascã în pãmântul Canaan, iar Lot s-a sãlãºluit în cetãþile din þinutul Iordanului ºi ºi-a întins corturile pânã la Sodoma.</p>
        <p id="Fac-13-13" n="13">Iar oamenii Sodomei erau rãi ºi tare pãcãtoºi înaintea Domnului.</p>
        <p id="Fac-13-14" n="14">Deci a zis Domnul cãtre Avram, dupã ce s-a despãrþit Lot de dânsul: "Ridicã-ti ochii ºi, din locul în care eºti acum, cautã spre miazãnoapte, spre miazãzi ºi rãsãrit ºi spre mare,</p>
        <p id="Fac-13-15" n="15">Cã tot pãmântul, cât îl vezi, þi-l voi da þie ºi urmaºilor tãi pentru vecie.</p>
        <p id="Fac-13-16" n="16">Voi face pe urmaºii tãi mulþi ca pulberea pãmântului; de va putea cineva numãra pulberea pãmântului, va numãra ºi pe urmaºii tãi.</p>
        <p id="Fac-13-17" n="17">Scoalã ºi cutreierã pãmântul acesta în lung ºi în lat, cã þi-l voi da þie ºi urmaºilor tãi pentru vecie".</p>
        <p id="Fac-13-18" n="18">ªi ridicându-ºi Avram corturile, a venit ºi s-a aºezat la stejarul Mamvri, care este în Hebron; ºi a zidit acolo un jertfelnic Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-14" type="capitol" n="14">
        <head>Robirea lui Lot. Avram îl scapã pe Lot ºi este binecuvântat de Melhisedec.</head>
        <p id="Fac-14-1" n="1">Iar în zilele lui Amrafel, regele Senaarului, ale lui Arioc, regele Elasarului, ale lui Kedarlaomer, regele Elamului ºi ale lui Tidal, regele din Gutim,</p>
        <p id="Fac-14-2" n="2">S-a întâmplat sã facã aceºtia rãzboi cu Bera, regele Sodomei, cu Birºa, regele Gomorei, cu ªinab, regele Admei, cu ªemeber, regele Þeboimului, ºi cu regele din Bela sau Þoar.</p>
        <p id="Fac-14-3" n="3">Toþi aceºtia din urmã s-au adunat în valea Sidim, unde e acum Marea cea Sãratã.</p>
        <p id="Fac-14-4" n="4">Doisprezece ani stãtuserã ei în robia lui Kedarlaomer, iar în anul al treisprezecelea s-au rãzvrãtit.</p>
        <p id="Fac-14-5" n="5">ªi în al patrusprezecelea an au venit Kedarlaomer ºi regii, care þineau cu el, ºi au bãtut pe Refaimi la Aºterot-Carnaim, pe Zuzimi la Ham, ºi pe Emimi la ªave-Chiriataim;</p>
        <p id="Fac-14-6" n="6">Iar pe Horei i-a bãtut la muntele lor Seir ºi pânã la El-Faran, care e lângã pustiu.</p>
        <p id="Fac-14-7" n="7">Apoi, întorcându-se de acolo, au venit la Ain-Miºpat sau Cadeº ºi au bãtut toatã þara Amaleciþilor ºi pe toþi Amoreii, care locuiau în Haþaþon-Tamar.</p>
        <p id="Fac-14-8" n="8">Atunci au ieºit regele Sodomei, regele Gomorei, regele Admei, regele Þeboimului ºi regele Belei sau Þoarului ºi s-au bãtut în valea Sidim</p>
        <p id="Fac-14-9" n="9">Cu Kedarlaomer, regele Elamului, cu Tidal, regele din Gutim, cu Amrafel, regele Senaarului ºi cu Arioc, regele Elasarului: patru regi împotriva a cinci.</p>
        <p id="Fac-14-10" n="10">Valea Sidimului însã era plinã de fântâni de smoalã; ºi, fugind, regele Sodomei ºi regele Gomorei au cãzut în ele, iar ceilalþi au fugit în munþi.</p>
        <p id="Fac-14-11" n="11">Atunci biruitorii au luat toate averile Sodomei ºi Gomorei ºi toate bucatele lor ºi s-au dus.</p>
        <p id="Fac-14-12" n="12">Când s-au dus, au luat de asemenea ºi pe Lot, nepotul lui Avram, care trãia în Sodoma, ºi toatã averea lui.</p>
        <p id="Fac-14-13" n="13">Dar venind unii din cei scãpaþi, au vestit pe Avram Evreul, care trãia pe atunci la stejarul lui Mamvri, pe Amoreul, fratele lui Eºcol ºi pe fratele lui Aner, care erau uniþi cu Avram.</p>
        <p id="Fac-14-14" n="14">Auzind Avram cã Lot, rudenia sa, a fost luat în robie, a adunat oamenii sãi de casã, trei sute optsprezece, ºi a urmãrit pe vrãjmaºi pânã la Dan.</p>
        <p id="Fac-14-15" n="15">ªi nãvãlind asupra lor noaptea, el ºi oamenii sãi i-au bãtut ºi i-au alungat pânã la Hoba, care este în stânga Damascului.</p>
        <p id="Fac-14-16" n="16">ªi au întors toatã prada luatã din Sodoma, au întors ºi pe Lot, rudenia sa, averea lui, femeile ºi oamenii.</p>
        <p id="Fac-14-17" n="17">ªi când se întorcea Avram, dupã înfrângerea lui Kedarlaomer ºi a regilor uniþi cu acela, i-a ieºit înainte regele Sodomei în valea ªave, care astãzi se cheamã Valea Regilor.</p>
        <p id="Fac-14-18" n="18">Iar Melhisedec, regele Salemului, i-a adus pâine ºi vin. Melhisedec acesta era preotul Dumnezeului celui Preaînalt.</p>
        <p id="Fac-14-19" n="19">ªi a binecuvântat Melhisedec pe Avram ºi a zis: "Binecuvântat sã fie Avram de Dumnezeu cel Preaînalt, Ziditorul cerului ºi al pãmântului.</p>
        <p id="Fac-14-20" n="20">ªi binecuvântat sã fie Dumnezeul cel Preaînalt, Care a dat pe vrãjmaºii tãi în mâinile tale!" ªi Avram i-a dat lui Melhisedec zeciuialã din toate.</p>
        <p id="Fac-14-21" n="21">Iar regele Sodomei a zis cãtre Avram: "Dã-mi oamenii, iar averile ia-le pentru tine!"</p>
        <p id="Fac-14-22" n="22">Avram însã a rãspuns regelui Sodomei: "Iatã, îmi ridic mâna spre Domnul Dumnezeul cel Preaînalt, Ziditorul cerului ºi al pãmântului,</p>
        <p id="Fac-14-23" n="23">Cã nici o aþã sau curea de încãlþãminte nu voi lua din toate câte sunt ale tale, ca sã nu zici: "Eu am îmbogãþit pe Avram",</p>
        <p id="Fac-14-24" n="24">Fãrã numai cele ce au mâncat tinerii ºi ceea ce se cuvine a se împãrþi aliaþilor mei, care au mers cu mine: Aner, Eºcol ºi Mamvri. Aceia sã-ªi ia partea lor!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-15" type="capitol" n="15">
        <head>Credinþa ºi dreptatea lui Avram</head>
        <p id="Fac-15-1" n="1">Dupã acestea, fost-a cuvântul Domnului cãtre Avram, noaptea, în vis, ºi a zis: "Nu te teme, Avrame, cã Eu sunt scutul tãu ºi rãsplata ta va fi foarte mare!"</p>
        <p id="Fac-15-2" n="2">Iar Avram a rãspuns: "Stãpâne Doamne, ce ai sã-mi dai? Cã iatã eu am sã mor fãrã copii ºi cârmuitor în casa mea este Eliezer din Damasc".</p>
        <p id="Fac-15-3" n="3">Apoi Avram a adãugat: "De vreme ce nu mi-ai dat fii, iatã sluga mea va fi moºtenitor dupã mine!"</p>
        <p id="Fac-15-4" n="4">ªi îndatã s-a fãcut cuvântul Domnului cãtre el ºi a zis: "Nu te va moºteni acela, ci cel ce va rãsãri din coapsele tale, acela te va moºteni!"</p>
        <p id="Fac-15-5" n="5">Apoi l-a scos afarã ºi i-a zis: "Priveºte la cer ºi numãrã stelele, de le poþi numãra!" ªi a adãugat: "Atât de mulþi vor fi urmaºii tãi!"</p>
        <p id="Fac-15-6" n="6">ªi a crezut Avram pe Domnul ºi i s-a socotit aceasta ca dreptate.</p>
        <p id="Fac-15-7" n="7">ªi i-a zis iarãºi: "Eu sunt Domnul, Care te-a scos din Urul Caldeii, ca sã-þi dau pãmântul acesta de moºtenire".</p>
        <p id="Fac-15-8" n="8">ªi a zis Avram: "Stãpâne Doamne pe ce voi cunoaºte cã-l voi moºteni?"</p>
        <p id="Fac-15-9" n="9">Iar Domnul i-a zis: "Gãteºte-Mi o junincã de trei ani, o caprã de trei ani, un berbec de trei ani, o turturicã ºi un pui de porumbel!"</p>
        <p id="Fac-15-10" n="10">ªi a luat Avram toate aceste animale, le-a tãiat în douã ºi a pus bucãþile una în faþa alteia; iar pãsãrile nu le-a tãiat.</p>
        <p id="Fac-15-11" n="11">ªi nãvãleau pãsãrile rãpitoare asupra trupurilor, iar Avram le alunga.</p>
        <p id="Fac-15-12" n="12">La asfinþitul soarelui, a cãzut peste Avram somn greu ºi iatã l-a cuprins întuneric ºi fricã mare.</p>
        <p id="Fac-15-13" n="13">Atunci a zis Domnul cãtre Avram: "Sã ºtii bine cã urmaºii tãi vor pribegi în pãmânt strãin, unde vor fi robiþi ºi apãsaþi patru sute de ani;</p>
        <p id="Fac-15-14" n="14">Dar pe neamul acela, cãruia ei vor fi robi, îl voi judeca Eu ºi dupã aceea ei vor ieºi sã vinã aici, cu avere multã.</p>
        <p id="Fac-15-15" n="15">Iar tu vei trece la pãrinþii tãi în pace ºi vei fi îngropat la bãtrâneþi fericite.</p>
        <p id="Fac-15-16" n="16">Ei însã se vor întoarce aici, în al patrulea veac de oameni, cãci nu s-a umplut încã mãsura nelegiuirilor Amoreilor".</p>
        <p id="Fac-15-17" n="17">Iar dupã ce a asfinþit soarele ºi s-a fãcut întuneric, iatã un fum ca dintr-un cuptor ºi parã de foc au trecut printre bucãþile acelea.</p>
        <p id="Fac-15-18" n="18">În ziua aceea a încheiat Domnul legãmânt cu Avram, zicând: "Urmaºilor tãi voi da pãmântul acesta de la râul Egiptului pânã la râul cel mare al Eufratului;</p>
        <p id="Fac-15-19" n="19">Voi da pe Chenei, pe Chenezei, pe Chedmonei,</p>
        <p id="Fac-15-20" n="20">Pe Hetei, pe Ferezei, pe Refaimi,</p>
        <p id="Fac-15-21" n="21">Pe Amorei, pe Canaanei, pe Hevei, pe Gherghesei ºi pe Iebusei".</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-16" type="capitol" n="16">
        <head>Ismael.</head>
        <p id="Fac-16-1" n="1">Sarai însã, femeia lui Avram, nu-i nãºtea. Dar avea ea o slujnicã egipteancã, al cãrei nume era Agar.</p>
        <p id="Fac-16-2" n="2">Atunci a zis Sarai cãtre Avram: "Iatã m-a închis Domnul, ca sã nu nasc. Intrã dar la slujnica mea; poate vei dobândi copii de la ea!" ªi a ascultat Avram vorba Saraii.</p>
        <p id="Fac-16-3" n="3">A luat deci Sarai, femeia lui Avram, pe Agar egipteanca, slujnica sa, la zece ani dupã venirea lui Avram în pãmântul Canaan, ºi a dat-o de femeie lui Avram, bãrbatul sãu.</p>
        <p id="Fac-16-4" n="4">ªi a intrat acesta la Agar ºi ea a zãmislit; ºi vãzând cã a zãmislit, ea a început a dispreþui pe stãpâna sa.</p>
        <p id="Fac-16-5" n="5">Atunci a zis Sarai cãtre Avram: "Nedreptate mi se face de cãtre tine. Eu ti-am dat pe slujnica mea la sân, iar ea, vãzând cã a zãmislit, a început sã mã dispreþuiascã. Dumnezeu sã judece între mine ºi între tine!"</p>
        <p id="Fac-16-6" n="6">Iar Avram a zis cãtre Sarai: "Iatã, slujnica ta e în mâinile tale, fã cu ea ce-ti place!" ºi Sarai a necãjit-o ºi ea a fugit de la faþa ei.</p>
        <p id="Fac-16-7" n="7">ªi a gãsit-o îngerul Domnului la un izvor de apã în pustiu, la izvorul de lângã calea ce duce spre Sur.</p>
        <p id="Fac-16-8" n="8">ºi i-a zis îngerul Domnului: "Agar, slujnica Saraii, de unde vii ºi unde te duci?" Iar ea a rãspuns: "Fug de la faþa Saraii, stãpâna mea".</p>
        <p id="Fac-16-9" n="9">ªi îngerul Domnului i-a zis iarãºi: "Întoarce-te la stãpâna ta ºi te supune sub mâna ei!"</p>
        <p id="Fac-16-10" n="10">Apoi i-a mai zis îngerul Domnului: "Voi înmulþi pe urmaºii tãi foarte tare, încât nu se vor putea numãra din pricina mulþimii.</p>
        <p id="Fac-16-11" n="11">Iatã, tu ai rãmas grea - îi zise îngerul Domnului - ºi vei naºte un fiu ºi-i vei pune numele Ismael, pentru cã a auzit Domnul suferinþa ta.</p>
        <p id="Fac-16-12" n="12">Acela va fi ca un asin sãlbatic între oameni; mâinile lui vor fi asupra tuturor ºi mâinile tuturor asupra lui, dar el va sta dârz în faþa tuturor fraþilor lui".</p>
        <p id="Fac-16-13" n="13">ªi a numit Agar pe Domnul, Cel ce-i grãise, cu numele acesta: Ata-El-Roi (care se tâlcuieºte: Tu eºti Dumnezeu atotvãzãtor), cãci zicea ea: "N-am vãzut eu, oare, în faþã pe Cel ce m-a vãzut?"</p>
        <p id="Fac-16-14" n="14">De aceea se numeºte fântâna aceasta: Beer-Lahai-Roi (care se tâlcuieºte: Izvorul Celui viu, Care m-a vãzut), ºi se aflã între Cadeº ºi Bared.</p>
        <p id="Fac-16-15" n="15">Dupã aceea a nãscut Agar lui Avram un fiu ºi Avram a pus fiului sãu, pe care i-l nãscuse Agar, numele Ismael.</p>
        <p id="Fac-16-16" n="16">Avram însã era de optzeci ºi ºase de ani când i-a nãscut Agar pe Ismael.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-17" type="capitol" n="17">
        <head>Tãierea împrejur.</head>
        <p id="Fac-17-1" n="1">Iar când era Avram de nouãzeci ºi nouã de ani, i S-a arãtat Domnul ºi i-a zis: "Eu sunt Dumnezeul cel Atotputernic; fã ce-i plãcut înaintea Mea ºi fii fãrã prihanã;</p>
        <p id="Fac-17-2" n="2">ªi voi încheia legãmânt cu tine ºi te voi înmulþi foarte, foarte tare".</p>
        <p id="Fac-17-3" n="3">Atunci a cãzut Avram cu faþa la pãmânt, iar Dumnezeu a mai grãit ºi a zis:</p>
        <p id="Fac-17-4" n="4">"Eu sunt ºi iatã care-i legãmântul Meu cu tine: vei fi tatã a mulþime de popoare,</p>
        <p id="Fac-17-5" n="5">ªi nu te vei mai numi Avram, ci Avraam va fi numele tãu, cãci am sã te fac tatã a mulþime de popoare.</p>
        <p id="Fac-17-6" n="6">Am sã te înmulþesc foarte, foarte tare, ºi am sã ridic din tine popoare, ºi regi se vor ridica din tine.</p>
        <p id="Fac-17-7" n="7">Voi pune legãmântul Meu între Mine ºi între tine ºi urmaºii tãi, din neam în neam, sã fie legãmânt veºnic, aºa cã Eu voi fi Dumnezeul tãu ºi al urmaºilor tãi de dupã tine.</p>
        <p id="Fac-17-8" n="8">ªi-þi voi da þie ºi urmaºilor tãi pãmântul în carte pribegeºti acum ca strãin, tot pãmântul Canaanului, ca moºtenire veºnicã, ºi vã voi fi Dumnezeu".</p>
        <p id="Fac-17-9" n="9">Apoi a mai zis Dumnezeu lui Avraam: "Iar tu ºi urmaºii tãi din neam în neam sã pãziþi legãmântul Meu.</p>
        <p id="Fac-17-10" n="10">Iar legãmântul dintre Mine ºi tine ºi urmaºii tãi din neam în neam, pe care trebuie sã-l pãziþi, este acesta: toþi cei de parte bãrbãteascã ai voºtri sã se taie împrejur.</p>
        <p id="Fac-17-11" n="11">Sã vã tãiaþi împrejur ºi acesta va fi semnul legãmântului dintre Mine ºi voi.</p>
        <p id="Fac-17-12" n="12">În neamul vostru, tot pruncul de parte bãrbãteascã, nãscut la voi în casã sau cumpãrat cu bani de la alt neam, care nu-i din seminþia voastrã, sã se taie împrejur în ziua a opta.</p>
        <p id="Fac-17-13" n="13">Numaidecât sã fie tãiat împrejur cel nãscut în casa ta sau cel cumpãrat cu argintul tãu ºi legãmântul Meu va fi însemnat pe trupul vostru, ca legãmânt veºnic.</p>
        <p id="Fac-17-14" n="14">Iar cel de parte bãrbãteascã netãiat împrejur, care nu se va tãia împrejur, în ziua a opta, sufletul acela se va stârpi din poporul sãu, cãci a cãlcat legãmântul Meu".</p>
        <p id="Fac-17-15" n="15">Dupã aceea a zis iarãºi Dumnezeu cãtre Avraam: "Pe Sarai, femeia ta, sã nu o mai numeºti Sarai, ci Sarra sã-i fie numele.</p>
        <p id="Fac-17-16" n="16">ªi o voi binecuvânta ºi-þi voi da din ea un fiu; o voi binecuvânta ºi va fi mamã de popoare ºi regi peste popoare se vor ridica dintr-însa".</p>
        <p id="Fac-17-17" n="17">Avraam a cãzut atunci cu faþa la pãmânt ºi a râs, zicând în sine: "E cu putinþã oare sã mai aibã fiu cel de o sutã de ani? ªi Sarra cea de nouãzeci de ani e cu putinþã oare sã mai nascã?"</p>
        <p id="Fac-17-18" n="18">Apoi a mai zis Avraam cãtre Domnul: "O, Doamne, mãcar Ismael sã trãiascã înaintea Ta!"</p>
        <p id="Fac-17-19" n="19">Iar Dumnezeu a rãspuns lui Avraam: "Adevãrat, însãºi Sarra, femeia ta, îþi va naºte un fiu ºi-i vei pune numele Isaac ºi Eu voi încheia cu el legãmântul Meu, legãmânt veºnic: sã-i fiu Dumnezeu lui ºi urmaºilor lui.</p>
        <p id="Fac-17-20" n="20">Iatã, te-am ascultat ºi pentru Ismael, ºi iatã îl voi binecuvânta, îl voi creºte ºi-l voi înmulþi foarte, foarte tare; doisprezece voievozi se vor naºte din el ºi voi face din el popor mare.</p>
        <p id="Fac-17-21" n="21">Dar legãmântul Meu îl voi încheia cu Isaac, pe care-l va naºte Sarra la anul pe vremea aceasta!"</p>
        <p id="Fac-17-22" n="22">Încetând apoi Dumnezeu de a mai vorbi cu Avraam, S-a înãlþat de la el.</p>
        <p id="Fac-17-23" n="23">Atunci a luat Avraam pe Ismael, fiul sãu, pe toii cei nãscuþi în casa sa, pe toþi cei cumpãraþi cu argintul sãu ºi pe toþi oamenii de parte bãrbãteascã din casa lui Avraam ºi i-a tãiat împrejur, chiar în ziua aceea, cum îi poruncise Dumnezeu.</p>
        <p id="Fac-17-24" n="24">ªi era Avraam de nouãzeci ºi nouã de ani, când s-a tãiat împrejur.</p>
        <p id="Fac-17-25" n="25">Iar Ismael, fiul sãu, era de treisprezece ani, când s-a tãiat împrejur.</p>
        <p id="Fac-17-26" n="26">Avraam ºi Ismael, fiul sãu, au fost tãiaþi împrejur în aceeaºi zi.</p>
        <p id="Fac-17-27" n="27">ªi cu ei au fost tãiaþi împrejur toþi cei de parte bãrbãteascã din casa lui Avraam, nãscuþi în casa lui sau cumpãraþi cu argint de la cei de alt neam.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-18" type="capitol" n="18">
        <head>Avraam primeºte pe Sfânta Treime la stejarul Mamvri.</head>
        <p id="Fac-18-1" n="1">Apoi Domnul S-a arãtat iarãºi lui Avraam la stejarul Mamvri, într-o zi pe la amiazã, când ºedea el în uºa cortului sãu.</p>
        <p id="Fac-18-2" n="2">Atunci ridicându-ºi ochii sãi, a privit ºi iatã trei Oameni stãteau înaintea lui; ºi cum l-a vãzut, a alergat din pragul cortului sãu în întâmpinarea Lor ºi s-a închinat pânã la pãmânt.</p>
        <p id="Fac-18-3" n="3">Apoi a zis: "Doamne, de am aflat har înaintea Ta, nu ocoli pe robul Tãu!</p>
        <p id="Fac-18-4" n="4">Se va aduce apã sã Vã spãlaþi picioarele ºi sã Vã odihniþi sub acest copac.</p>
        <p id="Fac-18-5" n="5">ªi voi aduce pâine ºi veþi mânca, apoi Vã veþi duce în drumul Vostru, întrucât treceþi pe la robul Vostru!" Zis-au Aceia: "Fã, precum ai zis!"</p>
        <p id="Fac-18-6" n="6">Dupã aceea a alergat Avraam în cort la Sarra ºi i-a zis: "Frãmântã degrabã trei mãsuri de fãinã bunã ºi fã azime!"</p>
        <p id="Fac-18-7" n="7">Apoi Avraam a dat fuga la cireadã, a luat un viþel tânãr ºi gras ºi l-a dat slugii, care l-a gãtit degrabã.</p>
        <p id="Fac-18-8" n="8">ªi a luat Avraam unt, lapte ºi viþelul cel gãtit ºi le-a pus înaintea Lor ºi pe când Ei mâncau a stat ºi el alãturi de Ei sub copac.</p>
        <p id="Fac-18-9" n="9">ªi l-au întrebat Oamenii aceia: -Unde este Sarra, femeia ta?" Iar el, rãspunzând, a zis: "Iatã, în cort!"</p>
        <p id="Fac-18-10" n="10">Zis-a Unul: "Iatã, la anul pe vremea asta am sã vin iar pe la tine ºi Sarra, femeia ta, va avea un fiu". Iar Sarra a auzit din uºa cortului, de la spatele lui.</p>
        <p id="Fac-18-11" n="11">Avraam ºi Sarra însã erau bãtrâni, înaintaþi în vârstã, ºi Sarra nu mai era în stare sã zãmisleascã.</p>
        <p id="Fac-18-12" n="12">ªi a râs Sarra în sine ºi ºi-a zis: "Sã mai am eu oare aceastã mângâiere acum, când am îmbãtrânit ºi când e bãtrân ºi stãpânul meu?"</p>
        <p id="Fac-18-13" n="13">Atunci a zis Domnul cãtre Avraam: "Pentru ce a râs Sarra în sine ºi a zis: "Oare cu adevãrat voi naºte, bãtrânã cum sunt?"</p>
        <p id="Fac-18-14" n="14">Este oare ceva cu neputinþã la Dumnezeu? La anul pe vremea aceasta am sã vin pe la tine ºi Sarra va avea un fiu!"</p>
        <p id="Fac-18-15" n="15">Iar Sarra a tãgãduit, zicând: "N-am râs", cãci se înspãimântase. Acela însã i-a zis: "Ba, ai râs!"</p>
        <p id="Fac-18-16" n="16">Apoi S-au sculat Oamenii aceia de acolo ºi S-au îndreptat spre Sodoma ºi Gomora ºi s-a dus ºi Avraam cu Ei, ca sã-I petreacã.</p>
        <p id="Fac-18-17" n="17">Domnul însã a zis: "Tãinui-voi Eu oare de Avraam, sluga Mea, ceea ce voiesc sã fac?</p>
        <p id="Fac-18-18" n="18">Din Avraam cu adevãrat se va ridica un popor mare ºi tare ºi printr-însul se vor binecuvânta toate neamurile pãmântului,</p>
        <p id="Fac-18-19" n="19">Cã l-am ales, ca sã înveþe pe fiii ºi casa sa dupã sine sã umble în calea Domnului ºi sã facã judecatã ºi dreptate; pentru ca sã aducã Domnul asupra lui Avraam toate câte i-a fãgãduit".</p>
        <p id="Fac-18-20" n="20">Zis-a deci Domnul: "Strigarea Sodomei ºi a Gomorei e mare ºi pãcatul lor cumplit de greu.</p>
        <p id="Fac-18-21" n="21">Pogorî-Mã-voi deci sã vãd dacã faptele lor sunt cu adevãrat aºa cum s-a suit pânã la Mine strigarea împotriva lor, iar de nu, sã ºtiu".</p>
        <p id="Fac-18-22" n="22">De acolo doi din Oamenii aceia, plecând, S-au îndreptat spre Sodoma, în vreme ce Avraam stãtea încã înaintea Domnului.</p>
        <p id="Fac-18-23" n="23">ªi apropiindu-se Avraam, a zis: "Pierde-vei, oare, pe cel drept ca ºi pe cel pãcãtos, încât sã se întâmple celui drept ce se întâmplã celui nelegiuit?</p>
        <p id="Fac-18-24" n="24">Poate în cetatea aceea sã fie cincizeci de drepþi: pierde-i-vei, oare, ºi nu vei cruþa tot locul acela pentru cei cincizeci de drepþi, de se vor afla în cetate?</p>
        <p id="Fac-18-25" n="25">Nu se poate ca Tu sã faci una ca asta ºi sã pierzi pe cel drept ca ºi pe cel fãrã de lege ºi sã se întâmple celui drept ce se întâmplã celui necredincios! Departe de Tine una ca asta! Judecãtorul a tot pãmântul va face, oare, nedreptate?"</p>
        <p id="Fac-18-26" n="26">Zis-a Domnul: "De se vor gãsi în cetatea Sodomei cincizeci de drepþi, voi cruþa pentru ei toatã cetatea ºi tot locul acela".</p>
        <p id="Fac-18-27" n="27">ªi rãspunzând Avraam, a zis: "Iatã, cutez sã vorbesc Stãpânului meu, eu, care sunt pulbere ºi cenuºã!</p>
        <p id="Fac-18-28" n="28">Poate cã lipsesc cinci din cincizeci de drepþi; poate sã fie numai patruzeci ºi cinci; pentru lipsa a cinci pierde-vei, oare, toatã cetatea?" Zis-a Domnul: "Nu o voi pierde de voi gãsi acolo patruzeci ºi cinci de drepþi".</p>
        <p id="Fac-18-29" n="29">ªi a adãugat Avraam sã grãiascã Domnului ºi a zis: "Dar de se vor gãsi acolo numai patruzeci de drepþi?" ªi Domnul a zis: "Nu o voi pierde pentru cei patruzeci!"</p>
        <p id="Fac-18-30" n="30">ªi a zis iarãºi Avraam: "Sã nu Se mânie Stãpânul meu de voi mai grãi: Dar de se vor gãsi acolo numai treizeci de drepþi?" Zis-a Domnul: "Nu o voi pierde de voi gãsi acolo treizeci".</p>
        <p id="Fac-18-31" n="31">ªi a zis Avraam: "Iatã, mai cutez sã vorbesc Stãpânului meu! Poate cã se vor gãsi acolo numai douãzeci de drepþi". Rãspuns-a Domnul: "Nu o voi pierde pentru cei douãzeci".</p>
        <p id="Fac-18-32" n="32">ªi a mai zis Avraam: "Sã nu se mânie Stãpânul meu de voi mai grãi încã o datã: Dar de se vor gãsi acolo numai zece drepþi?" Iar Domnul i-a zis: "Pentru cei zece nu o voi pierde".</p>
        <p id="Fac-18-33" n="33">ªi terminând Domnul de a mai grãi cu Avraam; S-a dus, iar Avraam s-a întors la locul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-19" type="capitol" n="19">
        <head>Pieirea Sodomei.</head>
        <p id="Fac-19-1" n="1">Cei doi Îngeri au ajuns la Sodoma seara, iar Lot ºedea la poarta Sodomei. ªi vãzându-I, Lot s-a sculat înaintea Lor ºi s-a plecat cu faþa pânã la pãmânt</p>
        <p id="Fac-19-2" n="2">ªi a zis: "Stãpânii mei, abateþi-vã pe la casa slugii Voastre, ca sã rãmâneþi acolo; spãlaþi-Vã picioarele, iar dimineaþã, sculându-Vã, Vã veþi duce în drumul Vostru". Ei însã au zis: "Nu, ci vom rãmâne în uliþã".</p>
        <p id="Fac-19-3" n="3">Iar el I-a rugat stãruitor ºi S-au abãtut la el ºi au intrat în casa lui. Atunci el Le-a gãtit mâncare, Le-a copt azime ºi au mâncat.</p>
        <p id="Fac-19-4" n="4">Dar mai înainte de a Se culca Ei, sodomenii, locuitorii cetãþii Sodoma, tot poporul din toate marginile; de la tânãr pânã la bãtrân, au înconjurat casa,</p>
        <p id="Fac-19-5" n="5">ªi au chemat afarã pe Lot ºi au zis cãtre el: "Unde sunt Oamenii, Care au intrat sã mâie la tine? Scoate-I ca sã-I cunoaºtem!"</p>
        <p id="Fac-19-6" n="6">ªi a ieºit Lot la ei dinaintea uºii ºi, închizând uºa dupã dânsul,</p>
        <p id="Fac-19-7" n="7">A zis cãtre ei: "Nu, fraþii mei, sã nu faceþi nici un rãu.</p>
        <p id="Fac-19-8" n="8">Am eu douã fete, care n-au cunoscut încã bãrbat; mai degrabã vi le scot pe acelea, sã faceþi cu ele ce veþi vrea, numai Oamenilor acelora sã nu le faceþi nimic, de vreme ce au intrat Ei sub acoperiºul casei mele!"</p>
        <p id="Fac-19-9" n="9">Iar ei au zis cãtre el: "Pleacã de aici! Eºti un venetic ºi acum faci pe judecãtorul? Mai rãu decât Acelora iþi vom face!" ªi repezindu-se spre Lot, se apropiarã sã spargã uºa.</p>
        <p id="Fac-19-10" n="10">Atunci Oamenii aceia, care gãzduiau în casa lui Lot, întinzându-ªi mâinile, au tras pe Lot în casã la Ei ºi au încuiat uºa;</p>
        <p id="Fac-19-11" n="11">Iar pe oamenii, care erau la uºa casei, i-au lovit cu orbire de la mic pânã la mare, încât în zadar se chinuiau sã gãseascã uºa.</p>
        <p id="Fac-19-12" n="12">Apoi au zis cei doi Oameni cãtre Lot: "Ai tu pe cineva din ai tãi aici? De ai fii, sau fiice, sau gineri, sau pe oricine altul în cetate, scoate-i din locul acesta,</p>
        <p id="Fac-19-13" n="13">Cã Noi avem sã pierdem locul acesta, pentru cã strigarea împotriva lor s-a suit înaintea Domnului ºi Domnul Ne-a trimis sã-l pierdem".</p>
        <p id="Fac-19-14" n="14">Atunci a ieºit Lot ºi a grãit cu ginerii sãi, care luaserã pe fetele lui, ºi le-a zis: "Sculaþi-vã ºi ieºiþi din locul acesta, cã va sã piardã Domnul cetatea". Ginerilor însã li s-a pãrut cã el glumeºte.</p>
        <p id="Fac-19-15" n="15">Iar în revãrsatul zorilor grãbeau îngerii pe Lot, zicând: "Scoalã, ia-þi femeia ºi pe cele douã fete ale tale, pe care le ai, ºi ieºi, ca sã nu pieri ºi tu pentru nedreptãþile cetãþii!"</p>
        <p id="Fac-19-16" n="16">Dar fiindcã el zãbovea, îngerii, din mila Domnului cãtre el, l-au apucat de mânã pe el ºi pe femeia lui ºi pe cele douã fete ale lui</p>
        <p id="Fac-19-17" n="17">ªi, scoþându-l afarã, unul din Ei a zis: "Mântuieºte-þi sufletul tãu! Sã nu te uiþi înapoi, nici sã te opreºti în câmp, ci fugi în munte, ca sã nu pieri cu ei!</p>
        <p id="Fac-19-18" n="18">Iar Lot a zis cãtre Dânºii: "Nu, Stãpâne!</p>
        <p id="Fac-19-19" n="19">Iatã sluga Ta a aflat bunãvoinþã înaintea Ta ºi Tu ai fãcut milã mare cu mine, mântuindu-mi viaþa; dar nu voi putea sã fug pânã în munte, ca sã nu mã ajungã primejdia ºi sã nu mor.</p>
        <p id="Fac-19-20" n="20">Iatã cetatea aceasta este mai aproape; sã fug acolo ºi sã mã izbãvesc. Ea e micã ºi-mi voi scãpa acolo viaþa prin Tine!"</p>
        <p id="Fac-19-21" n="21">ªi i-a zis îngerul: "Iatã, îþi cinstesc faþa ºi-þi împlinesc acest cuvânt, sã nu pierd cetatea despre care grãieºti.</p>
        <p id="Fac-19-22" n="22">Grãbeºte dar ºi fugi acolo; cã nu pot sã fac nimic pânã nu vei ajunge tu acolo!" De aceea s-a ºi numit cetatea aceea Þoar.</p>
        <p id="Fac-19-23" n="23">Când s-a ridicat soarele deasupra pãmântului, a intrat Lot în Þoar.</p>
        <p id="Fac-19-24" n="24">Atunci Domnul a slobozit peste Sodoma ºi Gomora ploaie de pucioasã ºi foc din cer de la Domnul</p>
        <p id="Fac-19-25" n="25">ªi a stricat cetãþile acestea, toate împrejurimile lor, pe toþi locuitorii cetãþilor ºi toate plantele þinutului aceluia.</p>
        <p id="Fac-19-26" n="26">Femeia lui Lot însã s-a uitat înapoi ºi s-a prefãcut în stâlp de sare.</p>
        <p id="Fac-19-27" n="27">Iar Avraam s-a sculat dis-de-dimineaþã ºi s-a dus la locul unde stãtuse înaintea Domnului</p>
        <p id="Fac-19-28" n="28">ªi, cãutând spre Sodoma ºi Gomora ºi spre toate împrejurimile lor, a vãzut ridicându-se de la pãmânt fumegare, ca fumul dintr-un cuptor.</p>
        <p id="Fac-19-29" n="29">Dar, când a stricat Dumnezeu toate cetãþile din pãrþile acelea, ºi-a adus aminte Dumnezeu de Avraam ºi a scos pe Lot afarã din prãpãdul cu care a stricat Dumnezeu cetãþile, unde trãia Lot.</p>
        <p id="Fac-19-30" n="30">Apoi a ieºit Lot din Þoar ºi sa aºezat în munte, împreunã cu cele douã fete ale sale, cãci se temea sã locuiascã în Þoar, ºi a locuit într-o peºterã, împreunã cu cele douã fete ale sale.</p>
        <p id="Fac-19-31" n="31">Atunci a zis fata cea mai mare cãtre cea mai micã: "Tatãl nostru e bãtrân ºi nu-i nimeni în þinutul acesta, care sã intre la noi, cum e obiceiul pãmântului.</p>
        <p id="Fac-19-32" n="32">Haidem dar sã îmbãtãm pe tatãl nostru cu vin ºi sã ne culcãm cu el ºi sã ne ridicãm urmaºi dintr-însul!"</p>
        <p id="Fac-19-33" n="33">ªi au îmbãtat pe tatãl lor cu vin în noaptea aceea; ºi în noaptea aceea, intrând fata cea mai în vârstã, a dormit cu tatãl ei ºi acesta n-a simþit când s-a culcat ºi când s-a sculat ea.</p>
        <p id="Fac-19-34" n="34">Iar a doua zi a zis cea mai în vârstã cãtre cea mai tânãrã: "Iatã, eu am dormit astã-noapte cu tatãl meu; sã-l îmbãtãm cu vin ºi în noaptea aceasta ºi sã intri ºi tu sã dormi cu el ca sã ne ridicãm urmaºi din tatãl nostru!"</p>
        <p id="Fac-19-35" n="35">ªi l-au îmbãtat cu vin ºi în noaptea aceasta ºi a intrat ºi cea mai micã ºi a dormit cu el; ºi el n-a ºtiut când s-a culcat ea, nici când s-a sculat ea.</p>
        <p id="Fac-19-36" n="36">ªi au rãmas amândouã fetele lui Lot grele de la tatãl lor.</p>
        <p id="Fac-19-37" n="37">ªi a nãscut cea mai mare un fiu, ºi i-a pus numele Moab, zicând: "Este din tatãl meu". Acesta e tatãl Moabiþilor, care sunt ºi astãzi.</p>
        <p id="Fac-19-38" n="38">ªi a nãscut ºi cea mai micã un fiu ºi i-a pus numele Ben-Ammi, zicând: "Acesta-i fiul neamului meu". Acesta e tatãl Amoniþilor, care sunt ºi astãzi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-20" type="capitol" n="20">
        <head>Avraam în Gherara.</head>
        <p id="Fac-20-1" n="1">Apoi a plecat Avraam de acolo spre miazãzi ºi s-a aºezat între Cadeº ºi Sur ºi a trãit o vreme în Gherara.</p>
        <p id="Fac-20-2" n="2">ªi a zis Avraam despre Sarra, femeia sa: "Mi-e sorã", cãci se temea sã spunã: "E femeia mea", ca nu cumva sã-l ucidã locuitorii cetãþii aceleia din pricina ei. Iar Abimelec, regele Gherarei, a trimis ºi a luat pe Sarra.</p>
        <p id="Fac-20-3" n="3">Dar noaptea în vis a venit Dumnezeu la Abimelec ºi i-a zis: "Iatã, tu ai sã mori pentru femeia, pe care ai luat-o, cãci ea are bãrbat".</p>
        <p id="Fac-20-4" n="4">Abimelec însã nu se atinsese de ea ºi a zis: "Doamne, ucide-vei oare chiar ºi un om drept?</p>
        <p id="Fac-20-5" n="5">Oare n-a zis el singur: "Mi-e sorã?" Ba ºi ea mia zis: "Mi-e frate!" Eu cu inimã nevinovatã ºi cu mâini curate am fãcut aceasta".</p>
        <p id="Fac-20-6" n="6">Iar Dumnezeu i-a zis în vis: "ªi Eu ºtiu cã cu inimã nevinovatã ai fãcut aceasta ºi te-am ferit de a pãcãtui împotriva Mea; de aceea nu þi-am îngãduit sã te atingi de ea.</p>
        <p id="Fac-20-7" n="7">Acum însã dã înapoi femeia omului aceluia, cã e prooroc, ºi se va ruga pentru tine ºi vei fi viu; iar de nu o vei da înapoi, sã ºtii bine cã ai sã mori ºi tu ºi toþi ai tãi!"</p>
        <p id="Fac-20-8" n="8">ªi, sculându-se Abimelec, a doua zi de dimineaþã, a chemat pe toþi slujitorii sãi ºi le-a povestit toate acestea în auz, ºi s-au spãimântat toþi oamenii aceia foarte tare.</p>
        <p id="Fac-20-9" n="9">Apoi a chemat Abimelec pe Avraam ºi i-a zis: "Ce mi-ai fãcut tu? Cu ce þi-am greºit eu, de ai adus asupra mea ºi asupra þãrii mele aºa pãcat mare? Tu mi-ai fãcut un lucru, care nu se cuvine a-l face!"</p>
        <p id="Fac-20-10" n="10">ªi a mai zis Abimelec cãtre Avraam: "Ce ai socotit tu, de ai fãcut una ca asta?"</p>
        <p id="Fac-20-11" n="11">Rãspuns-a Avraam: "Am socotit cã prin þinutul acesta lipseºte frica de Dumnezeu ºi voi fi omorât din pricina femeii mele.</p>
        <p id="Fac-20-12" n="12">Cu adevãrat ea mi-e sorã dupã tatã, dar nu ºtiu dupã mamã, iar acum mi-e soþie.</p>
        <p id="Fac-20-13" n="13">Iar când m-a scos Dumnezeu din casa tatãlui meu, ca sã pribegesc, am zis cãtre ea: "Sã-mi faci acest bine, ºi, în orice loc vom merge, sã zici de mine: "Mi-e frate!"</p>
        <p id="Fac-20-14" n="14">Atunci a luat Abimelec o mie de sicli de argint, vite mari ºi mici, robi ºi roabe ºi a dat lui Avraam; ºi i-a dat înapoi ºi pe Sarra, femeia sa.</p>
        <p id="Fac-20-15" n="15">ªi a zis Abimelec cãtre Avraam: "Iatã, þinutul meu îþi este la îndemânã: locuieºte unde îþi place!"</p>
        <p id="Fac-20-16" n="16">Iar cãtre Sarra a zis: "Iatã, dau fratelui tãu o mie de sicli de argint, care vor fi ca un vãl pe ochi pentru cei ce sunt împrejurul tãu ºi pentru lumea toatã. ªi iatã cã acum eºti socotitã dreaptã!"</p>
        <p id="Fac-20-17" n="17">ªi s-a rugat Avraam lui Dumnezeu ºi Dumnezeu a vindecat pe Abimelec, pe femeia lui ºi pe roabele lui, ºi acestea au început a naºte.</p>
        <p id="Fac-20-18" n="18">Cãci Domnul lovise cu stârpiciune toatã casa lui Abimelec, pentru Sarra, femeia lui Avraam.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-21" type="capitol" n="21">
        <head>Naºterea lui Isaac. Izgonirea lui Ismael.</head>
        <p id="Fac-21-1" n="1">Apoi a cãutai Domnul spre Sarra, cum îi spusese, ºi i-a fãcut Domnul Sarrei, cum îi fãgãduise.</p>
        <p id="Fac-21-2" n="2">ªi a zãmislit Sarra ºi a nãscut lui Avraam un fiu la bãtrâneþe, la vremea arãtatã de Dumnezeu.</p>
        <p id="Fac-21-3" n="3">ªi a pus Avraam fiului sãu, pe care i-l nãscuse Sarra, numele Isaac.</p>
        <p id="Fac-21-4" n="4">ªi Avraam a tãiat împrejur pe Isaac, fiul sãu, în ziua a opta, cum îi poruncise Dumnezeu.</p>
        <p id="Fac-21-5" n="5">Avraam însã era de o sutã de ani, când i s-a nãscut Isaac, fiul sãu,</p>
        <p id="Fac-21-6" n="6">Iar Sarra a zis: "Râs mi-a pricinuit mie Dumnezeu; cã oricine va auzi aceasta, va râde!"</p>
        <p id="Fac-21-7" n="7">ªi apoi a adãugat: "Cine ar fi putut spune lui Avraam cã Sarra va hrãni prunci la sânul sãu? ªi totuºi i-am nãscut fiu la bãtrâneþile sale!"</p>
        <p id="Fac-21-8" n="8">ªi crescând copilul, a fost înþãrcat. Iar Avraam a fãcut ospãþ mare în ziua în care a fost înþãrcat Isaac, fiul sãu.</p>
        <p id="Fac-21-9" n="9">Vãzând însã Sarra cã fiul egiptencii Agar, pe care aceasta îl nãscuse lui Avraam, râde de Isaac, fiul ei,</p>
        <p id="Fac-21-10" n="10">A zis cãtre Avraam: "Izgoneºte pe roaba aceasta ºi pe fiul ei, cãci fiul roabei acesteia nu va fi moºtenitor cu fiul meu, Isaac!"</p>
        <p id="Fac-21-11" n="11">ªi s-au pãrut cuvintele acestea lui Avraam foarte grele pentru fiul sãu Ismael.</p>
        <p id="Fac-21-12" n="12">Dumnezeu însã a zis cãtre Avraam: "Sã nu þi se parã grele cuvintele cele pentru prunc ºi pentru roabã; toate câte-þi va zice Sarra, ascultã glasul ei; pentru cã numai cei din Isaac se vor chema urmaºii tãi.</p>
        <p id="Fac-21-13" n="13">Dar ºi pe fiul roabei acesteia îl voi face neam mare, pentru cã ºi el este din sãmânþa ta".</p>
        <p id="Fac-21-14" n="14">Atunci s-a sculat Avraam dis-de-dimineaþã; a luat pâine ºi un burduf cu apã ºi le-a dat Agarei; apoi, punându-i pe umeri copilul, a slobozit-o; ºi, plecând ea, a rãtãcit prin pustiul Beer-ªeba.</p>
        <p id="Fac-21-15" n="15">Când însã s-a sfârºit apa din burduf, a lepãdat ea copilul sub un mãrãcine.</p>
        <p id="Fac-21-16" n="16">ªi ducându-se, a ºezut în preajma lui, ca la o bãtaie de arc, cãci îºi zicea: "Nu voiesc sã vãd moartea copilului meu!" ªi, ºezând ea acolo de o parte, ºi-a ridicat glasul ºi a plâns.</p>
        <p id="Fac-21-17" n="17">ªi a auzit Dumnezeu glasul copilului din locul unde era ºi îngerul lui Dumnezeu a strigat din cer cãtre Agar ºi a zis: "Ce e, Agar? Nu te teme, cã a auzit Dumnezeu glasul copilului din locul unde este!</p>
        <p id="Fac-21-18" n="18">Scoalã, ridicã copilul ºi-l þine de mânã, cãci am sã fac din el un popor mare!"</p>
        <p id="Fac-21-19" n="19">Atunci i-a deschis Dumnezeu ochii ºi a vãzut o fântânã cu apã ºi, mergând, ºi-a umplut burduful cu apã ºi a dat copilului sã bea.</p>
        <p id="Fac-21-20" n="20">ªi era Dumnezeu cu copilul ºi a crescut acesta, a locuit în pustiu, ºi s-a fãcut vânãtor.</p>
        <p id="Fac-21-21" n="21">A locuit deci Ismael în pustiul Faran ºi mama sa i-a luat femeie din þara Egiptului.</p>
        <p id="Fac-21-22" n="22">În vremea aceea, Abimelec ºi Ahuzat, care luase pe nora lui, ºi Ficol, cãpetenia oºtirii lui, au zis cãtre Avraam: "Dumnezeu e cu tine în toate câte faci.</p>
        <p id="Fac-21-23" n="23">Jurã-mi, deci, aici pe Dumnezeu cã nu-mi vei face strâmbãtate nici mie, nici fiului meu, nici neamului meu; ci, cum þi-am fãcut eu bine þie, aºa sã-mi faci ºi tu mie ºi þãrii în care eºti oaspete!"</p>
        <p id="Fac-21-24" n="24">Rãspuns-a Avraam: "Jur!"</p>
        <p id="Fac-21-25" n="25">Dar a mustrat Avraam pe Abimelec pentru fântânile de apã, pe care i le rãpiserã slugile lui Abimelec.</p>
        <p id="Fac-21-26" n="26">Iar Abimelec i-a zis: "Nu ºtiu cine þi-a fãcut lucrul acesta; nici tu nu mi-ai spus nimic, nici eu n-am auzit decât astãzi".</p>
        <p id="Fac-21-27" n="27">ªi a luat Avraam oi ºi vite ºi a dat lui Abimelec ºi au încheiat amândoi legãmânt.</p>
        <p id="Fac-21-28" n="28">Apoi Avraam a pus de o parte ºapte mieluºele.</p>
        <p id="Fac-21-29" n="29">Iar Abimelec a zis cãtre Avraam: "Ce sunt aceste ºapte mieluºele, pe care le-ai osebit?"</p>
        <p id="Fac-21-30" n="30">Rãspuns-a Avraam: "Aceste ºapte mieluºele sã le iei de la mine, ca sã-mi fie mãrturie, cã eu am sãpat fântâna aceasta!"</p>
        <p id="Fac-21-31" n="31">De aceea s-a ºi numit locul acela Beer-ªeba, pentru cã acolo au jurat ei amândoi.</p>
        <p id="Fac-21-32" n="32">ªi dupã ce au fãcut ei legãmânt la Beer-ªeba, s-a sculat Abimelec ºi Ahuzat, care luase pe nora lui, ºi Ficol, cãpetenia oºtirii lui, ºi s-au întors în þara Filistenilor.</p>
        <p id="Fac-21-33" n="33">Iar Avraam a sãdit o dumbravã la Beer-ªeba ºi a chemat acolo numele Domnului Dumnezeului celui veºnic.</p>
        <p id="Fac-21-34" n="34">ªi a mai trãit Avraam în þara Filistenilor zile multe, ca strãin.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-22" type="capitol" n="22">
        <head>Isaac adus spre jertfã.</head>
        <p id="Fac-22-1" n="1">Dupã acestea, Dumnezeu a încercat pe Avraam ºi i-a zis: "Avraame, Avraame!" Iar el a rãspuns: "Iatã-mã!"</p>
        <p id="Fac-22-2" n="2">ªi Dumnezeu i-a zis: "Ia pe fiul tãu, pe Isaac, pe singurul tãu fiu, pe care-l iubeºti, ºi du-te în pãmântul Moria ºi adu-l acolo ardere de tot pe un munte, pe care þi-l voi arãta Eu!"</p>
        <p id="Fac-22-3" n="3">Sculându-se deci Avraam dis-de-dimineaþã, a pus samarul pe asinul sãu ºi a luat cu sine douã slugi ºi pe Isaac, fiul sãu; ºi tãind lemne pentru jertfã, s-a ridicat ºi a plecat la locul despre care-i grãise Dumnezeu.</p>
        <p id="Fac-22-4" n="4">Iar a treia zi, ridicându-ºi Avraam ochii, a vãzut în depãrtare locul acela.</p>
        <p id="Fac-22-5" n="5">Atunci a zis Avraam slugilor sale: "Rãmâneþi aici cu asinul, iar eu ºi copilul ne ducem pânã acolo ºi, închinându-ne, ne vom întoarce la voi".</p>
        <p id="Fac-22-6" n="6">Luând deci Avraam lemnele cele pentru jertfã, le-a pus pe umerii lui Isaac, fiul sãu; iar el a luat în mâini focul ºi cuþitul ºi s-au dus amândoi împreunã.</p>
        <p id="Fac-22-7" n="7">Atunci a grãit Isaac lui Avraam, tatãl sãu, ºi a zis: "Tatã!" Iar acesta a rãspuns: "Ce este, fiul meu?" Zis-a Isaac: "Iatã, foc ºi lemne avem; dar unde este oaia pentru jertfã?"</p>
        <p id="Fac-22-8" n="8">Avraam însã a rãspuns: "Fiul meu, va îngriji Dumnezeu de oaia jertfei Sale!" ªi s-au dus mai departe amândoi împreunã.</p>
        <p id="Fac-22-9" n="9">Iar dacã au ajuns la locul, de care-i grãise Dumnezeu, a ridicat Avraam acolo jertfelnic, a aºezat lemnele pe el ºi, legând pe Isaac, fiul sãu, l-a pus pe jertfelnic, deasupra lemnelor.</p>
        <p id="Fac-22-10" n="10">Apoi ºi-a întins Avraam mâna ºi a luat cuþitul, ca sã junghie pe fiul sãu.</p>
        <p id="Fac-22-11" n="11">Atunci îngerul Domnului a strigat cãtre el din cer ºi a zis: "Avraame, Avraame!" Rãspuns-a acesta: "Iatã-mã!"</p>
        <p id="Fac-22-12" n="12">Iar îngerul a zis: "Sã nu-þi ridici mâna asupra copilului, nici sã-i faci vreun rãu, cãci acum cunosc cã te temi de Dumnezeu ºi pentru mine n-ai cruþat nici pe singurul fiu al tãu".</p>
        <p id="Fac-22-13" n="13">ªi ridicându-ºi Avraam ochii, a privit, ºi iatã la spate un berbec încurcat cu coarnele într-un tufiº. ªi ducându-se, Avraam a luat berbecul ºi l-a adus jertfã în locul lui Isaac, fiul sãu.</p>
        <p id="Fac-22-14" n="14">Avraam a numit locul acela Iahve-ire, adicã, Dumnezeu poartã de grijã ºi de aceea se zice astãzi: "În munte Domnul Se aratã".</p>
        <p id="Fac-22-15" n="15">ªi a strigat a doua oarã îngerul Domnului din cer cãtre Avraam ºi a zis:</p>
        <p id="Fac-22-16" n="16">"Juratu-M-am pe Mine însumi, zice Domnul, cã de vreme ce ai fãcut aceasta ºi n-ai cruþat nici pe singurul tãu fiu, pentru Mine,</p>
        <p id="Fac-22-17" n="17">De aceea te voi binecuvânta cu binecuvântarea Mea ºi voi înmulþi foarte neamul tãu, ca sã fie ca stelele cerului ºi ca nisipul de pe þãrmul mãrii ºi va stãpâni neamul tãu cetãþile duºmanilor sãi;</p>
        <p id="Fac-22-18" n="18">ªi se vor binecuvânta prin neamul tãu toate popoarele pãmântului, pentru cã ai ascultat glasul Meu".</p>
        <p id="Fac-22-19" n="19">Întorcându-se apoi Avraam la slugile sale, s-au sculat împreunã ºi s-au dus la Beer-ªeba ºi a locuit Avraam acolo în Beer-ªeba.</p>
        <p id="Fac-22-20" n="20">Iar dupã ce s-au petrecut acestea, i s-a vestit lui Avraam, spunându-i-se: "Iatã Milca a nãscut ºi ea fii lui Nahor, fratele tãu:</p>
        <p id="Fac-22-21" n="21">Pe Uþ, întâiul sãu nãscut, pe Buz, fratele acestuia ºi pe Chemuel, tatãl lui Aram;</p>
        <p id="Fac-22-22" n="22">Pe Chesed, pe Hazo, pe Pildaº, pe Idlaf ºi pe Batuel.</p>
        <p id="Fac-22-23" n="23">Iar lui Batuel i s-a nãscut Rebeca". Pe aceºti opt fii i-a nãscut Milca lui Nahor, fratele lui Avraam.</p>
        <p id="Fac-22-24" n="24">Iar o þiitoare a lui, anume Reuma, i-a nãscut ºi ea pe Tebah, pe Gaham, pe Tahaº ºi pe Maaca.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-23" type="capitol" n="23">
        <head>Moartea ºi mormântul Sarrei.</head>
        <p id="Fac-23-1" n="1">Sarra a trãit o sutã douãzeci ºi ºapte de ani. Aceºtia sunt anii vieþii Sarrei.</p>
        <p id="Fac-23-2" n="2">Sarra a murit la Chiriat-Arba care e în vale, adicã în Hebronul de astãzi, în þara Canaanului. ªi a venit Avraam sã plângã ºi sã jeleascã pe Sarra.</p>
        <p id="Fac-23-3" n="3">Apoi s-a dus Avraam de la moarta sa, a grãit cu fiii lui Het ºi a zis:</p>
        <p id="Fac-23-4" n="4">"Eu sunt intre voi strãin ºi pribeag; daþi-mi dar în stãpânire un loc de mormânt la voi, ca sã îngrop pe moarta mea".</p>
        <p id="Fac-23-5" n="5">Iar fiii lui Het au rãspuns ºi au zis cãtre Avraam:</p>
        <p id="Fac-23-6" n="6">"Nu, domnul meu, ci ascultã-ne: Tu aici la noi eºti u: voievod al lui Dumnezeu. Deci, îngroapã-þi moarta în cel mai bun dintre locurile noastre de îngropare, cã nici unul dintre noi nu te va opri sã-þi îngropi moarta acolo".</p>
        <p id="Fac-23-7" n="7">Atunci s-a sculat Avraam ºi s-a închinat poporului jãrii aceleia, adicã fiilor lui Het.</p>
        <p id="Fac-23-8" n="8">ªi a grãit cãtre dânºii Avraam ºi a zis: "Dacã voiþi din suflet sã-mi îngrop pe moarta mea de la ochii mei, atunci ascultaþi-mã ºi rugaþi pentru mine pe Efron, fiul lui Þohar,</p>
        <p id="Fac-23-9" n="9">Ca sã-mi dea peºtera Macpela pe care o are în capãtul þarinei lui, dar sã mi-o dea pe bani gata, ca sã o am aici la voi în stãpânire de veci pentru îngropare.</p>
        <p id="Fac-23-10" n="10">Efron însã ºedea atunci în mijlocul fiilor lui Het. ªi a rãspuns Efron Heteeanul lui Avraam, în auzul fiilor lui Het ºi al tuturor celor ce veniserã la porþile cetãþii lui, ºi a zis:</p>
        <p id="Fac-23-11" n="11">"Nu, domnul meu, ascultã-mã pe mine: Eu îþi dau þarina ºi peºtera cea dintr-însa ºi þi-o dau în fala fiilor poporului; þi-o dau însã în dar. Îngroapã-þi pe moarta ta".</p>
        <p id="Fac-23-12" n="12">Avraam însã s-a închinat înaintea poporului þãrii</p>
        <p id="Fac-23-13" n="13">ªi a grãit cãtre Efron în auzul a tot poporul þinutului aceluia ºi a zis: "De binevoieºti, ascultã-mã ºi ia de la mine preþul þarinei ºi voi îngropa acolo pe moarta mea".</p>
        <p id="Fac-23-14" n="14">Rãspuns-a Efron lui Avraam ºi i-a zis:</p>
        <p id="Fac-23-15" n="15">"Ascultã, domnul meu, þarina preþuieºte patru sute sicli de argint. Ce este aceasta pentru mine ºi pentru tine? Îngroapã-þi dar pe moarta ta!"</p>
        <p id="Fac-23-16" n="16">Atunci, ascultând pe Efron, Avraam a cântãrit lui Efron atâta argint, cât a spus el în auzul fiilor lui Het: patru sute sicli de argint, dupã preþul negustoresc.</p>
        <p id="Fac-23-17" n="17">ªi aºa þarina lui Efron, care e lângã Macpela, în faþa stejarului Mamvri, þarina ºi peºtera din ea ºi toþi pomii din þarinã ºi tot ce era în hotarele ei de jur împrejur</p>
        <p id="Fac-23-18" n="18">S-au dat lui Avraam moºie de veci, înaintea fiilor lui Het ºi a tuturor celor ce se strânseserã la poarta cetãþii lui.</p>
        <p id="Fac-23-19" n="19">Dupã aceasta Avraam a îngropat pe Sarra, femeia sa, în peºtera din þarina Macpela, care e în faþa lui Mamvri sau a Hebronului, în Canaan.</p>
        <p id="Fac-23-20" n="20">Astfel a trecut de la fiii lui Het la Avraam þarina ºi peºtera cea din ea, ca loc de îngropare.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-24" type="capitol" n="24">
        <head>Cãsãtoria lui Isaac</head>
        <p id="Fac-24-1" n="1">Avraam era acum bãtrân ºi vechi de zile ºi Domnul binecuvântase pe Avraam cu de toate.</p>
        <p id="Fac-24-2" n="2">Atunci a zis Avraam cãtre sluga cea mai bãtrânã din casa sa, care cârmuia toate câte avea: "Pune mâna ta sub coapsa mea</p>
        <p id="Fac-24-3" n="3">ªi jurã-mi pe Domnul Dumnezeul cerului ºi pe Dumnezeul pãmântului cã fiului meu Isaac nu-i vei lua femeie din fetele Canaaneilor, în mijlocul cãrora locuiesc eu,</p>
        <p id="Fac-24-4" n="4">Ci vei merge în þara mea, unde m-am nãscut eu, la rudele mele, ºi vei lua de acolo femeie lui Isaac, fiul meu".</p>
        <p id="Fac-24-5" n="5">Iar sluga a zis cãtre el: "Dar poate nu va vrea femeia sã vinã cu mine în pãmântul acesta; întoarce-voi, oare, pe fiul tãu în pãmântul de unde ai ieºit?"</p>
        <p id="Fac-24-6" n="6">Avraam însã a zis cãtre el: "Ia seama sã nu întorci pe fiul meu acolo!</p>
        <p id="Fac-24-7" n="7">Domnul Dumnezeul cerului ºi Dumnezeul pãmântului, Cel ce m-a luat din casa tatãlui meu ºi din pãmântul în care m-am nãscut, Care mi-a grãit ºi Care mi S-a jurat, zicând: þie-þi voi da pãmântul acesta ºi urmaºilor tãi, Acela va trimite pe îngerul Sãu înaintea ta ºi vei lua femeie feciorului meu de acolo.</p>
        <p id="Fac-24-8" n="8">Iar de nu va voi femeia aceea sã vinã cu tine în pãmântul acesta, vei fi slobod de jurãmântul meu, dar pe fiul meu sã nu-l întorci acolo!"</p>
        <p id="Fac-24-9" n="9">ªi punându-ºi sluga mâna sub coapsa lui Avraam, stãpânul sãu, i s-a jurat pentru toate acestea.</p>
        <p id="Fac-24-10" n="10">Apoi a luat sluga cu sine zece cãmile din cãmilele stãpânului sãu ºi tot felul de lucruri scumpe de ale stãpânului sãu ºi, sculându-se, s-a dus în Mesopotamia, în cetatea lui Nahor.</p>
        <p id="Fac-24-11" n="11">ªi, într-o zi, spre searã, când ies femeile sã scoatã apã, a poposit cu cãmilele la o fântânã, afarã din cetate.</p>
        <p id="Fac-24-12" n="12">ªi a zis: "Doamne Dumnezeul stãpânului meu Avraam, scoate-mi-o în cale astãzi ºi fã milã cu stãpânul meu Avraam!</p>
        <p id="Fac-24-13" n="13">Iatã, eu stau la fântâna aceasta ºi fetele locuitorilor cetãþii au sã iasã sã scoatã apã.</p>
        <p id="Fac-24-14" n="14">Deci fata cãreia îi voi zice: Pleacã urciorul tãu sã beau ºi care-mi va rãspunde: "Bea! Ba ºi cãmilele toate le voi adãpa pânã se vor sãtura", aceea sã fie pe care Tu ai rânduit-o robului Tãu Isaac ºi prin aceasta voi cunoaºte cã faci milã cu stãpânul meu Avraam.</p>
        <p id="Fac-24-15" n="15">Dar nu sfârºise el încã a cugeta acestea în mintea sa, când iatã cã ieºi cu urciorul pe umãr Rebeca, fecioara care se nãscuse lui Batuel, fiul Milcãi, femeia lui Nahor, fratele lui Avraam.</p>
        <p id="Fac-24-16" n="16">Aceasta era foarte frumoasã la chip, fecioarã, pe care nu o cunoscuse încã un bãrbat. ªi venind ea la fântânã, ºi-a umplut urciorul ºi a pornit înapoi.</p>
        <p id="Fac-24-17" n="17">Atunci sluga lui Avraam a alergat înaintea ei ºi i-a zis: "Dã-mi sã beau puþinã apã din urciorul tãu!"</p>
        <p id="Fac-24-18" n="18">Iar ea a zis: "Bea, domnul meu!" ªi îndatã ºi-a lãsat urciorul pe braþe ºi i-a dat sã bea apã pânã a încetat de a mai bea.</p>
        <p id="Fac-24-19" n="19">Apoi a zis: "ªi cãmilelor tale am sã le scot apã pânã vor bea toate".</p>
        <p id="Fac-24-20" n="20">ªi îndatã ºi-a deºertat urciorul în adãpãtoare ºi a alergat iar la fântânã sã scoatã apã ºi a adãpat toate cãmilele.</p>
        <p id="Fac-24-21" n="21">Iar omul acela se uita la ea cu mirare ºi tãcea, dorind sã ºtie de i-a binecuvântat Domnul cãlãtoria sau nu.</p>
        <p id="Fac-24-22" n="22">ªi dacã au încetat toate cãmilele de a mai bea, a luat omul acela ºi i-a dat un inel de aur, în greutate de o jumãtate siclu, ºi douã brãþãri la mâinile ei, în greutate de zece sicli de aur.</p>
        <p id="Fac-24-23" n="23">Apoi a întrebat-o ºi a zis: "A cui fatã eºti tu? Spune-mi, te rog, dacã se aflã în casa tatãlui tãu loc, ca sã rãmânem?"</p>
        <p id="Fac-24-24" n="24">Iar ea i-a zis: "Sunt fata lui Batuel al Milcãi, pe care ea l-a nãscut lui Nahor".</p>
        <p id="Fac-24-25" n="25">Apoi i-a mai zis: "Avem ºi paie ºi fân mult ºi la noi este ºi loc, ca sã rãmâneþi".</p>
        <p id="Fac-24-26" n="26">Atunci s-a plecat omul acela ºi s-a închinat Domnului ºi a zis:</p>
        <p id="Fac-24-27" n="27">"Binecuvântat sã fie Domnul Dumnezeul stãpânului meu Avraam, Care n-a pãrãsit pe stãpânul meu cu mila ºi bunãvoinþa Sa, de vreme ce m-a adus Domnul drept la casa fratelui stãpânului meu".</p>
        <p id="Fac-24-28" n="28">Iar fata a alergat acasã la mama sa ºi a povestit toate acestea.</p>
        <p id="Fac-24-29" n="29">Rebeca însã avea un frate, anume Laban. ªi a alergat Laban afarã, la fântânã, la omul acela,</p>
        <p id="Fac-24-30" n="30">Cãci el vãzuse inelul de aur ºi brãþãrile la mâinile surorii sale Rebeca, ºi auzise vorbele Rebecãi, sora sa, care spusese: "Aºa ºi aºa mi-a vorbit omul acela!" ªi ajungând la el, l-a gãsit stând cu cãmilele la fântânã.</p>
        <p id="Fac-24-31" n="31">ªi i-a zis: "Intrã, binecuvântatul Domnului! Pentru ce stai afarã? Eu þi-am gãtit casã ºi sãlaº pentru cãmilele tale!"</p>
        <p id="Fac-24-32" n="32">ªi a intrat omul acela în casã. Iar Laban a luat povara de pe cãmile ºi le-a dat paie ºi fân, iar lui ºi oamenilor, care erau cu el, le-a dat apã, ca sã-ºi spele picioarele.</p>
        <p id="Fac-24-33" n="33">Apoi le-a adus de mâncare. Eliezer însã a zis: "Nu voi mânca pânã nu voi spune la ce am venit". Zis-a Laban: "Spune!"</p>
        <p id="Fac-24-34" n="34">Atunci Eliezer a zis: "Eu sunt sluga lui Avraam.</p>
        <p id="Fac-24-35" n="35">Domnul a binecuvântat foarte pe stãpânul meu ºi l-a mãrit ºi i-a dat oi ºi boi, argint ºi aur, robi ºi roabe, cãmile ºi asini.</p>
        <p id="Fac-24-36" n="36">Iar Sarra, femeia stãpânului meu, fiind acum bãtrânã, a nãscut stãpânului meu un fiu, cãruia el i-a dat toate câte are.</p>
        <p id="Fac-24-37" n="37">ªi m-a jurat stãpânul meu, zicând: "Sã nu iei femeie feciorului meu din fetele Canaaneilor, în pãmântul cãrora trãiesc,</p>
        <p id="Fac-24-38" n="38">Ci sã mergi la casa tatãlui meu, la rudele mele ºi sã iei de acolo femeie pentru feciorul meu!"</p>
        <p id="Fac-24-39" n="39">Iar eu am zis cãtre stãpânul meu: "Dar de nu va vrea femeia sã vinã cu mine?"</p>
        <p id="Fac-24-40" n="40">El însã mi-a rãspuns: "Domnul Dumnezeu, înaintea Cãruia umblu, va trimite cu tine pe îngerul Sãu, va binecuvânta calea ta ºi vei lua femeie pentru feciorul meu din rudele mele ºi din casa tatãlui meu.</p>
        <p id="Fac-24-41" n="41">Atunci vei fi slobod de jurãmântul meu, când te vei duce la rudele mele ºi de nu þi-o vor da, vei fi dezlegat de jurãmântul meu.</p>
        <p id="Fac-24-42" n="42">Deci, ajungând eu astãzi la fântânã, am zis: "Doamne, Dumnezeul stãpânului meu Avraam, de este sã mã faci sã izbutesc în calea ce fac,</p>
        <p id="Fac-24-43" n="43">Iatã, eu stau la fântânã; ºi fata cãreia eu îi voi zice când va veni sã scoatã apã: "Dã-mi sã beau puþinã apã din urciorul tãu!"</p>
        <p id="Fac-24-44" n="44">Iar ea îmi va zice: "Bea ºi tu, ºi cãmilele tale le voi adãpa", aceea sã fie femeia, pe care Domnul a rânduit-o pentru Isaac, robul Sãu ºi fiul stãpânului meu, ºi prin aceasta voi cunoaºte cã Te milostiveºti spre stãpânul meu Avraam.</p>
        <p id="Fac-24-45" n="45">Dar nu isprãvisem eu încã a grãi acestea în mintea mea, când iatã a ieºit Rebeca, cu urciorul pe umãr; se pogorî la fântânã ºi scoase apã, ºi eu i-am zis: "Dã-mi sã beau!"</p>
        <p id="Fac-24-46" n="46">ªi ea ºi-a lãsat îndatã urciorul de pe umãr, zicând: "Bea tu ºi cãmilele tale le voi adãpa". ªi am bãut ºi mi-a adãpat ºi cãmilele.</p>
        <p id="Fac-24-47" n="47">Apoi am întrebat-o ºi am zis: "A cui fatã eºti tu? Spune-mi te rog!" ªi ea a zis: "Sunt fata lui Batuel, fiul lui Nahor, pe care i l-a nãscut Milca". Atunci i-am dat un inel ºi brãþãri la mâini.</p>
        <p id="Fac-24-48" n="48">Dupã aceea m-am plecat ºi m-am închinat Domnului ºi am binecuvântat pe Domnul Dumnezeul stãpânului meu Avraam, Care m-a povãþuit de-a dreptul, ca sã iau pe fata fratelui stãpânului meu pentru fiul lui.</p>
        <p id="Fac-24-49" n="49">Acum deci spuneþi-mi de vreþi sã arãtaþi milã ºi bunãvoinþã stãpânului meu; iar de nu, sã caut alta în dreapta ºi în stânga".</p>
        <p id="Fac-24-50" n="50">ªi rãspunzând Laban ºi Batuel au zis: "De la Domnul vine lucrul acesta ºi noi nu-þi putem spune nimic nici de bine, nici de rãu.</p>
        <p id="Fac-24-51" n="51">Iatã, Rebeca este înaintea ta, ia-o ºi du-te ºi sã fie soþia fiului stãpânului tãu, cum a grãit Domnul!"</p>
        <p id="Fac-24-52" n="52">ªi auzind cuvintele lor, sluga lui Avraam s-a închinat Domnului pânã la pãmânt.</p>
        <p id="Fac-24-53" n="53">Apoi a scos sluga lucruri de argint ºi lucruri de aur ºi haine ºi le-a dat Rebecãi. Dat-a de asemenea daruri ºi fratelui ºi mamei ei.</p>
        <p id="Fac-24-54" n="54">Dupã aceea au mâncat ºi au bãut, el ºi oamenii cei ce erau cu dânsul ºi au rãmas acolo. Iar dacã s-a sculat dimineaþa, a zis: "Lãsaþi-mã sã mã duc la stãpânul meu!"</p>
        <p id="Fac-24-55" n="55">Iar fratele ºi mama Rebecãi au zis: "Sã mai rãmânã fata cu noi mãcar vreo zece zile ºi apoi te vei duce!"</p>
        <p id="Fac-24-56" n="56">El însã le-a zis: "Nu mã zãboviþi! Cãci Domnul m-a fãcut sã izbutesc în calea mea; lãsaþi-mã sã mã duc la stãpânul meu!"</p>
        <p id="Fac-24-57" n="57">Rãspuns-au ei: "Sã chemãm copila ºi s-o întrebãm ce gânduri are ea".</p>
        <p id="Fac-24-58" n="58">ªi au chemat pe Rebeca ºi i-au zis: "Vrei sã te duci oare cu omul acesta?" ªi ea a zis: "Mã duc!"</p>
        <p id="Fac-24-59" n="59">Atunci a lãsat Laban sã plece Rebeca, sora sa, ºi doica ei, ºi sluga lui Avraam ºi cei ce erau cu el.</p>
        <p id="Fac-24-60" n="60">ªi au binecuvântat pe Rebeca ºi i-au zis: "Sora noastrã, sã se nascã din tine mii ºi zeci de mii ºi sã stãpâneascã urmaºii tãi porþile vrãjmaºilor lor!"</p>
        <p id="Fac-24-61" n="61">Atunci, sculându-se Rebeca ºi slujnicele ei ºi suindu-se pe cãmile, s-au dus cu omul acela, ºi sluga lui Avraam, luând pe Rebeca, a plecat.</p>
        <p id="Fac-24-62" n="62">Isaac însã venise din Beer-Lahai-Roi, cãci el locuia în pãrþile de miazãzi.</p>
        <p id="Fac-24-63" n="63">Iar spre searã a ieºit Isaac la câmp sã se plimbe ºi, ridicându-ºi ochii, a vãzut cãmilele venind.</p>
        <p id="Fac-24-64" n="64">Rebeca însã, cãutând, a vãzut pe Isaac ºi s-a dat jos de pe cãmilã</p>
        <p id="Fac-24-65" n="65">ªi a zis cãtre slugã: "Cine este omul acela care vine pe câmp în întâmpinarea noastrã?" Iar sluga i-a zis: "Acesta-i stãpânul meu!" Atunci ea ºi-a luat vãlul ºi s-a acoperit.</p>
        <p id="Fac-24-66" n="66">ªi sluga povesti lui Isaac toate câte fãcuse.</p>
        <p id="Fac-24-67" n="67">ªi a dus-o Isaac în cortul mamei sale Sarra ºi a luat pe Rebeca ºi aceasta s-a fãcut femeia lui ºi a iubit-o. ªi s-a mângâiat Isaac de pierderea mamei sale, Sarra.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-25" type="capitol" n="25">
        <head>Cãsãtoria a doua a lui Avraam. Moartea lui Avraam.</head>
        <p id="Fac-25-1" n="1">Avraam însã ºi-a mai luat o femeie cu numele Chetura.</p>
        <p id="Fac-25-2" n="2">Ea i-a nãscut pe Zimran, Iocºan, Madan, Madian, Iºbac ºi pe ªuah.</p>
        <p id="Fac-25-3" n="3">Lui Iocºan i s-au nãscut ªeba, Teman ºi Dedan. Iar fiii lui Dedan au fost: Raguil, Navdeel, Aºurim, Letuºim ºi Leumim.</p>
        <p id="Fac-25-4" n="4">Iar fiii lui Madian au fost: Efa, Efer, Enoh, Abida ºi Eldaa. Aceºtia toþi au fost fiii Cheturei.</p>
        <p id="Fac-25-5" n="5">Însã Avraam a dat toate averile sale fiului sãu Isaac.</p>
        <p id="Fac-25-6" n="6">Iar fiilor þiitoarelor sale, Avraam le-a fãcut daruri ºi, încã fiind el în viaþã, i-a trimis departe de la Isaac, fiul sãu, spre rãsãrit, în pãmântul Rãsãritului.</p>
        <p id="Fac-25-7" n="7">Zilele vieþii lui Avraam, câte le-a trãit, au fost o sutã ºaptezeci ºi cinci de ani.</p>
        <p id="Fac-25-8" n="8">Apoi, slãbind, Avraam a murit la bãtrâneþi adânci, sãtul de zile ºi s-a adãugat la poporul sãu.</p>
        <p id="Fac-25-9" n="9">ªi l-au îngropat feciorii lui, Isaac ºi Ismael, în peºtera Macpela, din þarina lui Efron, fiul lui Þohar Heteeanul, în faþa stejarului Mamvri;</p>
        <p id="Fac-25-10" n="10">Deci în þarina ºi în peºtera pe care Avraam a cumpãrat-o de la fiii lui Het, acolo sunt îngropaþi Avraam ºi Sarra, femeia lui.</p>
        <p id="Fac-25-11" n="11">Iar dupã moartea lui Avraam, a binecuvântat Dumnezeu pe Isaac, fiul lui. ªi locuia Isaac la Beer-Lahai-Roi.</p>
        <p id="Fac-25-12" n="12">Iatã acum ºi viaþa lui Ismael, fiul lui Avraam, pe care l-a nãscut lui Avraam egipteanca Agar, slujnica Sarrei;</p>
        <p id="Fac-25-13" n="13">ªi iatã numele fiilor lui Ismael, dupã ºirul naºterii lor: întâiul nãscut al lui Ismael a fost Nebaiot; dupã el urmeazã Chedar, Adbeel ºi Mibsam,</p>
        <p id="Fac-25-14" n="14">Miºma, Duma ºi Masa,</p>
        <p id="Fac-25-15" n="15">Hadad, Tema, Etur, Nafiº ºi Chedma.</p>
        <p id="Fac-25-16" n="16">Aceºtia sunt fiii lui Ismael ºi acestea sunt numele lor, dupã aºezãrile lor ºi dupã taberele lor. Aceºtia sunt cei doisprezece voievozi ai seminþiilor lor.</p>
        <p id="Fac-25-17" n="17">Iar anii vieþii lui Ismael au fost o sutã treizeci ºi ºapte ºi, îmbãtrânind, a murit ºi a trecut la pãrinþii sãi;</p>
        <p id="Fac-25-18" n="18">Iar urmaºii sãi s-au întins de la Havila pânã la Sur, care este în faþa Egiptului, pe drumul ce duce spre Asiria; ºi s-au sãlãºluit ei înaintea tuturor fraþilor lor.</p>
        <p id="Fac-25-19" n="19">Iar spiþa neamului lui Isaac, fiul lui Avraam, este aceasta: lui Avraam i s-a nãscut Isaac.</p>
        <p id="Fac-25-20" n="20">Isaac însã era de patruzeci de ani, când ºi-a luat de femeie pe Rebeca, fata lui Batuel Arameul din Mesopotamia ºi sora lui Laban Arameul.</p>
        <p id="Fac-25-21" n="21">ªi s-a rugat Isaac Domnului pentru Rebeca, femeia sa, cã era stearpã; ºi l-a auzit Domnul ºi femeia lui Rebeca a zãmislit.</p>
        <p id="Fac-25-22" n="22">Dar copiii au început a se zbate în pântecele ei ºi ea a zis: "Dacã aºa au sã fie, atunci la ce mai am aceastã sarcinã?" ªi s-a dus sã întrebe pe Domnul.</p>
        <p id="Fac-25-23" n="23">Domnul însã i-a zis: "În pântecele tãu sunt douã neamuri ºi douã popoare se vor ridica din pântecele tãu; un popor va ajunge mai puternic decât celãlalt ºi cel mai mare va sluji celui mai mic!"</p>
        <p id="Fac-25-24" n="24">ªi i-a venit Rebecãi vremea sã nascã ºi iatã erau în pântecele ei doi gemeni.</p>
        <p id="Fac-25-25" n="25">ªi cel dintâi care a ieºit era roºu ºi peste tot pãros, ca o pielicicã, ºi i-a pus numele Isav.</p>
        <p id="Fac-25-26" n="26">Dupã aceea a ieºit fratele acestuia, þinându-se cu mâna de cãlcâiul lui Isav; ºi i s-a pus numele Iacov. Isaac însã era de ºaizeci de ani, când i s-au nãscut aceºtia din Rebeca.</p>
        <p id="Fac-25-27" n="27">Copiii aceºtia au crescut ºi a ajuns Isav om iscusit la vânãtoare, trãind pe câmpii; iar Iacov era om liniºtit, trãind în corturi.</p>
        <p id="Fac-25-28" n="28">Isaac iubea pe Isav, pentru cã îi plãcea vânatul acestuia; iar Rebeca iubea pe Iacov.</p>
        <p id="Fac-25-29" n="29">O datã însã a fiert Iacov linte, iar Isav a venit ostenit de la câmp.</p>
        <p id="Fac-25-30" n="30">ªi a zis Isav cãtre Iacov: "Dã-mi sã mãnânc din aceastã fierturã roºie, cã sunt flãmând!" De aceea Isav s-a mai numit ºi Edom.</p>
        <p id="Fac-25-31" n="31">Iacov însã i-a rãspuns lui Isav: "Vinde-mi mai întâi dreptul tãu de întâi-nãscut!"</p>
        <p id="Fac-25-32" n="32">ªi Isav a rãspuns: "Iatã eu mor. La ce mi-e bun dreptul de întâi-nãscut?"</p>
        <p id="Fac-25-33" n="33">Zisu-i-a Iacov: "Jurã-mi-te acum!" ªi i s-a jurat Isav ºi a vândut lui Iacov dreptul sãu de întâi-nãscut.</p>
        <p id="Fac-25-34" n="34">Atunci Iacov a dat lui Isav pâine ºi fierturã de linte ºi acesta a mâncat ºi a bãut, apoi s-a sculat ºi s-a dus. ªi astfel a nesocotit Isav dreptul sãu de întâi-nãscut.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-26" type="capitol" n="26">
        <head>Isaac în þara Filistenilor. Legãmântul cu Abimelec.</head>
        <p id="Fac-26-1" n="1">ªi a fost o foamete în þarã, afarã de foametea cea dintâi, care se întâmplase în zilele lui Avraam. Atunci s-a dus Isaac în Gherara, la Abimelec, regele Filistenilor.</p>
        <p id="Fac-26-2" n="2">Atunci Domnul i S-a arãtat ºi i-a zis: "Sã nu te duci în Egipt, ci sã locuieºti în þarã, unde-þi voi zice Eu.</p>
        <p id="Fac-26-3" n="3">Locuieºte în þara aceasta ºi Eu voi fi cu tine ºi te voi binecuvânta, cã þie ºi urmaºilor tãi voi da toate þinuturile acestea ºi-Mi voi împlini jurãmântul cu care M-am jurat lui Avraam, tatãl tãu.</p>
        <p id="Fac-26-4" n="4">Voi înmulþi pe urmaºii tãi ca stelele cerului ºi voi da urmaºilor tãi toate þinuturile acestea; ºi se vor binecuvânta întru urmaºii tãi toate popoarele pãmântului,</p>
        <p id="Fac-26-5" n="5">Pentru cã Avraam, tatãl tãu, a ascultat cuvântul Meu ºi a pãzit poruncile Mele, poveþele Mele, îndreptãrile Mele ºi legile Mele!" `</p>
        <p id="Fac-26-6" n="6">De aceea s-a aºezat Isaac în Gherara.</p>
        <p id="Fac-26-7" n="7">Iar locuitorii þinutului aceluia l-au întrebat despre Rebeca, femeia sa, cine e ºi el a zis: "Aceasta este sora mea!", cãci s-a temut sã zicã: "E femeia mea!", ca nu cumva sã-l omoare oamenii locului aceluia din pricina Rebecãi, pentru cã era frumoasã la chip.</p>
        <p id="Fac-26-8" n="8">Dar dupã ce a trãit el acolo multã vreme, s-a întâmplat cã Abimelec, regele Filistenilor, sã se uite pe fereastrã ºi sã vadã pe Isaac jucându-se cu Rebeca, femeia sa.</p>
        <p id="Fac-26-9" n="9">Atunci a chemat Abimelec pe Isaac ºi i-a zis: "Adevãrat e cã-i femeia ta? De ce dar ai zis: "Aceasta-i sora mea?" ªi Isaac a rãspuns: "Pentru cã mã temeam sã nu fiu omorât din pricina ei".</p>
        <p id="Fac-26-10" n="10">Zisu-i-a Abimelec: "Pentru ce ne-ai fãcut aceasta? Puþin a lipsit ca cineva din neamul meu sã se fi culcat cu femeia ta ºi ne-ai fi fãcut sã sãvârºim pãcat".</p>
        <p id="Fac-26-11" n="11">Apoi a dat Abimelec poruncã la tot poporul sãu, zicând: "Tot cel ce se va atinge de omul acesta ºi de femeia lui va fi vinovat morþii".</p>
        <p id="Fac-26-12" n="12">ªi a semãnat Isaac în pãmântul acela ºi a cules anul acela rod însutit. Domnul l-a binecuvântat,</p>
        <p id="Fac-26-13" n="13">ªi omul acela a ajuns bogat ºi a sporit tot mai mult, pânã ce a ajuns bogat foarte.</p>
        <p id="Fac-26-14" n="14">Avea turme de oi, cirezi de vite ºi ogoare multe, încât îl pizmuiau Filistenii.</p>
        <p id="Fac-26-15" n="15">Toate fântânile, pe care le sãpaserã robii tatãlui sãu, în zilele lui Avraam, tatãl sãu, Filistenii le-au stricat ºi le-au umplut cu pãmânt.</p>
        <p id="Fac-26-16" n="16">Atunci a zis Abimelec cãtre Isaac: "Du-te de la noi, cã te-ai fãcut mult mai tare decât noi!"</p>
        <p id="Fac-26-17" n="17">ªi s-a dus Isaac de acolo ºi, tãbãrând în valea Gherara, a locuit acolo.</p>
        <p id="Fac-26-18" n="18">Apoi a sãpat Isaac din nou fântânile de apã, pe care le sãpaserã robii lui Avraam, tatãl sãu, ºi pe care le astupaserã Filistenii dupã moartea lui Avraam, tatãl sãu, ºi le-a numit cu aceleaºi nume, cu care le numise Avraam, tatãl sãu.</p>
        <p id="Fac-26-19" n="19">Dupã aceea au mai sãpat slugile lui Isaac ºi în valea Gherara ºi au aflat acolo izvor de apã bunã de bãut.</p>
        <p id="Fac-26-20" n="20">Dar se certau ciobanii din Gherara cu ciobanii lui Isaac, zicând: "Apa este a noastrã!" De aceea Isaac a pus fântânii aceleia numele Esec, din pricinã cã se sfãdiserã pentru ea.</p>
        <p id="Fac-26-21" n="21">Ducându-se apoi de acolo, Isaac a sãpat altã fântânã ºi se certau ºi de la aceasta. De aceea Isaac i-a pus numele Sitna.</p>
        <p id="Fac-26-22" n="22">Apoi s-a mutat ºi de aici ºi a sãpat altã fântânã, pentru care nu s-au mai certat, ºi i-a pus numele Rehobot, cãci îºi zicea: "Datu-ne-a astãzi Domnul loc larg ºi vom spori pe pãmânt".</p>
        <p id="Fac-26-23" n="23">De aici Isaac s-a urcat cãtre Beer-ªeba.</p>
        <p id="Fac-26-24" n="24">În noaptea aceea i S-a arãtat Domnul ºi i-a zis: "Eu sunt Dumnezeul lui Avraam, tatãl tãu! Nu te teme, cã Eu sunt cu tine ºi te voi binecuvânta ºi voi înmulþi pe urmaºii tãi, pentru Avraam, sluga Mea".</p>
        <p id="Fac-26-25" n="25">Acolo a fãcut Isaac jertfelnic ºi a chemat numele Domnului ºi îºi întinse acolo cortul sãu. ªi au sãpat acolo slugile lui Isaac o fântânã, în valea Gherarei.</p>
        <p id="Fac-26-26" n="26">Atunci au venit din Gherara la el: Abimelec ºi Ahuzat, care luase pe nora lui, ºi Ficol, cãpetenia oºtirii lui.</p>
        <p id="Fac-26-27" n="27">Iar Isaac le-a zis: "La ce aþi venit la mine, voi care mã urâþi ºi n-aþi alungat de la voi?"</p>
        <p id="Fac-26-28" n="28">Iar ei au zis: "Am vãzut bine cã Domnul este cu tine ºi am zis sã facem cu tine jurãmânt ºi sã încheiem legãmânt cu tine,</p>
        <p id="Fac-26-29" n="29">Ca tu sã nu ne faci nici un rãu, cum nici noi nu ne-am atins de tine, ci ti-am fãcut bine ºi te-am scos de la noi cu pace; ºi acum eºti binecuvântat de Domnul".</p>
        <p id="Fac-26-30" n="30">Atunci Isaac le-a fãcut ospãþ ºi ei au mâncat ºi au bãut.</p>
        <p id="Fac-26-31" n="31">Sculându-se apoi a doua zi de dimineaþã, au jurat unul altuia. ªi le-a dat drumul Isaac ºi ei s-au dus de la dânsul cu pace.</p>
        <p id="Fac-26-32" n="32">Tot în ziua aceea venind slugile lui Isaac, l-au vestit de fântâna ce o sãpaserã ºi au zis: "Am gãsit apã!"</p>
        <p id="Fac-26-33" n="33">ªi a numit Isaac fântâna aceea ªibea, adicã jurãmânt. De aceea se ºi numeºte cetatea aceea Beer-ªeba, adicã fântâna jurãmântului, pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Fac-26-34" n="34">Iar Isav, fiind acum de patruzeci de ani, ºi-a luat douã femei: pe Iudit, fata lui Beeri Heteul, ºi pe Basemata, fata lui Elon Heteul.</p>
        <p id="Fac-26-35" n="35">Dar ele amãrau pe Isaac ºi pe Rebeca.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-27" type="capitol" n="27">
        <head>Isaac binecuvinteazã pe Iacov.</head>
        <p id="Fac-27-1" n="1">Iar dupã ce a îmbãtrânit Isaac ºi au slãbit vederile ochilor sãi, a chemat pe Isav, pe fiul sãu cel mai mare, ºi i-a zis: "Fiul meu!" Zis-a acela: "Iatã-mã!"</p>
        <p id="Fac-27-2" n="2">ªi Isaac a zis: "Iatã, eu am îmbãtrânit ºi nu ºtiu ziua morþii mele.</p>
        <p id="Fac-27-3" n="3">Ia-þi darã uneltele tale, tolba ºi arcul, ºi ieºi la câmp ºi adu-mi ceva vânat;</p>
        <p id="Fac-27-4" n="4">Sã-mi faci mâncare, cum îmi place mie, ºi adu-mi sã mãnânc, ca sã te binecuvânteze sufletul meu pânã nu mor!"</p>
        <p id="Fac-27-5" n="5">Rebeca însã a auzit ce a zis Isaac cãtre fiul sãu Isav. S-a dus deci Isav la câmp sã vâneze ceva pentru tatãl sãu;</p>
        <p id="Fac-27-6" n="6">Iar Rebeca a zis cãtre Iacov, fiul cel mai mic: "Iatã, eu am auzit pe tatãl tãu grãind cu Isav, fratele tãu, ºi zicând:</p>
        <p id="Fac-27-7" n="7">"Adu vânat ºi fã-mi o mâncare sã mãnânc ºi sã te binecuvântez înaintea Domnului, pânã a nu muri".</p>
        <p id="Fac-27-8" n="8">Acum dar, fiul meu, ascultã ce am sã-þi poruncesc:</p>
        <p id="Fac-27-9" n="9">Du-te la turmã, adu-mi de acolo doi iezi tineri ºi buni ºi voi face din ei mâncare, cum îi place tatãlui tãu;</p>
        <p id="Fac-27-10" n="10">Iar tu o vei duce tatãlui tãu sã mãnânce, ca sã te binecuvânteze tatãl tãu înainte de a muri".</p>
        <p id="Fac-27-11" n="11">Iacov însã a zis cãtre Rebeca, mama sa: "Isav, fratele meu, e om pãros, iar eu n-am pãr.</p>
        <p id="Fac-27-12" n="12">Nu cumva tatãl meu sã mã pipãie ºi voi fi în ochii lui ca un înºelãtor ºi în loc de binecuvântare, voi atrage asuprã-mi blestem".</p>
        <p id="Fac-27-13" n="13">Zis-a mama sa: "Fiul meu, asupra mea sã fie blestemul acela; ascultã numai povaþa mea ºi du-te ºi adu-mi iezii!"</p>
        <p id="Fac-27-14" n="14">Atunci, ducându-se Iacov, a luat ºi a adus mamei sale iezii, iar mama sa a gãtit mâncare, cum îi plãcea tatãlui lui.</p>
        <p id="Fac-27-15" n="15">Apoi a luat Rebeca haina cea mai frumoasã a lui Isav, fiul ei cel mai mare, care era la ea în casã, ºi a îmbrãcat pe Iacov, fiul ei cel mai mic;</p>
        <p id="Fac-27-16" n="16">Iar cu pieile iezilor a înfãºurat braþele ºi pãrþile goale ale gâtului lui.</p>
        <p id="Fac-27-17" n="17">ªi a dat mâncarea ºi pâinea ce gãtise în mâinile lui Iacov, fiul sãu,</p>
        <p id="Fac-27-18" n="18">ªi acesta a intrat la tatãl sãu ºi a zis: "Tatã!" Iar acela a rãspuns: "Iatã-mã! Cine eºti tu, copilul meu?"</p>
        <p id="Fac-27-19" n="19">Zis-a Iacov cãtre tatãl sãu: "Eu sunt Isav, întâiul tãu nãscut. Am fãcut precum mi-ai poruncit; scoalã ºi ºezi de mãnâncã din vânatul meu, ca sã mã binecuvânteze sufletul tãu!"</p>
        <p id="Fac-27-20" n="20">Zis-a Isaac cãtre fiul sãu: "Cum l-ai gãsit aºa curând, fiul meu?" ªi acesta a zis: "Domnul Dumnezeul tãu mi l-a scos înainte".</p>
        <p id="Fac-27-21" n="21">Zis-a Isaac iarãºi cãtre Iacov: "Apropie-te sã te pipãi, fiul meu, de eºti tu fiul meu Isav sau nu".</p>
        <p id="Fac-27-22" n="22">ªi s-a apropiat Iacov de Isaac, tatãl sãu, iar acesta l-a pipãit ºi a zis: "Glasul este glasul lui Iacov, iar mâinile sunt mâinile lui Isav".</p>
        <p id="Fac-27-23" n="23">Dar nu l-a cunoscut, pentru cã mâinile lui erau pãroase, ca mâinile fratelui sãu Isav; ºi l-a binecuvântat.</p>
        <p id="Fac-27-24" n="24">ªi a mai zis: "Tu oare eºti fiul meu Isav?" ªi Iacov a rãspuns: "Eu".</p>
        <p id="Fac-27-25" n="25">Zis-a Isaac: "Adu-mi ºi voi mânca din vânatul fiului meu, ca sã te binecuvânteze sufletul meu!" ªi i-a adus ºi a mâncat; apoi i-a adus ºi vin ºi a bãut.</p>
        <p id="Fac-27-26" n="26">Dupã aceea Isaac, tatãl sãu, i-a zis: "Apropie-te, fiule, ºi mã sãrutã!" â</p>
        <p id="Fac-27-27" n="27">Atunci s-a apropiat Iacov ºi l-a sãrutat. ªi a simþit Isaac mirosul hainei lui ºi l-a binecuvântat ºi a zis: "Iatã, mirosul fiului meu e ca mirosul unui câmp bogat, pe care l-a binecuvântat Domnul.</p>
        <p id="Fac-27-28" n="28">Sã-þi dea þie Dumnezeu din roua cerului ºi din belºugul pãmântului, pâine multã ºi vin.</p>
        <p id="Fac-27-29" n="29">Sã-þi slujeascã popoarele ºi cãpeteniile sã se închine înaintea ta; sã fii stãpân peste fraþii tãi ºi feciorii mamei tale sã þi se închine þie; cel ce te va blestema sã fie blestemat ºi binecuvântat sã fie cel ce te va binecuvânta!"</p>
        <p id="Fac-27-30" n="30">Îndatã ce a isprãvit Isaac de binecuvântat pe Iacov, fiul sãu, ºi cum a ieºit Iacov de la faþa tatãlui sãu Isaac, a venit ºi Isav cu vânatul lui.</p>
        <p id="Fac-27-31" n="31">A fãcut ºi el bucate ºi le-a adus tatãlui sãu ºi a zis cãtre tatãl sãu: "Scoalã, tatã, ºi mãnâncã din vânatul fiului tãu, ca sã mã binecuvânteze sufletul tãu!"</p>
        <p id="Fac-27-32" n="32">Iar Isaac, tatãl sãu, i-a zis: "Cine eºti tu?" Iar el a zis: "Eu sunt Isav, fiul tãu cel întâi-nãscut!"</p>
        <p id="Fac-27-33" n="33">Atunci s-a cutremurat Isaac cu cutremur mare foarte ºi a zis: "Dar cine-i acela, care a cãutat ºi mi-a adus vânat ºi am mâncat de la el înainte de a veni tu ºi l-am binecuvântat ºi binecuvântat va fi?"</p>
        <p id="Fac-27-34" n="34">Iar Isav, auzind cuvintele tatãlui sãu Isaac, a strigat cu glas mare ºi foarte dureros ºi a zis cãtre tatãl sãu: "Binecuvânteazã-mã ºi pe mine, tatã!"</p>
        <p id="Fac-27-35" n="35">Zis-a Isaac cãtre el: "A venit fratele tãu cu înºelãciune ºi a luat binecuvântarea ta".</p>
        <p id="Fac-27-36" n="36">Iar Isav a zis: "Din pricinã oare cã-l cheamã Iacov, de aceea m-a înºelat de douã ori? Deunãzi mi-a rãpit dreptul de întâi-nãscut, iar acum mi-a rãpit binecuvântarea mea". Apoi a zis Isav cãtre tatãl sãu: "Nu mi-ai pãstrat ºi mie binecuvântare, tatã?"</p>
        <p id="Fac-27-37" n="37">Rãspuns-a Isaac ºi a zis lui Isav: "Iatã, stãpân l-am fãcut peste tine ºi pe toþi fraþii lui i-am fãcut lui robi; cu pâine ºi cu vin l-am dãruit. Dar cu tine ce sã fac, fiul meu?"</p>
        <p id="Fac-27-38" n="38">ªi a zis Isav cãtre tatãl sãu: "Tatã, oare numai o binecuvântare ai tu? Binecuvânteazã-mã ºi pe mine, tatã:" ªi cum Isaac tãcea, Isav ºi-a ridicat glasul ºi a început a plânge.</p>
        <p id="Fac-27-39" n="39">Atunci, rãspunzând Isaac, tatãl lui, a zis cãtre el: "Iatã, locuinþa ta va fi un pãmânt mãnos ºi cerul îþi va trimite roua sa;</p>
        <p id="Fac-27-40" n="40">Cu sabia ta vei trãi ºi vei fi supus fratelui tãu; va veni însã vremea când te vei ridica ºi vei sfãrâma jugul lui de pe grumazul tãu".</p>
        <p id="Fac-27-41" n="41">De aceea ura Isav pe Iacov pentru binecuvântarea cu care-l binecuvântase tatãl sãu. ªi a zis Isav în cugetul sãu: "Se apropie zilele de jelire pentru tatãl meu; atunci am sã ucid pe Iacov, fratele meu!"</p>
        <p id="Fac-27-42" n="42">Dar i s-a spus Rebecãi cuvintele lui Isav, fiul cel mai mare, ºi ea a trimis de a chemat pe Iacov, fiul ei cel mai mic, ºi i-a zis: "Iatã Isav, fratele tãu, vrea sã se rãzbune pe tine, omorându-te.</p>
        <p id="Fac-27-43" n="43">Acum dar, fiul meu, ascultã povaþa mea ºi, sculându-te, fugi la Haran, în Mesopotamia, la fratele meu Laban,</p>
        <p id="Fac-27-44" n="44">ªi stai la el câtva timp, pânã se va potoli mânia fratelui tãu</p>
        <p id="Fac-27-45" n="45">ªi pânã va mai uita el ce i-ai fãcut. Atunci voi trimite ºi te voi lua de acolo. Pentru ce sã rãmân eu într-o singurã zi fãrã de voi amândoi?"</p>
        <p id="Fac-27-46" n="46">Apoi Rebeca a zis cãtre Isaac: "Sunt scârbitã de viaþa mea, din pricina fetelor Heteilor. Dacã-ºi ia ºi Iacov femeie ca acestea, din fetele pãmântului acestuia, atunci la ce-mi mai e bunã viaþa?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-28" type="capitol" n="28">
        <head>Iacov în Mesopotamia.</head>
        <p id="Fac-28-1" n="1">Atunci a chemat Isaac pe Iacov ºi l-a binecuvântat ºi i-a poruncit, zicând: "Sã nu-þi iei femeie din fetele Canaaneilor;</p>
        <p id="Fac-28-2" n="2">Ci scoalã ºi mergi în Mesopotamia în casa lui Batuel, tatãl mamei tale, ºi-þi ia femeie de acolo, din fetele lui Laban, fratele mamei tale,</p>
        <p id="Fac-28-3" n="3">ªi Dumnezeul cel Atotputernic sã te binecuvânteze, sã te creascã ºi sã te înmulþeascã ºi sã lãsarã din tine popoare multe;</p>
        <p id="Fac-28-4" n="4">Sã-þi dea binecuvântarea lui Avraam, tatãl meu, þie ºi urmaºilor tãi ca sã stãpâneºti pãmântul ce-l locuieºti acum ºi pe care l-a dat Dumnezeu lui Avraam,</p>
        <p id="Fac-28-5" n="5">ªi aºa Isaac i-a dat drumul lui Iacov, iar acesta s-a dus în Mesopotamia, la Laban, fiul lui Batuel Arameul ºi fratele Rebecãi, mama lui Iacov ºi a lui Isav.</p>
        <p id="Fac-28-6" n="6">Vãzând însã Isav cã Isaac a binecuvântat pe Iacov ºi l-a trimis în Mesopotamia, sã-ºi ia femeie de acolo, pentru care l-a binecuvântat ºi i-a poruncit, zicând: "Sã nu-þi iei femeie din fetele Canaaneilor",</p>
        <p id="Fac-28-7" n="7">ªi cã Iacov a ascultat pe tatãl sãu ºi pe mama sa ºi s-a dus în Mesopotamia,</p>
        <p id="Fac-28-8" n="8">ªi înþelegând Isav cã lui Isaac, tatãl sãu; nu-i plac fetele Canaaneilor,</p>
        <p id="Fac-28-9" n="9">S-a dus la Ismael ºi, pe lângã cele douã femei ale sale, ºi-a mai luat ºi pe Mahalat, fata lui Ismael, fiul lui Avraam, ºi sora lui Nebaiot.</p>
        <p id="Fac-28-10" n="10">Iar Iacov ieºind din Beer-ªeba, s-a dus în Haran.</p>
        <p id="Fac-28-11" n="11">Ajungând însã la un loc, a rãmas sã doarmã acolo, cãci asfinþise soarele. ªi luând una din pietrele locului aceluia ºi punându-ºi-o cãpãtâi, s-a culcat în locul acela.</p>
        <p id="Fac-28-12" n="12">ªi a visat cã era o scarã, sprijinitã pe pãmânt, iar cu vârful atingea cerul; iar îngerii lui Dumnezeu se suiau ºi se pogorau pe ea.</p>
        <p id="Fac-28-13" n="13">Apoi S-a arãtat Domnul în capul scãrii ºi i-a zis: "Eu sunt Domnul, Dumnezeul lui Avraam, tatãl tãu, ºi Dumnezeul lui Isaac. Nu te teme! Pãmântul pe care dormi þi-l voi da þie ºi urmaºilor tãi.</p>
        <p id="Fac-28-14" n="14">Urmaºii tãi vor fi mulþi ca pulberea pãmântului ºi tu te vei întinde la apus ºi la rãsãrit, la miazãnoapte ºi la miazãzi, ºi se vor binecuvânta întru tine ºi întru urmaºii tãi toate neamurile pãmântului.</p>
        <p id="Fac-28-15" n="15">Iatã, Eu sunt cu tine ºi te voi pãzi în orice cale vei merge; te voi întoarce în pãmântul acesta ºi nu te voi lãsa pânã nu voi împlini toate câte þi-am spus".</p>
        <p id="Fac-28-16" n="16">Iar când s-a deºteptat din somnul sãu, Iacov a zis: "Domnul este cu adevãrat în locul acesta ºi eu n-am ºtiut!"</p>
        <p id="Fac-28-17" n="17">ªi, spãimântându-se Iacov, a zis: "Cât de înfricoºãtor este locul acesta! Aceasta nu e alta fãrã numai casa lui Dumnezeu, aceasta e poarta cerului!"</p>
        <p id="Fac-28-18" n="18">Apoi s-a sculat Iacov dis-de-dimineaþã, a luat piatra ce ºi-o pusese cãpãtâi, a pus-o stâlp ºi a turnat pe vârful ei untdelemn.</p>
        <p id="Fac-28-19" n="19">Iacov a pus locului aceluia numele Betel (casa lui Dumnezeu), cãci mai înainte cetatea aceea se numea Luz.</p>
        <p id="Fac-28-20" n="20">ªi a fãcut Iacov fãgãduinþã, zicând: "De va fi Domnul Dumnezeu cu mine ºi mã va povãþui în calea aceasta, în care merg eu astãzi, de-mi va da pâine sã mãnânc ºi haine sã mã îmbrac;</p>
        <p id="Fac-28-21" n="21">ªi de mã voi întoarce sãnãtos la casa tatãlui meu, atunci Domnul va fi Dumnezeul meu.</p>
        <p id="Fac-28-22" n="22">Iar piatra aceasta, pe care am pus-o stâlp, va fi pentru mine casa lui Dumnezeu ºi din toate câte-mi vei da Tu mie, a zecea parte o voi da Þie".</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-29" type="capitol" n="29">
        <head>Iacov la Laban.</head>
        <p id="Fac-29-1" n="1">Sculându-se apoi, Iacov s-a dus în pãmântul fiilor Rãsãritului, la Laban, fiul lui Batuel Arameul ºi fratele Rebecãi, mama lui Iacov ºi a lui Isav.</p>
        <p id="Fac-29-2" n="2">ªi cãutând el o datã, iatã în câmp o fântânã, iar lângã ea trei turme de oi culcate; cãci din fântâna aceea se adãpau turmele ºi pe gura fântânii era o piatrã mare.</p>
        <p id="Fac-29-3" n="3">Când se adunau acolo toate turmele, ciobanii prãvãleau piatra de pe gura fântânii ºi adãpau oile, apoi iar puneau piatra la locul ei pe gura fântânii.</p>
        <p id="Fac-29-4" n="4">Deci a zis Iacov cãtre pãstori: "Fraþilor, de unde sunteþi voi?" Iar ei au zis: "Noi suntem din Haran".</p>
        <p id="Fac-29-5" n="5">ªi el le-a zis: "Cunoaºteþi voi pe Laban, feciorul lui Nahor?" Rãspuns-au aceia: "Îl cunoaºtem".</p>
        <p id="Fac-29-6" n="6">Zis-a iarãºi Iacov: "E sãnãtos?" ªi ei au zis: "Sãnãtos. Iatã Rahila, fata lui, vine cu oile".</p>
        <p id="Fac-29-7" n="7">Zis-a Iacov cãtre ei: "Mai e încã mult din zi ºi nu e încã vremea sã se adune turmele; adãpaþi oile ºi duceþi-vã de le paºteþi".</p>
        <p id="Fac-29-8" n="8">Iar ei au zis: "Pânã nu se adunã toþi pãstorii, nu putem sã prãvãlim piatra de pe gura fântânii, ca sã adãpãm oile!"</p>
        <p id="Fac-29-9" n="9">Încã grãind el cu ei, iatã a venit Rahila, fiica lui Laban, cu oile tatãlui sãu, cãci ea pãºtea oile tatãlui sãu.</p>
        <p id="Fac-29-10" n="10">Vãzând Iacov pe Rahila, fiica lui Laban, fratele mamei sale, ºi oile lui Laban, fratele mamei sale, s-a apropiat Iacov ºi a prãvãlit piatra de pe gura fântânii ºi a adãpat oile lui Laban, fratele mamei sale.</p>
        <p id="Fac-29-11" n="11">ªi a sãrutat Iacov pe Rahila ºi ºi-a ridicat glasul ºi a plâns.</p>
        <p id="Fac-29-12" n="12">Apoi a spus Rahilei cã-i rudã cu tatãl ei ºi cã-i fiul Rebecãi. Iar ea a alergat ºi a spus tatãlui sãu toate acestea.</p>
        <p id="Fac-29-13" n="13">Auzind Laban de sosirea lui Iacov, fiul surorii sale, a alergat în întâmpinarea lui ºi, îmbrãþiºându-l, l-a sãrutat ºi l-a adus în casa sa ºi el a povestit lui Laban toate.</p>
        <p id="Fac-29-14" n="14">Iar Laban i-a zis: "Tu eºti din oasele mele ºi din carnea mea". ªi a stat Iacov la el o lunã de zile.</p>
        <p id="Fac-29-15" n="15">Atunci Laban a zis cãtre Iacov: "Au doarã îmi vei sluji în dar, pentru cã îmi eºti rudã? Spune-mi, care-þi va fi simbria?"</p>
        <p id="Fac-29-16" n="16">Laban însã avea douã fete: pe cea mai mare o chema Lia ºi pe cea mai micã o chema Rahila.</p>
        <p id="Fac-29-17" n="17">Lia era bolnavã de ochi, iar Rahila era chipeºã la staturã ºi tare frumoasã la fatã.</p>
        <p id="Fac-29-18" n="18">Lui Iacov însã îi era dragã Rahila ºi a zis: "Îþi voi sluji ºapte ani pentru Rahila, fata ta cea mai micã".</p>
        <p id="Fac-29-19" n="19">Zisu-i-a Laban: "Mai bine s-o dau dupã tine decât s-o dau dupã alt bãrbat. Rãmâi la mine!"</p>
        <p id="Fac-29-20" n="20">ªi a slujit Iacov pentru Rahila ºapte ani ºi i s-a pãrut numai câteva zile, pentru cã o iubea.</p>
        <p id="Fac-29-21" n="21">Apoi a zis Iacov cãtre Laban: "Dã-mi femeia, cã mi s-au împlinit zilele sã intru la ea".</p>
        <p id="Fac-29-22" n="22">Atunci a chemat Laban pe toþi oamenii locului aceluia ºi a fãcut ospãþ.</p>
        <p id="Fac-29-23" n="23">Iar seara a luat Laban pe fiica sa Lia ºi a bãgat-o înãuntru ºi a intrat Iacov la ea.</p>
        <p id="Fac-29-24" n="24">ªi Laban a dat pe roaba sa Zilpa, roabã fiicei sale Lia.</p>
        <p id="Fac-29-25" n="25">Dar când s-a fãcut ziuã, iatã era Lia. ªi a zis Iacov cãtre Laban: "Pentru ce mi-ai fãcut aceasta? Nu Îi-am slujit eu oare pentru Rahila? Pentru ce m-ai înºelat?"</p>
        <p id="Fac-29-26" n="26">Rãspuns-a Laban: "Aici la noi nu se pomeneºte sã se mãrite fata cea mai micã înaintea celei mai mari.</p>
        <p id="Fac-29-27" n="27">Împlineºte aceastã sãptãmânã de nuntã ºi-þi voi da-o ºi pe aceea, pentru slujba ce-mi vei mai face alþi ºapte ani!"</p>
        <p id="Fac-29-28" n="28">ªi a fãcut Iacov aºa: a împlinit sãptãmâna de nuntã ºi i-a dat Laban ºi pe Rahila, fiica sa, de femeie.</p>
        <p id="Fac-29-29" n="29">Atunci a dat Laban pe roaba sa Bilha, roabã fiicei sale Rahila.</p>
        <p id="Fac-29-30" n="30">A intrat deci Iacov ºi la Rahila ºi iubea el pe Rahila mai mult decât pe Lia. Apoi a mai slujit Iacov lui Laban alþi ºapte ani.</p>
        <p id="Fac-29-31" n="31">Vãzând însã Domnul Dumnezeu cã Lia era dispreþuitã, a deschis pântecele ei, iar Rahila fu stearpã.</p>
        <p id="Fac-29-32" n="32">A zãmislit deci Lia ºi a nãscut lui Iacov un fiu, cãruia i-a pus numele Ruben, zicând: "A cãutat Domnul la smerenia mea ºi mi-a dat fiu; de acum mã va iubi bãrbatul meu".</p>
        <p id="Fac-29-33" n="33">Apoi a zãmislit Lia iarãºi ºi a nãscut lui Iacov al doilea fiu ºi a zis: "Auzit-a Domnul cã nu sunt iubitã ºi mi-a dat ºi pe acesta". ªi i-a pus numele Simeon.</p>
        <p id="Fac-29-34" n="34">ªi iarãºi a zãmislit ea ºi a mai nãscut un fiu ºi a zis: "De acum se va lipi de mine bãrbatul meu, cãci i-am nãscut trei fii". De aceea i-a pus acestuia numele Levi.</p>
        <p id="Fac-29-35" n="35">ªi iarãºi a zãmislit ºi a mai nãscut un fiu ºi a zis: "Acum voi lãuda pe Domnul!" De aceea i-a pus numele Iuda. Apoi a încetat Lia de a mai naºte.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-30" type="capitol" n="30">
        <head>Fiii lui Iacov</head>
        <p id="Fac-30-1" n="1">Iar Rahila, vãzând cã ea n-a nãscut lui Iacov nici un fiu, a prins pizmã pe sora sa ºi a zis lui Iacov: "Dã-mi copii, iar de nu, voi muri".</p>
        <p id="Fac-30-2" n="2">Mâniindu-se însã Iacov pe Rahila, i-a zis: "Au doarã eu sunt Dumnezeu, Care a stârpit rodul pântecelui tãu?"</p>
        <p id="Fac-30-3" n="3">Atunci Rahila a zis cãtre Iacov: "Iatã roaba mea Bilha; intrã la ea ºi ea va naºte pe genunchii mei ºi voi avea ºi eu copii printr-însa".</p>
        <p id="Fac-30-4" n="4">ªi i-a dat pe Bilha, roaba sa, de femeie ºi a intrat Iacov la ea;</p>
        <p id="Fac-30-5" n="5">Iar Bilha, roaba Rahilei, a zãmislit ºi a nãscut lui Iacov un fiu.</p>
        <p id="Fac-30-6" n="6">Atunci Rahila a zis: "Dumnezeu mi-a fãcut dreptate, a auzit glasul meu ºi mi-a dat fiu". De aceea i-a pus numele Dan.</p>
        <p id="Fac-30-7" n="7">ªi a zãmislit iarãºi Bilha, roaba Rahilei, ºi a mai nãscut un fiu lui Iacov;</p>
        <p id="Fac-30-8" n="8">Iar Rahila a zis: "Luptã dumnezeiascã m-am luptat cu sora mea, am biruit ºi am ajuns deopotrivã cu sora mea!" De aceea i-a pus numele Neftali.</p>
        <p id="Fac-30-9" n="9">Lia însã, vãzând cã a încetat de a mai naºte, a luat pe roaba sa Zilpa ºi a dat-o lui Iacov de femeie ºi el a intrat la ea;</p>
        <p id="Fac-30-10" n="10">Zilpa, roaba Liei, a nãscut lui Iacov un fiu.</p>
        <p id="Fac-30-11" n="11">Atunci a zis Lia: "Noroc" ªi i-a pus numele Gad.</p>
        <p id="Fac-30-12" n="12">Apoi iarãºi a zãmislit Zilpa, roaba Liei, ºi a nãscut lui Iacov alt fiu.</p>
        <p id="Fac-30-13" n="13">ªi a zis Lia: "Spre fericirea mea s-a nãscut, cã mã vor ferici femeile!" ªi i-a pus numele Aºer.</p>
        <p id="Fac-30-14" n="14">Iar pe vremea seceratului grâului s-a dus Ruben ºi, gãsind în þarinã mandragore, le-a adus la mama sa Lia. Rahila insã a zis cãtre Lia, sora sa: "Dã-mi ºi mie din mandragorele fiului tãu!"</p>
        <p id="Fac-30-15" n="15">Iar Lia a zis: "Nu-þi ajunge cã mi-ai luat bãrbatul? Vrei sã iei ºi mandragorele fiului meu?" ªi Rahila a zis: "Nu aºa, ci pentru mandragorele fiului tãu, sã se culce Iacov noaptea aceasta cu tine!"</p>
        <p id="Fac-30-16" n="16">Venind Iacov seara de la câmp, i-a ieºit Lia înainte ºi i-a zis: "Sã intri la mine astãzi, cã te-am cumpãrat cu mandragorele fiului meu!" ªi în noaptea aceea s-a culcat Iacov cu ea.</p>
        <p id="Fac-30-17" n="17">ªi a auzit Dumnezeu pe Lia ºi ea a zãmislit ºi a nãscut lui Iacov al cincilea fiu.</p>
        <p id="Fac-30-18" n="18">Atunci a zis Lia: "Mi-a dat rãsplatã Dumnezeu pentru cã am dat bãrbatului meu pe roaba mea". ªi a pus copilului numele Isahar, adicã rãsplatã.</p>
        <p id="Fac-30-19" n="19">Apoi a mai zãmislit Lia încã o datã ºi a nãscut lui Iacov al ºaselea fiu.</p>
        <p id="Fac-30-20" n="20">ªi a zis Lia: "Dar minunat mi-a dãruit Dumnezeu în timpul de acum! De acum bãrbatul meu va ºedea la mine, cã i-am nãscut ºase feciori". ªi a pus copilului numele Zabulon.</p>
        <p id="Fac-30-21" n="21">Dupã aceea Lia a mai nãscut o fatã ºi i-a pus numele Dina.</p>
        <p id="Fac-30-22" n="22">Dar ºi-a adus aminte Dumnezeu ºi de Rahila ºi a auzit-o Dumnezeu ºi i-a deschis pântecele.</p>
        <p id="Fac-30-23" n="23">ªi zãmislind, ea a nãscut lui Iacov un fiu; ºi a zis Rahila: "Ridicat-a Dumnezeu ocara de la mine!"</p>
        <p id="Fac-30-24" n="24">ªi a pus copilului numele Iosif, zicând: "Domnul îmi va mai da ºi alt fiu!"</p>
        <p id="Fac-30-25" n="25">Iar dupã ce a nãscut Rahila pe Iosif, Iacov a zis cãtre Laban: "Lasã-mã sã plec, sã mã duc la mine, în pãmântul meu.</p>
        <p id="Fac-30-26" n="26">Dã-mi femeile mele ºi copiii mei, pentru care þi-am slujit, ca sã mã duc, cãci tu ºtii ce slujbã þi-am fãcut".</p>
        <p id="Fac-30-27" n="27">Laban însã i-a zis: "De am aflat har înaintea ta, mai rãmâi la mine! Cãci vãd bine cã Dumnezeu m-a binecuvântat prin venirea ta".</p>
        <p id="Fac-30-28" n="28">Apoi a adãugat: "Spune simbria ce voieºti ºi-ti voi da-o!"</p>
        <p id="Fac-30-29" n="29">Iacov însã i-a rãspuns: "Tu ºtii cum þi-am slujit ºi cum sunt vitele tale, de când am venit eu la tine;</p>
        <p id="Fac-30-30" n="30">Cãci erau puþine când am venit eu, iar de atunci s-au înmulþit ºi te-a binecuvântat Dumnezeu prin venirea mea. Când însã am sã lucrez eu ºi pentru casa mea?"</p>
        <p id="Fac-30-31" n="31">Rãspunsu-i-a Laban: "Ce sã-þi dau?" ªi Iacov a zis: "Sã nu-mi dai nimic. Dar de faci ce-þi voi spune eu, voi mai paºte ºi voi mai pãzi oile tale.</p>
        <p id="Fac-30-32" n="32">Sã treacã astãzi toate oile tale pe dinaintea noastrã ºi sã despãrþim din ele orice oaie pestriþã sau tãrcatã sau neagrã, iar dintre capre cele pestriþe sau tãrcate: aceea sã fie simbria mea.</p>
        <p id="Fac-30-33" n="33">Credincioºia mea va rãspunde pentru mine înaintea ta mâine, când vei veni sã-mi statorniceºti simbria: tot ce nu va fi bãlþat sau tãrcat între caprele mele ºi tot ce nu va fi tãrcat sau negru între oile mele se va socoti ca furat de mine".</p>
        <p id="Fac-30-34" n="34">Zis-a Laban cãtre el: "Bine, sã fie cum zici tu!"</p>
        <p id="Fac-30-35" n="35">ªi a ales Iacov în ziua aceea þapii cei vãrgaþi sau pestriþi ºi toate caprele bãlþate sau tãrcate, toate câte erau cu cit de puþin alb, ºi toate oile tãrcate sau negre ºi le-a dat în seama fiilor sãi.</p>
        <p id="Fac-30-36" n="36">Iar Laban a hotãrât ca depãrtarea între dânsul ºi oile lui Iacov sã fie cale de trei zile. ªi a rãmas Iacov sã pascã celelalte oi ale lui Laban.</p>
        <p id="Fac-30-37" n="37">Dupã aceea ºi-a luat Iacov nuiele verzi de plop, de migdal ºi de paltin, ºi a crestat pe ele dungi albe, luând de pe nuiele fâºii de coajã pânã la albeaþa nuielelor.</p>
        <p id="Fac-30-38" n="38">Apoi punea nuielele crestate în jgheaburile de adãpat, ca, venind sã bea, oile sã zãmisleascã înaintea nuielelor din adãpãtori.</p>
        <p id="Fac-30-39" n="39">ªi zãmisleau oile cum erau nuielele ºi fãtau oile miei pestriþi, tãrcaþi ºi negri.</p>
        <p id="Fac-30-40" n="40">Iar mieii aceºtia îi alegea Iacov ºi punea înaintea oilor lui Laban numai tot ce era pestriþ ºi tot ce era negru; dar turmele sale le þinea despãrþite ºi nu le amesteca cu oile lui Laban.</p>
        <p id="Fac-30-41" n="41">Afarã de aceasta Iacov, când zãmisleau oile cele bune, punea nuiele pestriþe în adãpãtori înaintea lor, ca sã zãmisleascã ele cum erau nuielele;</p>
        <p id="Fac-30-42" n="42">Iar când zãmisleau cele rele, nu le punea nuielele ºi aºa cele ce se cuveneau lui Laban erau slabe, iar cele ce se cuveneau lui Iacov erau voinice.</p>
        <p id="Fac-30-43" n="43">De aceea s-a îmbogãþit omul acesta foarte, foarte tare, ºi avea mulþime de vite mãrunte ºi vite mari, roabe ºi robi, cãmile ºi asini.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-31" type="capitol" n="31">
        <head>Iacov pleacã în Canaan.</head>
        <p id="Fac-31-1" n="1">A auzit însã Iacov vorbele feciorilor lui Laban, care ziceau: "Iacov a luat toate câte avea tatãl nostru ºi din ale tatãlui nostru ºi-a fãcut toatã bogãþia aceasta".</p>
        <p id="Fac-31-2" n="2">ªi cãutând Iacov la faþa lui Laban, iatã nu mai era faþã de el ca mai înainte.</p>
        <p id="Fac-31-3" n="3">Atunci Domnul a zis cãtre Iacov: "Întoarce-te în þara pãrinþilor tãi, în patria ta, ºi Eu voi fi cu tine!"</p>
        <p id="Fac-31-4" n="4">Trimiþând, deci, Iacov a chemat pe Rahila ºi pe Lia la câmp, unde erau turmele,</p>
        <p id="Fac-31-5" n="5">ªi le-a zis: "Vãd eu cã faþa tatãlui vostru nu mai e faþã de mine, ca mai înainte; dar Dumnezeul tatãlui meu este cu mine.</p>
        <p id="Fac-31-6" n="6">Voi înºivã ºtiþi cã am slujit pe tatãl vostru cu toatã inima;</p>
        <p id="Fac-31-7" n="7">Iar tatãl vostru m-a înºelat ºi de zeci de ori mi-a schimbat simbria, Dumnezeu însã nu i-a îngãduit sã-mi facã rãu.</p>
        <p id="Fac-31-8" n="8">Când zicea el: Cele pestriþe sã fie simbria ta, toate oile fãtau miei pestriþi; iar când zicea el: Cele negre sã-þi fie de simbrie, atunci toate oile fãtau miei negri.</p>
        <p id="Fac-31-9" n="9">ªi aºa a luat Dumnezeu toate vitele de la tatãl vostru ºi mi le-a dat mie.</p>
        <p id="Fac-31-10" n="10">Iatã o datã, pe vremea când intrau în cãlduri oile, mi-am ridicat ochii ºi am vãzut în vis; ºi iatã cã þapii ºi berbecii, care sãreau pe capre ºi pe oi, erau albi, vãrgaþi ºi bãlþaþi.</p>
        <p id="Fac-31-11" n="11">Iar îngerul Domnului mi-a zis în vis: "Iacove!" ªi eu am rãspuns: "Ce este?"</p>
        <p id="Fac-31-12" n="12">Zis-a el: "Ridicã-þi ochii ºi priveºte: toþi þapii ºi berbecii, care sar pe capre ºi pe oi, sunt vãrgaþi, pestriþi ºi bãlþaþi, cãci am vãzut toate câte þi-a fãcut Laban.</p>
        <p id="Fac-31-13" n="13">Eu sunt Dumnezeul, Cel ce þi S-a arãtat în Betel, unde Mi-ai turnat untdelemn pe stâlp ºi unde Mi-ai fãcut fãgãduinþã. Scoalã deci acum, ieºi din pãmântul acesta ºi mergi în pãmântul tãu de naºtere ºi Eu voi fi cu tine".</p>
        <p id="Fac-31-14" n="14">Atunci Lia ºi Rahila i-au rãspuns ºi au zis: "Mai avem noi oare parte ºi moºtenire în casa tatãlui nostru?</p>
        <p id="Fac-31-15" n="15">Oare n-am fost noi socotite de el ca niºte strãine, fiindcã el ne-a vândut ºi a mâncat banii noºtri?</p>
        <p id="Fac-31-16" n="16">De aceea, toatã averea pe care Dumnezeu a luat-o de la tatãl nostru este a noastrã ºi a copiilor noºtri. Fã dar acum toate câte þi-a zis Domnul!"</p>
        <p id="Fac-31-17" n="17">Atunci s-a sculat Iacov ºi a urcat copiii ºi femeile sale pe cãmile,</p>
        <p id="Fac-31-18" n="18">A strâns toate turmele sale ºi toatã bogãþia sa, pe care o agonisise în Mesopotamia, ºi toate ale sale, ca sã meargã la Isaac, tatãl sãu, în þara Canaanului.</p>
        <p id="Fac-31-19" n="19">Iar Laban, ducându-se sã-ºi tundã oile, Rahila a furat idolii tatãlui sãu.</p>
        <p id="Fac-31-20" n="20">Deci Iacov a înºelat pe Laban Arameul, cãci nu l-a vestit cã pleacã,</p>
        <p id="Fac-31-21" n="21">Ci a fugit cu toate câte avea ºi, trecând Eufratul, s-a îndreptat spre Muntele Galaadului.</p>
        <p id="Fac-31-22" n="22">Iar a treia zi i s-a dat de ºtire lui Laban Arameul, cã Iacov a fugit.</p>
        <p id="Fac-31-23" n="23">Atunci, luând Laban cu sine pe feciorii ºi pe rudele sale, a alergat dupã el cale de ºapte zile ºi l-a ajuns la Muntele Galaadului.</p>
        <p id="Fac-31-24" n="24">Dar Dumnezeu a venit la Laban Arameul noaptea în vis ºi i-a zis: "Fereºte-te, nu cumva sã vorbeºti lui Iacov nici de bine, nici de rãu".</p>
        <p id="Fac-31-25" n="25">ªi a ajuns Laban pe Iacov. Iacov însã îºi aºezase cortul sãu pe munte; ºi tot pe Muntele Galaad ºi l-a aºezat ºi Laban cu rudele sale.</p>
        <p id="Fac-31-26" n="26">Atunci a zis Laban cãtre Iacov: "Ce ai fãcut? Pentru ce mi-ai furat inima ºi mi-ai luat fetele, ca ºi cum le-ai fi robit cu sabia?</p>
        <p id="Fac-31-27" n="27">Pentru ce ai fugit pe ascuns ºi m-ai înºelat, în loc sã mã înºtiinþezi pe mine, care þi-aº fi dat drumul cu veselie ºi cu cântãri din timpane ºi din harfã?</p>
        <p id="Fac-31-28" n="28">Ba nu mi-ai îngãduit nici mãcar sã-mi sãrut nepoþii ºi fetele mele. Te-ai purtat, aºadar, ca un om fãrã de minte.</p>
        <p id="Fac-31-29" n="29">ªi acum mâna mea cea puternicã ar putea sã-þi facã rãu. Dar Dumnezeul tatãlui tãu mi-a vorbit ieri ºi mi-a zis: "Fereºte-te, nu cumva sã vorbeºti lui Iacov nici de bine, nici de rãu!"</p>
        <p id="Fac-31-30" n="30">Sã zicem cã ai plecat, pentru cã cu mare aprindere doreai casa tatãlui tãu. Dar atunci de ce mi-ai furat dumnezeii mei?"</p>
        <p id="Fac-31-31" n="31">Atunci rãspunzând Iacov, a zis cãtre Laban: "M-am temut, cãci ziceam: Nu cumva sã-þi iei fetele de la mine ºi toate ale mele.</p>
        <p id="Fac-31-32" n="32">Dar la cine vei gãsi idolii tãi, acela nu va mai trãi. Cautã de faþã cu rudele noastre ºi ia tot ce vei gãsi al tãu la mine!" Iacov însã nu ºtia cã Rahila, femeia sa, îi furase.</p>
        <p id="Fac-31-33" n="33">A intrat atunci Laban în cortul lui Iacov, ºi în cortul Liei, ºi în cortul celor douã roabe, ºi a cãutat ºi n-a gãsit nimic; apoi, ieºind din cortul Liei, a intrat ºi în cortul Rahilei.</p>
        <p id="Fac-31-34" n="34">Rahila însã luase idolii ºi-i pusese sub samarul cãmilei ºi ºedea deasupra lor; ºi a scotocit Laban prin tot cortul Rahilei ºi n-a gãsit nimic.</p>
        <p id="Fac-31-35" n="35">Iar ea a zis cãtre tatãl sãu: "Sã nu se mânie domnul meu cã nu mã pot scula înaintea ta, pentru cã tocmai acum am necazul obiºnuit al femeilor". ªi mai scotocind Laban prin tot cortul, n-a gãsit idolii.</p>
        <p id="Fac-31-36" n="36">Atunci s-a mâniat Iacov ºi s-a plâns împotriva lui Laban. ªi începând a grãi, Iacov a zis lui Laban: "Care-i vina mea ºi care-i pãcatul meu, de te înverºunezi împotriva mea?</p>
        <p id="Fac-31-37" n="37">Dacã ai rãscolit toate lucrurile din casa mea, gãsit-ai, oare, ceva din ale casei tale? Aratã aici înaintea rudeniilor tale ºi înaintea rudeniilor mele, ca sã ne judece ele pe amândoi!</p>
        <p id="Fac-31-38" n="38">Iatã, douãzeci de ani am stat la tine: oile tale ºi caprele tale n-au lepãdat; berbecii oilor tale nu þi i-am mâncat,</p>
        <p id="Fac-31-39" n="39">Vite sfâºiate de fiare nu þi-am adus: acestea au fost paguba mea. Din mâna mea ai cerut ceea ce se furase în timpul zilei ºi în vremea nopþii.</p>
        <p id="Fac-31-40" n="40">Ziua eram mistuit de cãldurã, iar noaptea de frig ºi somnul nu se lipea de ochii mei.</p>
        <p id="Fac-31-41" n="41">Aºa mi-au fost cei douãzeci de ani în casa ta. þi-am slujit paisprezece ani pentru cele douã fete ale tale ºi ºase ani pentru vitele tale, iar tu de zeci de ori mi-ai schimbat simbria.</p>
        <p id="Fac-31-42" n="42">De n-ar fi fost cu mine Dumnezeul tatãlui meu, Dumnezeul lui Avraam ºi frica de Isaac, tu acum m-ai fi alungat cu nimic. Necazul meu ºi munca mâinilor mele le-a vãzut Dumnezeu ºi de aceea a mijlocit ieri pentru mine".</p>
        <p id="Fac-31-43" n="43">Rãspuns-a Laban ºi a zis cãtre Iacov: "Aceste fete sunt fetele mele, aceºti copii sunt copiii mei, aceste vite sunt vitele mele, ºi toate câte le vezi sunt ale mele ºi ale fetelor mele. Cum dar aº fi putut eu sã fac astãzi ceva împotriva lor, sau împotriva copiilor, pe care i-au nãscut ele?</p>
        <p id="Fac-31-44" n="44">Haidem dar acum sã facem amândoi, eu ºi tu, legãmânt, care sã fie mãrturie între mine ºi tine!" Iar Iacov i-a zis: "Iatã, nu e nimeni cu noi; dar sã ºtii cã Dumnezeu este martor între mine ºi tine".</p>
        <p id="Fac-31-45" n="45">ªi a luat Iacov o piatrã ºi a pus-o stâlp.</p>
        <p id="Fac-31-46" n="46">Apoi a zis Iacov cãtre fraþii sãi: "Adunaþi pietre!" ªi au adunat pietre ºi au fãcut o movilã; ºi au mâncat ºi au bãut acolo pe movilã. Apoi a zis Laban cãtre dânsul: "Movila aceasta este astãzi mãrturie între mine ºi între tine".</p>
        <p id="Fac-31-47" n="47">ªi Laban a numit-o în limba sa: Iegar-Sahaduta, adicã movila mãrturiei, iar Iacov i-a dat acelaºi nume, însã pe limba sa ºi i-a zis: Galaad.</p>
        <p id="Fac-31-48" n="48">Apoi Laban a zis iarãºi cãtre Iacov: "Iatã, movila aceasta ºi semnul ce am pus astãzi sunt mãrturia legãmântului dintre mine ºi tine". De aceea i s-a pus ºi numele Galaad, adicã movila mãrturiei.</p>
        <p id="Fac-31-49" n="49">Ba s-a mai numit ea ºi Miþpa, adicã veghere, pentru cã Laban a zis: "Sã vegheze Domnul asupra mea ºi asupra ta, dupã ce ne vom despãrþi unul de altul.</p>
        <p id="Fac-31-50" n="50">De te vei purta rãu cu fetele mele, sau de-þi vei mai lua ºi alte femei, afarã de fetele mele, nu mai e vorba de un om, care sã vadã, ci ia aminte cã între mine ºi între tine e martor Dumnezeu!"</p>
        <p id="Fac-31-51" n="51">ªi iarãºi a zis Laban cãtre Iacov: "Iatã movila aceasta ºi stâlpul, pe care l-am pus între amândoi, este mãrturie între mine ºi tine.</p>
        <p id="Fac-31-52" n="52">Cã nici eu nu voi trece spre tine ºi nici tu nu vei trece spre mine, de la aceastã movilã, cu gând rãu.</p>
        <p id="Fac-31-53" n="53">Dumnezeul lui Avraam ºi Dumnezeul lui Nahor, Dumnezeul pãrinþilor lor sã fie judecãtor între noi!" Iar Iacov a jurat pe Acela, de Care se temea Isaac, tatãl sãu.</p>
        <p id="Fac-31-54" n="54">Apoi a junghiat Iacov ardere de tot pe munte ºi a chemat pe rudele sale sã mãnânce pâine. ªi au mâncat pâine ºi s-au veselit în munte.</p>
        <p id="Fac-31-55" n="55">Iar a doua zi s-a sculat Laban dis-de-dimineaþã ºi a sãrutat pe nepoþii sãi ºi pe fetele sale ºi i-a binecuvântat. Apoi Laban a pornit sã se întoarcã la locul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-32" type="capitol" n="32">
        <head>Rugãciunea lui Iacov.</head>
        <p id="Fac-32-1" n="1">Dupã aceea Iacov s-a dus în calea sa. ªi cãutând, el a vãzut oºtirea lui Dumnezeu tãbãrâtã, cãci l-au întâmpinat îngerii lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fac-32-2" n="2">Iacov însã, când i-a vãzut, a zis: "Aceasta este tabãra lui Dumnezeu!" ªi a pus locului aceluia numele Mahanaim, adicã douã tabere.</p>
        <p id="Fac-32-3" n="3">Apoi a trimis Iacov soli înaintea sa, la fratele sãu Isav, în þinutul Seir din þara Edomului,</p>
        <p id="Fac-32-4" n="4">ªi le-a poruncit, zicând: "Aºa sã ziceþi cãtre domnul meu Isav: Aºa grãieºte robul tãu Iacov: Am stat la Laban ºi am trãit la el pânã acum.</p>
        <p id="Fac-32-5" n="5">Am boi ºi asini, oi, slugi ºi slujnice, ºi am trimis sã vesteascã pe domnul meu Isav, ca sã afle robul tãu bunãvoinþã înaintea ta".</p>
        <p id="Fac-32-6" n="6">ªi întorcându-se la Iacov, i-au spus solii: "Am fost la fratele tãu Isav ºi iatã el vine în întâmpinarea ta cu patru sute de oameni".</p>
        <p id="Fac-32-7" n="7">Iacov însã s-a spãimântat foarte ºi nu ºtia ce sã facã. ªi a împãrþit oamenii, care erau cu el, boii, oile ºi cãmilele în douã tabere.</p>
        <p id="Fac-32-8" n="8">ªi a zis Iacov: "De va nãvãli Isav asupra unei tabere ºi o va bate, va scãpa cealaltã tabãrã".</p>
        <p id="Fac-32-9" n="9">Apoi Iacov a zis: "Dumnezeul tatãlui meu Avraam ºi Dumnezeul tatãlui meu Isaac, Doamne, Tu, Cel ce mi-ai zis: Întoarce-te în þara ta de naºtere, ºi Eu îþi voi face bine,</p>
        <p id="Fac-32-10" n="10">Nu sunt vrednic de toate îndurãrile Tale ºi de toate binefacerile ce mi-ai arãtat mie, robului Tãu, cã numai cu toiagul am trecut deunãzi Iordanul acesta, iar acum am douã tabere;</p>
        <p id="Fac-32-11" n="11">Izbãveºte-mã dar din mâna fratelui meu, din mâna lui Isav, cãci mã tem de el, ca nu cumva sã vinã ºi sã mã omoare pe mine ºi pe aceste mame cu copii.</p>
        <p id="Fac-32-12" n="12">Cãci Tu ai zis: îþi voi face bine ºi voi înmulþi neamul tãu ca nisipul mãrii, cât nu se va putea numãra din pricina mulþimii".</p>
        <p id="Fac-32-13" n="13">ªi a rãmas acolo în noaptea aceea. Apoi a luat din cele ce avea ºi a trimis dar fratelui sãu Isav:</p>
        <p id="Fac-32-14" n="14">Douã sute de capre ºi douãzeci de þapi, douã sute de oi ºi douãzeci de berbeci,</p>
        <p id="Fac-32-15" n="15">Treizeci de cãmile mulgãtoare cu mânjii lor, patruzeci de vaci ºi zece tauri, douãzeci de asine ºi zece asini.</p>
        <p id="Fac-32-16" n="16">ªi a dat fiecare din aceste turme deosebi în seama slugilor sale ºi a zis slugilor sale: "Treceþi înaintea mea ºi sã fie depãrtate turmele una de alta".</p>
        <p id="Fac-32-17" n="17">Celui dintâi i-a poruncit, zicând: "Când te va întâlni fratele meu Isav ºi te va întreba: Al cui eºti tu ºi unde te duci, ºi ale cui sunt acestea, ce merg înaintea ta,</p>
        <p id="Fac-32-18" n="18">Sã zici: Ale robului tãu Iacov; e dar trimis lui Isav, stãpânul meu. Iatã vine ºi el dupã noi!"</p>
        <p id="Fac-32-19" n="19">Aºa a poruncit Iacov ºi slugii celei de a doua ºi celei de a treia ºi tuturor celor ce mergeau cu turmele, zicând: "Aºa sã spuneþi lui Isav, când îl veþi întâlni.</p>
        <p id="Fac-32-20" n="20">ªi sã-i mai spuneþi: Iatã ºi el, robul tãu Iacov, vine dupã noi". Cãci îºi zicea: Voi îmblânzi faþa lui cu darurile ce-mi merg înainte ºi numai dupã aceea voi vedea faþa lui, ºi aºa poate mã va primi.</p>
        <p id="Fac-32-21" n="21">ªi au pornit darurile înaintea lui, iar el a rãmas noaptea aceea în tabãrã.</p>
        <p id="Fac-32-22" n="22">Dar s-a sculat noaptea ºi luând pe cele douã femei ale sale ºi pe cele douã roabe ºi pe cei unsprezece copii ai sãi, a trecut Iabocul prin vad.</p>
        <p id="Fac-32-23" n="23">Iar dupã ce i-a luat ºi i-a trecut râul, a trecut ºi toate ale sale.</p>
        <p id="Fac-32-24" n="24">Rãmânând Iacov singur, s-a luptat Cineva cu dânsul pânã la revãrsatul zorilor.</p>
        <p id="Fac-32-25" n="25">Vãzând însã cã nu-l poate rãpune Acela, S-a atins de încheietura coapsei lui ºi i-a vãtãmat lui Iacov încheietura coapsei, pe când se lupta cu el.</p>
        <p id="Fac-32-26" n="26">ªi i-a zis: "Lasã-Mã sã plec, cã s-au ivit zorile!" Iacov I-a rãspuns: "Nu Te las pânã nu mã vei binecuvânta".</p>
        <p id="Fac-32-27" n="27">ªi l-a întrebat Acela: "Care îþi este numele?" ªi el a zis: "Iacov!"</p>
        <p id="Fac-32-28" n="28">Zisu-i-a Acela: "De acum nu-þi va mai fi numele Iacov, ci Israel te vei numi, cã te-ai luptat cu Dumnezeu ºi cu oamenii ºi ai ieºit biruitor!"</p>
        <p id="Fac-32-29" n="29">ªi a întrebat ºi Iacov, zicând: "Spune-mi ºi Tu numele Tãu!" Iar Acela a zis: "Pentru ce întrebi de numele Meu? El e minunat!" ªi l-a binecuvântat acolo.</p>
        <p id="Fac-32-30" n="30">ªi a pus Iacov locului aceluia numele Peniel, adicã faþa lui Dumnezeu, cãci ºi-a zis: "Am vãzut pe Dumnezeu în faþã ºi mântuit a fost sufletul meu! "</p>
        <p id="Fac-32-31" n="31">Iar când rãsãrea soarele, trecuse de Peniel, dar el ºchiopãta din pricina ºoldului.</p>
        <p id="Fac-32-32" n="32">De aceea fiii lui Israel pânã astãzi nu mãnâncã muºchiul de pe ºold, pentru cã Cel ce S-a luptat a atins încheietura ºoldului lui Iacov, în dreptul acestui muºchi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-33" type="capitol" n="33">
        <head>Împãcarea lui Iacov cu Isav.</head>
        <p id="Fac-33-1" n="1">Atunci, ridicându-ºi ochii, Iacov a vãzut pe Isav, fratele sãu, venind cu cei patru sute de oameni. ªi a împãrþit Iacov copiii Liei ºi ai Rahilei ºi ai celor douã roabe.</p>
        <p id="Fac-33-2" n="2">ªi a pus pe cele douã roabe cu copiii lor înainte; apoi dupã ei a pus pe Lia cu copiii ei ºi la urmã a pus pe Rahila ºi pe Iosif;</p>
        <p id="Fac-33-3" n="3">Iar el mergea în fruntea lor ºi, apropiindu-se de fratele sãu, i s-a închinat de ºapte ori pânã la pãmânt.</p>
        <p id="Fac-33-4" n="4">Isav însã a alergat în întâmpinarea lui ºi l-a îmbrãþiºat ºi, cuprinzându-i grumazul, l-a sãrutat ºi au plâns amândoi.</p>
        <p id="Fac-33-5" n="5">Apoi, ridicându-ºi ochii ºi vãzând femeile ºi copiii, Isav a zis: "Cine sunt aceºtia?" Zis-a Iacov: "Copiii cu care a miluit Dumnezeu pe robul tãu!"</p>
        <p id="Fac-33-6" n="6">Deci, s-au apropiat întâi roabele cu copiii lor ºi s-au închinat.</p>
        <p id="Fac-33-7" n="7">Apoi a venit Lia cu copiii ei ºi s-au închinat, iar la urmã au venit ºi s-au închinat ºi Rahila cu Iosif.</p>
        <p id="Fac-33-8" n="8">Zis-a Isav: "Ce sunt acele turme, pe care le-am întâlnit?" Iar Iacov a rãspuns: "Ca sã afle robul tãu bunãvoinþã înaintea domnului meu".</p>
        <p id="Fac-33-9" n="9">Atunci Isav a zis: "Am ºi eu multe, frate; þine-þi ale tale pentru tine!"</p>
        <p id="Fac-33-10" n="10">Iacov însã a zis: "De am aflat bunãvoinþã înaintea ta, primeºte darurile din mâinile mele, cãci, când am vãzut faþa ta, parcã aº fi vãzut faþa lui Dumnezeu, aºa de binevoitor mi-ai fost.</p>
        <p id="Fac-33-11" n="11">Primeºte de la mine binecuvântãrile mele, pe care þi le aduc, cã m-a miluit Dumnezeu ºi am de toate". ªi a stãruit ºi le-a luat.</p>
        <p id="Fac-33-12" n="12">Apoi a zis Isav: "Sã ne sculãm ºi sã mergem împreunã; eu însã îmi voi potrivi pasul cu tine".</p>
        <p id="Fac-33-13" n="13">Iacov însã a rãspuns: "Domnul meu ºtie cã îmi sunt gingaºi copiii ºi cã am oi ºi vite de curând fãtate; de le vom mâna tare numai o zi, ar pieri toatã turma.</p>
        <p id="Fac-33-14" n="14">Sã se ducã dar domnul meu, înaintea robului sãu, iar eu voi urma încet, în pas cu vitele cele dinaintea mea ºi în pas cu copiii, pânã voi ajunge la domnul meu în Seir".</p>
        <p id="Fac-33-15" n="15">Atunci Isav a zis: "Sã-þi las mãcar o parte din oamenii cei ce sunt cu mine". Iar Iacov i-a rãspuns: "La ce aceasta? Mi-ajunge mie bunãvoinþa ce-am aflat înaintea domnului meu".</p>
        <p id="Fac-33-16" n="16">ªi s-a întors Isav în aceeaºi zi pe calea sa la Seir.</p>
        <p id="Fac-33-17" n="17">Iar Iacov s-a îndreptat spre Sucot ºi ºi-a fãcut acolo locuinþã pentru sine, iar pentru vitele sale a fãcut ºuri; de aceea a pus el numele locului aceluia Sucot.</p>
        <p id="Fac-33-18" n="18">Întorcându-se Iacov din Mesopotamia ºi ajungând cu bine la Salem, o cetate în þinutul Sichem, din pãmântul Canaan, s-a aºezat în faþa cetãþii.</p>
        <p id="Fac-33-19" n="19">Apoi ºi-a cumpãrat partea de câmp, pe care era cortul sãu, cu o sutã de kesite, de la fiii lui Hemor, tatãl lui Sichem.</p>
        <p id="Fac-33-20" n="20">A înãlþat acolo un jertfelnic ºi i-a pus numele El-Elohe-Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-34" type="capitol" n="34">
        <head>Dina ºi Sichem.</head>
        <p id="Fac-34-1" n="1">Într-o zi, Dina, fata Liei, pe care aceasta o nãscuse lui Iacov, a ieºit sã vadã fetele þãrii aceleia.</p>
        <p id="Fac-34-2" n="2">ªi vãzând-o Sichem, feciorul lui Hemor Heveul, stãpânitorul pãmântului aceluia, a luat-o ºi, culcându-se cu ea, a necinstit-o.</p>
        <p id="Fac-34-3" n="3">Apoi s-a lipit sufletul lui de Dina, fata lui Iacov, ºi i-a cãzut dragã fata ºi a vorbit pe placul fetei.</p>
        <p id="Fac-34-4" n="4">ªi a zis Sichem cãtre tatãl sãu Hemor: "Ia-mi pe fata aceasta de femeie!"</p>
        <p id="Fac-34-5" n="5">Deºi Iacov a auzit cã fiul lui Hemor a necinstit pe Dina, fata sa, dar, fiindcã feciorii lui erau cu vitele la câmp, a tãcut pânã s-au întors ei.</p>
        <p id="Fac-34-6" n="6">Iar Hemor, tatãl lui Sichem, a ieºit la Iacov, ca sã vorbeascã cu el.</p>
        <p id="Fac-34-7" n="7">Feciorii lui Iacov însã, venind de la câmp ºi aflând despre aceasta, se amãrârã ºi se mâniarã foarte tare, pentru cã Sichem sãvârºise o faptã de ocarã în Israel, culcându-se cu fata lui Iacov, ceea ce nu trebuia sã se întâmple.</p>
        <p id="Fac-34-8" n="8">ªi grãind cu ei, Hemor a zis: "Sichem, feciorul mea, s-a lipit cu sufletul de fata voastrã; daþi-o dar lui de femeie ºi vã încuscriþi cu noi:</p>
        <p id="Fac-34-9" n="9">Mãritaþi-vã fetele voastre cu noi ºi fetele noastre luaþi-le pentru feciorii voºtri;</p>
        <p id="Fac-34-10" n="10">ªedeþi la un loc cu noi: acest pãmânt larg vã e la îndemânã, ca sã vã aºezaþi într-însul, sã faceþi negoþ ºi sã vã agonisiþi din el moºie".</p>
        <p id="Fac-34-11" n="11">Iar Sichem a zis cãtre tatãl fetei ºi cãtre fraþii ei: "Orice veþi zice, voi da, numai sã aflu bunãvoinþã la voi.</p>
        <p id="Fac-34-12" n="12">Cereþi de la mine un mare preþ de cumpãrare ºi darurile cele mai mari ºi vã voi da cât veþi zice, numai daþi-mi fata mie de femeie!"</p>
        <p id="Fac-34-13" n="13">Feciorii lui Iacov însã au rãspuns cu vicleºug lui Sichem ºi lui Hemor, tatãl lui; ºi le-au rãspuns aºa, pentru cã acela necinstise pe Dina, sora lor.</p>
        <p id="Fac-34-14" n="14">ªi au zis cãtre dânºii Simeon ºi Levi, fraþii Dinei ºi feciorii Liei: "Nu putem sã facem aceasta: sã dãm pe sora noastrã dupã un om netãiat împrejur, cã aceasta ar fi o ruºine pentru noi.</p>
        <p id="Fac-34-15" n="15">Numai aºa ne învoim cu voi ºi ne aºezãm la voi, dacã veþi face ºi voi ca noi, tãindu-vã împrejur toþi cei de parte bãrbãteascã.</p>
        <p id="Fac-34-16" n="16">Atunci vom da dupã voi fetele noastre, iar noi vom lua fetele voastre ºi vom locui la un loc cu voi ºi vom alcãtui un popor.</p>
        <p id="Fac-34-17" n="17">Iar de nu vreþi sã ne ascultaþi, ca sã vã tãiaþi împrejur, noi vom lua înapoi fata ºi ne vom duce".</p>
        <p id="Fac-34-18" n="18">Vorbele acestea au plãcut lui Hemor ºi lui Sichem, feciorul lui Hemor.</p>
        <p id="Fac-34-19" n="19">De aceea, n-a zãbovit tânãrul sã facã aceasta, cãci era îndrãgostit de fata lui Iacov ºi era ºi cel mai cu trecere în casa tatãlui sãu.</p>
        <p id="Fac-34-20" n="20">ªi au venit Hemor ºi Sichem, feciorul lui, la poarta cetãþii lor, ºi au început a grãi locuitorilor cetãþii, zicând:</p>
        <p id="Fac-34-21" n="21">"Oamenii aceºtia sunt paºnici; sã se aºeze dar în þara noastrã ºi sã facã negoþ în ea. Iatã cã loc este din destul ºi într-o parte ºi într-alta; fetele lor sã ni le luãm de femei ºi fetele noastre sã le dãm dupã ei.</p>
        <p id="Fac-34-22" n="22">Dar oamenii aceºtia numai aºa se învoiesc sã trãiascã cu noi ºi sã fie un popor cu noi, dacã ºi la noi se vor tãia împrejur toþi cei de parte bãrbãteascã, cum sunt ei tãiaþi împrejur.</p>
        <p id="Fac-34-23" n="23">Turmele lor, vitele lor ºi toate averile lor nu sunt, oare, ale noastre? Sã le plinim voia lor, iar ei sã se aºeze printre noi!"</p>
        <p id="Fac-34-24" n="24">ªi au ascultat pe Hemor ºi pe Sichem, feciorul lui, toþi cei ce ieºeau pe poarta cetãþii lor ºi au fost tãiaþi împrejur toþi cei de parte bãrbãteascã, câþi ieºeau pe poarta cetãþii lor.</p>
        <p id="Fac-34-25" n="25">Iar a treia zi, când erau ei încã în dureri, cei doi fiii ai lui Iacov, Simeon ºi Levi, fraþii Dinei, ºi-au luat fiecare sabia ºi au intrat fãrã teamã în cetate ºi au ucis pe toþi cei de parte bãrbãteascã.</p>
        <p id="Fac-34-26" n="26">Au trecut prin ascuþiºul sabiei ºi pe Hemor ºi pe fiul sãu Sichem ºi au luat pe Dina din casa lui Sichem ºi au plecat.</p>
        <p id="Fac-34-27" n="27">Apoi fiii lui Iacov se nãpustirã asupra celor morþi ºi jefuirã cetatea în care fusese necinstitã Dina, sora lor.</p>
        <p id="Fac-34-28" n="28">Au luat toate oile lor, toþi boii lor, toþi asinii lor, tot ce era în cetate ºi tot ce era pe câmp;</p>
        <p id="Fac-34-29" n="29">Toate bogãþiile lor, toþi copiii ºi femeile le-au dus în robie; ºi au jefuit tot ce era în cetate ºi tot ce era prin case.</p>
        <p id="Fac-34-30" n="30">Atunci Iacov a zis cãtre Simeon ºi cãtre Levi: "Mare tulburare mi-aþi adus, fãcându-mã urât înaintea tuturor locuitorilor þãrii acesteia, înaintea Canaaneilor ºi a Ferezeilor. Eu am oameni puþini la numãr; se vor ridica asupra mea ºi mã vor ucide ºi voi pieri ºi eu ºi casa mea".</p>
        <p id="Fac-34-31" n="31">Iar ei au zis: "Dar se putea, oare, ca ei sã se poarte cu sora noastrã ca ºi cu o femeie pierdutã?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-35" type="capitol" n="35">
        <head>Iacov la Betel. Moartea Rahilei.</head>
        <p id="Fac-35-1" n="1">Atunci a zis Dumnezeu lui Iacov: "Scoalã ºi du-te la Betel ºi locuieºte acolo; fã acolo jertfelnic Dumnezeului Celui ce þi S-a arãtat, când fugeai tu de la faþa lui Isav, fratele tãu!"</p>
        <p id="Fac-35-2" n="2">Iar Iacov a zis casei sale ºi tuturor celor ce erau cu dânsul: "Lepãdaþi dumnezeii cei strãini, care se aflã la voi, curãþiþi-vã ºi vã primeniþi hainele voastre.</p>
        <p id="Fac-35-3" n="3">Sã ne sculãm ºi sã mergem la Betel, cã acolo am sã fac jertfelnic lui Dumnezeu, Celui ce m-a auzit în ziua necazului meu ºi Care a fost cu mine ºi m-a pãzit în cãlãtoria în care am umblat!"</p>
        <p id="Fac-35-4" n="4">Iar ei au dat lui Iacov toþi dumnezeii cei strãini, care erau în mâinile lor, ºi cerceii ce-i aveau în urechile lor; ºi Iacov i-a îngropat sub stejarul de lângã Sichem ºi i-a lãsat necunoscuþi pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Fac-35-5" n="5">Astfel au plecat ei de la Sichem; ºi frica lui Dumnezeu era peste oraºele dimprejur ºi n-au urmãrit pe fiii lui Iacov.</p>
        <p id="Fac-35-6" n="6">Sosind Iacov cu toþi oamenii cei ce erau cu el la Luz, adicã la Betel, în þara Canaanului,</p>
        <p id="Fac-35-7" n="7">A zidit acolo un jertfelnic ºi a numit locul acela El-Bet-El, pentru cã acolo i Se arãtase Dumnezeu, când fugea el de Isav, fratele sãu.</p>
        <p id="Fac-35-8" n="8">Atunci a murit Debora, doica Rebecãi, ºi a fost îngropatã mai jos de Betel, sub un stejar, pe care Iacov l-a numit "Stejarul Plângerii".</p>
        <p id="Fac-35-9" n="9">Aici, în Luz, Se mai arãtã Dumnezeu lui Iacov, dupã întoarcerea lui din Mesopotamia, ºi îl binecuvântã Dumnezeu,</p>
        <p id="Fac-35-10" n="10">ªi-i zise: "De acum nu te vei mai chema Iacov, ci Israel va fi numele tãu". ªi-i puse numele Israel.</p>
        <p id="Fac-35-11" n="11">Apoi Dumnezeu îi mai zise: "Eu sunt Dumnezeul cel Atotputernic! Sporeºte ºi te înmulþeºte! Popoare ºi mulþime de neamuri se vor naºte din tine ºi regi vor rãsãri din coapsele tale.</p>
        <p id="Fac-35-12" n="12">Þara, pe care am dat-o lui Avraam ºi lui Isaac, o voi da þie; iar dupã tine, voi da pãmântul acesta urmaºilor tãi".</p>
        <p id="Fac-35-13" n="13">Apoi S-a înãlþat Dumnezeu de la el, din locul în care îi grãise.</p>
        <p id="Fac-35-14" n="14">ªi a aºezat Iacov un stâlp pe locul unde-i grãise Dumnezeu, un stâlp de piatrã, ºi a sãvârºit turnare peste el ºi a turnat peste el untdelemn.</p>
        <p id="Fac-35-15" n="15">ªi a pus Iacov locului unde-i grãise Dumnezeu, numele Betel.</p>
        <p id="Fac-35-16" n="16">Dupã aceea au plecat din Betel. ªi ºi-a întins cortul sãu dincolo de turnul Gader. Dar când se apropiase de Havrata, înainte de a intra în Efrata, Rahila a nãscut ºi naºterea aceasta a fost iar tare grea.</p>
        <p id="Fac-35-17" n="17">ªi pe când se chinuia Rahila în durerile naºterii, moaºa i-a zis: "Nu te teme, cã ºi acesta va fi bãiat!"</p>
        <p id="Fac-35-18" n="18">Iar când Rahila îºi dãdea sufletul, cãci a murit, a pus copilului numele Ben-Oni, adicã fiul durerii mele, iar tatãl lui l-a numit Veniamin.</p>
        <p id="Fac-35-19" n="19">Iar dacã a murit, Rahila a fost îngropatã lângã calea ce duce la Efrata, adicã la Betleem;</p>
        <p id="Fac-35-20" n="20">Iacov a ridicat un stâlp de piatrã pe mormântul ei ºi acest stâlp, de pe mormântul Rahilei, este pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Fac-35-21" n="21">Apoi plecând Iacov de aici ºi-a întins cortul dincolo de turnul Migdal-Eder. Iar pe vremea când locuia Israel în þara aceasta, a intrat Ruben ºi a dormit cu Bilha, þiitoarea tatãlui sãu Iacov, ºi a auzit Israel ºi i s-a pãrut aceasta un rãu.</p>
        <p id="Fac-35-22" n="22">Fiii lui Iacov au fost doisprezece ºi anume:</p>
        <p id="Fac-35-23" n="23">Fiii Liei: Ruben, întâi-nãscutul lui Iacov; dupã el veneau: Simeon, Levi, Iuda, Isahar ºi Zabulon.</p>
        <p id="Fac-35-24" n="24">Fiii Rahilei: Iosif ºi Veniamin.</p>
        <p id="Fac-35-25" n="25">Fiii slujnicei Rahilei, Bilha: Dan ºi Neftali.</p>
        <p id="Fac-35-26" n="26">ªi fiii Zilpei, roaba Liei: Gad ºi Aºer. Aceºtia sunt fiii lui Iacov, care i s-au nãscut în Mesopotamia.</p>
        <p id="Fac-35-27" n="27">Apoi a sosit Iacov la Isaac, tatãl sãu, cãci acesta trãia încã la Mamvri, în Chiriat-Arba, adicã la Hebron în pãmântul Canaanului, unde locuiserã vremelnic Avraam ºi Isaac.</p>
        <p id="Fac-35-28" n="28">Iar zilele, pe care le-a trãit Isaac, au fost o sutã optzeci de ani.</p>
        <p id="Fac-35-29" n="29">Slãbind apoi, Isaac a murit ºi a trecut la pãrinþii sãi, fiind bãtrân ºi încãrcat de zile, ºi l-au îngropat feciorii lui, Isav ºi Iacov.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-36" type="capitol" n="36">
        <head>Neamul lui Isav.</head>
        <p id="Fac-36-1" n="1">Iar spiþa neamului lui Isav, care se mai numeºte ºi Edom, este aceasta:</p>
        <p id="Fac-36-2" n="2">Isav ºi-a luat femei din fetele Canaaneilor: pe Ada, fata lui Elon Heteul, ºi pe Olibama, fata lui Ana, fiul lui Þibon Heveul,</p>
        <p id="Fac-36-3" n="3">ªi pe Basemata, fata lui Ismael ºi sora lui Nebaiot.</p>
        <p id="Fac-36-4" n="4">Ada a nãscut lui Isav pe Elifaz; Basemata i-a nãscut pe Raguel;</p>
        <p id="Fac-36-5" n="5">Iar Olibama i-a nãscut pe Ieuº, pe Ialam ºi pe Core. Aceºtia sunt fiii lui Isav, care i s-au nãscut în þara Canaanului.</p>
        <p id="Fac-36-6" n="6">Dupã aceea ºi-a luat Isav femeile sale, fiii sãi, fetele sale, toþi oamenii casei sale, toate averile sale, toate vitele sale ºi toate câte avea ºi toate câte agonisise în þara Canaanului, ºi a plecat Isav din Canaan din pricina lui Iacov, fratele sãu,</p>
        <p id="Fac-36-7" n="7">Pentru cã averile lor erau multe ºi nu mai puteau sã locuiascã la un loc, ºi pãmântul unde erau nu-i mai putea încãpea din pricina mulþimii turmelor lor.</p>
        <p id="Fac-36-8" n="8">Astfel Isav, care se mai numeºte ºi Edom, s-a mutat în muntele Seir.</p>
        <p id="Fac-36-9" n="9">Iatã acum ºi urmaºii ce i s-au nãscut lui Isav, pãrintele Edomiþilor, dupã mutarea sa în muntele Seir.</p>
        <p id="Fac-36-10" n="10">Numele fiilor lui Isav sunt acestea: Elifaz, fiul Adei, solia lui Isav ºi Raguel, fiul Basematei, soþia lui Isav.</p>
        <p id="Fac-36-11" n="11">Elifaz, a avut cinci feciori: Teman, Omar, Þefo, Gatam ºi Chenaz;</p>
        <p id="Fac-36-12" n="12">Iar Timna, o þiitoare a lui Elifaz, fiul lui Isav, i-a nãscut lui Elifaz pe Amalec. Aceºtia sunt urmaºii din Ada, femeia lui Isav.</p>
        <p id="Fac-36-13" n="13">Iar feciorii lui Raguel sunt aceºtia: Nahat ºi Zerah, ªama ºi Miza. Aceºtia sunt urmaºii din Basemata, femeia lui Isav.</p>
        <p id="Fac-36-14" n="14">Iar feciorii Olibamei, femeia lui Isav ºi fiica lui Ana a lui Þibon, sunt aceºtia: ea a nãscut lui Isav pe Ieuº, pe Ialam ºi pe Core.</p>
        <p id="Fac-36-15" n="15">Iatã ºi cãpeteniile fiilor lui Isav: feciorii lui Elifaz, întâi-nãscutul lui Isav, sunt: cãpetenia Teman, cãpetenia Omar, cãpetenia Þefo, cãpetenia Chenaz,</p>
        <p id="Fac-36-16" n="16">Cãpetenia Core, cãpetenia Gatam ºi cãpetenia Amalec. Acestea sunt cãpeteniile din Elifaz în þara Edomului; aceºtia sunt urmaºii din Ada.</p>
        <p id="Fac-36-17" n="17">Iar fiii lui Raguel, fiul lui Isav, sunt: cãpetenia Nahat, cãpetenia Zerah, cãpetenia ªama ºi cãpetenia Miza. Acestea sunt cãpeteniile din Raguel în þara Edomului; aceºtia sunt urmaºii din Basemata, femeia lui Isav.</p>
        <p id="Fac-36-18" n="18">Iatã ºi fiii Olibamei, femeia lui Isav: cãpetenia Ieuº, cãpetenia Ialam ºi cãpetenia Core. Acestea sunt cãpeteniile din Olibama, fata lui Ana ºi femeia lui Isav.</p>
        <p id="Fac-36-19" n="19">Aceºtia sunt fiii lui Isav ºi acestea sunt cãpeteniile lor. Acesta este Edom.</p>
        <p id="Fac-36-20" n="20">Iar feciorii lui Seir Horeeanul, care locuiau înainte pãmântul acela, sunt: Lotan, ªobal, Þibon ºi Ana;</p>
        <p id="Fac-36-21" n="21">Diºon, Eþer ºi Diºan. Acestea sunt cãpeteniile Horeilor, feciorii lui Seir, în pãmântul Edomului.</p>
        <p id="Fac-36-22" n="22">Fiii lui Lotan sunt: Hori ºi Heman, iar sora lui Lotan a fost Timna.</p>
        <p id="Fac-36-23" n="23">Fiii lui ªobal sunt: Alvan, Manahat, Ebal, ªefo ºi Onam.</p>
        <p id="Fac-36-24" n="24">Fiii lui Þibon sunt: Aia ºi Ana. Acesta este acel Ana, care a gãsit izvoarele de apã caldã în pustie, când pãºtea asinii tatãlui sãu Þibon.</p>
        <p id="Fac-36-25" n="25">Copiii lui Ana sunt: Diºon ºi Olibama, fata lui Ana.</p>
        <p id="Fac-36-26" n="26">Copiii lui Diºon sunt: Hemdan, Eºban, Itran ºi Cheran.</p>
        <p id="Fac-36-27" n="27">Fiii lui Eþer sunt: Bilhan, Zaavan ºi Acan.</p>
        <p id="Fac-36-28" n="28">Fiii lui Diºan sunt: Uþ ºi Aran.</p>
        <p id="Fac-36-29" n="29">Deci cãpeteniile Horeilor sunt acestea: cãpetenia Lotan, cãpetenia ªobal, cãpetenia Þibon, cãpetenia Ana,</p>
        <p id="Fac-36-30" n="30">Cãpetenia Diºon, cãpetenia Eþer, cãpetenia Diºan. Acestea sunt cãpeteniile Horeilor din þara lui Seir, dupã familiile lor.</p>
        <p id="Fac-36-31" n="31">Iatã ºi regii, care au domnit în pãmântul Edomului înainte de a domni vreun rege peste fiii lui Israel:</p>
        <p id="Fac-36-32" n="32">În Edom a domnit mai întâi Bela, fiul lui Beor ºi cetatea lui se numea Dinhaba.</p>
        <p id="Fac-36-33" n="33">Dupã ce a murit Bela, s-a fãcut rege Iobab, fiul lui Zerah din Boþra.</p>
        <p id="Fac-36-34" n="34">Dupã ce a murit Iobab, s-a fãcut rege Huºam, din þara Temaniþilor.</p>
        <p id="Fac-36-35" n="35">Dupã ce a murit Huºam, s-a fãcut rege Hadad, feciorul lui Bedad; care a bãtut pe Madianiþi în câmpul Moab; numele cetãþii lui era Avit.</p>
        <p id="Fac-36-36" n="36">Iar dupã ce a murit Hadad, s-a fãcut rege Samla, din Masreca.</p>
        <p id="Fac-36-37" n="37">Iar dupã ce a murit Samla, s-a fãcut rege, în locul lui, ªaul, din Rehobotul de pe râu.</p>
        <p id="Fac-36-38" n="38">Iar dupã ce a murit ªaul, s-a fãcut rege Baal-Hanan, fiul lui Acbor.</p>
        <p id="Fac-36-39" n="39">Iar dupã ce a murit Baal-Hanan, feciorul lui Acbor, s-a fãcut rege Hadar, fiul lui Varad, ºi numele cetãþii lui era Pau ºi al femeii lui Mehetabel, fiica lui Matred, feciorul lui Mezahab.</p>
        <p id="Fac-36-40" n="40">Iar numele cãpeteniilor din Isav, dupã triburile lor, dupã þãrile lor, dupã numirile ºi naþiile lor sunt: cãpetenia Timna, cãpetenia Alvan, cãpetenia Ietet,</p>
        <p id="Fac-36-41" n="41">Cãpetenia Olibama, cãpetenia Ela, cãpetenia Pinon,</p>
        <p id="Fac-36-42" n="42">Cãpetenia Chenaz, cãpetenia Teman, cãpetenia Mibþar,</p>
        <p id="Fac-36-43" n="43">Cãpetenia Magdiel, cãpetenia Iram. Acestea sunt cãpeteniile lui Edom, dupã aºezãrile lor în þara stãpânitã de ei. Acesta-i Isav, pãrintele Edomiþilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-37" type="capitol" n="37">
        <head>Iosif vândut de fraþii sãi</head>
        <p id="Fac-37-1" n="1">Iacov a locuit în þara Canaan, unde locuise ºi Isaac, tatãl sãu.</p>
        <p id="Fac-37-2" n="2">Iatã acum ºi istoria urmaºilor lui Iacov: Iosif, fiind de ºaptesprezece ani, pãºtea oile tatãlui sãu împreunã cu fraþii sãi. Petrecându-ºi copilãria cu feciorii Bilhãi ºi cu feciorii Zilpei, femeile tatãlui sãu, Iosif aducea lui Israel, tatãl sãu, veºti despre purtãrile lor rele.</p>
        <p id="Fac-37-3" n="3">ªi iubea Israel pe Iosif mai mult decât pe toþi ceilalþi fii ai sãi, pentru cã el era copilul bãtrâneþilor lui, ºi-i fãcuse hainã lungã ºi aleasã.</p>
        <p id="Fac-37-4" n="4">Fraþii lui, vãzând cã tatãl lor îl iubea mai mult decât pe toþi fiii sãi, îl urau ºi nu puteau vorbi cu el prietenos.</p>
        <p id="Fac-37-5" n="5">Visând însã Iosif un vis, l-a spus fraþilor sãi,</p>
        <p id="Fac-37-6" n="6">Zicându-le: "Ascultaþi visul ce am visat:</p>
        <p id="Fac-37-7" n="7">Parcã legam snopi în þarinã ºi snopul meu parcã s-a sculat ºi stãtea drept, iar snopii voºtri s-au strâns roatã ºi s-au închinat snopului meu".</p>
        <p id="Fac-37-8" n="8">Iar fraþii lui au zis cãtre el: "Nu cumva ai sã domneºti peste noi? Sau poate ai sã ne stãpâneºti?" ªi l-au urât încã ºi mai mult pentru visul lui ºi pentru spusele lui.</p>
        <p id="Fac-37-9" n="9">ªi a mai visat el alt vis ºi l-a spus tatãlui sãu ºi fraþilor sãi, zicând: "Iatã am mai visat alt vis: soarele ºi luna ºi unsprezece stele mi se închinau mie".</p>
        <p id="Fac-37-10" n="10">ªi-l povesti tatãlui sãu ºi fraþilor sãi, iar tatãl sãu l-a certat ºi i-a zis: "Ce înseamnã visul acesta pe care l-ai visat? Au doarã eu ºi mama ta ºi fraþii tãi vom veni ºi ne vom închina þie pânã la pãmânt?"</p>
        <p id="Fac-37-11" n="11">De aceea îl pizmuiau fraþii lui, iar tatãl sãu pãstra cuvintele acestea în inima lui.</p>
        <p id="Fac-37-12" n="12">S-au dus dupã aceea fraþii lui sã pascã oile tatãlui lor la Sichem.</p>
        <p id="Fac-37-13" n="13">ªi Israel a zis cãtre Iosif: "Fraþii tãi pasc oile la Sichem. Vino, dar, sã te trimit la ei". Iar el a zis: "Mã duc, tatã!"</p>
        <p id="Fac-37-14" n="14">Apoi Israel a zis cãtre Iosif: "Du-te ºi vezi de sunt sãnãtoºi fraþii tãi ºi oile ºi sã-mi aduci rãspuns!" L-a trimis astfel din valea Hebronului ºi Iosif s-a dus la Sichem.</p>
        <p id="Fac-37-15" n="15">Dupã aceea l-a gãsit un om rãtãcind pe câmp ºi l-a întrebat omul acela ºi i-a zis: "Ce cauþi?"</p>
        <p id="Fac-37-16" n="16">Iar el a zis: "Caut pe fraþii mei. Spune-mi, unde pasc ei oile?"</p>
        <p id="Fac-37-17" n="17">Zisu-i-a omul acela: "S-au dus de aici, cãci i-am auzit zicând: Haidem la Dotain!" ªi s-a dus Iosif dupã fraþii sãi ºi i-a gãsit la Dotain.</p>
        <p id="Fac-37-18" n="18">Iar ei, vãzându-l de departe, pânã a nu se apropia de ei, au început a unelti asupra lui sã-l omoare;</p>
        <p id="Fac-37-19" n="19">ªi au zis unii cãtre alþii: "Iatã visãtorul acela de vise vine!</p>
        <p id="Fac-37-20" n="20">Haidem sã-l omorâm, sã-l aruncãm într-un puþ ºi sã zicem cã l-a mâncat o fiarã sãlbaticã ºi vom vedea ce se va alege de visele lui!"</p>
        <p id="Fac-37-21" n="21">Auzind însã aceasta, Ruben a voit sã-l scape din mâinile lor, zicând: "Sã nu-i ridicãm viaþa!"</p>
        <p id="Fac-37-22" n="22">Apoi Ruben a adãugat: "Sã nu vãrsaþi sânge! Aruncaþi-l în puþul acela din pustie, dar mâinile sã nu vi le puneþi pe el!" Iar aceasta o zicea el cu gândul de a-l scãpa din mâinile lor ºi a-l trimite acasã la tatãl sãu.</p>
        <p id="Fac-37-23" n="23">Când însã a sosit Iosif la fraþii sãi, ei au dezbrãcat pe Iosif de haina cea lungã ºi aleasã, cu care era îmbrãcat,</p>
        <p id="Fac-37-24" n="24">ªi l-au luat ºi l-au aruncat în puþ; dar puþul era gol ºi nu avea apã.</p>
        <p id="Fac-37-25" n="25">Dupã aceea ºezând sã mãnânce pâine ºi cãutând cu ochii lor, ei au vãzut venind dinspre Galaad o caravanã de Ismaeliþi, ale cãror cãmile erau încãrcate cu tãmâie, eu balsam ºi cu smirnã, pe care le duceau în Egipt.</p>
        <p id="Fac-37-26" n="26">Atunci a zis Iuda cãtre fraþii sãi: "Ce vom folosi de vom ucide pe fratele nostru ºi vom ascunde sângele lui?</p>
        <p id="Fac-37-27" n="27">Haidem sã-l vindem Ismaeliþilor acestora, neridicându-ne mâinile asupra lui, pentru cã e fratele nostru ºi trupul nostru". ªi au ascultat fraþii lui.</p>
        <p id="Fac-37-28" n="28">Iar când au trecut negustorii Madianiþi pe acolo, fraþii au tras ºi au scos pe Iosif din puþ ºi l-au vândut pe el Ismaeliþilor cu douãzeci de arginþi. ªi aceºtia au dus pe Iosif în Egipt.</p>
        <p id="Fac-37-29" n="29">Când însã s-a întors Ruben la puþ ºi n-a vãzut pe Iosif în puþ, el ºi-a rupt hainele,</p>
        <p id="Fac-37-30" n="30">ªi întorcându-se la fraþii sãi, a zis: "Bãiatul nu este! Încotro sã apuc eu acum?"</p>
        <p id="Fac-37-31" n="31">Atunci ei au luat haina lui Iosif ºi, junghiind un ied, au muiat haina în sânge;</p>
        <p id="Fac-37-32" n="32">Apoi au trimis dupã haina cea lungã ºi aleasã ºi au adus-o la tatãl lor, spunând. "Am gãsit aceasta; vezi de este haina fiului tãu sau nu!"</p>
        <p id="Fac-37-33" n="33">ªi a cunoscut-o Iacov ºi a zis: "Este haina fiului meu! L-a mâncat o fiarã sãlbaticã; o fiarã l-a sfâºiat pe Iosif!"</p>
        <p id="Fac-37-34" n="34">Atunci ºi-a rupt Iacov hainele sale ºi-a acoperit cu sac coapsele ºi a plâns pe fiul sãu zile multe.</p>
        <p id="Fac-37-35" n="35">Dupã aceea s-au adunat toþi feciorii lui ºi toate fetele lui ºi au venit sã-l mângâie; dar el nu voia sã se mângâie, ci zicea: "Plângând, mã voi pogorî în locuinþa morþilor la fiul meu!" ªi-l plângea astfel tatãl sãu.</p>
        <p id="Fac-37-36" n="36">Iar Madianiþii au vândut pe Iosif în Egipt lui Putifar, dregãtor ºi comandant al gãrzii la curtea lui Faraon.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-38" type="capitol" n="38">
        <head>Iuda ºi Tamara.</head>
        <p id="Fac-38-1" n="1">În vremea aceea s-a întâmplat cã Iuda s-a pogorât de la fraþii sãi ºi s-a aºezat lângã un adulamitean, cu numele Hira.</p>
        <p id="Fac-38-2" n="2">Vãzând Iuda acolo pe fata unui canaaneu, care se numea ªua, el a luat-o de soþie ºi a intrat la ea.</p>
        <p id="Fac-38-3" n="3">ªi ea, zãmislind, a nãscut un bãiat, ºi Iuda i-a pus numele Ir.</p>
        <p id="Fac-38-4" n="4">Zãmislind iarãºi, a nãscut alt bãiat ºi i-a pus numele Onan.</p>
        <p id="Fac-38-5" n="5">ªi a mai nãscut un bãiat ºi i-a pus numele ªela. ªi când a nãscut ea acest fiu, Iuda era la Kezib.</p>
        <p id="Fac-38-6" n="6">Apoi Iuda a luat pentru Ir, întâiul nãscut al sãu, o femeie, cu numele Tamara.</p>
        <p id="Fac-38-7" n="7">Dar Ir, întâiul nãscut al lui Iuda, a fost rãu înaintea Domnului ºi de aceea l-a omorât Domnul.</p>
        <p id="Fac-38-8" n="8">Atunci a zis Iuda cãtre Onan: "Intrã la femeia fratelui tãu, însoarã-te cu ea, în puterea leviratului, ºi ridicã urmaºi fratelui tãu!"</p>
        <p id="Fac-38-9" n="9">ªtiind însã Onan cã nu vor fi urmaºii ai lui, de aceea, când intra la femeia fratelui sãu, el vãrsa sãmânþa jos, ca sã nu ridice urmaºi fratelui sãu.</p>
        <p id="Fac-38-10" n="10">Ceea ce fãcea el era rãu înaintea lui Dumnezeu ºi l-a omorât ºi pe acesta.</p>
        <p id="Fac-38-11" n="11">Atunci a zis Iuda cãtre Tamara, nora sa, dupã moartea celor doi fii ai sãi: "Stai vãduvã în casa tatãlui tãu, pânã se va face mare ªela, fiul meu!" Cãci îºi zicea: "Nu cumva sã moarã ºi acesta, ca ºi fraþii lui!" ªi s-a dus Tamara ºi a trãit în casa tatãlui ei.</p>
        <p id="Fac-38-12" n="12">Trecând însã vreme multã, a murit fata lui ªua, soþia lui Iuda. Iar Iuda, dupã ce au trecut zilele de jelire, s-a dus în Timna, la cei ce tundeau oile lui, împreunã cu prietenul sãu Hira adulamiteanul.</p>
        <p id="Fac-38-13" n="13">Atunci i s-a vestit Tamarei, nora sa, zicându-i-se: "Iatã socrul tãu merge la Timna sã-ºi tundã oile".</p>
        <p id="Fac-38-14" n="14">Iar ea, dezbrãcând de pe sine hainele sale de vãduvie, s-a înfãºurat cu un vãl ºi, gãtindu-se, a ieºit ºi a ºezut la poarta Enaim, care este în drumul spre Timna, cãci vedea cã ªela crescuse mare ºi ea nu-i fusese datã lui de soþie.</p>
        <p id="Fac-38-15" n="15">ªi, vãzând-o Iuda, a socotit cã este o femeie nãrãvitã, cãci n-a cunoscut-o, pentru cã îºi avea faþa acoperitã.</p>
        <p id="Fac-38-16" n="16">ªi abãtându-se din cale pe la ea, i-a zis: "Lasã-mã sã intru la tine!" Cãci nu ºtia cã este nora sa. Iar ea a zis: "Ce ai sã-mi dai, dacã vei intra la mine?"</p>
        <p id="Fac-38-17" n="17">Iar el i-a rãspuns: "Îþi voi trimite un ied din turma mea". ªi ea a zis: "Bine, dar sã-mi dai ceva zãlog pânã mi-l vei trimite".</p>
        <p id="Fac-38-18" n="18">Rãspuns-a Iuda: "Ce zãlog sã-þi dau?" ªi ea a zis: "Inelul tãu, cingãtoarea ta ºi toiagul ce-l ai în mânã". ªi el i le-a dat ºi a intrat la ea ºi ea a rãmas grea.</p>
        <p id="Fac-38-19" n="19">Apoi, sculându-se, ea s-a dus ºi-a scos vãlul sãu ºi s-a îmbrãcat iar cu hainele sale de vãduvie.</p>
        <p id="Fac-38-20" n="20">Iar Iuda a trimis iedul pe adulamitean, prietenul sãu, ca sã ia zãlogul din mâinile femeii. Dar n-a mai gãsit-o.</p>
        <p id="Fac-38-21" n="21">ªi a întrebat pe oamenii locului aceluia: "Unde este femeia cea nãrãvitã, care ºedea la Enaim, la drum?" Iar aceia i-au rãspuns: "N-a fost aici nici o femeie nãrãvitã!"</p>
        <p id="Fac-38-22" n="22">S-a întors deci acela la Iuda ºi a zis: "N-am gãsit-o ºi oamenii de acolo mi-au spus cã n-a fost acolo nici o femeie nãrãvitã!"</p>
        <p id="Fac-38-23" n="23">Atunci Iuda a zis: "Sã ºi le þie! Numai de nu ne-ar face de batjocurã. Iatã, eu i-am trimis iedul, dar tu n-ai gãsit-o".</p>
        <p id="Fac-38-24" n="24">Dar, cam dupã vreo trei luni, i s-a spus lui Iuda: "Tamara, nora ta, a cãzut în desfrânare ºi iatã a rãmas însãrcinatã din desfrânare". Iar Iuda a zis: "Scoateþi-o ºi sã fie arsã".</p>
        <p id="Fac-38-25" n="25">Dar când o duceau, ea a trimis la socrul sãu, zicând: "Eu sunt îngreunatã de acela ale cãruia sunt lucrurile acestea". Apoi a adãugat: "Aflã al cui e inelul acesta, cingãtoarea aceasta ºi toiagul acesta!"</p>
        <p id="Fac-38-26" n="26">ªi le-a cunoscut Iuda ºi a zis: "Tamara e mai dreaptã decât mine, pentru cã nu am dat-o lui ªela, fiul meu". ªi n-a mai cunoscut-o pe ea.</p>
        <p id="Fac-38-27" n="27">Iar când era sã nascã, s-a aflat cã are în pântece doi gemeni.</p>
        <p id="Fac-38-28" n="28">În vremea naºterii s-a ivit mâna unuia, iar moaºa a luat ºi i-a legat la mânã un fir de aþã roºie, zicând: "Acesta a ieºit întâi".</p>
        <p id="Fac-38-29" n="29">Dar acesta ºi-a tras mâna înapoi ºi îndatã a ieºit fratele lui. ªi ea a zis: "Cum ai rupt tu piedica? Ruptura sã fie asupra ta!" ªi i-a pus numele Fares.</p>
        <p id="Fac-38-30" n="30">Dupã aceea a ieºit ºi fratele lui, cu firul de aþã roºie la mânã, ºi i s-a pus numele Zara.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-39" type="capitol" n="39">
        <head>Iosif în Egipt.</head>
        <p id="Fac-39-1" n="1">Deci Iosif a fost dus în Egipt ºi din mâna Ismaeliþilor, care l-au dus acolo, l-a cumpãrat egipteanul Putifar, o cãpetenie de la curtea lui Faraon ºi comandantul gãrzii lui.</p>
        <p id="Fac-39-2" n="2">Domnul însã era cu Iosif ºi el era om îndemânatic ºi trãia în casa egipteanului, stãpânul sãu.</p>
        <p id="Fac-39-3" n="3">Stãpânul sãu vedea cã Domnul era cu dânsul ºi cã toate câte fãcea el, Domnul le sporea în mâna lui.</p>
        <p id="Fac-39-4" n="4">De aceea a aflat Iosif trecere înaintea stãpânului sãu ºi i-a plãcut ºi l-a pus peste casa sa ºi toate câte avea le-a dat pe mâna lui Iosif.</p>
        <p id="Fac-39-5" n="5">Iar dupã ce l-a pus peste casa sa ºi peste toate câte avea, a binecuvântat Domnul casa egipteanului pentru Iosif ºi era binecuvântarea Domnului peste tot ce avea el în casa ºi în þarina sa.</p>
        <p id="Fac-39-6" n="6">ªi a lãsat Putifar pe mâna lui Iosif tot ce avea ºi, de când îl avea pe el, nu purta grijã de nimic din câte avea, fãrã numai de pâinea ce mânca. Iosif însã era chipeº la staturã ºi foarte frumos la fatã.</p>
        <p id="Fac-39-7" n="7">Aºa fiind, femeia stãpânului sãu ºi-a pus ochii pe Iosif ºi i-a zis: "Culcã-te cu mine!"</p>
        <p id="Fac-39-8" n="8">Iar el n-a voit, ci a zis cãtre femeia stãpânului sãu: "De când sunt aici, stãpânul meu nu poartã grijã de nimic în casa sa, ci toate câte are le-a dat pe mâna mea.</p>
        <p id="Fac-39-9" n="9">În casa aceasta nu-i nimeni mai mare decât mine ºi de la nimic nu sunt oprit decât numai de la tine, pentru cã tu eºti femeia lui. Cum dar sã fac eu acest mare rãu ºi sã pãcãtuiesc înaintea lui Dumnezeu?"</p>
        <p id="Fac-39-10" n="10">Dar, deºi ea zicea aºa lui Iosif în toate zilele, el n-o asculta sã se culce cu ea, nici sã fie cu ea.</p>
        <p id="Fac-39-11" n="11">Se întâmplã într-o zi sã intre Iosif în casã dupã treburile sale ºi, nefiind în casã vreunul din casnici,</p>
        <p id="Fac-39-12" n="12">Ea l-a apucat de hainã ºi i-a zis: "Culcã-te cu mine!" El însã, lãsând haina în mâinile ei, a fugit ºi a ieºit afarã.</p>
        <p id="Fac-39-13" n="13">Iar ea, când a vãzut cã el, lãsându-ºi haina în mâinile ei, a fugit ºi a ieºit afarã,</p>
        <p id="Fac-39-14" n="14">A strigat pe casnicii sãi ºi le-a zis aºa: "Priviþi, ne-a adus aici slugã un evreu, ca sã-ºi batã joc de noi. Cãci a intrat la mine ºi mi-a zis: "Culcã-te cu mine!" Eu însã am strigat tare.</p>
        <p id="Fac-39-15" n="15">Auzind el cã am ridicat glasul ºi am strigat, lãsându-ºi haina la mine, a fugit ºi a ieºit afarã".</p>
        <p id="Fac-39-16" n="16">ªi a þinut ea haina la sine pânã a venit stãpânul lui acasã.</p>
        <p id="Fac-39-17" n="17">Atunci i-a spus ºi lui aceleaºi vorbe, zicând: "Acel rob evreu, pe care l-ai adus la noi, a venit la mine sã mã batjocoreascã ºi mi-a zis: "Culcã-te cu mine!"</p>
        <p id="Fac-39-18" n="18">Dar când a auzit cã am ridicat glasul ºi am început sã strig, s-a temut ºi, lãsându-ºi haina la mine, a fugit ºi a ieºit afarã".</p>
        <p id="Fac-39-19" n="19">Auzind stãpânul lui cuvintele femeii sale, câte îi spusese despre el, zicând: "Aºa ºi aºa s-a purtat cu mine sluga ta!" s-a aprins de mânie</p>
        <p id="Fac-39-20" n="20">ªi luând stãpânul pe Iosif, l-a bãgat în temniþã, unde erau închiºi cei ce greºeau regelui. ªi a rãmas el acolo în temniþã.</p>
        <p id="Fac-39-21" n="21">Dar Domnul era cu Iosif, a revãrsat milã asupra lui ºi i-a dãruit trecere înaintea mai-marelui temniþei,</p>
        <p id="Fac-39-22" n="22">Încât mai-marele temniþei a dat pe mâna lui Iosif temniþa ºi pe toþi osândiþii, care erau în temniþã, ºi orice era de fãcut acolo, el fãcea.</p>
        <p id="Fac-39-23" n="23">Iar mai-marele temniþei nu avea nici o fricã de nimic, cã toate erau pe mâna lui Iosif, pentru cã Domnul era cu el ºi toate câte fãcea, Domnul le sporea în mâinile lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-40" type="capitol" n="40">
        <head>Iosif tâlcuieºte visele în temniþã.</head>
        <p id="Fac-40-1" n="1">S-a întâmplat insã dupã aceasta ca marele paharnic al regelui Egiptului ºi marele pitar sã greºeascã înaintea regelui Egiptului, stãpânul lor.</p>
        <p id="Fac-40-2" n="2">Atunci s-a mâniat Faraon pe cei doi dregãtori ai sãi: pe mai-marele paharnic ºi pe mai-marele pitar</p>
        <p id="Fac-40-3" n="3">ªi i-a pus sub pazã în temniþã, în casa cãpeteniei gãrzii, unde era închis Iosif.</p>
        <p id="Fac-40-4" n="4">Iar cãpetenia temniþei a rânduit la ei pe Iosif sã le slujeascã; ºi au rãmas ei câteva zile în temniþã.</p>
        <p id="Fac-40-5" n="5">Într-o noapte însã mai-marele pitar ºi mai-marele paharnic ai regelui Egiptului, care erau închiºi în temniþã, au visat amândoi vise; dar fiecare visul sãu ºi fiecare vis cu înþelesul lui.</p>
        <p id="Fac-40-6" n="6">Iar dimineaþa, când a intrat Iosif la ei, iatã erau tulburaþi.</p>
        <p id="Fac-40-7" n="7">ªi a întrebat Iosif pe dregãtorii lui Faraon, care erau cu el la stãpânul sãu sub pazã, ºi le-a zis: "De ce sunt astãzi triste feþele voastre?"</p>
        <p id="Fac-40-8" n="8">Iar ei au rãspuns: "Am visat niºte vise ºi nu are cine ni le tâlcui". Zis-a lor Iosif: "Oare tâlcuirile nu sunt ele de la Dumnezeu? Spuneþi-mi dar visele voastre!"</p>
        <p id="Fac-40-9" n="9">Atunci a spus marele paharnic visul sãu lui Iosif ºi a zis: "Eu am vãzut în vis cã era înaintea mea o coardã de vie;</p>
        <p id="Fac-40-10" n="10">ªi coarda aceea avea trei viþe; apoi a înfrunzit, a înflorit ºi au crescut struguri ºi s-au copt.</p>
        <p id="Fac-40-11" n="11">ªi paharul lui Faraon era în mâna mea; ºi pãrea cã am luat un strugure ºi l-am stors în paharul lui Faraon ºi am dat paharul în mâna lui Faraon".</p>
        <p id="Fac-40-12" n="12">Acestuia Iosif i-a zis: "Iatã tâlcuirea visului tãu: cele trei viþe înseamnã trei zile.</p>
        <p id="Fac-40-13" n="13">Dupã trei zile îºi va aduce aminte Faraon de dregãtoria ta ºi te va pune iarãºi în slujba ta; ºi vei da lui Faraon paharul în mânã, cum fãceai mai înainte, când erai paharnic la el.</p>
        <p id="Fac-40-14" n="14">Deci, când vei fi la bine, adu-þi aminte ºi de mine ºi fã-mi bine de pune pentru mine cuvânt la Faraon ºi mã scoate din închisoarea aceasta;</p>
        <p id="Fac-40-15" n="15">Cãci eu sunt furat din pãmântul Evreilor; ºi nici aici n-am fãcut nimic, ca sã fiu aruncat în temniþa aceasta".</p>
        <p id="Fac-40-16" n="16">Vãzând mai-marele pitar cã a tâlcuit bine, a zis cãtre Iosif: "ªi eu am visat un vis: ºi iatã cã aveam pe cap trei panere cu pâine.</p>
        <p id="Fac-40-17" n="17">Iar în panerul cel mai de deasupra se aflau toate felurile de aluaturi coapte, din care mãnâncã Faraon, ºi pãsãrile cerului le ciuguleau din panerul cel de pe capul meu".</p>
        <p id="Fac-40-18" n="18">Rãspunzând acestuia, Iosif i-a zis: "Iatã ºi tâlcuirea visului tãu: cele trei panere înseamnã trei zile.</p>
        <p id="Fac-40-19" n="19">Dupã trei zile Faraon îþi va lua capul ºi te va spânzura pe un lemn ºi pãsãrile cerului îþi vor ciuguli carnea".</p>
        <p id="Fac-40-20" n="20">Iar a treia zi, fiind ziua naºterii lui Faraon, a fãcut acesta ospãþ pentru toþi dregãtorii sãi ºi în mijlocul dregãtorilor sãi ºi-a adus aminte de paharnic ºi de mai-marele pitar;</p>
        <p id="Fac-40-21" n="21">ªi a pus iarãºi pe mai-marele paharnic în dregãtoria lui, ºi dãdea el paharul lui Faraon în mânã;</p>
        <p id="Fac-40-22" n="22">Iar pe mai-marele pitar l-a spânzurat, dupã tâlcuirea pe care o fãcuse Iosif.</p>
        <p id="Fac-40-23" n="23">Dar mai-marele paharnic nu ºi-a mai adus aminte de Iosif, ci l-a uitat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-41" type="capitol" n="41">
        <head>Iosif tâlcuieºte visele lui Faraon</head>
        <p id="Fac-41-1" n="1">La doi ani dupã aceea, a visat ºi Faraon un vis. Se fãcea cã stãtea lângã râu;</p>
        <p id="Fac-41-2" n="2">ªi iatã cã au ieºit din râu ºapte vaci, frumoase la înfãþiºare ºi grase la trup, ºi pãºteau pe mal.</p>
        <p id="Fac-41-3" n="3">Iar dupã ele au ieºit alte ºapte vaci, urâte la chip ºi slabe la trup, ºi au stat pe malul râului lingã celelalte vaci;</p>
        <p id="Fac-41-4" n="4">ªi vacile cele urâte ºi slabe la trup au mâncat pe cele ºapte vaci frumoase la chip ºi grase la trup; ºi s-a trezit Faraon.</p>
        <p id="Fac-41-5" n="5">Apoi iar a adormit ºi a mai visat un vis: iatã se ridicau dintr-o tulpinã de grâu ºapte spice frumoase ºi pline;</p>
        <p id="Fac-41-6" n="6">ªi dupã ele au ieºit alte ºapte spice subþiri, seci ºi pãlite de vântul de rãsãrit;</p>
        <p id="Fac-41-7" n="7">ªi cele ºapte spice seci ºi pãlite au mâncat pe cele ºapte spice grase ºi pline. ªi s-a trezit Faraon ºi a înþeles cã era vis.</p>
        <p id="Fac-41-8" n="8">Iar dimineaþa s-a tulburat duhul lui Faraon ºi a trimis sã cheme pe toþi magii Egiptului ºi pe toþi înþelepþii lui; ºi le-a povestit Faraon visul sãu, dar nu s-a gãsit cine sã-l tâlcuiascã lui Faraon.</p>
        <p id="Fac-41-9" n="9">Atunci a început mai-marele paharnic sã grãiascã lui Faraon ºi a zis: "Îmi aduc aminte astãzi de pãcatele mele:</p>
        <p id="Fac-41-10" n="10">S-a mâniat odatã Faraon pe dregãtorii sãi ºi ne-a pus, pe mine ºi pe mai-marele pitar, sub pazã în casa cãpeteniei gãrzii.</p>
        <p id="Fac-41-11" n="11">Atunci amândoi, ºi eu ºi el, am visat într-o noapte câte un vis, dar fiecare am visat vis deosebit ºi cu însemnare deosebitã.</p>
        <p id="Fac-41-12" n="12">Acolo cu noi era ºi un tânãr evreu, un rob al cãpeteniei gãrzii, ºi spunându-i noi visele noastre, ni le-a tâlcuit, fiecãruia cu înþelesul lui.</p>
        <p id="Fac-41-13" n="13">ªi cum ne-a tâlcuit el, aºa s-a ºi întâmplat: eu sã fiu pus iar în dregãtoria mea, iar acela sã fie spânzurat".</p>
        <p id="Fac-41-14" n="14">Atunci a trimis Faraon sã cheme pe Iosif. ªi scoþându-l îndatã din temniþã, l-au tuns, i-au primenit hainele ºi a venit la Faraon.</p>
        <p id="Fac-41-15" n="15">Iar Faraon a zis cãtre Iosif: "Am visat un vis ºi n-are cine mi-l tâlcui. Am auzit însã zicându-se despre tine cã, de auzi un vis, îl tâlcuieºti".</p>
        <p id="Fac-41-16" n="16">Iosif însã rãspunzând, a zis cãtre Faraon: "Nu eu, ci Dumnezeu va da rãspuns pentru liniºtirea lui Faraon".</p>
        <p id="Fac-41-17" n="17">A grãit apoi Faraon lui Iosif ºi a zis: "Am visat cã parcã stãteam pe malul râului</p>
        <p id="Fac-41-18" n="18">ªi iatã au ieºit din râu ºapte vaci grase la trup ºi frumoase la chip ºi pãºteau pe mal.</p>
        <p id="Fac-41-19" n="19">ªi dupã ele au ieºit alte ºapte vaci rele ºi urâte la chip ºi slabe la trup, cum eu n-am vãzut asemenea în toatã þara Egiptului;</p>
        <p id="Fac-41-20" n="20">ªi vacile urâte ºi slabe au mâncat pe cele ºapte vaci grase ºi frumoase.</p>
        <p id="Fac-41-21" n="21">ªi au intrat cele grase în pântecele lor ºi nu se cunoºtea cã au intrat ele în pântecele acestora, cãci acestea erau tot urâte la chip, ca ºi mai înainte. Apoi, deºteptându-mã, am adormit iar.</p>
        <p id="Fac-41-22" n="22">ªi am visat iar un vis cã dintr-o tulpinã au ieºit ºapte spice pline ºi frumoase.</p>
        <p id="Fac-41-23" n="23">ªi dupã ele au ieºit alte ºapte spice slabe, seci ºi pãlite de vântul de rãsãrit;</p>
        <p id="Fac-41-24" n="24">ªi cele ºapte spice seci ºi pãlite au mâncat pe cele ºapte spice frumoase ºi pline. Am povestit acestea magilor, dar nimeni nu mi le-a tâlcuit".</p>
        <p id="Fac-41-25" n="25">Atunci a zis Iosif cãtre Faraon: "Visul lui Faraon este unul: Dumnezeu a vestit lui Faraon cele ce voieºte sã facã.</p>
        <p id="Fac-41-26" n="26">Cele ºapte vaci frumoase înseamnã ºapte ani; cele ºapte spice frumoase înseamnã ºapte ani; visul lui Faraon este unul.</p>
        <p id="Fac-41-27" n="27">Cele ºapte vaci urâte ºi slabe, care au ieºit dupã ele, înseamnã ºapte ani; de asemenea ºi cele ºapte spice, seci ºi pãlite de vântul de rãsãrit, înseamnã ºapte ani. Vor fi ºapte ani de foamete.</p>
        <p id="Fac-41-28" n="28">Iatã pentru ce am spus eu lui Faraon cã Dumnezeu a arãtat lui cele ce voieºte sã facã.</p>
        <p id="Fac-41-29" n="29">Iatã, vin ºapte ani de belºug mare în tot pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Fac-41-30" n="30">Dupã ei vor veni ºapte ani de foamete ºi se va uita tot belºugul acela în pãmântul Egiptului ºi foametea va secãtui toatã tara.</p>
        <p id="Fac-41-31" n="31">ªi belºugul de altãdatã nu se va mai simþi în þarã, dupã foametea care va urma, cã va fi foarte grea.</p>
        <p id="Fac-41-32" n="32">Iar cã visul s-a arãtat de douã ori lui Faraon, aceasta înseamnã cã lucrul este hotãrât de Dumnezeu ºi cã El se grãbeºte sã-l plineascã.</p>
        <p id="Fac-41-33" n="33">ªi acum sã aleagã Faraon un bãrbat priceput ºi înþelept ºi sã-l punã peste pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Fac-41-34" n="34">Sã porunceascã dar Faraon sã se punã supraveghetori peste þarã, ca sã adune în cei ºapte ani de belºug a cincea parte din toate roadele pãmântului Egiptului.</p>
        <p id="Fac-41-35" n="35">Sã strângã aceia toatã pâinea de prisos în aceºti ani buni ce vin ºi s-o adune în cetãþile pâinii, sub mâna lui Faraon, ºi sã o pãstreze spre hranã;</p>
        <p id="Fac-41-36" n="36">Hrana aceasta va fi de rezervã în þarã pentru cei ºapte ani de foamete, care vor urma în þara Egiptului, ca sã nu piarã þara de foame".</p>
        <p id="Fac-41-37" n="37">Aceasta a plãcut lui Faraon ºi tuturor dregãtorilor lui.</p>
        <p id="Fac-41-38" n="38">ªi a zis Faraon cãtre toþi dregãtorii sãi: "Am mai putea gãsi, oare, un om, ca el, în care sã fie duhul lui Dumnezeu?"</p>
        <p id="Fac-41-39" n="39">Apoi a zis Faraon cãtre Iosif: "De vreme ce Dumnezeu þi-a descoperit toate acestea, nu se aflã om mai înþelept ºi mai priceput decât tine.</p>
        <p id="Fac-41-40" n="40">Sã fii dar tu peste casa mea. De cuvântul tãu se va povãþui tot poporul meu ºi numai prin tronul meu voi fi mai mare decât tine!"</p>
        <p id="Fac-41-41" n="41">Apoi Faraon a zis lui Iosif: "Iatã, eu te pun astãzi peste tot pãmântul Egiptului!"</p>
        <p id="Fac-41-42" n="42">ªi ºi-a scos Faraon inelul din degetul sãu ºi l-a pus în degetul lui Iosif, l-a îmbrãcat cu hainã de vison ºi i-a pus lanþ de aur împrejurul gâtului lui.</p>
        <p id="Fac-41-43" n="43">Apoi a poruncit sã fie purtat în a doua trãsurã a sa ºi sã strige înaintea lui: "Cãdeþi în genunchi!" ªi aºa a fost Iosif pus peste tot pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Fac-41-44" n="44">ªi a zis iarãºi Faraon cãtre Iosif: "Eu sunt Faraon! Dar fãrã ºtirea ta, nimeni nu are sã-ºi miºte nici mâna sa, nici piciorul sãu, în tot pãmântul Egiptului!"</p>
        <p id="Fac-41-45" n="45">ªi a pus Faraon lui Iosif numele Þafnat-Paneah ºi i-a dat de soþie pe Asineta, fiica lui Poti-Fera, marele preot din Iliopolis.</p>
        <p id="Fac-41-46" n="46">Iosif era de treizeci de ani când s-a înfãþiºat înaintea lui Faraon, regele Egiptului. Ieºind dupã aceea de la faþa lui Faraon, Iosif s-a dus sã vadã toatã þara Egiptului.</p>
        <p id="Fac-41-47" n="47">ªi a rodit pãmântul în cei ºapte ani de belºug câte un pumn dintr-un grãunte.</p>
        <p id="Fac-41-48" n="48">ªi a adunat Iosif în cei ºapte ani, care au fost cu belºug în þara Egiptului, toatã pâinea de prisos ºi a pus pâinea prin cetãþi; în fiecare cetate a strâns pâinea din þinuturile dimprejurul ei.</p>
        <p id="Fac-41-49" n="49">Astfel a strâns Iosif grâu mult foarte, ca nisipul mãrii, încât nici seamã nu se mai þinea, cãci nu se mai putea socoti.</p>
        <p id="Fac-41-50" n="50">Dar înainte de a sosi anii de foamete, lui Iosif i s-au nãscut doi fii, pe care i-a nãscut Asineta, fata lui Poti-Fera, preotul din Iliopolis.</p>
        <p id="Fac-41-51" n="51">Celui întâi-nãscut, Iosif i-a pus numele Manase, pentru cã ºi-a zis: "M-a învrednicit Dumnezeu sã uit toate necazurile mele ºi toate ale casei tatãlui meu";</p>
        <p id="Fac-41-52" n="52">Iar celuilalt i-a pus numele Efraim, pentru cã ºi-a zis: "Dumnezeu m-a fãcut roditor în pãmântul suferinþei mele".</p>
        <p id="Fac-41-53" n="53">Iar dupã ce au trecut cei ºapte ani de belºug, care au fost în þara Egiptului,</p>
        <p id="Fac-41-54" n="54">Au venit cei ºapte ani de foamete, dupã cum spusese Iosif. Atunci s-a fãcut foamete în tot pãmântul, dar în toatã þara Egiptului era pâine.</p>
        <p id="Fac-41-55" n="55">Când însã a început sã sufere de foame ºi toatã þara Egiptului, atunci poporul a început a cere pâine la Faraon, iar Faraon a zis cãtre toþi Egiptenii: "Duceþi-vã la Iosif ºi faceþi cum vã va zice el!"</p>
        <p id="Fac-41-56" n="56">Aºadar, fiind foamete pe toatã faþa pãmântului, a deschis Iosif toate jitniþele ºi a început a vinde pâine tuturor Egiptenilor.</p>
        <p id="Fac-41-57" n="57">ªi veneau din toate þãrile în Egipt, sã cumpere pâine de la Iosif, cãci foametea se întinsese peste tot pãmântul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-42" type="capitol" n="42">
        <head>Fraþii lui Iosif în Egipt.</head>
        <p id="Fac-42-1" n="1">Aflând Iacov cã este grâu în Egipt, a zis cãtre fiii sãi: "Ce vã uitaþi unul la altul?</p>
        <p id="Fac-42-2" n="2">Iatã, am auzit cã este grâu în Egipt. Duceþi-vã acolo ºi cumpãraþi puþine bucate, ca sã trãim ºi sã nu murim!"</p>
        <p id="Fac-42-3" n="3">Atunci cei zece din fraþii lui Iosif s-au dus sã cumpere grâu din Egipt,</p>
        <p id="Fac-42-4" n="4">Iar pe Veniamin, fratele lui Iosif, nu l-a trimis Iacov cu fraþii lui, cãci zicea: "Nu cumva sã i se întâmple vreun rãu!"</p>
        <p id="Fac-42-5" n="5">Au venit deci fiii lui Israel împreunã cu alþii, care se pogorau sã cumpere grâu, cãci era foamete ºi în pãmântul Canaanului.</p>
        <p id="Fac-42-6" n="6">Iar Iosif era cãpetenie peste þara Egiptului ºi tot el vindea la tot poporul þãrii. ªi sosind fraþii lui Iosif, i s-au închinat lui pânã la pãmânt.</p>
        <p id="Fac-42-7" n="7">Când a vãzut Iosif pe fraþii sãi, i-a cunoscut, dar s-a prefãcut cã este strãin de ei, le-a grãit aspru ºi le-a zis: "De unde aþi venit?" Iar ei au zis: "Din pãmântul Canaanului, sã cumpãrãm bucate!"</p>
        <p id="Fac-42-8" n="8">Iosif însã a cunoscut pe fraþii sãi, iar ei nu l-au cunoscut.</p>
        <p id="Fac-42-9" n="9">Atunci ºi-a adus aminte Iosif de visele sale, pe care le visase despre ei, ºi le-a zis: "Spioni sunteþi ºi aþi venit sã iscodiþi locurile slabe ale tãrii!"</p>
        <p id="Fac-42-10" n="10">Zis-au ei: "Ba nu, domnul nostru! Robii tãi au venit sã cumpere bucate.</p>
        <p id="Fac-42-11" n="11">Toþi suntem feciorii unui om ºi suntem oameni cinstiþi. Robii tãi nu sunt spioni!"</p>
        <p id="Fac-42-12" n="12">Iar el le-a zis: "Ba nu! Ci aþi venit sã spionaþi pãrþile slabe ale þãrii".</p>
        <p id="Fac-42-13" n="13">Ei însã au rãspuns: "Noi, robii tãi, suntem doisprezece fraþi din pãmântul Canaan: cel mai mic e astãzi cu tatãl nostru, iar unul nu mai trãieºte".</p>
        <p id="Fac-42-14" n="14">Iosif însã le-a zis: "E tocmai cum v-am spus eu, când am zis cã sunteþi spioni.</p>
        <p id="Fac-42-15" n="15">Iatã cu ce veþi dovedi: pe viaþa lui Faraon, nu veþi ieºi de aici, pânã nu va veni aci fratele vostru cel mai mic.</p>
        <p id="Fac-42-16" n="16">Trimiteþi dar pe unul din voi sã aducã pe fratele vostru; iar ceilalþi veþi fi închiºi pânã se vor dovedi spusele voastre de sunt adevãrate sau nu; iar de nu, pe viaþa lui Faraon, sunteþi cu adevãrat spioni".</p>
        <p id="Fac-42-17" n="17">ªi i-a pus sub pazã vreme de trei zile.</p>
        <p id="Fac-42-18" n="18">Iar a treia zi a zis Iosif cãtre ei: "Faceþi aceasta ca sã fiþi vii! Eu sunt om cu frica lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fac-42-19" n="19">De sunteþi oameni cinstiþi, sã rãmânã închis un frate al vostru; iar ceilalþi duceþi-vã ºi duceþi grâul ce aþi cumpãrat, ca sã nu sufere de foame familiile voastre.</p>
        <p id="Fac-42-20" n="20">Dar sã aduceþi la mine pe fratele vostru cel mai mic, ca sã se adevereascã cuvintele voastre, ºi nu veþi muri". ªi ei au fãcut aºa.</p>
        <p id="Fac-42-21" n="21">Ziceau însã unii cãtre alþii: "Cu adevãrat suntem pedepsiþi pentru pãcatul ce am sãvârºit împotriva fratelui nostru, cãci am vãzut zbuciumul sufletului lui când se ruga, ºi nu ne-a fost milã de el ºi nu l-am ascultat, ºi de aceea a venit peste noi urgia aceasta!"</p>
        <p id="Fac-42-22" n="22">Atunci rãspunzând Ruben, le-a zis: "Nu v-am spus eu sã nu faceþi nedreptate bãiatului? Voi însã nu m-aþi ascultat ºi iatã acum sângele lui cere rãzbunare".</p>
        <p id="Fac-42-23" n="23">Aºa grãiau ei între ei ºi nu ºtiau cã Iosif înþelege, pentru cã el grãise cu ei prin tãlmaci.</p>
        <p id="Fac-42-24" n="24">Iar Iosif s-a depãrtat de la ei ºi a plâns. Apoi întorcându-se iarãºi ºi vorbind cu dânºii, a luat dintre ei pe Simeon ºi l-a legat înaintea ochilor lor.</p>
        <p id="Fac-42-25" n="25">Dupã aceea a poruncit Iosif sã le umple sacii cu grâu ºi argintul lor sã-l punã fiecãruia în sacul lui ºi sã le dea ºi de ale mâncãrii pe cale. ªi li s-a fãcut aºa.</p>
        <p id="Fac-42-26" n="26">ªi punându-ºi ei grâul pe asini, s-au dus de acolo.</p>
        <p id="Fac-42-27" n="27">Dar când au poposit noaptea la gazdã, dezlegându-ºi unul sacul, ca sã dea de mâncare asinului sãu, a vãzut argintul sãu în gura sacului</p>
        <p id="Fac-42-28" n="28">ªi a zis cãtre fraþii sãi: "Argintul meu mi s-a dat înapoi ºi iatã-l în sacul meu". Atunci s-a tulburat inima lor ºi cu spaimã zicea unul cãtre altul: "Ce a fãcut, oare, Dumnezeu cu noi?"</p>
        <p id="Fac-42-29" n="29">Iar dacã au venit la Iacov, tatãl lor, în þara Canaan, i-au povestit toate câte li se întâmplase, zicând:</p>
        <p id="Fac-42-30" n="30">"Stãpânul þãrii aceleia a grãit cu noi aspru ºi ne-a pus sub pazã, ca pe niºte spioni ai þãrii aceleia.</p>
        <p id="Fac-42-31" n="31">Noi însã i-am spus cã suntem oameni cinstiþi; cã nu suntem spioni;</p>
        <p id="Fac-42-32" n="32">Cã suntem doisprezece fraþi, fii ai aceluiaºi tatã; cã unul din noi nu mai trãieºte, iar cel mai mic e cu tatãl nostru în pãmântul Canaan.</p>
        <p id="Fac-42-33" n="33">Însã omul, stãpânul þãrii aceleia, ne-a zis: "Iatã cum am sã aflu eu de sunteþi oameni cinstiþi: lãsaþi aici la mine pe un frate, iar grâul ce ari cumpãrat luaþi-l ºi vã duceþi la casele voastre;</p>
        <p id="Fac-42-34" n="34">Sã aduceri însã la mine pe fratele vostru cel mai mic ºi atunci voi ºti cã nu sunteþi spioni, ci oameni de pace, ºi vã voi da pe fratele vostru ºi veþi putea face cumpãrãturi în þara aceasta".</p>
        <p id="Fac-42-35" n="35">Dar deºertând ei sacii lor, iatã, legãtura cu argintul fiecãruia era în sacul sãu; ºi vãzându-ºi ei legãturile cu argintul lor, s-au spãimântat ºi ei ºi tatãl lor.</p>
        <p id="Fac-42-36" n="36">Atunci, Iacov, tatãl lor, a zis cãtre ei: "M-aþi lãsat fãrã copii! Iosif nu mai este! Simeon nu mai este! ªi acum sã-mi luaþi ºi pe Veniamin? Toate au venit pe capul meu!"</p>
        <p id="Fac-42-37" n="37">Rãspunzând însã Ruben a zis cãtre tatãl sãu: "Dã-l în seama mea ºi þi-l voi aduce; rãspund eu de el; iar de nu þi-l voi aduce, sã omori pe cei doi feciori ai mei!"</p>
        <p id="Fac-42-38" n="38">Dar el a zis: "Fiul meu nu se va pogorî cu voi în Egipt, pentru cã fratele lui a murit ºi numai el mi-a mai rãmas. ªi de i s-ar întâmpla vreun rãu în calea în care aveþi a merge, aþi pogorî cãrunteþile mele cu întristare în locuinþa morþilor!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-43" type="capitol" n="43">
        <head>A doua cãlãtorie a fraþilor lui Iosif în Egipt.</head>
        <p id="Fac-43-1" n="1">Dar întãrindu-se foametea pe pãmânt,</p>
        <p id="Fac-43-2" n="2">ªi isprãvind de mâncat grâul ce-l aduseserã din Egipt, a zis tatãl lor cãtre ei: "Duceþi-vã iar de mai cumpãraþi bucate!"</p>
        <p id="Fac-43-3" n="3">Rãspunsu-i-a Iuda ºi a zis: "Omul acela, stãpânul þãrii, ne-a grãit cu jurãmânt ºi ne-a zis: De nu va veni cu voi fratele vostru cel mai mic, nu veþi mai vedea faþa mea.</p>
        <p id="Fac-43-4" n="4">Deci, dacã trimiþi pe fratele nostru cu noi, ne ducem sã-þi cumpãrãm bucate;</p>
        <p id="Fac-43-5" n="5">Iar de nu trimiþi pe fratele nostru cu noi, nu ne ducem, cãci omul acela a zis: Nu veþi mai vedea faþa mea, de nu va veni cu voi fratele vostru!"</p>
        <p id="Fac-43-6" n="6">Zis-a Israel: "De ce mi-aþi fãcut rãul acesta, spunând omului aceluia cã mai aveþi un frate?"</p>
        <p id="Fac-43-7" n="7">Iar ei au rãspuns: "Omul acela a întrebat despre noi ºi despre neamul nostru, zicând: Mai trãieºte oare tatãl vostru ºi mai aveþi voi vreun frate? ªi noi i-am rãspuns la aceste întrebãri. N-am ºtiut cã ne va zice: Aduceþi pe fratele vostru!"</p>
        <p id="Fac-43-8" n="8">Iuda însã a zis cãtre Israel, tatãl sãu: "Trimite bãiatul cu mine ºi sã ne sculãm sã mergem, ca sã trãim ºi sã nu murim nici noi, nici tu, nici copiii noºtri.</p>
        <p id="Fac-43-9" n="9">Rãspund eu de el. Din mâna mea sã-l ceri. De nu þi-l voi aduce ºi de nu þi-l voi înfãþiºa, sã rãmân vinovat faþã de tine în toate zilele vieþii mele.</p>
        <p id="Fac-43-10" n="10">De n-am fi zãbovit atât, ne-am fi întors acum a doua oarã".</p>
        <p id="Fac-43-11" n="11">Zis-a Israel, tatãl lor, cãtre ei: "Dacã este aºa, iatã ce sã faceþi: luaþi în sacii voºtri din roadele pãmântului acestuia ºi duceþi ca dar omului aceluia: puþin balsam ºi puþinã miere, tãmâie ºi smirnã, migdale ºi fistic.</p>
        <p id="Fac-43-12" n="12">Luaþi ºi alt argint cu voi, iar argintul care v-a fost pus înapoi în sacii voºtri întoarceþi-l cu mâinile voastre; poate cã a fost pus din greºealã.</p>
        <p id="Fac-43-13" n="13">Luaþi ºi pe fratele vostru ºi, sculându-vã, mergeþi iar la omul acela.</p>
        <p id="Fac-43-14" n="14">Iar Dumnezeul cel Atotputernic sã vã dea trecere la omul acela, ca sã vã dea ºi pe celãlalt frate al vostru, ºi pe Veniamin. Cât despre mine, apoi de-mi va fi dat sã rãmân fãrã copii, atunci sã rãmân!"</p>
        <p id="Fac-43-15" n="15">ªi au luat ei darurile acestea; luat-au ºi argint, de douã ori mai mult, ºi pe Veniamin ºi, sculându-se, au plecat în Egipt ºi s-au înfãþiºat înaintea lui Iosif.</p>
        <p id="Fac-43-16" n="16">Iar Iosif, vãzând printre ei ºi pe Veniamin, fratele sãu cel de o mamã cu el, a zis cãtre ispravnicul casei sale: "Bagã pe oamenii aceia în casã ºi junghie din vite ºi gãteºte, pentru cã la amiazã oamenii aceia au sã mãnânce la masã cu mine!"</p>
        <p id="Fac-43-17" n="17">A fãcut deci omul acela cum îi poruncise Iosif: a bãgat pe oamenii aceia în casa lui Iosif.</p>
        <p id="Fac-43-18" n="18">Iar oamenii aceia, vãzând cã i-au bãgat în casa lui Iosif, au zis: "Pentru argintul, care ni s-a înapoiat deunãzi în sacii noºtri, ne bagã înãuntru, ca sã se lege de noi ºi sã ne nãpãstuiascã ºi sã ne ia robi pe noi ºi asinii noºtri".</p>
        <p id="Fac-43-19" n="19">Atunci apropiindu-se ei de ispravnicul casei lui Iosif, au grãit cu dânsul, la uºa casei, ºi au zis:</p>
        <p id="Fac-43-20" n="20">"0, domnul nostru! Noi am mai venit o datã sã cumpãrãm bucate,</p>
        <p id="Fac-43-21" n="21">Dar s-a întâmplat cã, ajungând la popasul de noapte ºi dezlegând sacii noºtri, iatã argintul fiecãruia era în sacul lui; ºi acum tot argintul nostru, dupã greutatea lui, îl înapoiem cu mâinile noastre;</p>
        <p id="Fac-43-22" n="22">Iar pentru cumpãrat bucate, acum am adus alt argint, ºi nu ºtim cine a pus argintul în sacii noºtri".</p>
        <p id="Fac-43-23" n="23">Iar acela le-a zis: "Fiþi liniºtiþi ºi nu vã temeþi; Dumnezeul vostru º i Dumnezeul tatãlui vostru v-a dat comoara în sacii voºtri, cãci eu am primit tot argintul cuvenit de la voi". ªi le-a adus pe Simeon.</p>
        <p id="Fac-43-24" n="24">Apoi omul acela a bãgat pe oamenii aceia în casa lui Iosif ºi le-a dat apã de ºi-au spãlat picioarele; ºi a dat ºi nutreþ pentru asinii lor.</p>
        <p id="Fac-43-25" n="25">Iar ei ºi-au pregãtit darurile pânã la amiazã, când avea sã vinã Iosif, cãci auziserã cã vor prânzi acolo.</p>
        <p id="Fac-43-26" n="26">Dupã ce a venit Iosif acasã, i-au adus în casã darurile ce aveau cu ei ºi i s-au închinat cu feþele pânã la pãmânt.</p>
        <p id="Fac-43-27" n="27">El însã i-a întrebat: "Cum vã aflaþi?" Apoi a zis: "E sãnãtos bãtrânul vostru tatã, de care mi-aþi vorbit deunãzi? Mai trãieºte el oare?"</p>
        <p id="Fac-43-28" n="28">Iar ei au zis: "Tatãl nostru, robul tãu, e sãnãtos ºi trãieºte!" ªi Iosif a zis: "Binecuvântat de Dumnezeu este omul acela!" Iar ei s-au plecat ºi i s-au închinat.</p>
        <p id="Fac-43-29" n="29">ªi ridicându-ºi Iosif ochii ºi vãzând pe Veniamin, fratele sãu de o mamã cu el, a zis: "Acesta-i fratele vostru cel mai mic, pe care mi-aii spus cã-l veþi aduce la mine?" Iar ei au rãspuns: "Acesta!" ªi a zis Iosif cãtre el: "Dumnezeu sã Se milostiveascã spre tine, fiule!"</p>
        <p id="Fac-43-30" n="30">Dar s-a depãrtat Iosif repede, pentru cã inima sa ardea pentru fratele sãu ºi cãuta sã plângã. ªi intrând în camera sa, þa plâns acolo.</p>
        <p id="Fac-43-31" n="31">Apoi, spãlându-ºi faþa, a ieºit ºi stãpânindu-se a zis: "Daþi mâncarea!"</p>
        <p id="Fac-43-32" n="32">ªi i s-a dat lui deosebi ºi lor iarãºi deosebi, ºi Egiptenilor celor ce mâncau cu dânºii tot deosebi, cãci Egiptenii nu puteau sã mãnânce la un loc cu Evreii, pentru cã aceºtia sunt spurcaþi pentru Egipteni.</p>
        <p id="Fac-43-33" n="33">ªi s-au aºezat ei înaintea lui, cel întâi-nãscut dupã vârsta lui ºi cel mai tânãr dupã vârsta lui, ºi se mirau între ei oamenii aceºtia.</p>
        <p id="Fac-43-34" n="34">Apoi el a dat fiecãruia porþii de dinaintea lui, iar partea lui Veniamin era de cinci ori mai mare decât a celorlalþi. ªi au bãut ºi s-au veselit cu el.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-44" type="capitol" n="44">
        <head>Spaima fraþilor lui Iosif</head>
        <p id="Fac-44-1" n="1">Dupã aceea a poruncit Iosif ispravnicului casei sale ºi i-a zis: "Umple sacii oamenilor acestora cu bucate, cât vor putea duce, ºi argintul fiecãruia sã-l pui în gura sacului lui.</p>
        <p id="Fac-44-2" n="2">Iar cupa mea cea de argint sã o pui în sacul celui mai mic, cu preþul grâului lui". ªi a fãcut acela dupã cuvântul lui Iosif, cum poruncise el.</p>
        <p id="Fac-44-3" n="3">Iar dimineaþa, în revãrsatul zorilor, le-au dat drumul oamenilor acelora ºi asinilor lor.</p>
        <p id="Fac-44-4" n="4">Dar ieºind din cetate, ei nu s-au dus departe ºi iatã cã Iosif zise ispravnicului casei sale: "Scoalã ºi aleargã dupã oamenii aceia ºi, dacã-i vei ajunge, sã le zici: "De ce mi-aþi rãsplãtit cu rãu pentru bine?</p>
        <p id="Fac-44-5" n="5">De ce mi-aþi furat cupa cea de argint? Au nu este aceasta cupa din care bea stãpânul meu ºi în care ghiceºte? Ceea ce aþi fãcut aþi fãcut rãu!"</p>
        <p id="Fac-44-6" n="6">ªi ajungându-i, le-a zis cuvintele acestea.</p>
        <p id="Fac-44-7" n="7">Iar ei au rãspuns: "De ce grãieºte domnul vorbele acestea? Noi, robii tãi, n-am fãcut aºa faptã.</p>
        <p id="Fac-44-8" n="8">Dacã noi ºi argintul ce l-am gãsit în sacii noºtri þi l-am adus înapoi din þara Canaan, cum dar sã furãm din casa stãpânului tãu argint sau aur?</p>
        <p id="Fac-44-9" n="9">Acela dintre robii tãi, la care se va gãsi cupa, sã moarã, iar noi sã fim robii domnului nostru!"</p>
        <p id="Fac-44-10" n="10">Zis-a lor acela: "Bine: cum aþi zis, aºa sã fie! Acela, la care se va gãsi cupa, sã-mi fie rob, iar voi veþi fi nevinovaþi!"</p>
        <p id="Fac-44-11" n="11">Atunci fiecare a dat repede jos sacul sãu ºi ºi-a dezlegat fiecare sacul,</p>
        <p id="Fac-44-12" n="12">Iar acela a cãutat, începând de la cel mai mare ºi isprãvind cu cel mai mic; ºi a gãsit cupa în sacul lui Veniamin.</p>
        <p id="Fac-44-13" n="13">Atunci ei ºi-au rupt hainele ºi, punându-ºi fiecare sacul sãu pe asinul sãu, s-au întors în cetate.</p>
        <p id="Fac-44-14" n="14">ªi a intrat Iuda ºi fraþii sãi la Iosif, cã era încã acolo, ºi au cãzut la pãmânt înaintea lui;</p>
        <p id="Fac-44-15" n="15">Iar Iosif le-a zis: "Pentru ce aþi fãcut o faptã ca aceasta? Au n-aþi ºtiut voi cã un om ca mine va ghici tãinuirea?"</p>
        <p id="Fac-44-16" n="16">Zis-a Iuda: "Ce sã rãspundem domnului nostru, sau ce sã zicem, sau cu ce sã ne dezvinovãþim? Dumnezeu a descoperit nedreptatea robilor tãi. Iatã acum suntem robii domnului nostru ºi noi ºi acela la care s-a gãsit cupa! "</p>
        <p id="Fac-44-17" n="17">Iosif însã le-a zis: "Ba nu! Eu aceasta nu voi face-o. Ci rob îmi va fi acela la care s-a gãsit cupa, iar voi duceþi-vã cu pace la tatãl vostru".</p>
        <p id="Fac-44-18" n="18">Atunci, apropiindu-se de el, Iuda a zis: "Stãpânul meu, îngãduie robului tãu sã spunã o vorbã înaintea ta ºi sã nu te mânii pe robul tãu, cãci tu eºti ca ºi Faraon.</p>
        <p id="Fac-44-19" n="19">Domnul meu a întrebat pe robii tãi ºi a zis: "Aveþi voi tatã sau frate?"</p>
        <p id="Fac-44-20" n="20">ªi noi am spus domnului nostru: Avem tatã bãtrân ºi un fiu mai mic, copilul bãtrâneþilor sale, al cãrui frate a murit ºi a rãmas numai el singur de la mama lui ºi tatãl sãu îl iubeºte.</p>
        <p id="Fac-44-21" n="21">Iar tu ai zis cãtre robii tãi: Aduceþi-l pe acela la mine, ca sã-l vãd.</p>
        <p id="Fac-44-22" n="22">Atunci noi am spus domnului nostru: Bãiatul nu poate pãrãsi pe tatãl lui, cãci, de ar pãrãsi el pe tatãl lui, acesta ar muri.</p>
        <p id="Fac-44-23" n="23">Tu însã ai zis cãtre robii tãi: De nu va veni cu voi fratele vostru cel mai mic, sã nu vã mai arãtaþi înaintea mea.</p>
        <p id="Fac-44-24" n="24">ªi dacã ne-am întors noi la tatãl nostru ºi al tãu rob, i-am povestit lui vorbele domnului nostru;</p>
        <p id="Fac-44-25" n="25">Iar când tatãl nostru ne-a zis: "Duceþi-vã iar, de mai cumpãraþi puþine bucate",</p>
        <p id="Fac-44-26" n="26">Noi atunci, i-am rãspuns: "Nu ne mai putem duce; iar de va fi cu noi fratele nostru cel mai mic, ne ducem, pentru cã nu putem sã mai vedem faþa omului aceluia, de nu va veni cu noi ºi fratele nostru cel mai mic".</p>
        <p id="Fac-44-27" n="27">Atunci tatãl nostru ºi al tãu rob ne-a zis: "Voi ºtiþi cã femeia mea mi-a nãscut doi fii:</p>
        <p id="Fac-44-28" n="28">Unul s-a dus de la mine ºi eu am zis: De bunã seamã a fost sfâºiat ºi pânã acum nu l-am mai vãzut.</p>
        <p id="Fac-44-29" n="29">De-mi veþi lua ºi pe acesta de la ochii mei ºi i se va întâmpla pe cale vreun rãu, veþi pogorî cãrunteþile mele amãrâte în mormânt".</p>
        <p id="Fac-44-30" n="30">Deci, de mã voi întoarce acum la tatãl nostru ºi al tãu rob, ºi nu va fi cu noi bãiatul, de al cãrui suflet este legat sufletul sãu, ºi de va vedea el cã nu este bãiatul, va muri;</p>
        <p id="Fac-44-31" n="31">ªi aºa robii tãi vor pogorî cãrunteþile tatãlui lor ºi ale robului tãu cu amãrãciune în mormânt.</p>
        <p id="Fac-44-32" n="32">ªi apoi eu, robul tãu, m-am prins chezaº la tatãl meu pentru bãiat ºi am zis: De nu þi-l voi aduce ºi nu þi-l voi înfãþiºa, sã rãmân eu vinovat înaintea tatãlui meu în toate zilele vieþii mele.</p>
        <p id="Fac-44-33" n="33">Deci, sã rãmân eu, robul tãu, rob la domnul meu în locul bãiatului, iar bãiatul sã se întoarcã cu fraþii sãi.</p>
        <p id="Fac-44-34" n="34">Cãci cum mã voi duce eu la tatãl meu, de nu va fi bãiatul cu mine? Nu vreau sã vãd durerea ce ar ajunge pe tatãl meu!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-45" type="capitol" n="45">
        <head>Iosif se face cunoscut fraþilor sãi.</head>
        <p id="Fac-45-1" n="1">Atunci Iosif, nemaiputându-se stãpâni înaintea tuturor celor ce erau de faþã, a strigat: "Daþi afarã de aici pe toþi!" ªi nemairãmânând nimeni cu el, Iosif s-a descoperit fraþilor sãi,</p>
        <p id="Fac-45-2" n="2">Plângând tare, ºi au auzit toþi Egiptenii ºi s-a auzit ºi în casa lui Faraon.</p>
        <p id="Fac-45-3" n="3">ªi a zis Iosif cãtre fraþii sãi: "Eu sunt Iosif. Mai trãieºte oare tatãl meu?" Fraþii lui însã nu i-au putut rãspunde, cã erau cuprinºi de fricã.</p>
        <p id="Fac-45-4" n="4">Apoi Iosif a zis cãtre fraþii sãi: "Apropiaþi-vã de mine!" ªi ei s-au apropiat. Iar el a zis: "Eu sunt Iosif, fratele vostru, pe care voi l-aþi vândut în Egipt.</p>
        <p id="Fac-45-5" n="5">Acum însã sã nu vã întristaþi, nici sã vã parã rãu cã m-aþi vândut aici, cã Dumnezeu m-a trimis înaintea voastrã pentru pãstrarea vieþii voastre.</p>
        <p id="Fac-45-6" n="6">Cã iatã, doi ani sunt de când foametea bântuie în aceastã þarã ºi mai sunt încã cinci ani, în care nu va fi nici arãturã, nici seceriº.</p>
        <p id="Fac-45-7" n="7">Cãci Dumnezeu m-a trimis înaintea voastrã, ca sã pãstrez o rãmãºiþã în þara voastrã ºi sã vã gãtesc mijloc de trai în þara aceasta ºi sã cruþe viaþa voastrã printr-o slãvitã izbãvire.</p>
        <p id="Fac-45-8" n="8">Deci nu voi m-aþi trimis aici, ci Dumnezeu, Care m-a fãcut ca un tatã lui Faraon, domn peste toatã casa lui ºi stãpân peste tot pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Fac-45-9" n="9">Grãbiþi-vã de vã duceþi la tatãl meu ºi-i spuneþi: "Aºa zice fiul tãu Iosif: Dumnezeu m-a fãcut stãpân peste tot Egiptul; vino dar la mine ºi nu zãbovi;</p>
        <p id="Fac-45-10" n="10">Vei locui în pãmântul Goºen ºi vei fi aproape de mine, tu, feciorii tãi ºi feciorii feciorilor tãi, oile tale, vitele tale ºi toate câte sunt ale tale;</p>
        <p id="Fac-45-11" n="11">ªi te voi hrãni acolo, cã foametea va mai þine încã cinci ani, ca sã nu pieri tu, nici feciorii tãi, nici toate ale tale.</p>
        <p id="Fac-45-12" n="12">Iatã, ochii voºtri ºi ochii fratelui meu Veniamin vãd cã gura mea grãieºte cu voi.</p>
        <p id="Fac-45-13" n="13">Spuneþi dar tatãlui meu toatã slava mea cea din Egipt ºi câte aþi vãzut ºi vã grãbiþi sã aduceþi pe tatãl meu aici!"</p>
        <p id="Fac-45-14" n="14">Apoi, cãzând el pe grumajii lui Veniamin, fratele sãu, a plâns, ºi Veniamin a plâns ºi el pe grumazul lui.</p>
        <p id="Fac-45-15" n="15">Dupã aceea a sãrutat pe toþi fraþii sãi ºi a plâns cu ei. Dupã aceasta i-au grãit ºi fraþii lui.</p>
        <p id="Fac-45-16" n="16">A mers deci vestea la casa lui Faraon, spunându-se: "Au venit fraþii lui Iosif". ªi s-a bucurat Faraon ºi slujitorii lui.</p>
        <p id="Fac-45-17" n="17">ªi a zis Faraon cãtre Iosif: "Spune fraþilor tãi: Iatã ce sã faceþi: Încãrcaþi dobitoacele voastre cu pâine ºi vã duceþi în pãmântul Canaan;</p>
        <p id="Fac-45-18" n="18">ªi luând pe tatãl vostru ºi familiile voastre, veniþi la mine ºi vã voi da cel mai bun loc din þara Egiptului ºi veþi mânca din belºugul pãmântului".</p>
        <p id="Fac-45-19" n="19">ªi-þi mai poruncesc sã le zici: "Iatã ce sã mai faceþi: luaþi-vã cãruþe din þara Egiptului pentru copiii voºtri ºi pentru femeile voastre ºi, luând pe tatãl vostru, veniþi.</p>
        <p id="Fac-45-20" n="20">Sã nu vã parã rãu dupã locurile voastre, cã vã voi da cel mai bun pãmânt din toatã þara Egiptului".</p>
        <p id="Fac-45-21" n="21">ªi fiii lui Israel au fãcut aºa. Iar Iosif le-a dat cãruþe dupã porunca lui Faraon; datu-le-a ºi merinde de drum.</p>
        <p id="Fac-45-22" n="22">Apoi fiecãruia din ei i-a mai dat schimburi de haine, iar lui Veniamin i-a dat ºi trei sute de arginþi, precum ºi cinci rânduri de haine.</p>
        <p id="Fac-45-23" n="23">De asemenea a trimis ºi tatãlui sãu, afarã de acestea, zece asini încãrcaþi cu cele mai bune lucruri din Egipt ºi zece asine încãrcate cu grâu, cu pâine ºi cu merinde, ca sã aibã pe cale.</p>
        <p id="Fac-45-24" n="24">Aºa a dat drumul fraþilor sãi ºi ei au plecat; iar la plecare le-a zis: "Sã nu vã sfãdiþi pe cale!"</p>
        <p id="Fac-45-25" n="25">ªi plecând din Egipt, ei au venit în þara Canaan, la Iacov, tatãl lor,</p>
        <p id="Fac-45-26" n="26">ªi l-au vestit, zicând: "Iosif, fiul tãu, trãieºte ºi el domneºte astãzi peste toatã þara Egiptului". Inima lui Iacov însã rãmase rece ºi nu-i credea pe ei.</p>
        <p id="Fac-45-27" n="27">Iar dacã i-au spus ei toate cuvintele lui Iosif, pe care acesta le zisese lor, ºi dacã a vãzut cãruþele, pe care le trimisese Iosif, ca sã-l aducã, atunci s-a înviorat duhul lui Iacov, tatãl lor,</p>
        <p id="Fac-45-28" n="28">ªi a zis Israel: "Destul! Iosif fiul meu, trãieºte încã! Voi merge sã-l vãd înainte de a muri!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-46" type="capitol" n="46">
        <head>Strãmutarea lui Iacov ºi a fiilor sãi în Egipt.</head>
        <p id="Fac-46-1" n="1">Sculându-se deci Israel cu toate câte avea, a mers la Beer-ªeba ºi a adus jertfã Dumnezeului tatãlui sãu Isaac.</p>
        <p id="Fac-46-2" n="2">Atunci a zis Dumnezeu cãtre Israel noaptea în vis: "Iacove, Iacove!" Iar el a rãspuns: "Iatã-mã!"</p>
        <p id="Fac-46-3" n="3">ªi Dumnezeu a zis: "Eu sunt Domnul Dumnezeul tatãlui tãu, nu te teme a te duce în Egipt, cãci acolo am sã te fac neam mare.</p>
        <p id="Fac-46-4" n="4">Am sã merg cu tine în Egipt Eu Însumi ºi tot Eu am sã te scot de acolo, iar Iosif îþi va închide ochii cu mâna sa!"</p>
        <p id="Fac-46-5" n="5">Dupã aceasta s-a ridicat Iacov de la Beer-ªeba, iar fiii lui Israel au luat pe Iacov, tatãl lor, ºi pe copiii lor ºi pe femeile lor în cãruþele pe care le trimisese Iosif, ca sã-l aducã.</p>
        <p id="Fac-46-6" n="6">Luând deci Iacov averile sale ºi toate vitele ce agonisise în pãmântul Canaan, el a mers în Egipt împreunã cu tot neamul lui.</p>
        <p id="Fac-46-7" n="7">ªi a adus el împreunã cu sine în Egipt pe fiii ºi nepoþii sãi, pe fiicele, nepoatele sale ºi tot neamul sãu.</p>
        <p id="Fac-46-8" n="8">Iar numele fiilor lui Israel, care au intrat în Egipt, sunt acestea: Iacov ºi fiii lui: Ruben, întâiul-nãscut al lui Iacov.</p>
        <p id="Fac-46-9" n="9">Fiii lui Ruben: Enoh, Falu, Heþron ºi Carmi.</p>
        <p id="Fac-46-10" n="10">Fiii lui Simeon: Iemuel ºi Iamin, Ohad ºi Iachin, Þohar ºi Saul, fiii canaaneencii.</p>
        <p id="Fac-46-11" n="11">Fiii lui Levi: Gherºon, Cahat ºi Merari.</p>
        <p id="Fac-46-12" n="12">Fiii lui Iuda: Ir, Onan, ªela, Fares ºi Zara. Însã Ir ºi Onan au murit în þara Canaanului. Iar fiii lui Fares erau Hesron ºi Hamul.</p>
        <p id="Fac-46-13" n="13">Fiii lui Isahar erau Tola ºi Fua, Iaºub ºi ªimron.</p>
        <p id="Fac-46-14" n="14">Fiii lui Zabulon erau: Sered, Elon ºi Iahleel.</p>
        <p id="Fac-46-15" n="15">Aceºtia sunt feciorii ºi nepoþii Liei, pe care i-a nãscut ea lui Iacov în Mesopotamia, ca ºi pe Dina, fata lui: de toþi treizeci ºi trei de suflete, bãieþi ºi fete.</p>
        <p id="Fac-46-16" n="16">Fiii lui Gad erau: Þifion, Haghi, ªuni, Eþbon, Eri, Arodi ºi Areli.</p>
        <p id="Fac-46-17" n="17">Fiii lui Aºer erau: Imna ºi Iºva, Iºvi, Bria ºi Serah, sora lor. Iar Bria a avut pe Heber ºi Malkiel.</p>
        <p id="Fac-46-18" n="18">Aceºtia sunt feciorii ºi nepoþii Zilpei, pe care Laban a dat-o Liei, fiica sa. Ea a nãscut lui Iacov ºaisprezece suflete.</p>
        <p id="Fac-46-19" n="19">Fiii Rahilei, soþia lui Iacov, erau: Iosif ºi Veniamin.</p>
        <p id="Fac-46-20" n="20">Lui Iosif i s-au nãscut în þara Egiptului Manase ºi Efraim, pe care i-a nãscut Asineta, fiica lui Poti-Fera, preotul cel mare din Iliopolis. Fiul lui Manase, pe care i l-a nãscut þiitoarea sa Sira este Machir; iar lui Machir i s-a nãscut Galaad; iar fiii lui Efraim, fratele lui Manase, au fost: Sutalaam ºi Taam; Sutalaam a avut de fiu pe Edom.</p>
        <p id="Fac-46-21" n="21">Fiii lui Veniamin au fost: Bela, Becher ºi Aºbel; fiii lui Bela au fost: Ghera ºi Naaman, Ehi, Roº, Mupim, Hupim ºi Ard.</p>
        <p id="Fac-46-22" n="22">Aceºtia sunt fiii ºi nepoþii Rahilei, care i s-au nãscut lui Iacov: de toþi paisprezece suflete.</p>
        <p id="Fac-46-23" n="23">Fiul lui Dan a fost: Huºim.</p>
        <p id="Fac-46-24" n="24">Fiii lui Neftali au fost: Iahþeel, Guni, Ieþer ºi ªilem.</p>
        <p id="Fac-46-25" n="25">Aceºtia sunt feciorii ºi nepoþii Bilhãi, pe care Laban a dat-o roabã fiicei sale Rahila. Ea a nãscut lui Iacov de toate ºapte suflete.</p>
        <p id="Fac-46-26" n="26">Iar sufletele, care au intrat cu Iacov în Egipt ºi care au ieºit din coapsele lui, au fost de toate ºaizeci ºi ºase afarã de femeile fiilor lui Iacov.</p>
        <p id="Fac-46-27" n="27">Fiii lui Iosif, nãscuþi în Egipt, erau de toþi nouã suflete. Deci, de toate, sufletele casei lui Iacov, care au venit în Egipt cu el, au fost ºaptezeci ºi cinci.</p>
        <p id="Fac-46-28" n="28">Atunci a trimis Iacov pe Iuda înaintea sa, la Iosif, ca sã-l întâmpine la Ieroonpolis, în þinutul Goºen.</p>
        <p id="Fac-46-29" n="29">Iar Iosif, înhãmându-ºi caii la cãruþa sa, a ieºit în întâmpinarea lui Israel, tatãl sãu, la Ieroonpolis ºi, vãzându-l, a cãzut pe grumazul lui ºi a plâns mult pe grumazul lui.</p>
        <p id="Fac-46-30" n="30">Israel însã a zis cãtre Iosif: "De acum pot sã mor, cã am vãzut faþa ta ºi cã trãieºti încã".</p>
        <p id="Fac-46-31" n="31">Iar Iosif a zis cãtre fraþii sãi ºi cãtre casa tatãlui sãu: "Mã duc sã vestesc pe Faraon ºi sã-i zic: Fraþii mei ºi casa tatãlui meu, care erau în pãmântul Canaan, au venit la mine.</p>
        <p id="Fac-46-32" n="32">Aceºti oameni sunt pãstori de oi, cãci trãiesc din creºterea vitelor, ºi au adus cu ei oile ºi vitele lor ºi toate câte au.</p>
        <p id="Fac-46-33" n="33">ªi dacã vã va chema Faraon ºi vã va zice: "Cu ce vã îndeletniciþi?"</p>
        <p id="Fac-46-34" n="34">Sã-i rãspundeþi: "Robii tãi am fost crescãtori de vite din tinereþile noastre pânã acum, ºi noi ºi pãrinþii noºtri", ca astfel sã vã aºeze în pãmântul Goºen. Cãci pentru Egipteni este spurcat tot pãstorul de oi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-47" type="capitol" n="47">
        <head>Iacov înaintea lui Faraon.</head>
        <p id="Fac-47-1" n="1">Mergând deci Iosif a vestit pe Faraon, zicând: "Tatãl meu ºi fraþii mei, cu vitele lor mãrunte ºi mari ºi cu toate câte au, au venit din pãmântul Canaan ºi iatã sunt în þinutul Goºen!"</p>
        <p id="Fac-47-2" n="2">Luând apoi pe cinci dintre fraþii sãi, i-a înfãþiºat lui Faraon.</p>
        <p id="Fac-47-3" n="3">Iar Faraon a zis cãtre fraþii lui Iosif: "Cu ce vã îndeletniciþi voi?" ªi ei au rãspuns lui Faraon: "Robii tãi sunt un neam de pãstori de oi, din tatã în fiu".</p>
        <p id="Fac-47-4" n="4">Apoi au zis iarãºi cãtre Faraon: "Am venit sã locuim în pãmântul acesta, cãci nu se gãseºte pãºune pentru vitele robilor tãi, pentru cã în þara Canaan e foamete mare. îngãduie dar robilor tãi sã se aºeze în þinutul Goºen!"</p>
        <p id="Fac-47-5" n="5">Iar Faraon a zis cãtre Iosif: "Tatãl tãu ºi fraþii tãi au venit la tine.</p>
        <p id="Fac-47-6" n="6">Iatã, pãmântul Egiptului îþi stã înainte; aºazã pe tatãl tãu ºi pe fraþii tãi în cel mai bun loc din þarã. Sã locuiascã ei în pãmântul Goºen, ºi de cunoºti printre ei oameni pricepuþi, pune-i supraveghetori peste vitele mele!"</p>
        <p id="Fac-47-7" n="7">Apoi a adus Iosif înãuntru pe Iacov, tatãl sãu, ºi l-a înfãþiºat înaintea lui Faraon ºi a binecuvântat Iacov pe Faraon;</p>
        <p id="Fac-47-8" n="8">Iar Faraon a zis cãtre Iacov: "Câþi sunt anii vieþii tale?"</p>
        <p id="Fac-47-9" n="9">Rãspuns-a Iacov lui Faraon: "Zilele pribegiei mele sunt o sutã treizeci de ani. Puþine ºi grele au fost zilele vieþii mele ºi n-am ajuns zilele anilor vieþii pãrinþilor mei, cât au pribegit ei în zilele lor".</p>
        <p id="Fac-47-10" n="10">ªi iarãºi a binecuvântat Iacov pe Faraon ºi a ieºit de la Faraon.</p>
        <p id="Fac-47-11" n="11">Deci a aºezat Iosif pe tatãl sãu ºi pe fraþii sãi ºi le-a dat moºie în þara Egiptului, în cea mai bunã parte a þãrii, în pãmântul Ramses (Goºen), cum îi poruncise Faraon.</p>
        <p id="Fac-47-12" n="12">ªi dãdea Iosif tatãlui sãu ºi fraþilor sãi ºi la toatã casa tatãlui sãu pâine dupã trebuinþa familiei fiecãruia.</p>
        <p id="Fac-47-13" n="13">În vremea aceea nu era pâine în tot pãmântul, pentru cã se înteþise foametea foarte tare, încât þara Egiptului ºi pãmântul Canaan se istoviserã de foamete.</p>
        <p id="Fac-47-14" n="14">ªi a adunat Iosif tot argintul, ce era în þara Egiptului ºi în þara Canaanului, pe grâul ce se cumpãra; de la el. ªi a adus Iosif argintul tot în casa lui Faraon.</p>
        <p id="Fac-47-15" n="15">Când s-a sfârºit tot argintul în þara Egiptului ºi în þara Canaanului, au venit atunci toþi Egiptenii la Iosif ºi au zis: "Dã-ne pâine! De ce sã murim sub ochii tãi? Cã s-a sfârºit argintul".</p>
        <p id="Fac-47-16" n="16">Iar Iosif le-a zis: "Aduceþi vitele voastre ºi vã voi da pâine pe vitele voastre, dacã vi s-a terminat argintul".</p>
        <p id="Fac-47-17" n="17">ªi au adus ei la Iosif vitele lor ºi le-a dat Iosif pâine pe cai ºi pe oi, pe boi ºi pe asini; ºi anul acela i-a hrãnit cu pâine pentru toate vitele lor.</p>
        <p id="Fac-47-18" n="18">Iar dacã a trecut anul acela, au venit în anul urmãtor ºi i-au zis: "Nu vom ascunde de domnul nostru, cã argintul nostru s-a sfârºit ºi vitele noastre sunt la domnul nostru ºi nimic nu ne-a mai rãmas sã-i dãm decât trupurile ºi pãmânturile noastre.</p>
        <p id="Fac-47-19" n="19">De ce sã pierim sub ochii tãi ºi noi ºi pãmânturile noastre? Cumpãrã-ne pe pâine, pe noi cu pãmânturile noastre, ºi vom fi robi lui Faraon, noi ºi pãmânturile noastre, iar tu sã ne dai sãmânþã ca sã trãim ºi sã nu murim ºi ca ogoarele sã nu rãmânã paraginã".</p>
        <p id="Fac-47-20" n="20">ªi a cumpãrat Iosif pentru Faraon tot pãmântul Egiptului, pentru cã Egiptenii ºi-au vândut fiecare pãmântul sãu lui Faraon, cã-i istovise foametea; ºi a ajuns tot pãmântul al lui Faraon.</p>
        <p id="Fac-47-21" n="21">De asemenea ºi pe popor l-a fãcut rob lui, de la un capãt al Egiptului pânã la celãlalt.</p>
        <p id="Fac-47-22" n="22">Numai pãmânturile preoþilor nu le-a cumpãrat Iosif, cãci preoþilor le era rânduitã de la Faraon porþie ºi se hrãneau din porþia lor, pe care le-o da Faraon; de aceea nu ºi-au vândut ei pãmântul.</p>
        <p id="Fac-47-23" n="23">Atunci a zis Iosif cãtre popor: "Iatã, eu v-am cumpãrat astãzi pentru Faraon ºi pe voi ºi pãmântul vostru. Luaþi-vã sãmânþã ºi semãnaþi pãmântul.</p>
        <p id="Fac-47-24" n="24">ªi la seceriº sã daþi a cincea parte lui Faraon, iar patru pãrþi sã vã rãmânã vouã pentru semãnatul ogoarelor, pentru hrana voastrã ºi a celor ce sunt în casele voastre ºi pentru hrana copiilor voºtri".</p>
        <p id="Fac-47-25" n="25">Iar ei au zis: "Tu ne-ai salvat viaþa! Sã aflãm milã în ochii domnului nostru ºi sã fim robi lui Faraon!"</p>
        <p id="Fac-47-26" n="26">ªi le-a pus Iosif lege, care-i pânã astãzi în þara Egiptului, ca a cincea parte sã se dea lui Faraon, scutit fiind numai pãmântul preoþilor, care nu era al lui Faraon.</p>
        <p id="Fac-47-27" n="27">Astfel s-a aºezat Israel în þara Egiptului, în þinutul Goºen, ºi l-a moºtenit ºi a crescut ºi s-a înmulþit foarte tare.</p>
        <p id="Fac-47-28" n="28">Iacov a mai trãit în þara Egiptului ºaptesprezece ani. Zilele vieþii lui Iacov au fost deci o sutã patruzeci ºi ºapte de ani.</p>
        <p id="Fac-47-29" n="29">Apoi venindu-i lui vremea sã moarã, Israel a chemat pe fiul sãu Iosif, ºi i-a zis: "De am aflat har în ochii tãi, pune-þi mâna pe coapsa mea ºi jurã cã vei face milã ºi dreptate cu mine, sã nu mã îngropi în Egipt!</p>
        <p id="Fac-47-30" n="30">Când voi adormi ca pãrinþii mei, mã vei scoate din Egipt ºi mã vei îngropa în mormântul lor". Iar Iosif a zis: "Voi face dupã cuvântul tãu!"</p>
        <p id="Fac-47-31" n="31">Iacov însã a zis: "Jurã-mi!" ªi i s-a jurat Iosif. Atunci Israel s-a închinat la vârful toiagului sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-48" type="capitol" n="48">
        <head>Iacov binecuvânteazã pe fiii lui Iosif.</head>
        <p id="Fac-48-1" n="1">Dupã aceea i s-a spus lui Iosif: "Tatãl tãu e bolnav". Atunci a luat el cu sine pe cei doi fii ai sãi, pe Manase ºi pe Efraim, ºi a venit la Iacov.</p>
        <p id="Fac-48-2" n="2">ªi i s-a dat de veste lui Iacov, spunându-i-se: "Iatã Iosif, fiul tãu, vine sã te vadã". ªi Israel, adunându-ºi puterile sale, s-a ridicat în pat.</p>
        <p id="Fac-48-3" n="3">ªi a zis Iacov cãtre Iosif: "Dumnezeu Atotputernicul mi S-a arãtat în Luz, în pãmântul Canaan ºi m-a binecuvântat.</p>
        <p id="Fac-48-4" n="4">ªi mi-a zis: "Iatã, te voi creºte ºi te voi înmulþi, ºi voi ridica din tine mulþime de popoare, ºi pãmântul acesta îl voi da urmaºilor tãi, ca moºtenire veºnicã".</p>
        <p id="Fac-48-5" n="5">Acum deci cei doi fii ai tãi, care þi s-au nãscut în pãmântul Egiptului, înainte de a veni eu la tine în Egipt, sã fie ai mei; Efraim ºi Manase sã fie ai mei, ca Ruben ºi Simeon.</p>
        <p id="Fac-48-6" n="6">Iar copiii, ce se vor naºte de acum din tine, sã fie ai tãi ºi se vor numi ei cu numele fraþilor lor, în triburile acelora.</p>
        <p id="Fac-48-7" n="7">Când veneam eu din Mesopotamia, mi-a murit Rahila, mama ta, pe drum, în pãmântul Canaan, puþin înainte de a ajunge la Efrata, ºi am îngropat-o acolo, lângã drumul spre Efrata sau Betleem".</p>
        <p id="Fac-48-8" n="8">Vãzând apoi pe fiii lui Iosif, Israel a zis: "Cine sunt aceºtia?"</p>
        <p id="Fac-48-9" n="9">Rãspuns-a Iosif tatãlui sãu: "Aceºtia sunt fiii mei, pe care mi i-a dat Dumnezeu aici!" Iar Iacov a zis: "Apropie-i de mine ca sã-i binecuvântez!"</p>
        <p id="Fac-48-10" n="10">Ochii lui Israel însã erau întunecaþi de bãtrâneþe ºi nu mai puteau sã vadã. ªi a apropiat Iosif pe fiii sãi de el, iar el i-a îmbrãþiºat ºi i-a sãrutat.</p>
        <p id="Fac-48-11" n="11">Apoi a zis iarãºi Israel cãtre Iosif: "Nu nãdãjduiam sã mai vãd faþa ta ºi iatã Dumnezeu mi-a arãtat ºi pe urmaºii tãi".</p>
        <p id="Fac-48-12" n="12">ªi depãrtându-i de genunchii tatãlui sãu, Iosif i s-a închinat lui Israel pânã la pãmânt.</p>
        <p id="Fac-48-13" n="13">Dupã aceea luând Iosif pe cei doi fii ai sãi, pe Efraim cu dreapta sa în faþa stângei lui Israel, iar pe Manase cu stânga sa în fala dreptei lui Israel, i-a apropiat de el.</p>
        <p id="Fac-48-14" n="14">Israel insã ºi-a întins mâna sa cea dreaptã ºi a pus-o pe capul lui Efraim, deºi acesta era mai mic, iar stânga ºi-a pus-o pe capul lui Manase. Înadins ºi-a încruciºat mâinile, deºi Manase era întâiul nãscut.</p>
        <p id="Fac-48-15" n="15">ªi i-a binecuvântat, zicând: "Dumnezeul, înaintea Cãruia au umblat pãrinþii mei: Avraam ºi Isaac, Dumnezeul Cel ce m-a cãlãuzit de când sunt ºi pânã în ziua aceasta;</p>
        <p id="Fac-48-16" n="16">Îngerul ce m-a izbãvit pe mine de tot rãul sã binecuvânteze pruncii aceºtia, sã poarte ei numele meu ºi numele pãrinþilor mei: Avraam ºi Isaac, ºi sã creascã din ei mulþime mare pe pãmânt!"</p>
        <p id="Fac-48-17" n="17">ªi Iosif, vãzând cã tatãl sãu ºi-a pus mâna sa cea dreaptã pe capul lui Efraim, i-a pãrut rãu ºi, luând mâna tatãlui sãu ca sã o mute de pe capul lui Efraim pe capul lui Manase,</p>
        <p id="Fac-48-18" n="18">A zis cãtre tatãl sãu: "Nu aºa, tatã, cã cestãlalt este întâiul nãscut. Pune dar pe capul lui mâna ta cea dreaptã!"</p>
        <p id="Fac-48-19" n="19">Tatãl sãu însã n-a voit, ci a zis: "ªtiu, fiul meu, ºtiu! ªi din el va ieºi un popor ºi el va fi mare; dar fratele lui cel mai mic va fi mai mare decât el ºi din sãmânþa lui vor ieºi popoare nenumãrate".</p>
        <p id="Fac-48-20" n="20">ªi i-a binecuvântat pe ei în ziua aceea, zicând: "Cu voi se va binecuvânta în Israel ºi se va zice: Dumnezeu sã te facã aºa ca pe Efraim ºi ca pe Manase!" ªi aºa a pus mâna pe Efraim înaintea lui Manase.</p>
        <p id="Fac-48-21" n="21">Apoi a zis Israel cãtre Iosif: "Iatã, eu mor; dar Dumnezeu va fi cu voi ºi vã va întoarce în þara pãrinþilor voºtri.</p>
        <p id="Fac-48-22" n="22">Deci eu îþi dau þie, peste ceea ce au fraþii tãi, Sichemul, pe care l-am luat eu cu sabia mea ºi cu arcul meu din mâinile Amoreilor".</p>
    </div2>
    <div2 id="Fac-49" type="capitol" n="49">
        <head>Proorocia ºi moartea lui Iacov</head>
        <p id="Fac-49-1" n="1">Apoi a chemat Iacov pe fiii sãi ºi le-a zis: "Adunaþi-vã, ca sã vã spun ce are sã fie cu voi în zilele cele de apoi.</p>
        <p id="Fac-49-2" n="2">Adunaþi-vã ºi ascultaþi-mã, fiii lui Iacov, ascultaþi pe Israel, ascultaþi pe tatãl vostru!</p>
        <p id="Fac-49-3" n="3">Ruben, întâi-nãscutul meu, tãria mea ºi începãtura puterii mele, culmea vredniciei ºi culmea destoiniciei;</p>
        <p id="Fac-49-4" n="4">Tu ai clocotit ca apa ºi nu vei avea întâietatea, pentru cã te-ai suit în patul tatãlui tãu ºi mi-ai pângãrit aºternutul pe care te-ai suit.</p>
        <p id="Fac-49-5" n="5">Fraþii Simeon ºi Levi... Unelte ale cruzimii sunt sãbiile lor.</p>
        <p id="Fac-49-6" n="6">În sfatul lor sã nu intre sufletul meu ºi în adunarea lor sã nu fie pãrtaºã slava mea, cãci ei, în mânia lor, au ucis oameni ºi, la supãrarea lor, au ologit tauri!</p>
        <p id="Fac-49-7" n="7">Blestematã sã fie mânia lor, cãci ea a fost silnicã, ºi aprinderea lor, cãci a fost crudã; îi voi împãrþi pe ei în Iacov ºi îi voi risipi în Israel.</p>
        <p id="Fac-49-8" n="8">Iudo, pe tine te vor lãuda fraþii tãi. Mâinile tale sã fie în ceafa vrãjmaºilor tãi. Închina-se-vor þie feciorii tatãlui tãu.</p>
        <p id="Fac-49-9" n="9">Pui de leu eºti, Iudo, fiul meu! De la jaf te-ai întors... El a îndoit genunchii ºi s-a culcat ca un leu, ca o leoaicã... Cine-l va deºtepta?</p>
        <p id="Fac-49-10" n="10">Nu va lipsi sceptru din Iuda, nici toiag de cârmuitor din coapsele sale, pânã ce va veni împãciuitorul, Cãruia se vor supune popoarele.</p>
        <p id="Fac-49-11" n="11">Acela îºi va lega de viþã asinul Sãu, de coardã mânzul asinei Sale. Spãla-va în vin haina Sa ºi în sânge de strugure veºmântul Sãu!</p>
        <p id="Fac-49-12" n="12">Ochii Lui vor scânteia ca vinul ºi dinþii Sãi vor fi albi ca laptele.</p>
        <p id="Fac-49-13" n="13">Zabulon va locui lângã mare, va da liman corãbiilor ºi marginea hotarului lui va fi pânã la Sidon.</p>
        <p id="Fac-49-14" n="14">Isahar este ca asinul voinic, care odihneºte între staule.</p>
        <p id="Fac-49-15" n="15">Vãzând cã odihna e bunã ºi þinutul sãu gras, îºi pleacã umerii sub povarã ºi se face bãrbat plãtitor de bir.</p>
        <p id="Fac-49-16" n="16">Dan va judeca pe poporul sãu, ca pe una din seminþiile lui Israel.</p>
        <p id="Fac-49-17" n="17">Dan va fi ºarpe la drum, viperã la potecã, înveninând piciorul calului, ca sã cadã cãlãreþul.</p>
        <p id="Fac-49-18" n="18">În ajutorul Tãu nãdãjduiesc, o, Doamne!</p>
        <p id="Fac-49-19" n="19">Gad, strâmtorat va fi de cete înarmate, dar le va strâmtora ºi el pas cu pas.</p>
        <p id="Fac-49-20" n="20">Din Aºer va veni pâinea cea grasã ºi regilor le va da mâncãruri alese.</p>
        <p id="Fac-49-21" n="21">Neftali, cerboaicã slobodã: el rosteºte graiuri minunate.</p>
        <p id="Fac-49-22" n="22">Iosif, ramurã de pom roditor, ramurã de pom roditor lângã izvor, ramurile lui se revarsã peste ziduri.</p>
        <p id="Fac-49-23" n="23">Îl vor amãrî ºi îl vor duºmãni; înspre el arunca-vor sãgeþi ºi îl vor sili la luptã.</p>
        <p id="Fac-49-24" n="24">Dar arcul lui va rãmâne tare ºi muºchii braþului lui întãriþi, mulþumitã Dumnezeului celui puternic al lui Iacov, Cel ce este pãstorul ºi tãria lui Israel.</p>
        <p id="Fac-49-25" n="25">De la Dumnezeul tatãlui tãu, ºi El te va ajuta; ºi de la cel Atotputernic - El te va binecuvânta; de la El sã vinã binecuvântãrile, de sus din ceruri, ºi binecuvântãrile adâncului de jos, binecuvântãrile sânilor ºi ale pântecelui.</p>
        <p id="Fac-49-26" n="26">Binecuvântãrile tatãlui tãu întrec binecuvântãrile munþilor celor din veac ºi frumuseþea dealurilor celor veºnice. Aceste binecuvântãri sã fie pe capul lui Iosif, pe creºtetul celui mai ales între fraþii lui.</p>
        <p id="Fac-49-27" n="27">Veniamin, lup rãpitor, dimineaþa va mânca vânat ºi pradã va împãrþi seara".</p>
        <p id="Fac-49-28" n="28">Iatã toate cele douãsprezece seminþii ale lui Israel ºi iatã ce le-a spus tatãl lor, când le-a binecuvântat ºi a dat fiecãreia binecuvântarea cuvenitã.</p>
        <p id="Fac-49-29" n="29">Apoi le-a poruncit: "Eu am sã trec la poporul meu. Sã mã îngropaþi lângã pãrinþii mei, în peºtera din þarina lui Efron Heteul.</p>
        <p id="Fac-49-30" n="30">În peºtera din þarina Macpela, în faþa lui Mamvri, în pãmântul Canaan, pe care a cumpãrat-o Avraam de la Efron Heteul, împreunã cu þarina, ca moºie de înmormântare.</p>
        <p id="Fac-49-31" n="31">Acolo au fost îngropaþi Avraam ºi Sarra, femeia sa, acolo au fost îngropaþi Isaac ºi Rebeca, femeia lui, ºi tot acolo am îngropat ºi eu pe Lia.</p>
        <p id="Fac-49-32" n="32">Aceastã þarinã ºi peºtera din ea au fost cumpãrate de la feciorii Heteilor".</p>
        <p id="Fac-49-33" n="33">Sfârºind Iacov poruncile sale, pe care le-a dat feciorilor sãi, ºi întinzându-ºi picioarele sale în pat, ºi-a dat sfârºitul ºi s-a adãugat la poporul sãu.</p>
    </div2>
    
    
    <div2 n="5O">
      <head>Înmormintarea lui Iacov. Moartea lui Iosif.</head>
      <p>Atunci Iosif, cãzând pe faþa tatãlui sãu, l-a plâns ºi l-a sãrutat.</p>
      <p>Apoi a poruncit Iosif doctorilor, slujitori ai sãi, sã îmbãlsãmeze pe tatãl sãu ºi doctorii au îmbãlsãmat pe Israel.</p>
      <p>Dupã ce s-au împlinit patruzeci de zile, cã atitea zile trebuie pentru îmbãlsãmare, l-au plâns Egiptenii ºaptezeci de zile.</p>
      <p>Iar dacã au trecut zilele plângerii lui, a zis Iosif curtenilor lui Faraon: "De am aflat bunãvoinþã in ochii voºtri, ziceþi lui Faraon aºa :</p>
      <p>Tatãl meu m-a jurat ºi a zis: Iatã, eu am sã mor; tu însã sã mã îngropi în mormântul meu, pe care mi l-am sãpat eu în pãmântul Canaan. ªi acum aº vrea sã mã duc ca sã îngrop pe tatãl meu ºi sã mã întorc>>. ªi i s-au spus lui Faraon cuvintele lui Iosif,</p>
      <p>Iar Faraon a rãspuns : "Du-te ºi îngroapã pe tatãl tãu, cum te-a jurat el!"</p>
      <p>Deci, s-a dus Iosif sã îngroape pe tatãl sãu ºi au mers împreunã cu el toþi slujitorii lui Faraon, bãtrinii casei lui ºi toþi bãtrinii din þara Egiptului</p>
      <p>ªi toatã casa lui Iosif ºi fraþii lui ºi toatã casa tatãlui sãu ºi neamul lui. Numai copiii lor ºi oile ºi vitele lor le-au lãsat în þara Goºen.</p>
      <p>Au plecat de asemenea cu el cãruþe ºi cãlãreþi ºi s-a fãcut tabãra mare foarte.</p>
      <p>ªi ajungând ei la aria lui Atad de lângã Iordan, au plâns acolo plângere mare ºi tare foarte ºi a jelit Iosif pe tatãl sãu ºapte zile.</p>
      <p>Vãzind Canaaneii, locuitorii þinutului aceluia, plângerea de la aria Atad, au zis : Mare e plângerea aceasta la Egipteni>>. De aceea s-a dat locului aceluia numele Abel-Miþraim, adicã plângerea Egiptenilor, care loc e dincolo de Iordan.</p>
      <p>Aºa au fãcut fiii lui Iacov cu Iacov, cum le poruncise el :</p>
      <p>L-au dus fiii lui în pãmântul Canaan ºi l-au îngropat în peºtera din þarina Macpela, cea de lângã Mamvri, pe care o cumpãrase Avraam cu þarinã cu tot de la Efron Heteul, ca moºie de îngropare.</p>
      <p>Apoi Iosif, dupã îngroparea tatãlui sãu, s-a întors în Egipt, ºi el, ºi fraþii lui, ºi toþi cei ce merseserã cu el la îngroparea tatãlui sãu.</p>
      <p>Vãzând însã fraþii lui Iosif cã a murit tatãl lor, au zis ei : "Ce vom face, dacã Iosif ne va urî ºi va vrea sã se rãzbune pentru rãul ce i-am fãcut?"</p>
      <p>Atunci au trimis ei la Iosif sã i se spunã : "Tatãl tãu înainte de moarte te-a jurat ºi a zis:</p>
      <p>Aºa sã spuneþi lui Iosif: Iartã fraþilor tãi greºeala ºi pãcatul lor ºi rãul ce þi-au fãcut. Iartã deci vina robilor Dumnezeului tatãlui tãu!" ªi a plâns Iosif când i s-au spus acestea.</p>
      <p>Apoi au venit ºi fraþii lui ºi, cãzând înaintea lui, au zis: "Iatã, noi suntem robii tãi"</p>
      <p>Iar Iosif le-a zis : "Nu vã temeþi! Sânt eu, oare, în locul lui Dumnezeu ?"</p>
      <p>Iatã, voi aþi uneltit asupra mea rele, dar Dumnezeu le-a intors în bine, ca sã facã cele ce sint acum ºi sã pãstreze viaþa unui popor numeros.</p>
      <p>Deci nu vã mai temeþi! Eu vã voi hrãni pe voi ºi pe copiii voºtri. ªi i-a mângiiat ºi le-a vorbit de la inimã.</p>
      <p>Apoi a locuit Iosif în Egipt, el ºi fraþii lui ºi toatã casa tatãlui sãu. ªi a trãit Iosif o sutã zece ani.</p>
      <p>ªi a vãzut Iosif pe urmaºii lui Efraim pinã la al treilea neam. De asemenea ºi copiii lui Machir, fiul lui Manase, s-au nãscut pe genunchii lui Iosif.</p>
      <p>In cele din urmã a zis Iosif cãtre fraþii sãi: "Iatã, am sã mor. Dar Dumnezeu vã va cerceta, vã va scoate din pãmântul acesta ºi vã va duce în pãmântul pentru care Dumnezeul pãrinþilor noºtri S-a jurat lui Avraam ºi lui Isaac ºi lui Iacov".</p>
      <p>La urmã a jurat Iosif pe fiii lui Israel, zicând : "Dumnezeu are sã vã cerceteze, dar voi sã scoateþi oasele mele de aici!"</p>
      <p>ªi a murit Iosif de o sutã zece ani. L-au îmbãlsãmat ºi l-au pus într-un sicriu, în pãmîntul Egiptului.</p>
</div2>
    
</div1>