<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Fapte" type="carte">
    <head>Faptele Sfinþilor Apostoli</head>
    <div2 id="Fapte-1" type="capitol" n="1">
        <head>Cuvânt începãtor. Înãlþarea lui Iisus la cer. Alegerea lui Matia în locul lui Iuda Iscarioteanul.</head>
        <p id="Fapte-1-1" n="1">Cuvântul cel dintâi l-am fãcut o, Teofile, despre toate cele ce a început Iisus a face ºi a învãþa,</p>
        <p id="Fapte-1-2" n="2">Pânã în ziua în care S-a înãlþat la cer, poruncind prin Duhul Sfânt apostolilor pe care i-a ales,</p>
        <p id="Fapte-1-3" n="3">Cãrora S-a ºi înfãþiºat pe Sine viu dupã patima Sa prin multe semne doveditoare, arãtându-li-Se timp de patruzeci de zile ºi vorbind cele despre împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-1-4" n="4">ªi cu ei petrecând, le-a poruncit sã nu se depãrteze de Ierusalim, ci sã aºtepte fãgãduinþa Tatãlui, pe care (a zis El) aþi auzit-o de la Mine:</p>
        <p id="Fapte-1-5" n="5">Cã Ioan a botezat cu apã, iar voi veþi fi botezaþi cu Duhul Sfânt, nu mult dupã aceste zile.</p>
        <p id="Fapte-1-6" n="6">Iar ei, adunându-se, Îl întrebau, zicând: Doamne, oare, în acest timp vei aºeza Tu, la loc, împãrãþia lui Israel?</p>
        <p id="Fapte-1-7" n="7">El a zis cãtre ei: Nu este al vostru a ºti anii sau vremile pe care Tatãl le-a pus în stãpânirea Sa,</p>
        <p id="Fapte-1-8" n="8">Ci veþi lua putere, venind Duhul Sfânt peste voi, ºi Îmi veþi fi Mie martori în Ierusalim ºi în toatã Iudeea ºi în Samaria ºi pânã la marginea pãmântului.</p>
        <p id="Fapte-1-9" n="9">ªi acestea zicând, pe când ei priveau, S-a înãlþat ºi un nor L-a luat de la ochii lor.</p>
        <p id="Fapte-1-10" n="10">ªi privind ei, pe când El mergea la cer, iatã doi bãrbaþi au stat lângã ei, îmbrãcaþi în haine albe,</p>
        <p id="Fapte-1-11" n="11">Care au ºi zis: Bãrbaþi galileieni, de ce staþi privind la cer? Acest Iisus care S-a înãlþat de la voi la cer, astfel va ºi veni, precum L-aþi vãzut mergând la cer.</p>
        <p id="Fapte-1-12" n="12">Atunci ei s-au întors la Ierusalim de la muntele ce se cheamã al Mãslinilor, care este aproape de Ierusalim, cale de o sâmbãtã.</p>
        <p id="Fapte-1-13" n="13">ªi când au intrat, s-au suit în încãperea de sus, unde se adunau de obicei: Petru ºi Ioan ºi Iacov ºi Andrei, Filip ºi Toma, Bartolomeu ºi Matei, Iacov al lui Alfeu ºi Simon Zelotul ºi Iuda al lui Iacov.</p>
        <p id="Fapte-1-14" n="14">Toþi aceºtia, într-un cuget, stãruiau în rugãciune împreunã cu femeile ºi cu Maria, mama lui Iisus ºi cu fraþii Lui.</p>
        <p id="Fapte-1-15" n="15">ªi în zilele acelea, sculându-se Petru în mijlocul fraþilor (iar numãrul lor era ca la o sutã douãzeci), a zis:</p>
        <p id="Fapte-1-16" n="16">Bãrbaþi fraþi, trebuia sã se împlineascã Scriptura aceasta pe care Duhul Sfânt, prin gura lui David, a spus-o dinainte despre Iuda, care s-a fãcut cãlãuzã celor ce L-au prins pe Iisus.</p>
        <p id="Fapte-1-17" n="17">Cãci era numãrat cu noi ºi luase sorþul acestei slujiri.</p>
        <p id="Fapte-1-18" n="18">Deci acesta a dobândit o þarinã din plata nedreptãþii ºi, cãzând cu capul înainte, a crãpat pe la mijloc ºi i s-au vãrsat toate mãruntaiele.</p>
        <p id="Fapte-1-19" n="19">ªi s-a fãcut cunoscutã aceasta tuturor celor ce locuiesc în Ierusalim, încât þarina aceasta s-a numit în limba lor Hacheldamah, adicã Þarina Sângelui.</p>
        <p id="Fapte-1-20" n="20">Cãci este scris în Cartea Psalmilor: "Facã-se casa lui pustie ºi sã nu aibã cine sã locuiascã în ea! ªi slujirea lui s-o ia altul".</p>
        <p id="Fapte-1-21" n="21">Deci trebuie ca unul din aceºti bãrbaþi, care s-au adunat cu noi în timpul cât a petrecut între noi Domnul Iisus,</p>
        <p id="Fapte-1-22" n="22">Începând de la botezul lui Ioan, pânã în ziua în care S-a înãlþat de la noi, sã fie împreunã cu noi martor al învierii Lui.</p>
        <p id="Fapte-1-23" n="23">ªi au pus înainte pe doi: pe Iosif, numit Barsaba, zis ºi Iustus, ºi pe Matia.</p>
        <p id="Fapte-1-24" n="24">ªi, rugându-se, au zis: Tu, Doamne, Care cunoºti inimile tuturor, aratã pe care din aceºtia doi l-ai ales,</p>
        <p id="Fapte-1-25" n="25">Ca sã ia locul acestei slujiri ºi al apostoliei din care Iuda a cãzut, ca sã meargã în locul lui.</p>
        <p id="Fapte-1-26" n="26">ªi au tras la sorþi, ºi sorþul a cãzut pe Matia, ºi s-a socotit împreunã cu cei unsprezece apostoli.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-2" type="capitol" n="2">
        <head>Pogorârea Duhului Sfânt. Cuvântarea lui Petru.</head>
        <p id="Fapte-2-1" n="1">ªi când a sosit ziua Cincizecimii, erau toþi împreunã în acelaºi loc.</p>
        <p id="Fapte-2-2" n="2">ªi din cer, fãrã de veste, s-a fãcut un vuiet, ca de suflare de vânt ce vine repede, ºi a umplut toatã casa unde ºedeau ei.</p>
        <p id="Fapte-2-3" n="3">ªi li s-au arãtat, împãrþite, limbi ca de foc ºi au ºezut pe fiecare dintre ei.</p>
        <p id="Fapte-2-4" n="4">ªi s-au umplut toþi de Duhul Sfânt ºi au început sã vorbeascã în alte limbi, precum le dãdea lor Duhul a grãi.</p>
        <p id="Fapte-2-5" n="5">ªi erau în Ierusalim locuitori iudei, bãrbaþi cucernici, din toate neamurile care sunt sub cer.</p>
        <p id="Fapte-2-6" n="6">ªi iscându-se vuietul acela, s-a adunat mulþimea ºi s-a tulburat, cãci fiecare îi auzea pe ei vorbind în limba sa.</p>
        <p id="Fapte-2-7" n="7">ªi erau uimiþi toþi ºi se minunau zicând: Iatã, nu sunt aceºtia care vorbesc toþi galileieni?</p>
        <p id="Fapte-2-8" n="8">ªi cum auzim noi fiecare limba noastrã, în care ne-am nãscut?</p>
        <p id="Fapte-2-9" n="9">Parþi ºi mezi ºi elamiþi ºi cei ce locuiesc în Mesopotamia, în Iudeea ºi în Capadocia, în Pont ºi în Asia,</p>
        <p id="Fapte-2-10" n="10">În Frigia ºi în Pamfilia, în Egipt ºi în pãrþile Libiei cea de lângã Cirene, ºi romani în treacãt, iudei ºi prozeliþi,</p>
        <p id="Fapte-2-11" n="11">Cretani ºi arabi, îi auzim pe ei vorbind în limbile noastre despre faptele minunate ale lui Dumnezeu!</p>
        <p id="Fapte-2-12" n="12">ªi toþi erau uimiþi ºi nu se dumireau, zicând unul cãtre altul: Ce va sã fie aceasta?</p>
        <p id="Fapte-2-13" n="13">Iar alþii batjocorindu-i, ziceau cã sunt plini de must.</p>
        <p id="Fapte-2-14" n="14">ªi stând Petru cu cei unsprezece, a ridicat glasul ºi le-a vorbit: Bãrbaþi iudei, ºi toþi care locuiþi în Ierusalim, aceasta sã vã fie cunoscutã ºi luaþi în urechi cuvintele mele;</p>
        <p id="Fapte-2-15" n="15">Cã aceºtia nu sunt beþi, cum vi se pare vouã, cãci este al treilea ceas din zi;</p>
        <p id="Fapte-2-16" n="16">Ci aceasta este ce s-a spus prin proorocul Ioil:</p>
        <p id="Fapte-2-17" n="17">"Iar în zilele din urmã, zice Domnul, voi turna din Duhul Meu peste tot trupul ºi fiii voºtri ºi fiicele voastre vor prooroci ºi cei mai tineri ai voºtri vor vedea vedenii ºi bãtrânii voºtri vise vor visa.</p>
        <p id="Fapte-2-18" n="18">Încã ºi peste slugile Mele ºi peste slujnicele Mele voi turna în acele zile, din Duhul Meu ºi vor prooroci.</p>
        <p id="Fapte-2-19" n="19">ªi minuni voi face sus în cer ºi jos pe pãmânt semne: sânge, foc ºi fumegare de fum.</p>
        <p id="Fapte-2-20" n="20">Soarele se va schimba în întuneric ºi luna în sânge, înainte de a veni ziua Domnului, cea mare ºi strãlucitã.</p>
        <p id="Fapte-2-21" n="21">ªi tot cel ce va chema numele Domnului se va mântui".</p>
        <p id="Fapte-2-22" n="22">Bãrbaþi israeliþi, ascultaþi cuvintele acestea: Pe Iisus Nazarineanul, bãrbat adeverit între voi de Dumnezeu, prin puteri, prin minuni ºi prin semne pe care le-a fãcut prin El Dumnezeu în mijlocul vostru, precum ºi voi ºtiþi,</p>
        <p id="Fapte-2-23" n="23">Pe Acesta, fiind dat, dupã sfatul cel rânduit ºi dupã ºtiinþa cea dinainte a lui Dumnezeu, voi L-aþi luat ºi, pironindu-L, prin mâinile celor fãrã de lege, L-aþi omorât,</p>
        <p id="Fapte-2-24" n="24">Pe Care Dumnezeu L-a înviat, dezlegând durerile morþii, întrucât nu era cu putinþã ca El sã fie þinut de ea.</p>
        <p id="Fapte-2-25" n="25">Cãci David zice despre El: "Totdeauna am vãzut pe Domnul înaintea mea, cãci El este de-a dreapta mea, ca sã nu mã clatin.</p>
        <p id="Fapte-2-26" n="26">De aceea s-a bucurat inima mea ºi s-a veselit limba mea; chiar ºi trupul meu se va odihni întru nãdejde.</p>
        <p id="Fapte-2-27" n="27">Cãci nu vei lãsa sufletul meu în iad, nici nu vei da pe cel sfânt al Tãu sã vadã stricãciune.</p>
        <p id="Fapte-2-28" n="28">Fãcutu-mi-ai cunoscute cãile vieþii; cu înfãþiºarea Ta mã vei umple de bucurie".</p>
        <p id="Fapte-2-29" n="29">Bãrbaþi fraþi, cuvine-se a vorbi cu îndrãznire cãtre voi despre strãmoºul David, cã a murit ºi s-a îngropat, iar mormântul lui este la noi, pânã în ziua aceasta.</p>
        <p id="Fapte-2-30" n="30">Deci el, fiind prooroc ºi ºtiind cã Dumnezeu i S-a jurat cu jurãmânt sã aºeze pe tronu-i din rodul coapselor lui,</p>
        <p id="Fapte-2-31" n="31">Mai înainte vãzând, a vorbit despre învierea lui Hristos: cã n-a fost lãsat în iad sufletul Lui ºi nici trupul Lui n-a vãzut putreziciunea.</p>
        <p id="Fapte-2-32" n="32">Dumnezeu a înviat pe Acest Iisus, Cãruia noi toþi suntem martori.</p>
        <p id="Fapte-2-33" n="33">Deci, înãlþându-Se prin dreapta lui Dumnezeu ºi primind de la Tatãl fãgãduinþa Duhului Sfânt, L-a revãrsat pe Acesta, cum vedeþi ºi auziþi voi.</p>
        <p id="Fapte-2-34" n="34">Cãci David nu s-a suit la ceruri, dar el a zis: "Zis-a Domnul Domnului meu: ªezi de-a dreapta Mea,</p>
        <p id="Fapte-2-35" n="35">Pânã ce voi pune pe vrãjmaºii Tãi aºternut picioarelor Tale".</p>
        <p id="Fapte-2-36" n="36">Cu siguranþã sã ºtie deci toatã casa lui Israel cã Dumnezeu, pe Acest Iisus pe Care voi L-aþi rãstignit, L-a fãcut Domn ºi Hristos.</p>
        <p id="Fapte-2-37" n="37">Ei auzind acestea, au fost pãtrunºi la inimã ºi au zis cãtre Petru ºi ceilalþi apostoli: Bãrbaþi fraþi, ce sã facem?</p>
        <p id="Fapte-2-38" n="38">Iar Petru a zis cãtre ei: Pocãiþi-vã ºi sã se boteze fiecare dintre voi în numele lui Iisus Hristos, spre iertarea pãcatelor voastre, ºi veþi primi darul Duhului Sfânt.</p>
        <p id="Fapte-2-39" n="39">Cãci vouã este datã fãgãduinþa ºi copiilor voºtri ºi tuturor celor de departe, pe oricâþi îi va chema Domnul Dumnezeul nostru.</p>
        <p id="Fapte-2-40" n="40">ªi cu alte mai multe vorbe mãrturisea ºi-i îndemna, zicând: Mântuiþi-vã de acest neam viclean.</p>
        <p id="Fapte-2-41" n="41">Deci cei ce au primit cuvântul lui s-au botezat ºi în ziua aceea s-au adãugat ca la trei mii de suflete.</p>
        <p id="Fapte-2-42" n="42">ªi stãruiau în învãþãtura apostolilor ºi în împãrtãºire, în frângerea pâinii ºi în rugãciuni.</p>
        <p id="Fapte-2-43" n="43">ªi tot sufletul era cuprins de teamã, cãci multe minuni ºi semne se fãceau în Ierusalim prin apostoli, ºi mare fricã îi stãpânea pe toþi.</p>
        <p id="Fapte-2-44" n="44">Iar toþi cei ce credeau erau laolaltã ºi aveau toate de obºte.</p>
        <p id="Fapte-2-45" n="45">ªi îºi vindeau bunurile ºi averile ºi le împãrþeau tuturor, dupã cum avea nevoie fiecare.</p>
        <p id="Fapte-2-46" n="46">ªi în fiecare zi, stãruiau într-un cuget în templu ºi, frângând pâinea în casã, luau împreunã hrana întru bucurie ºi întru curãþia inimii.</p>
        <p id="Fapte-2-47" n="47">Lãudând pe Dumnezeu ºi având har la tot poporul. Iar Domnul adãuga zilnic Bisericii pe cei ce se mântuiau.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-3" type="capitol" n="3">
        <head>Petru vindecã un olog ºi propovãduieºte mulþimii Evanghelia.</head>
        <p id="Fapte-3-1" n="1">Iar Petru ºi Ioan se suiau la templu pentru rugãciunea din ceasul al nouãlea.</p>
        <p id="Fapte-3-2" n="2">ªi era un bãrbat olog din pântecele mamei sale, pe care-l aduceau ºi-l puneau în fiecare zi la poarta templului, zisã Poarta Frumoasã, ca sã cearã milostenie de la cei ce intrau în templu,</p>
        <p id="Fapte-3-3" n="3">Care, vãzând cã Petru ºi Ioan vor sã intre în templu, le-a cerut milostenie.</p>
        <p id="Fapte-3-4" n="4">Iar Petru, cãutând spre el, împreunã cu Ioan, a zis: Priveºte noi;</p>
        <p id="Fapte-3-5" n="5">Iar el se uita la ei cu luare-aminte, aºteptând sã primeascã ceva de la ei.</p>
        <p id="Fapte-3-6" n="6">Iar Petru a zis: Argint ºi aur nu am; dar ce am, aceea îþi dau. În numele lui Iisus Hristos Nazarineanul, scoalã-te ºi umblã!</p>
        <p id="Fapte-3-7" n="7">ªi apucându-l de mâna dreaptã, l-a ridicat ºi îndatã gleznele ºi tãlpile picioarelor lui s-au întãrit.</p>
        <p id="Fapte-3-8" n="8">ªi sãrind, a stat în picioare ºi umbla, ºi a intrat cu ei în templu, umblând ºi sãrind ºi lãudând pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-3-9" n="9">ªi tot poporul l-a vãzut umblând ºi lãudând pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-3-10" n="10">ªi îl cunoºteau cã el era cel care ºedea pentru milostenie, la Poarta Frumoasã a templului, ºi s-au umplut de uimire ºi de mirare pentru ceea ce i s-a întâmplat.</p>
        <p id="Fapte-3-11" n="11">ªi þinându-se el de Petru ºi de Ioan, tot poporul, uimit, alerga la ei, în pridvorul numit al lui Solomon.</p>
        <p id="Fapte-3-12" n="12">Iar Petru, vãzând aceasta, a rãspuns cãtre popor: Bãrbaþi israeliþi, de ce vã miraþi de acest lucru, sau de ce staþi cu ochii aþintiþi la noi, ca ºi cum cu a noastrã putere sau cucernicie l-am fi fãcut pe acesta sã umble?</p>
        <p id="Fapte-3-13" n="13">Dumnezeul lui Avraam ºi al lui Isaac ºi al lui Iacov, Dumnezeul pãrinþilor noºtri a slãvit pe Fiul Sãu Iisus, pe Care voi L-aþi predat ºi L-aþi tãgãduit în faþa lui Pilat, care gãsise cu cale sã-L elibereze.</p>
        <p id="Fapte-3-14" n="14">Dar voi v-aþi lepãdat de Cel sfânt ºi drept ºi aþi cerut sã vã dãruiascã un bãrbat ucigaº.</p>
        <p id="Fapte-3-15" n="15">Iar pe Începãtorul vieþii L-aþi omorât, pe Care însã Dumnezeu L-a înviat din morþi ºi ai Cãrui martori suntem noi.</p>
        <p id="Fapte-3-16" n="16">ªi prin credinþa în numele Lui, pe acesta pe care îl vedeþi ºi îl cunoaºteþi, l-a întãrit numele lui Iisus ºi credinþa cea întru El i-a dat lui întregirea aceasta a trupului, înaintea voastrã, a tuturor.</p>
        <p id="Fapte-3-17" n="17">ªi acum, fraþilor, ºtiu cã din neºtiinþã aþi fãcut rãu ca ºi mai-marii voºtri.</p>
        <p id="Fapte-3-18" n="18">Dar Dumnezeu a împlinit astfel cele ce vestise dinainte prin gura tuturor proorocilor, cã Hristosul Sãu va pãtimi.</p>
        <p id="Fapte-3-19" n="19">Deci pocãiþi-vã ºi vã întoarceþi, ca sã se ºteargã pãcatele voastre,</p>
        <p id="Fapte-3-20" n="20">Ca sã vinã de la faþa Domnului vremuri de uºurare ºi ca sã vã trimitã pe Cel mai dinainte vestit vouã, pe Iisus Hristos,</p>
        <p id="Fapte-3-21" n="21">Pe Care trebuie sã-L primeascã Cerul pânã la vremile stabilirii din nou a tuturor celor despre care a vorbit Dumnezeu prin gura sfinþilor Sãi prooroci din veac.</p>
        <p id="Fapte-3-22" n="22">Moise a zis cãtre pãrinþi: "Domnul Dumnezeu va ridica vouã dintre fraþii voºtri Prooroc ca mine. Pe El sã-L ascultaþi în toate câte vã va spune.</p>
        <p id="Fapte-3-23" n="23">ªi tot sufletul care nu va asculta de Proorocul Acela, va fi nimicit din popor".</p>
        <p id="Fapte-3-24" n="24">Iar toþi proorocii de la Samuel ºi cei câþi le-au urmat au vorbit ºi au vestit zilele acestea.</p>
        <p id="Fapte-3-25" n="25">Voi sunteþi fiii proorocilor ºi ai legãmântului pe care l-a încheiat Dumnezeu cu pãrinþii noºtri, grãind cãtre Avraam: "ªi întru seminþia ta se vor binecuvânta toate neamurile pãmântului".</p>
        <p id="Fapte-3-26" n="26">Dumnezeu, înviind pe Fiul Sãu, L-a trimis întâi la voi, sã vã binecuvânteze, ca fiecare sã se întoarcã de la rãutãþile sale.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-4" type="capitol" n="4">
        <head>Petru ºi Ioan închiºi ºi aduºi sã dea socotealã în faþa sinedriului. Rugãciunea credincioºilor. Viaþa de obºte.</head>
        <p id="Fapte-4-1" n="1">Dar pe când vorbeau ei cãtre popor, au venit peste ei preoþii, cãpetenia gãrzii templului ºi saducheii,</p>
        <p id="Fapte-4-2" n="2">Mâniindu-se cã ei învaþã poporul ºi vestesc întru Iisus învierea din morþi.</p>
        <p id="Fapte-4-3" n="3">ªi punând mâna pe ei, i-au pus sub pazã, pânã a doua zi, cãci acum era searã.</p>
        <p id="Fapte-4-4" n="4">Totuºi mulþi din cei ce auziserã cuvântul au crezut ºi numãrul bãrbaþilor credincioºi s-a fãcut ca la cinci mii.</p>
        <p id="Fapte-4-5" n="5">ªi a doua zi s-au adunat cãpeteniile lor ºi bãtrânii ºi cãrturarii din Ierusalim,</p>
        <p id="Fapte-4-6" n="6">ªi Anna arhiereul ºi Caiafa ºi Ioan ºi Alexandru ºi câþi erau din neamul arhieresc,</p>
        <p id="Fapte-4-7" n="7">ªi punându-i în mijloc, îi întrebau: Cu ce putere sau în al cui nume aþi fãcut voi aceasta?</p>
        <p id="Fapte-4-8" n="8">Atunci Petru, plin fiind de Duhul Sfânt, le-a vorbit: Cãpetenii ale poporului ºi bãtrâni ai lui Israel,</p>
        <p id="Fapte-4-9" n="9">Fiindcã noi suntem astãzi cercetaþi pentru facere de bine unui om bolnav, prin cine a fost el vindecat,</p>
        <p id="Fapte-4-10" n="10">Cunoscut sã vã fie vouã tuturor, ºi la tot poporul Israel, cã în numele lui Iisus Hristos Nazarineanul, pe Care voi L-aþi rãstignit, dar pe Care Dumnezeu L-a înviat din morþi, întru Acela stã acesta sãnãtos înaintea voastrã!</p>
        <p id="Fapte-4-11" n="11">Acesta este piatra cea neluatã în seamã de cãtre voi, zidarii, care a ajuns în capul unghiului;</p>
        <p id="Fapte-4-12" n="12">ªi întru nimeni altul nu este mântuirea, cãci nu este sub cer nici un alt nume, dat între oameni, în care trebuie sã ne mântuim noi.</p>
        <p id="Fapte-4-13" n="13">ªi vãzând ei îndrãzneala lui Petru ºi a lui Ioan ºi ºtiind cã sunt oameni fãrã carte ºi simpli, se mirau, ºi îi cunoºteau cã fuseserã împreunã cu Iisus;</p>
        <p id="Fapte-4-14" n="14">ªi vãzând pe omul cel tãmãduit, stând cu ei, n-aveau nimic de zis împotrivã,</p>
        <p id="Fapte-4-15" n="15">Dar poruncindu-le sã iasã afarã din sinedriu, vorbeau între ei,</p>
        <p id="Fapte-4-16" n="16">Zicând: ce vom face acestor oameni? Cãci este învederat tuturor celor ce locuiesc în Ierusalim cã prin ei s-a fãcut o minune cunoscutã ºi nu putem sã tãgãduim.</p>
        <p id="Fapte-4-17" n="17">Dar ca aceasta sã nu se rãspândeascã mai mult în popor, sã le poruncim cu ameninþare sã nu mai vorbeascã, în numele acesta, nici unui om.</p>
        <p id="Fapte-4-18" n="18">ªi chemându-i, le-au poruncit ca nicidecum sã nu mai grãiascã, nici sã mai înveþe în numele lui Iisus.</p>
        <p id="Fapte-4-19" n="19">Iar Petru ºi Ioan, rãspunzând, au zis cãtre ei: Judecaþi dacã este drept înaintea lui Dumnezeu sã ascultãm de voi mai mult decât de Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-4-20" n="20">Cãci noi nu putem sã nu vorbim cele ce am vãzut ºi am auzit.</p>
        <p id="Fapte-4-21" n="21">Dar ei, ameninþându-i din nou, le-au dat drumul, negãsind nici un chip cum sã-i pedepseascã, din cauza poporului, fiindcã toþi slãveau pe Dumnezeu, pentru ceea ce se fãcuse.</p>
        <p id="Fapte-4-22" n="22">Cãci omul cu care se fãcuse aceastã minune a vindecãrii avea mai mult ca patruzeci de ani.</p>
        <p id="Fapte-4-23" n="23">Fiind sloboziþi, au venit la ai lor ºi le-au spus câte le-au vorbit lor arhiereii ºi bãtrânii.</p>
        <p id="Fapte-4-24" n="24">Iar ei, auzind, într-un cuget au ridicat glasul cãtre Dumnezeu ºi au zis: Stãpâne, Dumnezeule, Tu, Care ai fãcut cerul ºi pãmântul ºi marea ºi toate cele ce sunt în ele,</p>
        <p id="Fapte-4-25" n="25">Care prin Duhul Sfânt ºi prin gura pãrintelui nostru David, slujitorul Tãu, ai zis: Pentru ce s-au întãrâtat neamurile ºi popoarele au cugetat cele deºarte?</p>
        <p id="Fapte-4-26" n="26">Ridicatu-s-au regii pãmântului ºi cãpeteniile s-au adunat laolaltã împotriva Domnului ºi împotriva Unsului Lui,</p>
        <p id="Fapte-4-27" n="27">Cãci asupra Sfântului Tãu Fiu Iisus, pe care Tu L-ai uns, s-au adunat laolaltã, cu adevãrat, în cetatea aceasta, ºi Irod ºi Pontius Pilat cu pãgânii ºi cu popoarele lui Israel,</p>
        <p id="Fapte-4-28" n="28">Ca sã facã toate câte mâna Ta ºi sfatul Tãu mai dinainte au rânduit sã fie.</p>
        <p id="Fapte-4-29" n="29">ªi acum, Doamne, cautã spre ameninþãrile lor ºi dã robilor Tãi sã grãiascã cuvântul Tãu cu toatã îndrãzneala,</p>
        <p id="Fapte-4-30" n="30">Întinzând dreapta Ta spre vindecare ºi sãvârºind semne ºi minuni, prin numele Sfântului Tãu Fiu Iisus.</p>
        <p id="Fapte-4-31" n="31">ªi pe când se rugau astfel, s-a cutremurat locul în care erau adunaþi, ºi s-au umplut toþi de Duhul Sfânt ºi grãiau cu îndrãznealã cuvântul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-4-32" n="32">Iar inima ºi sufletul mulþimii celor ce au crezut erau una ºi nici unul nu zicea cã este al sãu ceva din averea sa, ci toate le erau de obºte.</p>
        <p id="Fapte-4-33" n="33">ªi cu mare putere apostolii mãrturiseau despre învierea Domnului Iisus Hristos ºi mare har era peste ei toþi.</p>
        <p id="Fapte-4-34" n="34">ªi nimeni nu era între ei lipsit, fiindcã toþi câþi aveau þarini sau case le vindeau ºi aduceau preþul celor vândute,</p>
        <p id="Fapte-4-35" n="35">ªi-l puneau la picioarele apostolilor. ªi se împãrþea fiecãruia dupã cum avea cineva trebuinþã.</p>
        <p id="Fapte-4-36" n="36">Iar Iosif, cel numit de apostoli Barnaba (care se tâlcuieºte fiul mângâierii), un levit, nãscut în Cipru,</p>
        <p id="Fapte-4-37" n="37">Având þarinã ºi vânzând-o, a adus banii ºi i-a pus la picioarele apostolilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-5" type="capitol" n="5">
        <head>Anania ºi Safira. Apostolii sunt închiºi, dar un înger le dã drumul. Sfatul lui Gamaliel.</head>
        <p id="Fapte-5-1" n="1">Iar un om, anume Anania, cu Safira, femeia lui, ºi-a vândut þarina.</p>
        <p id="Fapte-5-2" n="2">ªi a dosit din preþ, ºtiind ºi femeia lui, ºi aducând o parte, a pus-o la picioarele apostolilor.</p>
        <p id="Fapte-5-3" n="3">Iar Petru a zis: Anania, de ce a umplut satana inima ta, ca sã minþi tu Duhului Sfânt ºi sã doseºti din preþul þarinei?</p>
        <p id="Fapte-5-4" n="4">Oare, pãstrând-o, nu-þi rãmânea þie, ºi vândutã nu era în stãpânirea ta? Pentru ce ai pus în inima ta lucrul acesta? N-ai minþit oamenilor, ci lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-5-5" n="5">Iar Anania, auzind aceste cuvinte, a cãzut ºi a murit. ªi fricã mare i-a cuprins pe toþi care au auzit.</p>
        <p id="Fapte-5-6" n="6">ªi sculându-se cei mai tineri, l-au înfãºurat ºi, scoþându-l afarã, l-au îngropat.</p>
        <p id="Fapte-5-7" n="7">Dupã un rãstimp, ca de trei ceasuri, a intrat ºi femeia lui, neºtiind ce se întâmplase.</p>
        <p id="Fapte-5-8" n="8">Iar Petru a zis cãtre ea: Spune-mi dacã aþi vândut þarina cu atât? Iar ea a zis: Da, cu atât.</p>
        <p id="Fapte-5-9" n="9">Iar Petru a zis cãtre ea: De ce v-aþi învoit voi sã ispitiþi Duhul Domnului? Iatã picioarele celor ce au îngropat pe bãrbatul tãu sunt la uºã ºi te vor scoate afarã ºi pe tine.</p>
        <p id="Fapte-5-10" n="10">ªi ea a cãzut îndatã la picioarele lui Petru ºi a murit. ªi intrând tinerii, au gãsit-o moartã ºi, scoþând-o afarã, au îngropat-o lângã bãrbatul ei.</p>
        <p id="Fapte-5-11" n="11">ªi fricã mare a cuprins toatã Biserica ºi pe toþi care au auzit acestea.</p>
        <p id="Fapte-5-12" n="12">Iar prin mâinile apostolilor se fãceau semne ºi minuni multe în popor, ºi erau toþi, într-un cuget, în pridvorul lui Solomon.</p>
        <p id="Fapte-5-13" n="13">ªi nimeni dintre ceilalþi nu cuteza sã se alipeascã de ei, dar poporul îi lãuda.</p>
        <p id="Fapte-5-14" n="14">ªi din ce în ce mai mult se adãugau cei ce credeau în Domnul, mulþime de bãrbaþi ºi de femei,</p>
        <p id="Fapte-5-15" n="15">Încât scoteau pe cei bolnavi în uliþe ºi-i puneau pe paturi ºi pe tãrgi, ca venind Petru, mãcar umbra lui sã umbreascã pe vreunul dintre ei.</p>
        <p id="Fapte-5-16" n="16">ªi se aduna ºi mulþimea din cetãþile dimprejurul Ierusalimului, aducând bolnavi ºi bântuiþi de duhuri necurate, ºi toþi se vindecau.</p>
        <p id="Fapte-5-17" n="17">ªi sculându-se arhiereul ºi toþi cei împreunã cu el - cei din eresul saducheilor - s-au umplut de pizmã.</p>
        <p id="Fapte-5-18" n="18">ªi au pus mâna pe apostoli ºi i-au bãgat în temniþa obºteascã.</p>
        <p id="Fapte-5-19" n="19">Iar un înger al Domnului, în timpul nopþii, a deschis uºile temniþei ºi, scoþându-i, le-a zis:</p>
        <p id="Fapte-5-20" n="20">Mergeþi ºi, stând, grãiþi poporului în templu toate cuvintele vieþii acesteia.</p>
        <p id="Fapte-5-21" n="21">ªi, auzind, au intrat de dimineaþã în templu ºi învãþau. Dar venind arhiereul ºi cei împreunã cu el, au adunat sinedriul ºi tot sfatul bãtrânilor fiilor lui Israel ºi au trimis la temniþã sã-i aducã pe apostoli.</p>
        <p id="Fapte-5-22" n="22">Dar, ducându-se, slugile nu i-au gãsit în temniþã ºi, întorcându-se, au vestit,</p>
        <p id="Fapte-5-23" n="23">Zicând: Temniþa am gãsit-o încuiatã în toatã siguranþa ºi pe paznici stând la uºi, dar când am descuiat, înãuntru n-am gãsit pe nimeni.</p>
        <p id="Fapte-5-24" n="24">Când au auzit aceste cuvinte, cãpetenia pazei templului ºi arhiereii erau nedumeriþi cu privire la ei, ce-ar putea sã fie aceasta.</p>
        <p id="Fapte-5-25" n="25">Dar venind cineva, le-a dat de veste: Iatã, bãrbaþii pe care i-aþi pus în temniþã sunt în templu, stând ºi învãþând poporul.</p>
        <p id="Fapte-5-26" n="26">Atunci, ducându-se, cãpetenia pazei templului împreunã cu slujitorii i-au adus dar nu cu sila, cã se temeau de popor sã nu-i omoare cu pietre.</p>
        <p id="Fapte-5-27" n="27">ªi, aducându-i, i-au pus în faþa sinedriului. Iar arhiereul i-a întrebat,</p>
        <p id="Fapte-5-28" n="28">Zicând: Au nu v-am poruncit vouã cu poruncã sã nu mai învãþaþi în numele acesta? ªi iatã aþi umplut Ierusalimul cu învãþãtura voastrã ºi voiþi sã aduceþi asupra noastrã sângele Acestui Om!</p>
        <p id="Fapte-5-29" n="29">Iar Petru ºi apostolii, rãspunzând, au zis: Trebuie sã ascultãm pe Dumnezeu mai mult decât pe oameni.</p>
        <p id="Fapte-5-30" n="30">Dumnezeul pãrinþilor noºtri a înviat pe Iisus, pe Care voi L-aþi omorât, spânzurându-L pe lemn.</p>
        <p id="Fapte-5-31" n="31">Pe Acesta, Dumnezeu, prin dreapta Sa, L-a înãlþat Stãpânitor ºi Mântuitor, ca sã dea lui Israel pocãinþã ºi iertarea pãcatelor.</p>
        <p id="Fapte-5-32" n="32">ªi suntem martori ai acestor cuvinte noi ºi Duhul Sfânt, pe Care Dumnezeu L-a dat celor ce Îl ascultã.</p>
        <p id="Fapte-5-33" n="33">Iar ei, auzind, se mâniau foarte ºi se sfãtuiau sã-i omoare.</p>
        <p id="Fapte-5-34" n="34">ªi ridicându-se în sinedriu un fariseu, anume Gamaliel, învãþãtor de Lege, cinstit de tot poporul, a poruncit sã-i scoatã pe oameni afarã puþin,</p>
        <p id="Fapte-5-35" n="35">ªi a zis cãtre ei: Bãrbaþi israeliþi, luaþi aminte la voi, ce aveþi sã faceþi cu aceºti oameni.</p>
        <p id="Fapte-5-36" n="36">Cã înainte de zilele acestea s-a ridicat Teudas, zicând cã el este cineva, cãruia i s-au alãturat un numãr de bãrbaþi ca la patru sute, care a fost ucis ºi toþi câþi l-au ascultat au fost risipiþi ºi nimiciþi.</p>
        <p id="Fapte-5-37" n="37">Dupã aceasta s-a ridicat Iuda Galileianul, în vremea numãrãtorii, ºi a atras popor mult dupã el; ºi acela a pierit ºi toþi câþi au ascultat de el au fost împrãºtiaþi.</p>
        <p id="Fapte-5-38" n="38">ªi acum zic vouã: Feriþi-vã de oamenii aceºtia ºi lãsaþi-i, cãci dacã aceastã hotãrâre sau lucrul acesta este de la oameni, se va nimici;</p>
        <p id="Fapte-5-39" n="39">Iar dacã este de la Dumnezeu, nu veþi putea sã-i nimiciþi, ca nu cumva sã vã aflaþi ºi luptãtori împotriva lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-5-40" n="40">ªi l-au ascultat pe el; ºi chemând pe apostoli ºi bãtându-i, le-au poruncit sã nu mai vorbeascã în numele lui Iisus, ºi le-au dat drumul.</p>
        <p id="Fapte-5-41" n="41">Iar ei au plecat din faþa sinedriului, bucurându-se cã s-au învrednicit, pentru numele Lui, sã sufere ocarã.</p>
        <p id="Fapte-5-42" n="42">ªi toatã ziua, în templu ºi prin case, nu încetau sã înveþe ºi sã binevesteascã pe Hristos Iisus.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-6" type="capitol" n="6">
        <head>Alegerea ºi hirotonirea celor ºapte diaconi. Obºtea sporeºte.</head>
        <p id="Fapte-6-1" n="1">În zilele acelea, înmulþindu-se ucenicii, eleniºtii (iudei) murmurau împotriva evreilor, pentru cã vãduvele lor erau trecute cu vederea la slujirea cea de fiecare zi.</p>
        <p id="Fapte-6-2" n="2">ªi chemând cei doisprezece mulþimea ucenicilor, au zis: Nu este drept ca noi, lãsând de-o parte cuvântul lui Dumnezeu, sã slujim la mese.</p>
        <p id="Fapte-6-3" n="3">Drept aceea, fraþilor, cãutaþi ºapte bãrbaþi dintre voi, cu nume bun, plini de Duh Sfânt ºi de înþelepciune, pe care noi sã-i rânduim la aceastã slujbã.</p>
        <p id="Fapte-6-4" n="4">Iar noi vom stãrui în rugãciune ºi în slujirea cuvântului.</p>
        <p id="Fapte-6-5" n="5">ªi a plãcut cuvântul înaintea întregii mulþimi, ºi au ales pe ªtefan, bãrbat plin de credinþã ºi de Duh Sfânt, ºi pe Filip, ºi pe Prohor, ºi pe Nicanor, ºi pe Timon, ºi pe Parmena, ºi pe Nicolae, prozelit din Antiohia,</p>
        <p id="Fapte-6-6" n="6">Pe care i-au pus înaintea apostolilor, ºi ei, rugându-se ºi-au pus mâinile peste ei.</p>
        <p id="Fapte-6-7" n="7">ªi cuvântul lui Dumnezeu creºtea, ºi se înmulþea foarte numãrul ucenicilor în Ierusalim, încã ºi mulþime de preoþi se supuneau credinþei.</p>
        <p id="Fapte-6-8" n="8">Iar ªtefan, plin de har ºi de putere, fãcea minuni ºi semne mari în popor.</p>
        <p id="Fapte-6-9" n="9">ªi s-au ridicat unii din sinagoga ce se zicea a libertinilor ºi a cirenenilor ºi a alexandrinilor ºi a celor din Cilicia ºi din Asia, sfãdindu-se cu ªtefan.</p>
        <p id="Fapte-6-10" n="10">ªi nu puteau sã stea împotriva înþelepciunii ºi a Duhului cu care el vorbea.</p>
        <p id="Fapte-6-11" n="11">Atunci au pus pe niºte bãrbaþi sã zicã: L-am auzit spunând cuvinte de hulã împotriva lui Moise ºi a lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-6-12" n="12">ªi au întãrâtat poporul ºi pe bãtrâni ºi pe cãrturari ºi, nãvãlind asuprã-i, l-au rãpit ºi l-au dus în sinedriu.</p>
        <p id="Fapte-6-13" n="13">ªi au pus martori mincinoºi, care ziceau: Acest om nu înceteazã a vorbi cuvinte de hulã împotriva acestui loc sfânt ºi a Legii.</p>
        <p id="Fapte-6-14" n="14">Cã l-au auzit zicând cã Acest Iisus Nazarineanul va strica locul acesta ºi va schimba datinile pe care ni le-a lãsat nouã Moise.</p>
        <p id="Fapte-6-15" n="15">ªi aþintindu-ºi ochii asupra lui, toþi cei ce ºedeau în sinedriu au vãzut faþa lui ca o faþã de înger.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-7" type="capitol" n="7">
        <head>Cuvântarea ºi martiriul lui ªtefan.</head>
        <p id="Fapte-7-1" n="1">ªi a zis arhiereul: Adevãrate sunt acestea?</p>
        <p id="Fapte-7-2" n="2">Iar el a zis: Bãrbaþi fraþi ºi pãrinþi, ascultaþi! Dumnezeul slavei S-a arãtat pãrintelui nostru Avraam, când era în Mesopotamia, mai înainte de a locui în Haran,</p>
        <p id="Fapte-7-3" n="3">ªi a zis cãtre el: Ieºi din pãmântul tãu ºi din rudenia ta ºi vino în pãmântul pe care þi-l voi arãta.</p>
        <p id="Fapte-7-4" n="4">Atunci, ieºind din pãmântul caldeilor, a locuit în Haran. Iar de acolo, dupã moartea tatãlui sãu, l-a strãmutat în aceastã þarã, în care locuiþi voi acum,</p>
        <p id="Fapte-7-5" n="5">ªi nu i-a dat moºtenire în ea nici o palmã de pãmânt, ci i-a fãgãduit cã i-o va da lui spre stãpânire ºi urmaºilor lui dupã el, neavând el copil.</p>
        <p id="Fapte-7-6" n="6">ªi Dumnezeu a vorbit astfel: "Urmaºii lui vor fi strãini în pãmânt strãin, ºi acolo îi vor robi ºi-i vor asupri patru sute de ani.</p>
        <p id="Fapte-7-7" n="7">ªi pe poporul la care vor fi robi, Eu îl voi judeca - a zis Dumnezeu - iar dupã acestea vor ieºi ºi-Mi vor sluji Mie în locul acesta".</p>
        <p id="Fapte-7-8" n="8">ªi i-a dat legãmântul tãierii împrejur; ºi aºa a nãscut pe Isaac ºi l-a tãiat împrejur a opta zi; ºi Isaac a nãscut pe Iacov ºi Iacov pe cei doisprezece patriarhi.</p>
        <p id="Fapte-7-9" n="9">ªi patriarhii, pizmuind pe Iosif, l-au vândut în Egipt; dar Dumnezeu era cu el,</p>
        <p id="Fapte-7-10" n="10">ªi l-a scos din toate necazurile lui ºi i-a dat har ºi înþelepciune înaintea lui Faraon, regele Egiptului, iar acesta l-a pus mai mare peste Egipt ºi peste toatã casa lui.</p>
        <p id="Fapte-7-11" n="11">ªi a venit foamete peste tot Egiptul ºi peste Canaan, ºi strâmtorare mare, ºi pãrinþii noºtri nu mai gãseau hranã.</p>
        <p id="Fapte-7-12" n="12">ªi Iacov, auzind cã este grâu în Egipt, a trimis pe pãrinþii noºtri întâia oarã.</p>
        <p id="Fapte-7-13" n="13">Iar a doua oarã Iosif s-a fãcut cunoscut fraþilor sãi ºi Faraon a aflat neamul lui Iosif.</p>
        <p id="Fapte-7-14" n="14">ªi Iosif, trimiþând, a chemat pe Iacov, tatãl sãu, ºi toatã rudenia sa, cu ºaptezeci ºi cinci de suflete.</p>
        <p id="Fapte-7-15" n="15">ªi Iacov s-a coborât în Egipt; ºi a murit ºi el ºi pãrinþii noºtri;</p>
        <p id="Fapte-7-16" n="16">ªi au fost strãmutaþi la Sichem ºi au fost puºi în mormântul pe care Avraam l-a cumpãrat cu preþ de argint, de la fiii lui Emor, în Sichem;</p>
        <p id="Fapte-7-17" n="17">Dar cum se apropia vremea fãgãduinþei pentru care s-a jurat Dumnezeu lui Avraam, a crescut poporul ºi s-a înmulþit în Egipt,</p>
        <p id="Fapte-7-18" n="18">Pânã când s-a ridicat peste Egipt alt rege, care nu ºtia de Iosif.</p>
        <p id="Fapte-7-19" n="19">Acesta, purtându-se ca un viclean cu neamul nostru, a asuprit pe pãrinþii noºtri sã-ºi lepede pruncii lor, ca sã nu mai trãiascã.</p>
        <p id="Fapte-7-20" n="20">În vremea aceea s-a nãscut Moise ºi era plãcut lui Dumnezeu. ªi trei luni a fost hrãnit în casa tatãlui sãu.</p>
        <p id="Fapte-7-21" n="21">ªi fiind lepãdat, l-a luat fiica lui Faraon ºi l-a crescut ca pe un fiu al ei.</p>
        <p id="Fapte-7-22" n="22">ªi a fost învãþat Moise în toatã înþelepciunea egiptenilor ºi era puternic în cuvintele ºi în faptele lui.</p>
        <p id="Fapte-7-23" n="23">Iar când a împlinit patruzeci de ani, ºi-a pus în gând sã cerceteze pe fraþii sãi, fiii lui Israel.</p>
        <p id="Fapte-7-24" n="24">ªi vãzând pe unul dintre ei cã suferã strâmbãtate, l-a apãrat ºi, omorând pe egiptean, a rãzbunat pe cel asuprit.</p>
        <p id="Fapte-7-25" n="25">ªi el credea cã fraþii sãi vor pricepe cã Dumnezeu, prin mâna lui, le dãruieºte izbãvire, dar ei n-au înþeles.</p>
        <p id="Fapte-7-26" n="26">ªi a doua zi s-a arãtat unora care se bãteau ºi i-a îndemnat la pace, zicând: Bãrbaþilor, sunteþi fraþi. De ce vã faceþi rãu unul altuia?</p>
        <p id="Fapte-7-27" n="27">Dar cel ce asuprea pe aproapele l-a îmbrâncit, zicând: Cine te-a pus pe tine domn ºi judecãtor peste noi?</p>
        <p id="Fapte-7-28" n="28">Nu cumva vrei sã mã omori, cum ai omorât ieri pe egiptean?</p>
        <p id="Fapte-7-29" n="29">La acest cuvânt, Moise a fugit ºi a trãit ca strãin în þara Madian, unde a nãscut doi fii.</p>
        <p id="Fapte-7-30" n="30">ªi dupã ce s-au împlinit patruzeci de ani, îngerul Domnului i s-a arãtat în pustiul Muntelui Sinai, în flacãra focului unui rug.</p>
        <p id="Fapte-7-31" n="31">Iar Moise, vãzând, s-a minunat de vedenie, dar când s-a apropiat ca sã ia seama mai bine, a fost glasul Domnului cãtre el:</p>
        <p id="Fapte-7-32" n="32">"Eu sunt Dumnezeul pãrinþilor tãi, Dumnezeul lui Avraam ºi Dumnezeul lui Isaac ºi Dumnezeul lui Iacov". ªi Moise, tremurând, nu îndrãznea sã priveascã;</p>
        <p id="Fapte-7-33" n="33">Iar Domnul i-a zis: "Dezleagã încãlþãmintea picioarelor tale, cãci locul pe care stai este pãmânt sfânt.</p>
        <p id="Fapte-7-34" n="34">Privind, am vãzut asuprirea poporului Meu în Egipt ºi suspinul lor l-am auzit ºi M-am pogorât ca sã-i scot. ªi acum vino, sã te trimit în Egipt".</p>
        <p id="Fapte-7-35" n="35">Pe Moise acesta de care s-au lepãdat, zicând: Cine te-a pus pe tine domn ºi judecãtor?, pe acesta l-a trimis Dumnezeu domn ºi rãscumpãrãtor, prin mâna îngerului care i se arãtase lui în rug.</p>
        <p id="Fapte-7-36" n="36">Acesta i-a scos afarã, fãcând minuni ºi semne în þara Egiptului ºi în Marea Roºie ºi în pustie, timp de patruzeci de ani.</p>
        <p id="Fapte-7-37" n="37">Acesta este Moise cel ce a zis fiilor lui Israel: "Prooroc ca mine vã va ridica Dumnezeu din fraþii voºtri; pe EL sã-L ascultaþi".</p>
        <p id="Fapte-7-38" n="38">Acesta este cel ce a fost la adunarea în pustie, cu îngerul care i-a vorbit pe Muntele Sinai ºi cu pãrinþii noºtri, primind cuvinte de viaþã ca sã ni le dea nouã.</p>
        <p id="Fapte-7-39" n="39">De acesta n-au voit sã asculte pãrinþii noºtri, ci l-au lepãdat ºi inimile lor s-au întors cãtre Egipt,</p>
        <p id="Fapte-7-40" n="40">Zicând lui Aaron: "Fã-ne dumnezei care sã meargã înaintea noastrã; cãci acestui Moise, care ne-a scos din þara Egiptului, nu ºtim ce i s-a întâmplat".</p>
        <p id="Fapte-7-41" n="41">ªi au fãcut, în zilele acelea, un viþel ºi au adus idolului jertfã ºi se veseleau de lucrurile mâinilor lor.</p>
        <p id="Fapte-7-42" n="42">ªi S-a întors Dumnezeu ºi i-a dat pe ei sã slujeascã oºtirii cerului, precum este scris în cartea proorocilor: "Adus-aþi voi Mie, casã a lui Israel, timp de patruzeci de ani, în pustie, junghieri ºi jertfe?</p>
        <p id="Fapte-7-43" n="43">ªi aþi purtat cortul lui Moloh ºi steaua dumnezeului vostru Remfan, chipurile pe care le-aþi fãcut, ca sã vã închinaþi la ele! De aceea vã voi strãmuta dincolo de Babilon".</p>
        <p id="Fapte-7-44" n="44">Pãrinþii noºtri aveau în pustie cortul mãrturiei, precum orânduise Cel ce a vorbit cu Moise, ca sã-l facã dupã chipul pe care îl vãzuse;</p>
        <p id="Fapte-7-45" n="45">ªi pe acesta primindu-l, pãrinþii noºtri l-au adus cu Iosua în þara stãpânitã de neamuri, pe care Dumnezeu le-a izgonit din faþa pãrinþilor noºtri, pânã în zilele lui David,</p>
        <p id="Fapte-7-46" n="46">Care a aflat har înaintea lui Dumnezeu ºi a cerut sã gãseascã un locaº pentru Dumnezeul lui Iacov.</p>
        <p id="Fapte-7-47" n="47">Iar Solomon I-a zidit Lui casã,</p>
        <p id="Fapte-7-48" n="48">Dar Cel Preaînalt nu locuieºte în temple fãcute de mâini, precum zice proorocul:</p>
        <p id="Fapte-7-49" n="49">"Cerul este tronul Meu ºi pãmântul aºternut picioarelor Mele. Ce casã Îmi veþi zidi Mie? - zice Domnul - sau care este locul odihnei Mele?</p>
        <p id="Fapte-7-50" n="50">Nu mâna Mea a fãcut toate acestea?"</p>
        <p id="Fapte-7-51" n="51">Voi cei tari în cerbice ºi netãiaþi împrejur la inimã ºi la urechi, voi pururea staþi împotriva Duhului Sfânt, precum ªi pãrinþii voºtri, aºa ºi voi!</p>
        <p id="Fapte-7-52" n="52">Pe care dintre prooroci nu l-au prigonit pãrinþii voºtri? ªi au ucis pe cei ce au vestit mai dinainte sosirea Celui Drept, ai Cãrui vânzãtori ºi ucigaºi v-aþi fãcut voi acum,</p>
        <p id="Fapte-7-53" n="53">Voi, care aþi primit Legea întru rânduieli de îngeri ºi n-aþi pãzit-o!</p>
        <p id="Fapte-7-54" n="54">Iar ei, auzind acestea, fremãtau de furie în inimile lor ºi scrâºneau din dinþi împotriva lui.</p>
        <p id="Fapte-7-55" n="55">Iar ªtefan, fiind plin de Duh Sfânt ºi privind la cer, a vãzut slava lui Dumnezeu ºi pe Iisus stând de-a dreapta lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-7-56" n="56">ªi a zis: Iatã, vãd cerurile deschise ºi pe Fiul Omului stând de-a dreapta lui Dumnezeu!</p>
        <p id="Fapte-7-57" n="57">Iar ei, strigând cu glas mare, ºi-au astupat urechile ºi au nãvãlit asupra lui.</p>
        <p id="Fapte-7-58" n="58">ªi scoþându-l afarã din cetate, îl bãteau cu pietre. Iar martorii ºi-au pus hainele la picioarele unui tânãr, numit Saul.</p>
        <p id="Fapte-7-59" n="59">ªi îl bãteau cu pietre pe ªtefan, care se ruga ºi zicea: Doamne, Iisuse, primeºte duhul meu!</p>
        <p id="Fapte-7-60" n="60">ªi, îngenunchind, a strigat cu glas mare: Doamne, nu le socoti lor pãcatul acesta! ªi zicând acestea, a murit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-8" type="capitol" n="8">
        <head>Saul prigoneºte Biserica.</head>
        <p id="Fapte-8-1" n="1">ªi Saul s-a fãcut pãrtaº la uciderea lui. ªi s-a fãcut în ziua aceea prigoanã mare împotriva Bisericii din Ierusalim. ªi toþi, afarã de apostoli, s-au împrãºtiat prin þinuturile Iudeii ºi ale Samariei.</p>
        <p id="Fapte-8-2" n="2">Iar bãrbaþi cucernici au îngropat pe ªtefan ºi au fãcut plângere mare pentru el.</p>
        <p id="Fapte-8-3" n="3">ªi Saul pustiia Biserica, intrând prin case ºi, târând pe bãrbaþi ºi pe femei, îi preda la temniþã.</p>
        <p id="Fapte-8-4" n="4">Iar cei ce se împrãºtiaserã strãbãteau þara, binevestind cuvântul.</p>
        <p id="Fapte-8-5" n="5">Iar Filip, coborându-se într-o cetate a Samariei, le propovãduia pe Hristos.</p>
        <p id="Fapte-8-6" n="6">ªi mulþimile luau aminte într-un cuget la cele spuse de cãtre Filip, ascultându-l ºi vãzând semnele pe care le sãvârºea.</p>
        <p id="Fapte-8-7" n="7">Cãci din mulþi care aveau duhuri necurate, strigând cu glas mare, ele ieºeau ºi mulþi slãbãnogi ºi ºchiopi s-au vindecat.</p>
        <p id="Fapte-8-8" n="8">ªi s-a fãcut mare bucurie în cetatea aceea.</p>
        <p id="Fapte-8-9" n="9">Dar era mai dinainte în cetate un bãrbat, anume Simon, vrãjind ºi uimind neamul Samariei, zicând cã el este cineva mare,</p>
        <p id="Fapte-8-10" n="10">La care luau aminte toþi, de la mic pânã la mare, zicând: Acesta este puterea lui Dumnezeu, numitã cea mare.</p>
        <p id="Fapte-8-11" n="11">ªi luau aminte la el, fiindcã de multã vreme, cu vrãjile lui, îi uimise.</p>
        <p id="Fapte-8-12" n="12">Iar când au crezut lui Filip, care le propovãduia despre împãrãþia lui Dumnezeu ºi despre numele lui Iisus Hristos, bãrbaþi ºi femei se botezau.</p>
        <p id="Fapte-8-13" n="13">Iar Simon a crezut ºi el ºi, botezându-se, era mereu cu Filip. ªi vãzând semnele ºi minunile mari ce se fãceau, era uimit.</p>
        <p id="Fapte-8-14" n="14">Iar apostolii din Ierusalim, auzind cã Samaria a primit cuvântul lui Dumnezeu, au trimis la ei pe Petru ºi pe Ioan,</p>
        <p id="Fapte-8-15" n="15">Care, coborând, s-au rugat pentru ei, ca sã primeascã Duhul Sfânt.</p>
        <p id="Fapte-8-16" n="16">Cãci nu Se pogorâse încã peste nici unul dintre ei, ci erau numai botezaþi în numele Domnului Iisus.</p>
        <p id="Fapte-8-17" n="17">Atunci îºi puneau mâinile peste ei, ºi ei luau Duhul Sfânt.</p>
        <p id="Fapte-8-18" n="18">ªi Simon vãzând cã prin punerea mâinilor apostolilor se dã Duhul Sfânt, le-a adus bani,</p>
        <p id="Fapte-8-19" n="19">Zicând: Daþi-mi ºi mie puterea aceasta, ca acela pe care voi pune mâinile sã primeascã Duhul Sfânt.</p>
        <p id="Fapte-8-20" n="20">Iar Petru a zis cãtre el: Banii tãi sã fie cu tine spre pierzare! Cãci ai socotit cã darul lui Dumnezeu se agoniseºte cu bani.</p>
        <p id="Fapte-8-21" n="21">Tu n-ai parte, nici moºtenire, la chemarea aceasta, pentru cã inima ta nu este dreaptã înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-8-22" n="22">Pocãieºte-te deci de aceastã rãutate a ta ºi te roagã lui Dumnezeu, doarã þi se va ierta cugetul inimii tale,</p>
        <p id="Fapte-8-23" n="23">Cãci întru amãrãciunea fierii ºi întru legãtura nedreptãþii te vãd cã eºti.</p>
        <p id="Fapte-8-24" n="24">ªi rãspunzând, Simon a zis: Rugaþi-vã voi la Domnul, pentru mine, ca sã nu vinã asupra mea nimic din cele ce aþi zis.</p>
        <p id="Fapte-8-25" n="25">Iar ei, mãrturisind ºi grãind cuvântul Domnului, s-au întors la Ierusalim ºi în multe sate ale samarinenilor binevesteau.</p>
        <p id="Fapte-8-26" n="26">ªi un înger al Domnului a grãit cãtre Filip, zicând: Ridicã-te ºi mergi spre miazãzi, pe calea care coboarã de la Ierusalim la Gaza; aceasta este pustie.</p>
        <p id="Fapte-8-27" n="27">Ridicându-se, a mers. ªi iatã un bãrbat din Etiopia, famen, mare dregãtor al Candachiei, regina Etiopiei, care era peste toatã vistieria ei ºi care venise la Ierusalim ca sã se închine,</p>
        <p id="Fapte-8-28" n="28">Se întorcea acasã; ºi ºezând în carul sãu, citea pe proorocul Isaia.</p>
        <p id="Fapte-8-29" n="29">Iar Duhul i-a zis lui Filip: Apropie-te ºi te alipeºte de carul acesta.</p>
        <p id="Fapte-8-30" n="30">ªi alergând Filip l-a auzit citind pe proorocul Isaia, ºi i-a zis: Înþelegi, oare, ce citeºti?</p>
        <p id="Fapte-8-31" n="31">Iar el a zis: Cum aº putea sã înþeleg, dacã nu mã va cãlãuzi cineva? ªi a rugat pe Filip sã se urce ºi sã ºadã cu el.</p>
        <p id="Fapte-8-32" n="32">Iar locul din Scripturã pe care-l citea era acesta: "Ca un miel care se aduce spre junghiere ºi ca o oaie fãrã de glas înaintea celui ce-o tunde, aºa nu ºi-a deschis gura sa.</p>
        <p id="Fapte-8-33" n="33">Întru smerenia Lui, judecata Lui s-a ridicat ºi neamul Lui cine-l va spune? Cã se ridicã de pe pãmânt viaþa Lui".</p>
        <p id="Fapte-8-34" n="34">Iar famenul, rãspunzând, a zis lui Filip: Rogu-te, despre cine zice proorocul acesta, despre sine ori despre altcineva?</p>
        <p id="Fapte-8-35" n="35">Iar Filip, deschizând gura sa ºi începând de la scriptura aceasta, i-a binevestit pe Iisus.</p>
        <p id="Fapte-8-36" n="36">ªi, pe când mergeau pe cale, au ajuns la o apã; iar famenul a zis: Iatã apã. Ce mã împiedicã sã fiu botezat?</p>
        <p id="Fapte-8-37" n="37">Filip a zis: Dacã crezi din toatã inima, este cu putinþã. ªi el, rãspunzând, a zis: Cred cã Iisus Hristos este Fiul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-8-38" n="38">ªi a poruncit sã stea carul; ºi s-au coborât amândoi în apã, ºi Filip ºi famenul, ºi l-a botezat.</p>
        <p id="Fapte-8-39" n="39">Iar când au ieºit din apã, Duhul Domnului a rãpit pe Filip, ºi famenul nu l-a mai vãzut. ªi el s-a dus în calea sa, bucurându-se.</p>
        <p id="Fapte-8-40" n="40">Iar Filip s-a aflat în Azot ºi, mergând, binevestea prin toate cetãþile, pânã ce a sosit în Cezareea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-9" type="capitol" n="9">
        <head>Chemarea lui Saul.</head>
        <p id="Fapte-9-1" n="1">Iar Saul, suflând încã ameninþare ºi ucidere împotriva ucenicilor Domnului, a mers la arhiereu,</p>
        <p id="Fapte-9-2" n="2">ªi a cerut de la el scrisori cãtre sinagogile din Damasc ca, dacã va afla acolo pe vreunii, atât bãrbaþi, cât ºi femei, cã merg pe calea aceasta, sã-i aducã legaþi la Ierusalim.</p>
        <p id="Fapte-9-3" n="3">Dar pe când cãlãtorea el ºi se apropia de Damasc, o luminã din cer, ca de fulger, l-a învãluit deodatã.</p>
        <p id="Fapte-9-4" n="4">ªi, cãzând la pãmânt, a auzit un glas, zicându-i: Saule, Saule, de ce Mã prigoneºti?</p>
        <p id="Fapte-9-5" n="5">Iar el a zis: Cine eºti, Doamne? ªi Domnul a zis: Eu sunt Iisus, pe Care tu Îl prigoneºti. Greu îþi este sã izbeºti cu piciorul în þepuºã.</p>
        <p id="Fapte-9-6" n="6">ªi el, tremurând ºi înspãimântat fiind, a zis: Doamne, ce voieºti sã fac? Iar Domnul i-a zis: Ridicã-te, intrã în cetate ºi þi se va spune ce trebuie sã faci.</p>
        <p id="Fapte-9-7" n="7">Iar bãrbaþii, care erau cu el pe cale, stãteau înmãrmuriþi, auzind glasul, dar nevãzând pe nimeni.</p>
        <p id="Fapte-9-8" n="8">ªi s-a ridicat Saul de la pãmânt, dar, deºi avea ochii deschiºi, nu vedea nimic. ªi luându-l de mânã, l-au dus în Damasc.</p>
        <p id="Fapte-9-9" n="9">ªi trei zile a fost fãrã vedere; ºi n-a mâncat, nici n-a bãut.</p>
        <p id="Fapte-9-10" n="10">ªi era în Damasc un ucenic, anume Anania, ºi Domnul i-a zis în vedenie: Anania! Iar el a zis: Iatã-mã, Doamne;</p>
        <p id="Fapte-9-11" n="11">ªi Domnul a zis cãtre el: Sculându-te, mergi pe uliþa care se cheamã Uliþa Dreaptã ºi cautã în casa lui Iuda, pe un om din Tars, cu numele Saul; cã, iatã, se roagã.</p>
        <p id="Fapte-9-12" n="12">ªi a vãzut în vedenie pe un bãrbat, anume Anania, intrând la el ºi punându-ºi mâinile peste el, ca sã vadã iarãºi.</p>
        <p id="Fapte-9-13" n="13">ªi a rãspuns Anania: Doamne, despre bãrbatul acesta am auzit de la mulþi câte rele a fãcut sfinþilor Tãi în Ierusalim.</p>
        <p id="Fapte-9-14" n="14">ªi aici are putere de la arhierei sã lege pe toþi care cheamã numele Tãu.</p>
        <p id="Fapte-9-15" n="15">ªi a zis Domnul cãtre el: Mergi, fiindcã acesta Îmi este vas ales, ca sã poarte numele Meu înaintea neamurilor ºi a regilor ºi a fiilor lui Israel;</p>
        <p id="Fapte-9-16" n="16">Cãci Eu îi voi arãta câte trebuie sã pãtimeascã el pentru numele Meu.</p>
        <p id="Fapte-9-17" n="17">ªi a mers Anania ºi a intrat în casã ºi, punându-ºi mâinile pe el, a zis: Frate Saul, Domnul Iisus, Cel ce þi S-a arãtat pe calea pe care tu veneai, m-a trimis ca sã vezi iarãºi ºi sã te umpli de Duh Sfânt.</p>
        <p id="Fapte-9-18" n="18">ªi îndatã au cãzut de pe ochii lui ca niºte solzi; ºi a vãzut iarãºi ºi, sculându-se, a fost botezat.</p>
        <p id="Fapte-9-19" n="19">ªi luând mâncare, s-a întãrit. ªi a stat cu ucenicii din Damasc câteva zile.</p>
        <p id="Fapte-9-20" n="20">Apoi propovãduia în sinagogi pe Iisus, cã Acesta este Fiul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-9-21" n="21">ªi se mirau toþi care îl auzeau ºi ziceau: Nu este, oare, acesta cel care prigonea în Ierusalim pe cei ce cheamã acest nume ºi a venit aici pentru aceea ca sã-i ducã pe ei legaþi la arhierei?</p>
        <p id="Fapte-9-22" n="22">ªi Saul se întãrea mai mult ºi tulbura pe iudeii care locuiau în Damasc, dovedind cã Acesta este Hristos.</p>
        <p id="Fapte-9-23" n="23">ªi dupã ce au trecut destule zile, iudeii s-au sfãtuit sã-l omoare.</p>
        <p id="Fapte-9-24" n="24">ªi s-a fãcut cunoscut lui Saul vicleºugul lor. ªi ei pãzeau porþile ºi ziua ºi noaptea, ca sã-l ucidã.</p>
        <p id="Fapte-9-25" n="25">ªi luându-l ucenicii lui noaptea, l-au coborât peste zid, lãsându-l jos într-un coº.</p>
        <p id="Fapte-9-26" n="26">ªi venind la Ierusalim, Saul încerca sã se alipeascã de ucenici; ºi toþi se temeau de el, necrezând cã este ucenic.</p>
        <p id="Fapte-9-27" n="27">Iar Barnaba, luându-l pe el, l-a dus la apostoli ºi le-a istorisit cum a vãzut pe cale pe Domnul ºi cã El i-a vorbit lui ºi cum a propovãduit la Damasc, cu îndrãznealã în numele lui Iisus.</p>
        <p id="Fapte-9-28" n="28">ªi era cu ei intrând ºi ieºind în Ierusalim ºi propovãduia cu îndrãznealã în numele Domnului.</p>
        <p id="Fapte-9-29" n="29">ªi vorbea ºi se sfãdea cu eleniºtii, iar ei cãutau sã-l ucidã.</p>
        <p id="Fapte-9-30" n="30">Dar fraþii, aflând aceasta, l-au dus pe Saul la Cezareea ºi de acolo l-au trimis la Tars.</p>
        <p id="Fapte-9-31" n="31">Deci Biserica, în toatã Iudeea ºi Galileea ºi Samaria, avea pace, zidindu-se ºi umblând în frica de Domnul, ºi sporea prin mângâierea Duhului Sfânt.</p>
        <p id="Fapte-9-32" n="32">ªi trecând Petru pe la toþi, a coborât ºi la sfinþii care locuiau în Lida.</p>
        <p id="Fapte-9-33" n="33">ªi acolo a gãsit pe un om, anume Enea, care de opt ani zãcea în pat, fiindcã era paralitic.</p>
        <p id="Fapte-9-34" n="34">ªi Petru i-a zis: Enea, te vindecã Iisus Hristos. Ridicã-te ºi strânge-þi patul. ªi îndatã s-a ridicat.</p>
        <p id="Fapte-9-35" n="35">ªi l-au vãzut toþi cei ce locuiau în Lida ºi în Saron, care s-au ºi întors la Domnul.</p>
        <p id="Fapte-9-36" n="36">Iar în Iope era o uceniþã, cu numele Tavita, care, tâlcuindu-se, se zice Cãprioarã. Aceasta era plinã de fapte bune ºi de milosteniile pe care le fãcea.</p>
        <p id="Fapte-9-37" n="37">ªi în zilele acelea ea s-a îmbolnãvit ºi a murit. ªi, scãldând-o, au pus-o în camera de sus.</p>
        <p id="Fapte-9-38" n="38">ªi fiind aproape Lida de Iope, ucenicii, auzind cã Petru este în Lida, au trimis pe doi bãrbaþi la el, rugându-l: Nu pregeta sã vii pânã la noi.</p>
        <p id="Fapte-9-39" n="39">ªi Petru, sculându-se, a venit cu ei. Când a sosit, l-au dus în camera de sus ºi l-au înconjurat toate vãduvele, plângând ºi arãtând cãmãºile ºi hainele câte le fãcea Cãprioara, pe când era cu ele.</p>
        <p id="Fapte-9-40" n="40">ªi Petru, scoþând afarã pe toþi, a îngenunchiat ºi s-a rugat ºi, întorcându-se cãtre trup, a zis: Tavita scoalã-te! Iar ea ºi-a deschis ochii ºi, vãzând pe Petru, a ºezut.</p>
        <p id="Fapte-9-41" n="41">ªi dându-i mâna, Petru a ridicat-o ºi, chemând pe sfinþi ºi pe vãduve, le-a dat-o vie.</p>
        <p id="Fapte-9-42" n="42">ªi s-a fãcut cunoscutã aceasta în întreaga Iope ºi mulþi au crezut în Domnul.</p>
        <p id="Fapte-9-43" n="43">ªi el a rãmas în Iope multe zile, la un oarecare Simon, tãbãcar.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-10" type="capitol" n="10">
        <head>Corneliu vine la credinþã.</head>
        <p id="Fapte-10-1" n="1">Iar în Cezareea era un bãrbat cu numele Corneliu, sutaº, din cohorta ce se chema Italica,</p>
        <p id="Fapte-10-2" n="2">Cucernic ºi temãtor de Dumnezeu, cu toatã casa lui ºi care fãcea multe milostenii poporului ºi se ruga lui Dumnezeu totdeauna.</p>
        <p id="Fapte-10-3" n="3">ªi a vãzut în vedenie, lãmurit, cam pe la ceasul al nouãlea din zi, un înger al lui Dumnezeu, intrând la el ºi zicându-i: Corneliu!</p>
        <p id="Fapte-10-4" n="4">Iar Corneliu, cãutând spre el ºi înfricoºându-se, a zis: Ce este, Doamne? ªi îngerul i-a zis: Rugãciunile tale ºi milosteniile tale s-au suit, spre pomenire, înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-10-5" n="5">ªi acum, trimite bãrbaþi la Iope ºi cheamã sã vinã un oarecare Simon, care se numeºte ºi Petru.</p>
        <p id="Fapte-10-6" n="6">El este gãzduit la un om oarecare Simon, tãbãcar, a cãrui casã este lângã mare. Acesta îþi va spune ce sã faci.</p>
        <p id="Fapte-10-7" n="7">ªi dupã ce s-a dus îngerul care vorbea cu el, Corneliu a chemat douã din slugile sale de casã ºi pe un ostaº cucernic din cei ce îi erau mai apropiaþi.</p>
        <p id="Fapte-10-8" n="8">ªi dupã ce le-a istorisit toate, i-a trimis la Iope.</p>
        <p id="Fapte-10-9" n="9">Iar a doua zi, pe când ei mergeau pe drum ºi se apropiau de cetate, Petru s-a suit pe acoperiº, sã se roage pe la ceasul al ºaselea.</p>
        <p id="Fapte-10-10" n="10">ªi i s-a fãcut foame ºi voia sã mãnânce, dar, pe când ei îi pregãteau sã mãnânce, a cãzut în extaz.</p>
        <p id="Fapte-10-11" n="11">ªi a vãzut cerul deschis ºi coborându-se ceva ca o faþã mare de pânzã, legatã în patru colþuri, lãsându-se pe pãmânt.</p>
        <p id="Fapte-10-12" n="12">În ea erau toate dobitoacele cu patru picioare ºi târâtoarele pãmântului ºi pãsãrile cerului.</p>
        <p id="Fapte-10-13" n="13">ªi glas a fost cãtre el: Sculându-te, Petre, junghie ºi mãnâncã.</p>
        <p id="Fapte-10-14" n="14">Iar Petru a zis: Nicidecum, Doamne, cãci niciodatã n-am mâncat nimic spurcat ºi necurat.</p>
        <p id="Fapte-10-15" n="15">ªi iarãºi, a doua oarã, a fost glas cãtre el: Cele ce Dumnezeu a curãþit, tu sã nu le numeºti spurcate.</p>
        <p id="Fapte-10-16" n="16">ªi aceasta s-a fãcut de trei ori ºi îndatã acel ceva s-a ridicat la cer.</p>
        <p id="Fapte-10-17" n="17">Pe când Petru nu se dumirea întru sine ce ar putea sã fie vedenia pe care o vãzuse, iatã bãrbaþii cei trimiºi de Corneliu, întrebând de casa lui Simon, s-au oprit la poartã,</p>
        <p id="Fapte-10-18" n="18">ªi, strigând, întrebau dacã Simon, numit Petru, este gãzduit acolo.</p>
        <p id="Fapte-10-19" n="19">ªi tot gândindu-se Petru la vedenie, Duhul i-a zis: Iatã, trei bãrbaþi te cautã;</p>
        <p id="Fapte-10-20" n="20">Ci sculându-te, coboarã-te ºi mergi împreunã cu ei, de nimic îndoindu-te, fiindcã Eu i-am trimis.</p>
        <p id="Fapte-10-21" n="21">ªi Petru, coborându-se la bãrbaþii trimiºi la el de Corneliu, le-a zis: Iatã, eu sunt acela pe care îl cãutaþi. Care este pricina pentru care aþi venit?</p>
        <p id="Fapte-10-22" n="22">Iar ei au zis: Corneliu sutaºul, om drept ºi temãtor de Dumnezeu ºi mãrturisit de tot neamul iudeilor, a fost înºtiinþat de cãtre un sfânt înger sã trimitã sã te cheme acasã la el, ca sã audã cuvinte de la tine.</p>
        <p id="Fapte-10-23" n="23">Deci, chemându-i înãuntru, i-a gãzduit. Iar a doua zi, sculându-se, a plecat împreunã cu ei; iar câþiva din fraþii cei din Iope l-au însoþit.</p>
        <p id="Fapte-10-24" n="24">ªi în ziua urmãtoare au intrat în Cezareea. Iar Corneliu îi aºtepta ºi chemase acasã la el rudeniile sale ºi prietenii cei mai de aproape.</p>
        <p id="Fapte-10-25" n="25">ªi când a fost sã intre Petru, Corneliu, întâmpinându-l, i s-a închinat, cãzând la picioarele lui.</p>
        <p id="Fapte-10-26" n="26">Iar Petru l-a ridicat, zicându-i: Scoalã-te. ªi eu sunt om.</p>
        <p id="Fapte-10-27" n="27">ªi, vorbind cu el, a intrat ºi a gãsit pe mulþi adunaþi.</p>
        <p id="Fapte-10-28" n="28">ªi a zis cãtre ei: Voi ºtiþi cã nu se cuvine unui bãrbat iudeu sã se uneascã sau sã se apropie de cel de alt neam, dar mie Dumnezeu mi-a arãtat sã nu numesc pe nici un om spurcat sau necurat.</p>
        <p id="Fapte-10-29" n="29">De aceea, chemat fiind sã vin, am venit fãrã împotrivire. Deci vã întreb: Pentru care cuvânt aþi trimis dupã mine?</p>
        <p id="Fapte-10-30" n="30">Corneliu a zis: Acum patru zile eram postind pânã la ceasul acesta ºi mã rugam în casa mea, în ceasul al nouãlea, ºi iatã un bãrbat în hainã strãlucitoare a stat în faþa mea.</p>
        <p id="Fapte-10-31" n="31">ªi el a zis: Corneliu, a fost ascultatã rugãciunea ta ºi milosteniile tale au fost pomenite înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-10-32" n="32">Trimite, deci, la Iope ºi cheamã pe Simon, cel ce se numeºte Petru; el este gãzduit în casa lui Simon, tãbãcarul, lângã mare.</p>
        <p id="Fapte-10-33" n="33">Deci îndatã am trimis la tine; ºi tu ai fãcut bine cã ai venit. ªi acum noi toþi suntem de faþã înaintea lui Dumnezeu, ca sã ascultãm toate cele poruncite þie de Domnul.</p>
        <p id="Fapte-10-34" n="34">Iar Petru, deschizându-ºi gura, a zis: Cu adevãrat înþeleg cã Dumnezeu nu este pãrtinitor.</p>
        <p id="Fapte-10-35" n="35">Ci, în orice neam, cel ce se teme de El ºi face dreptate este primit de El.</p>
        <p id="Fapte-10-36" n="36">ªi El a trimis fiilor lui Israel cuvântul, binevestind pacea prin Iisus Hristos: Acesta este Domn peste toate.</p>
        <p id="Fapte-10-37" n="37">Voi ºtiþi cuvântul care a fost în toatã Iudeea, începând din Galileea, dupã botezul pe care l-a propovãduit Ioan.</p>
        <p id="Fapte-10-38" n="38">(Adicã despre) Iisus din Nazaret, cum a uns Dumnezeu cu Duhul Sfânt ºi cu putere pe Acesta care a umblat fãcând bine ºi vindecând pe toþi cei asupriþi de diavolul, pentru cã Dumnezeu era cu El.</p>
        <p id="Fapte-10-39" n="39">ªi noi suntem martori pentru toate cele ce a fãcut El în þara iudeilor ºi în Ierusalim; pe Acesta L-au omorât, spânzurându-L pe lemn.</p>
        <p id="Fapte-10-40" n="40">Dar Dumnezeu L-a înviat a treia zi ºi I-a dat sã Se arate,</p>
        <p id="Fapte-10-41" n="41">Nu la tot poporul, ci nouã martorilor, dinainte rânduiþi de Dumnezeu, care am mâncat ºi am bãut cu El, dupã învierea Lui din morþi.</p>
        <p id="Fapte-10-42" n="42">ªi ne-a poruncit sã propovãduim poporului ºi sã mãrturisim cã El este Cel rânduit de Dumnezeu sã fie judecãtor al celor vii ºi al celor morþi.</p>
        <p id="Fapte-10-43" n="43">Despre Acesta mãrturisesc toþi proorocii, cã tot cel ce crede în El va primi iertarea pãcatelor, prin numele Lui.</p>
        <p id="Fapte-10-44" n="44">Încã pe când Petru vorbea aceste cuvinte, Duhul Sfânt a cãzut peste toþi cei care ascultau cuvântul.</p>
        <p id="Fapte-10-45" n="45">Iar credincioºii tãiaþi împrejur, care veniserã cu Petru, au rãmas uimiþi pentru cã darul Duhului Sfânt s-a revãrsat ºi peste neamuri.</p>
        <p id="Fapte-10-46" n="46">Cãci îi auzeau pe ei vorbind în limbi ºi slãvind pe Dumnezeu. Atunci a rãspuns Petru:</p>
        <p id="Fapte-10-47" n="47">Poate, oare, cineva sã opreascã apa, ca sã nu fie botezaþi aceºtia care au primit Duhul Sfânt ca ºi noi?</p>
        <p id="Fapte-10-48" n="48">ªi a poruncit ca aceºtia sã fie botezaþi în numele lui Iisus Hristos. Atunci l-au rugat pe Petru sã rãmânã la ei câteva zile.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-11" type="capitol" n="11">
        <head>Primirea pãgânilor la Hristos.</head>
        <p id="Fapte-11-1" n="1">Apostolii ºi fraþii, care erau prin Iudeea, au auzit cã ºi pãgânii au primit cuvântul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-11-2" n="2">ªi când Petru s-a suit în Ierusalim, credincioºii tãiaþi împrejur se împotriveau,</p>
        <p id="Fapte-11-3" n="3">Zicându-i: Ai intrat la oameni netãiaþi împrejur ºi ai mâncat cu ei.</p>
        <p id="Fapte-11-4" n="4">ªi începând, Petru le-a înfãþiºat pe rând, zicând:</p>
        <p id="Fapte-11-5" n="5">Eu eram în cetatea Iope ºi mã rugam; ºi am vãzut, în extaz, o vedenie: ceva coborându-se ca o faþã mare de pânzã, legatã în patru colþuri, lãsându-se în jos din cer, ºi a venit pânã la mine.</p>
        <p id="Fapte-11-6" n="6">Privind spre aceasta, cu luare aminte, am vãzut dobitoacele cele cu patru picioare ale pãmântului ºi fiarele ºi târâtoarele ºi pãsãrile cerului.</p>
        <p id="Fapte-11-7" n="7">ªi am auzit un glas, care-mi zicea: Sculându-te, Petre, junghie ºi mãnâncã.</p>
        <p id="Fapte-11-8" n="8">ªi am zis: Nicidecum, Doamne, cãci nimic spurcat sau necurat n-a intrat vreodatã în gura mea.</p>
        <p id="Fapte-11-9" n="9">ªi glasul mi-a grãit a doua oarã din cer: Cele ce Dumnezeu a curãþit, tu sã nu le numeºti spurcate.</p>
        <p id="Fapte-11-10" n="10">ªi aceasta s-a fãcut de trei ori ºi au fost luate iarãºi toate în cer.</p>
        <p id="Fapte-11-11" n="11">ªi iatã, îndatã, trei bãrbaþi, trimiºi de la Cezareea cãtre mine, s-au oprit la casa în care eram.</p>
        <p id="Fapte-11-12" n="12">Iar Duhul mi-a zis sã merg cu ei, de nimic îndoindu-mã. ªi au mers cu mine ºi aceºti ºase fraþi ºi am intrat în casa bãrbatului;</p>
        <p id="Fapte-11-13" n="13">ªi el ne-a povestit cum a vãzut îngerul stând în casa lui ºi zicând: Trimite la Iope ºi cheamã pe Simon, cel numit ºi Petru.</p>
        <p id="Fapte-11-14" n="14">Care va grãi cãtre tine cuvinte, prin care te vei mântui tu ºi toatã casa ta.</p>
        <p id="Fapte-11-15" n="15">ªi când am început eu sã vorbesc, Duhul Sfânt a cãzut peste ei, ca ºi peste noi la început.</p>
        <p id="Fapte-11-16" n="16">ªi mi-am adus aminte de cuvântul Domnului, când zicea: Ioan a botezat cu apã; voi însã vã veþi boteza cu Duh Sfânt.</p>
        <p id="Fapte-11-17" n="17">Deci, dacã Dumnezeu a dat lor acelaºi dar ca ºi nouã, acelora care au crezut în Domnul Iisus Hristos, cine eram eu ca sã-L pot opri pe Dumnezeu?</p>
        <p id="Fapte-11-18" n="18">Auzind acestea, au tãcut ºi au slãvit pe Dumnezeu, zicând: Aºadar ºi pãgânilor le-a dat Dumnezeu pocãinþa spre viaþã;</p>
        <p id="Fapte-11-19" n="19">Deci cei ce se risipiserã din cauza tulburãrii fãcute pentru ªtefan, au trecut pânã în Fenicia ºi în Cipru, ºi în Antiohia, nimãnui grãind cuvântul, decât numai iudeilor.</p>
        <p id="Fapte-11-20" n="20">ªi erau unii dintre ei, bãrbaþi ciprieni ºi cireneni care, venind în Antiohia, vorbeau ºi cãtre elini, binevestind pe Domnul Iisus.</p>
        <p id="Fapte-11-21" n="21">ªi mâna Domnului era cu ei ºi era mare numãrul celor care au crezut ºi s-au întors la Domnul.</p>
        <p id="Fapte-11-22" n="22">ªi vorba despre ei a ajuns la urechile Bisericii din Ierusalim, ºi au trimis pe Barnaba pânã la Antiohia.</p>
        <p id="Fapte-11-23" n="23">Acesta, sosind ºi vãzând harul lui Dumnezeu, s-a bucurat ºi îndemna pe toþi sã rãmânã în Domnul, cu inimã statornicã.</p>
        <p id="Fapte-11-24" n="24">Cãci era bãrbat bun ºi plin de Duh Sfânt ºi de credinþã. ªi s-a adãugat Domnului mulþime multã.</p>
        <p id="Fapte-11-25" n="25">ªi a plecat Barnaba la Tars, ca sã caute pe Saul</p>
        <p id="Fapte-11-26" n="26">ªi aflându-l, l-a adus la Antiohia. ªi au stat acolo un an întreg, adunându-se în bisericã ºi învãþând mult popor. ªi în Antiohia, întâia oarã, ucenicii s-au numit creºtini.</p>
        <p id="Fapte-11-27" n="27">În acele zile s-au coborât, de la Ierusalim în Antiohia, prooroci.</p>
        <p id="Fapte-11-28" n="28">ªi sculându-se unul dintre ei, cu numele Agav, a arãtat prin Duhul, cã va fi în toatã lumea foamete mare, care a ºi fost în zilele lui Claudiu.</p>
        <p id="Fapte-11-29" n="29">Iar ucenicii au hotãrât ca fiecare dintre ei, dupã putere, sã trimitã spre ajutorare fraþilor care locuiau în Iudeea;</p>
        <p id="Fapte-11-30" n="30">Ceea ce au ºi fãcut, trimiþând preoþilor prin mâna lui Barnaba ºi a lui Saul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-12" type="capitol" n="12">
        <head>Uciderea lui Iacov cel Mare. Petru este scos din închisoare de un înger. Moartea lui Irod Agripa.</head>
        <p id="Fapte-12-1" n="1">ªi în vremea aceea, regele Irod (Agripa) a pus mâna pe unii din Bisericã, ca sã-i piardã.</p>
        <p id="Fapte-12-2" n="2">ªi a ucis cu sabia pe Iacov, fratele lui Ioan.</p>
        <p id="Fapte-12-3" n="3">ªi vãzând cã este pe placul iudeilor, a mai luat ºi pe Petru, (ºi erau zilele Azimelor)</p>
        <p id="Fapte-12-4" n="4">Pe care ºi prinzându-l l-a bãgat în temniþã, dându-l la patru strãji de câte patru ostaºi, ca sã-l pãzeascã, vrând sã-l scoatã la popor dupã Paºti.</p>
        <p id="Fapte-12-5" n="5">Deci Petru era pãzit în temniþã ºi se fãcea necontenit rugãciune cãtre Dumnezeu pentru el, de cãtre Bisericã.</p>
        <p id="Fapte-12-6" n="6">Dar când Irod era sã-l scoatã afarã, în noaptea aceea, Petru dormea între doi ostaºi, legat cu douã lanþuri, iar înaintea uºii paznicii pãzeau temniþa.</p>
        <p id="Fapte-12-7" n="7">ªi iatã un înger al Domnului a venit deodatã, iar în camerã a strãlucit luminã. ªi lovind pe Petru în coastã, îngerul l-a deºteptat, zicând: Scoalã-te degrabã! ªi lanþurile i-au cãzut de la mâini.</p>
        <p id="Fapte-12-8" n="8">ªi a zis îngerul cãtre el: Încinge-te ºi încalþã-te cu sandalele. ªi el a fãcut aºa. ªi i-a zis lui: Pune haina pe tine ºi vino dupã mine.</p>
        <p id="Fapte-12-9" n="9">ªi, ieºind, mergea dupã înger, dar nu ºtia cã ceea ce s-a fãcut prin înger este adevãrat, ci i se pãrea cã vede vedenie.</p>
        <p id="Fapte-12-10" n="10">ªi trecând de straja întâi ºi de a doua, au ajuns la poarta cea de fier care duce în cetate, ºi poarta s-a deschis singurã. ªi ieºind, au trecut o uliþã ºi îndatã îngerul s-a depãrtat de la el.</p>
        <p id="Fapte-12-11" n="11">ªi Petru, venindu-ºi în sine, a zis: Acum ºtiu cu adevãrat cã Domnul a trimis pe îngerul Sãu ºi m-a scos din mâna lui Irod ºi din toate câte aºtepta poporul iudeilor.</p>
        <p id="Fapte-12-12" n="12">ªi chibzuind, a venit la casa Mariei, mama lui Ioan, cel numit Marcu, unde erau adunaþi mulþi ºi se rugau.</p>
        <p id="Fapte-12-13" n="13">ªi bãtând Petru la uºa de la poartã, o slujnicã cu numele Rodi, s-a dus sã asculte.</p>
        <p id="Fapte-12-14" n="14">ªi recunoscând glasul lui Petru, de bucurie nu a deschis uºa, ci, alergând înãuntru, a spus cã Petru stã înaintea porþii.</p>
        <p id="Fapte-12-15" n="15">Iar ei au zis cãtre ea: Ai înnebunit. Dar ea stãruia cã este aºa. Iar ei ziceau: Este îngerul lui.</p>
        <p id="Fapte-12-16" n="16">Dar Petru bãtea mereu în poartã. ªi deschizându-i, l-au vãzut ºi au rãmas uimiþi.</p>
        <p id="Fapte-12-17" n="17">ªi fãcându-le semn cu mâna sã tacã, le-a istorisit cum l-a scos Domnul pe el din temniþã. ªi a zis: Vestiþi acestea lui Iacov ºi fraþilor. ªi ieºind, s-a dus în alt loc.</p>
        <p id="Fapte-12-18" n="18">ªi fãcându-se ziuã, mare a fost tulburarea între ostaºi: Ce s-a fãcut, oare, cu Petru?</p>
        <p id="Fapte-12-19" n="19">Iar Irod cerându-l ºi negãsindu-l, dupã ce au fost cercetaþi paznicii, a poruncit sã fie uciºi. ªi el, coborând din Iudeea la Cezareea, a rãmas acolo.</p>
        <p id="Fapte-12-20" n="20">ªi Irod era mânios pe locuitorii din Tir ºi din Sidon. Dar ei, înþelegându-se între ei, au venit la el ºi câºtigând pe Vlast, care era cãmãraºul regelui, cereau pace, pentru cã þara lor se hrãnea din cea a regelui.</p>
        <p id="Fapte-12-21" n="21">ªi într-o zi rânduitã, Irod, îmbrãcându-se în veºminte regeºti ºi ºezând la tribunã, vorbea cãtre ei;</p>
        <p id="Fapte-12-22" n="22">Iar poporul striga: Acesta e glas dumnezeiesc, nu omenesc!</p>
        <p id="Fapte-12-23" n="23">ªi îndatã îngerul Domnului l-a lovit, pentru cã nu a dat slavã lui Dumnezeu. ªi mâncându-l viermii, a murit.</p>
        <p id="Fapte-12-24" n="24">Iar cuvântul lui Dumnezeu creºtea ºi se înmulþea.</p>
        <p id="Fapte-12-25" n="25">Iar Barnaba ºi Saul, dupã ce au îndeplinit slujba lor, s-au întors de la Ierusalim la Antiohia, luând cu ei pe Ioan, cel numit Marcu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-13" type="capitol" n="13">
        <head>Pavel ºi Barnaba, în cea dintâi cãlãtorie misionarã, ajung în Cipru ºi în Antiohia Pisidiei.</head>
        <p id="Fapte-13-1" n="1">ªi erau în Biserica din Antiohia prooroci ºi învãþãtori: Barnaba ºi Simeon, ce se numea Niger, Luciu Cirineul, Manain, cel ce fusese crescut împreunã cu Irod tetrarhul, ºi Saul.</p>
        <p id="Fapte-13-2" n="2">ªi pe când slujeau Domnului ºi posteau, Duhul Sfânt a zis: Osebiþi-mi pe Barnaba ºi pe Saul, pentru lucrul la care i-am chemat.</p>
        <p id="Fapte-13-3" n="3">Atunci, postind ºi rugându-se, ºi-au pus mâinile peste ei ºi i-au lãsat sã plece.</p>
        <p id="Fapte-13-4" n="4">Deci, ei, mânaþi de Duhul Sfânt, au coborât la Seleucia ºi de acolo au plecat cu corabia la Cipru.</p>
        <p id="Fapte-13-5" n="5">ªi ajungând în Salamina, au vestit cuvântul lui Dumnezeu în sinagogile iudeilor. ªi aveau ºi pe Ioan slujitor.</p>
        <p id="Fapte-13-6" n="6">ªi strãbãtând toatã insula pânã la Pafos, au gãsit pe un oarecare bãrbat iudeu, vrãjitor, prooroc mincinos, al cãrui nume era Bariisus,</p>
        <p id="Fapte-13-7" n="7">Care era în preajma proconsulului Sergius Paulus, bãrbat înþelept. Acesta chemând la sine pe Barnaba ºi pe Saul, dorea sã audã cuvântul lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Fapte-13-8" n="8">Dar le stãtea împotrivã Elimas vrãjitorul - cãci aºa se tâlcuieºte numele lui - cãutând sã întoarcã pe proconsul de la credinþã.</p>
        <p id="Fapte-13-9" n="9">Iar Saul - care se numeºte ºi Pavel - plin fiind de Duh Sfânt, a privit þintã la el,</p>
        <p id="Fapte-13-10" n="10">ªi a zis: O, tu cel plin de toatã viclenia ºi de toatã înºelãciunea, fiule al diavolului, vrãjmaºule a toatã dreptatea, nu vei înceta de a strâmba cãile Domnului cele drepte?</p>
        <p id="Fapte-13-11" n="11">ªi acum, iatã mâna Domnului este asupra ta ºi vei fi orb, nevãzând soarele pânã la o vreme. ªi îndatã a cãzut peste el pâclã ºi întuneric ºi, dibuind împrejur, cãuta cine sã-l ducã de mânã.</p>
        <p id="Fapte-13-12" n="12">Atunci proconsulul, vãzând ce s-a fãcut, a crezut, mirându-se foarte de învãþãtura Domnului.</p>
        <p id="Fapte-13-13" n="13">ªi plecând cu corabia de la Pafos, Pavel ºi cei împreunã cu el au venit la Perga Pamfiliei. Iar Ioan, despãrþindu-se de ei, s-a întors la Ierusalim.</p>
        <p id="Fapte-13-14" n="14">Iar ei, trecând de la Perga, au ajuns la Antiohia Pisidiei ºi, intrând în sinagogã, într-o zi de sâmbãtã, au ºezut.</p>
        <p id="Fapte-13-15" n="15">ªi dupã citirea Legii ºi a Proorocilor, mai-marii sinagogii au trimis la ei, zicându-le: Bãrbaþi fraþi, dacã aveþi vreun cuvânt de mângâiere cãtre popor, vorbiþi.</p>
        <p id="Fapte-13-16" n="16">ªi, ridicându-se Pavel ºi fãcându-le semn cu mâna, a zis: Bãrbaþi israeliþi ºi cei temãtori de Dumnezeu, ascultaþi:</p>
        <p id="Fapte-13-17" n="17">Dumnezeul acestui popor al lui Israel a ales pe pãrinþii noºtri ºi pe popor l-a înãlþat, când era strãin în pãmântul Egiptului, ºi cu braþ înalt i-a scos de acolo,</p>
        <p id="Fapte-13-18" n="18">ªi vreme de patruzeci de ani i-a hrãnit în pustie.</p>
        <p id="Fapte-13-19" n="19">ªi nimicind ºapte neamuri în þara Canaanului, pãmântul acela l-a dat lor spre moºtenire.</p>
        <p id="Fapte-13-20" n="20">ªi dupã acestea, ca la patru sute cincizeci de ani, le-a dat judecãtori, pânã la Samuel proorocul.</p>
        <p id="Fapte-13-21" n="21">ªi de acolo au cerut rege ºi Dumnezeu le-a dat, timp de patruzeci de ani, pe Saul, fiul lui Chiº, bãrbat din seminþia lui Veniamin.</p>
        <p id="Fapte-13-22" n="22">ªi înlãturându-l, le-a ridicat rege pe David, pentru care a zis, mãrturisind: "Aflat-am pe David al lui Iesei, bãrbat dupã inima Mea, care va face toate voile Mele".</p>
        <p id="Fapte-13-23" n="23">Din urmaºii acestuia, Dumnezeu, dupã fãgãduinþã, i-a adus lui Israel un Mântuitor, pe Iisus,</p>
        <p id="Fapte-13-24" n="24">Dupã ce Ioan a propovãduit, înaintea venirii Lui, botezul pocãinþei, la tot poporul lui Israel.</p>
        <p id="Fapte-13-25" n="25">Iar dacã ºi-a împlinit Ioan calea sa, zicea: Nu sunt eu ce socotiþi voi cã sunt. Dar, iatã, vine dupã mine Cel cãruia nu sunt vrednic sã-I dezleg încãlþãmintea picioarelor.</p>
        <p id="Fapte-13-26" n="26">Bãrbaþi fraþi, fii din neamul lui Avraam ºi cei dintre voi temãtori de Dumnezeu, vouã vi s-a trimis cuvântul acestei mântuiri.</p>
        <p id="Fapte-13-27" n="27">Cãci cei ce locuiesc în Ierusalim ºi cãpeteniile lor, necunoscându-L ºi osândindu-L, au împlinit glasurile proorocilor care se citesc în fiecare sâmbãtã.</p>
        <p id="Fapte-13-28" n="28">ªi, neaflând în El nici o vinã de moarte, au cerut de la Pilat ca sã-L omoare.</p>
        <p id="Fapte-13-29" n="29">Iar când au sãvârºit toate cele scrise despre El, coborându-L de pe cruce, L-au pus în mormânt.</p>
        <p id="Fapte-13-30" n="30">Dar Dumnezeu L-a înviat din morþi.</p>
        <p id="Fapte-13-31" n="31">El S-a arãtat mai multe zile celor ce împreunã cu El s-au suit din Galileea la Ierusalim ºi care sunt acum martorii Lui cãtre popor.</p>
        <p id="Fapte-13-32" n="32">ªi noi vã binevestim fãgãduinþa fãcutã pãrinþilor.</p>
        <p id="Fapte-13-33" n="33">Cã pe aceasta Dumnezeu a împlinit-o cu noi, copiii lor, înviindu-L pe Iisus, precum este scris ºi în Psalmul al doilea: "Fiul Meu eºti Tu; Eu astãzi Te-am nãscut".</p>
        <p id="Fapte-13-34" n="34">ªi cum cã L-a înviat din morþi, ca sã nu se mai întoarcã la stricãciune, a spus-o altfel: "Vã voi da vouã cele sfinte ºi vrednice de credinþã ale lui David".</p>
        <p id="Fapte-13-35" n="35">De aceea ºi în alt loc zice: "Nu vei da pe Sfântul Tãu sã vadã stricãciune".</p>
        <p id="Fapte-13-36" n="36">Pentru cã David, slujind în timpul sãu voii lui Dumnezeu, a adormit ºi s-a adãugat la pãrinþii lui ºi a vãzut stricãciune.</p>
        <p id="Fapte-13-37" n="37">Dar Acela pe Care Dumnezeu L-a înviat n-a vãzut stricãciune.</p>
        <p id="Fapte-13-38" n="38">Cunoscut deci sã vã fie vouã, bãrbaþi fraþi, cã prin Acesta vi se vesteºte iertarea pãcatelor ºi cã, de toate câte n-aþi putut sã vã îndreptaþi în Legea lui Moise,</p>
        <p id="Fapte-13-39" n="39">Întru Acesta tot cel ce crede se îndrepteazã.</p>
        <p id="Fapte-13-40" n="40">Deci luaþi aminte sã nu vinã peste voi ceea ce s-a zis în prooroci:</p>
        <p id="Fapte-13-41" n="41">"Vedeþi, îngâmfaþilor, miraþi-vã ºi pieriþi, cã Eu lucrez un lucru, în zilele voastre, un lucru pe care nu-l veþi crede, dacã vã va spune cineva".</p>
        <p id="Fapte-13-42" n="42">ªi ieºind ei din sinagoga iudeilor, îi rugau neamurile ca sâmbãta viitoare sã li se grãiascã cuvintele acestea.</p>
        <p id="Fapte-13-43" n="43">Dupã ce s-a terminat adunarea, mulþi dintre iudei ºi dintre prozeliþii cucernici au mers dupã Pavel ºi dupã Barnaba, care, vorbind cãtre ei, îi îndemnau sã stãruie în harul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-13-44" n="44">Iar în sâmbãta urmãtoare, mai toatã cetatea s-a adunat ca sã audã cuvântul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-13-45" n="45">Dar iudeii, vãzând mulþimile, s-au umplut de pizmã ºi vorbeau împotriva celor spuse de Pavel, hulind.</p>
        <p id="Fapte-13-46" n="46">Iar Pavel ºi Barnaba, îndrãznind, au zis: Vouã se cãdea sã vi se grãiascã, mai întâi, cuvântul lui Dumnezeu; dar de vreme ce îl lepãdaþi ºi vã judecaþi pe voi nevrednici de viaþa veºnicã, iatã ne întoarcem cãtre neamuri.</p>
        <p id="Fapte-13-47" n="47">Cãci aºa ne-a poruncit nouã Domnul: "Te-am pus spre luminã neamurilor, ca sã fii Tu spre mântuire pânã la marginea pãmântului".</p>
        <p id="Fapte-13-48" n="48">Iar neamurile pãmântului, auzind, se bucurau ºi slãveau cuvântul lui Dumnezeu ºi câþi erau rânduiþi spre viaþã veºnicã au crezut;</p>
        <p id="Fapte-13-49" n="49">Iar cuvântul Domnului se rãspândea prin tot þinutul.</p>
        <p id="Fapte-13-50" n="50">Dar iudeii au întãrâtat pe femeile cucernice ºi de cinste ºi pe cei de frunte ai cetãþii, ºi au ridicat prigoane împotriva lui Pavel ºi a lui Barnaba, ºi i-au scos din hotarele lor.</p>
        <p id="Fapte-13-51" n="51">Iar ei, scuturând asupra lor praful de pe picioare, au venit la Iconiu;</p>
        <p id="Fapte-13-52" n="52">ªi ucenicii se umpleau de bucurie ºi de Duh Sfânt.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-14" type="capitol" n="14">
        <head>Pavel ºi Barnaba propovãduiesc în Iconiu, Listra, Derbe ºi se întorc în Antiohia.</head>
        <p id="Fapte-14-1" n="1">ªi în Iconiu au intrat ei, ca de obicei, în sinagoga iudeilor ºi astfel au vorbit, încât o mare mulþime de iudei ºi de elini au crezut.</p>
        <p id="Fapte-14-2" n="2">Dar iudeii care n-au crezut au rãsculat ºi au înrãit sufletele pãgânilor împotriva fraþilor.</p>
        <p id="Fapte-14-3" n="3">Deci multã vreme au stat acolo, grãind cu îndrãznealã întru Domnul, Care da mãrturie pentru cuvântul harului Sãu, fãcând semne ºi minuni prin mâinile lor.</p>
        <p id="Fapte-14-4" n="4">ªi mulþimea din cetate s-a dezbinat ºi unii þineau cu iudeii, iar alþii þineau cu apostolii.</p>
        <p id="Fapte-14-5" n="5">ªi când pãgânii ºi iudeii, împreunã cu cãpeteniile lor, au dat nãvalã ca sã-i ocãrascã ºi sã-i ucidã cu pietre,</p>
        <p id="Fapte-14-6" n="6">Înþelegând, au fugit în cetãþile Licaoniei: la Listra ºi Derbe ºi în þinutul dimprejur.</p>
        <p id="Fapte-14-7" n="7">ªi acolo propovãduiau Evanghelia.</p>
        <p id="Fapte-14-8" n="8">ªi ºedea jos în Listra un om neputincios de picioare, fiind olog, din pântecele maicii sale ºi care nu umblase niciodatã.</p>
        <p id="Fapte-14-9" n="9">Acesta asculta la Pavel când vorbea. Iar Pavel, cãutând spre el ºi vãzând cã are credinþã ca sã se mântuiascã,</p>
        <p id="Fapte-14-10" n="10">A zis cu glas puternic: Scoalã-te drept, pe picioarele tale. ªi el a sãrit ºi umbla.</p>
        <p id="Fapte-14-11" n="11">Iar mulþimile, vãzând ceea ce fãcuse Pavel, au ridicat glasul lor în limba licaonã, zicând: Zeii, asemãnându-se oamenilor, s-au coborât la noi.</p>
        <p id="Fapte-14-12" n="12">ªi numeau pe Barnaba Zeus, iar pe Pavel Hermes, fiindcã el era purtãtorul cuvântului.</p>
        <p id="Fapte-14-13" n="13">Iar preotul lui Zeus, care era înaintea cetãþii, aducând la porþi tauri ºi cununi, voia sã le aducã jertfã împreunã cu mulþimile.</p>
        <p id="Fapte-14-14" n="14">ªi auzind Apostolii Pavel ºi Barnaba, ºi-au rupt veºmintele, au sãrit în mulþime, strigând,</p>
        <p id="Fapte-14-15" n="15">ªi zicând: Bãrbaþilor, de ce faceþi acestea? Doar ºi noi suntem oameni, asemenea pãtimitori ca voi, binevestind sã vã întoarceþi de la aceste deºertãciuni cãtre Dumnezeu cel viu, Care a fãcut cerul ºi pãmântul, marea ºi toate cele ce sunt în ele,</p>
        <p id="Fapte-14-16" n="16">ªi Care, în veacurile trecute, a lãsat ca toate neamurile sã meargã în cãile lor,</p>
        <p id="Fapte-14-17" n="17">Deºi El nu S-a lãsat pe Sine nemãrturisit, fãcându-vã bine, dându-vã din cer ploi ºi timpuri roditoare, umplând de hranã ºi de bucurie inimile voastre.</p>
        <p id="Fapte-14-18" n="18">ªi acestea zicând, abia au potolit mulþimile, ca sã nu le aducã jertfã.</p>
        <p id="Fapte-14-19" n="19">Iar de la Antiohia ºi de la Iconiu au venit iudei, care au atras mulþimile de partea lor, ºi, bãtând pe Pavel cu pietre, l-au târât afarã din cetate, gândind cã a murit.</p>
        <p id="Fapte-14-20" n="20">Dar înconjurându-l ucenicii, el s-a sculat ºi a intrat în cetate. ªi a doua zi a ieºit cu Barnaba cãtre Derbe.</p>
        <p id="Fapte-14-21" n="21">ªi binevestind cetãþii aceleia ºi fãcând ucenici mulþi, s-au înapoiat la Listra, la Iconiu ºi la Antiohia,</p>
        <p id="Fapte-14-22" n="22">Întãrind sufletele ucenicilor, îndemnându-i sã stãruie în credinþã ºi (arãtându-le) cã prin multe suferinþe trebuie sã intrãm în împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-14-23" n="23">ªi hirotonindu-le preoþi în fiecare bisericã, rugându-se cu postiri, i-au încredinþat pe ei Domnului în Care crezuserã.</p>
        <p id="Fapte-14-24" n="24">ªi strãbãtând Pisidia, au venit în Pamfilia.</p>
        <p id="Fapte-14-25" n="25">ªi dupã ce au grãit cuvântul Domnului în Perga, au coborât la Atalia.</p>
        <p id="Fapte-14-26" n="26">ªi de acolo au mers cu corabia spre Antiohia, de unde fuseserã încredinþaþi harului lui Dumnezeu, spre lucrul pe care l-au împlinit.</p>
        <p id="Fapte-14-27" n="27">ªi venind ºi adunând Biserica, au vestit câte a fãcut Dumnezeu cu ei ºi cã a deschis pãgânilor uºa credinþei.</p>
        <p id="Fapte-14-28" n="28">ªi au petrecut acolo cu ucenicii nu puþinã vreme.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-15" type="capitol" n="15">
        <head>Apostolii hotãrãsc în Ierusalim cã Legea lui Moise nu este ºi pentru pãgâni. A doua cãlãtorie a lui Pavel.</head>
        <p id="Fapte-15-1" n="1">ªi unii, coborându-se din Iudeea, învãþau pe fraþi cã: Dacã nu vã tãiaþi împrejur, dupã rânduiala lui Moise, nu puteþi sã vã mântuiþi.</p>
        <p id="Fapte-15-2" n="2">ªi fãcându-se pentru ei împotrivire ºi discuþie nu puþinã cu Pavel ºi Barnaba, au rânduit ca Pavel ºi Barnaba ºi alþi câþiva dintre ei sã se suie la apostolii ºi la preoþii din Ierusalim pentru aceastã întrebare.</p>
        <p id="Fapte-15-3" n="3">Deci ei, trimiºi fiind de Bisericã, au trecut prin Fenicia ºi prin Samaria, istorisind despre convertirea neamurilor ºi fãceau tuturor fraþilor mare bucurie.</p>
        <p id="Fapte-15-4" n="4">ªi sosind ei la Ierusalim, au fost primiþi de Bisericã ºi de apostoli ºi de preoþi ºi au vestit câte a fãcut Dumnezeu cu ei.</p>
        <p id="Fapte-15-5" n="5">Dar unii din eresul fariseilor, care trecuserã la credinþã, s-au ridicat zicând cã trebuie sã-i taie împrejur ºi sã le porunceascã a pãzi Legea lui Moise.</p>
        <p id="Fapte-15-6" n="6">ªi apostolii ºi preoþii s-au adunat ca sã cerceteze despre acest cuvânt.</p>
        <p id="Fapte-15-7" n="7">ªi fãcându-se multã vorbire, s-a sculat Petru ºi le-a zis: Bãrbaþi fraþi, voi ºtiþi cã, din primele zile, Dumnezeu m-a ales între voi, ca prin gura mea neamurile sã audã cuvântul Evangheliei ºi sã creadã.</p>
        <p id="Fapte-15-8" n="8">ªi Dumnezeu, Cel ce cunoaºte inimile, le-a mãrturisit, dându-le Duhul Sfânt, ca ºi nouã.</p>
        <p id="Fapte-15-9" n="9">ªi nimic n-a deosebit între noi ºi ei, curãþind inimile lor prin credinþã.</p>
        <p id="Fapte-15-10" n="10">Acum deci, de ce ispitiþi pe Dumnezeu ºi vreþi sã puneþi pe grumazul ucenicilor un jug pe care nici pãrinþii noºtri, nici noi n-am putut sã-l purtãm?</p>
        <p id="Fapte-15-11" n="11">Ci prin harul Domnului nostru Iisus Hristos, credem cã ne vom mântui în acelaºi chip ca ºi aceia.</p>
        <p id="Fapte-15-12" n="12">ªi a tãcut toatã mulþimea ºi asculta pe Barnaba ºi pe Pavel, care istoriseau câte semne ºi minuni a fãcut Dumnezeu prin ei între neamuri.</p>
        <p id="Fapte-15-13" n="13">ªi dupã ce au tãcut ei, a rãspuns Iacob, zicând: Bãrbaþi fraþi, ascultaþi-mã!</p>
        <p id="Fapte-15-14" n="14">Simon a istorisit cum de la început a avut grijã Dumnezeu sã ia dintre neamuri un popor pentru numele Sãu.</p>
        <p id="Fapte-15-15" n="15">ªi cu aceasta se potrivesc cuvintele proorocilor, precum este scris:</p>
        <p id="Fapte-15-16" n="16">"Dupã acestea Mã voi întoarce ºi voi ridica iarãºi cortul cel cãzut al lui David ºi cele distruse ale lui iarãºi le voi zidi ºi-l voi îndrepta,</p>
        <p id="Fapte-15-17" n="17">Ca sã-L caute pe Domnul ceilalþi oameni ºi toate neamurile peste care s-a chemat numele Meu asupra lor, zice Domnul, Cel ce a fãcut acestea".</p>
        <p id="Fapte-15-18" n="18">Lui Dumnezeu Îi sunt cunoscute din veac lucrurile Lui.</p>
        <p id="Fapte-15-19" n="19">De aceea eu socotesc sã nu tulburãm pe cei ce, dintre neamuri, se întorc la Dumnezeu,</p>
        <p id="Fapte-15-20" n="20">Ci sã le scriem sã se fereascã de întinãrile idolilor ºi de desfrâu ºi de (animale) sugrumate ºi de sânge.</p>
        <p id="Fapte-15-21" n="21">Cãci Moise are din timpuri vechi prin toate cetãþile propovãduitorii sãi, fiind citit în sinagogi în fiecare sâmbãtã.</p>
        <p id="Fapte-15-22" n="22">Atunci apostolii ºi preoþii, cu toatã Biserica, au hotãrât sã aleagã bãrbaþi dintre ei ºi sã-i trimitã la Antiohia, cu Pavel ºi cu Barnaba: pe Iuda cel numit Barsaba, ºi pe Sila, bãrbaþi cu vazã între fraþi.</p>
        <p id="Fapte-15-23" n="23">Scriind prin mâinile lor acestea: Apostolii ºi preoþii ºi fraþii, fraþilor dintre neamuri, care sunt în Antiohia ºi în Siria ºi în Cilicia, salutare!</p>
        <p id="Fapte-15-24" n="24">Deoarece am auzit cã unii dintre noi, fãrã sã fi avut porunca noastrã, venind, v-au tulburat cu vorbele lor ºi au rãvãºit sufletele voastre, zicând cã trebuie sã vã tãiaþi împrejur ºi sã pãziþi legea,</p>
        <p id="Fapte-15-25" n="25">Noi am hotãrât, adunaþi într-un gând, ca sã trimitem la voi bãrbaþi aleºi, împreunã cu iubiþii noºtri Barnaba ºi Pavel,</p>
        <p id="Fapte-15-26" n="26">Oameni care ºi-au pus sufletele lor pentru numele Domnului nostru Iisus Hristos.</p>
        <p id="Fapte-15-27" n="27">Drept aceea, am trimis pe Iuda ºi pe Sila, care vã vor vesti ºi ei, cu cuvântul, aceleaºi lucruri.</p>
        <p id="Fapte-15-28" n="28">Pentru cã, pãrutu-s-a Duhului Sfânt ºi nouã, sã nu vi se punã nici o greutate în plus în afarã de cele ce sunt necesare:</p>
        <p id="Fapte-15-29" n="29">Sã vã feriþi de cele jertfite idolilor ºi de sânge ºi de (animale) sugrumate ºi de desfrâu, de care pãzindu-vã, bine veþi face. Fiþi sãnãtoºi!</p>
        <p id="Fapte-15-30" n="30">Deci cei trimiºi au coborât la Antiohia ºi, adunând mulþimea, au predat scrisoarea.</p>
        <p id="Fapte-15-31" n="31">ªi citind-o s-au bucurat pentru mângâiere.</p>
        <p id="Fapte-15-32" n="32">Iar Iuda ºi cu Sila, fiind ºi ei prooroci, au mângâiat prin multe cuvântãri pe fraþi ºi i-au întãrit.</p>
        <p id="Fapte-15-33" n="33">ªi petrecând un timp, au fost trimiºi cu pace de cãtre fraþi la apostoli.</p>
        <p id="Fapte-15-34" n="34">Iar Sila s-a hotãrât sã rãmânã acolo, ºi Iuda a plecat singur la Ierusalim.</p>
        <p id="Fapte-15-35" n="35">Iar Pavel ºi Barnaba petreceau în Antiohia, învãþând ºi binevestind, împreunã cu mulþi alþii, cuvântul Domnului.</p>
        <p id="Fapte-15-36" n="36">ªi dupã câteva zile, Pavel a zis cãtre Barnaba: Întorcându-ne, sã cercetãm cum se aflã fraþii noºtri în toate cetãþile în care am vestit cuvântul Domnului.</p>
        <p id="Fapte-15-37" n="37">Barnaba voia sã ia împreunã cu ei ºi pe Ioan cel numit Marcu;</p>
        <p id="Fapte-15-38" n="38">Dar Pavel cerea sã nu-l ia pe acesta cu ei, fiindcã se despãrþise de ei din Pamfilia ºi nu venise alãturi de ei la lucrul la care fuseserã trimiºi.</p>
        <p id="Fapte-15-39" n="39">Deci s-a iscat neînþelegere între ei, încât s-au despãrþit unul de altul, ºi Barnaba, luând pe Marcu, a plecat cu corabia în Cipru;</p>
        <p id="Fapte-15-40" n="40">Iar Pavel, alegând pe Sila, a plecat, fiind încredinþat de cãtre fraþi harului Domnului.</p>
        <p id="Fapte-15-41" n="41">ªi strãbãtea Siria ºi Cilicia, întãrind Bisericile.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-16" type="capitol" n="16">
        <head>Pavel ia cu sine pe Timotei ºi duce Evanghelia din Asia în Europa. Întâmplãrile din Filipi.</head>
        <p id="Fapte-16-1" n="1">ªi a sosit la Derbe ºi la Listra. ªi iatã era acolo un ucenic cu numele Timotei, fiul unei femei iudee credincioase, ºi al unui tatã elin,</p>
        <p id="Fapte-16-2" n="2">Care avea bune mãrturii de la fraþii din Listra ºi din Iconiu.</p>
        <p id="Fapte-16-3" n="3">Pavel a voit ca acesta sã vinã împreunã cu el ºi, luându-l, l-a tãiat împrejur, din pricina iudeilor care erau în acele locuri; cãci toþi ºtiau cã tatãl lui era elin.</p>
        <p id="Fapte-16-4" n="4">ªi când treceau prin cetãþi, învãþau sã pãzeascã învãþãturile rânduite de apostolii ºi de preoþii din Ierusalim.</p>
        <p id="Fapte-16-5" n="5">Deci Bisericile se întãreau în credinþã ºi sporeau cu numãrul în fiecare zi.</p>
        <p id="Fapte-16-6" n="6">ªi ei au strãbãtut Frigia ºi þinutul Galatiei, opriþi fiind de Duhul Sfânt ca sã propovãduiascã cuvântul în Asia.</p>
        <p id="Fapte-16-7" n="7">Venind la hotarele Misiei, încercau sã meargã în Bitinia, dar Duhul lui Iisus nu i-a lãsat.</p>
        <p id="Fapte-16-8" n="8">ªi trecând dincolo de Misia, au coborât la Troa.</p>
        <p id="Fapte-16-9" n="9">ªi noaptea i s-a arãtat lui Pavel o vedenie: Un bãrbat macedonean sta rugându-l ºi zicând: Treci în Macedonia ºi ne ajutã.</p>
        <p id="Fapte-16-10" n="10">Când a vãzut el aceastã vedenie, am cãutat sã plecãm îndatã în Macedonia, înþelegând cã Dumnezeu ne cheamã sã le vestim Evanghelia.</p>
        <p id="Fapte-16-11" n="11">Pornind cu corabia de la Troa, am mers drept la Samotracia, iar a doua zi la Neapoli,</p>
        <p id="Fapte-16-12" n="12">ªi de acolo la Filipi, care este cea dintâi cetate a acestei pãrþi a Macedoniei ºi colonie romanã. Iar în aceastã cetate am rãmas câteva zile.</p>
        <p id="Fapte-16-13" n="13">ªi în ziua sâmbetei am ieºit în afara porþii, lângã râu, unde credeam cã este loc de rugãciune ºi, ºezând, vorbeam femeilor care se adunaserã.</p>
        <p id="Fapte-16-14" n="14">ªi o femeie, cu numele Lidia, vânzãtoare de porfirã, din cetatea Tiatirelor, temãtoare de Dumnezeu, asculta. Acesteia Dumnezeu i-a deschis inima ca sã ia aminte la cele grãite de Pavel.</p>
        <p id="Fapte-16-15" n="15">Iar dupã ce s-a botezat ºi ea ºi casa ei, ne-a rugat, zicând: De m-aþi socotit cã sunt credincioasã Domnului, intrând în casa mea, rãmâneþi. ªi ne-a fãcut sã rãmânem.</p>
        <p id="Fapte-16-16" n="16">Dar odatã, pe când ne duceam la rugãciune, ne-a întâmpinat o slujnicã, care avea duh pitonicesc ºi care aducea mult câºtig stãpânilor ei, ghicind.</p>
        <p id="Fapte-16-17" n="17">Aceasta, þinându-se dupã Pavel ºi dupã noi, striga, zicând: Aceºti oameni sunt robi ai Dumnezeului celui Preaînalt, care vã vestesc vouã calea mântuirii.</p>
        <p id="Fapte-16-18" n="18">ªi aceasta o fãcea timp de multe zile. Iar Pavel mâniindu-se ºi întorcându-se, a zis duhului: În numele lui Iisus Hristos îþi poruncesc sã ieºi din ea. ªi în acel ceas a ieºit.</p>
        <p id="Fapte-16-19" n="19">ªi stãpânii ei, vãzând cã s-a dus nãdejdea câºtigului lor, au pus mâna pe Pavel ºi pe Sila ºi i-au în piaþã înaintea dregãtorilor.</p>
        <p id="Fapte-16-20" n="20">ªi ducându-i la judecãtori, au zis: Aceºti oameni, care sunt iudei, tulburã cetatea noastrã.</p>
        <p id="Fapte-16-21" n="21">ªi vestesc obiceiuri care nouã nu ne este îngãduit sã le primim, nici sã le facem, fiindcã suntem romani.</p>
        <p id="Fapte-16-22" n="22">ªi s-a sculat ºi mulþimea împotriva lor. ªi judecãtorii, rupându-le hainele, au poruncit sã-i batã cu vergi.</p>
        <p id="Fapte-16-23" n="23">ªi, dupã ce le-au dat multe lovituri, i-au aruncat în temniþã, poruncind temnicerului sã-i pãzeascã cu grijã.</p>
        <p id="Fapte-16-24" n="24">Acesta, primind o asemenea poruncã, i-a bãgat în fundul temniþei ºi le-a strâns picioarele în butuci;</p>
        <p id="Fapte-16-25" n="25">Iar la miezul nopþii, Pavel ºi Sila, rugându-se, lãudau pe Dumnezeu în cântãri, iar cei ce erau în temniþã îi ascultau.</p>
        <p id="Fapte-16-26" n="26">ªi deodatã s-a fãcut cutremur mare, încât s-au zguduit temeliile temniþei ºi îndatã s-au deschis toate uºile ºi legãturile tuturor s-au dezlegat.</p>
        <p id="Fapte-16-27" n="27">ªi deºteptându-se temnicerul ºi vãzând deschise uºile temniþei, scoþând sabia, voia sã se omoare, socotind cã cei închiºi au fugit.</p>
        <p id="Fapte-16-28" n="28">Iar Pavel a strigat cu glas mare, zicând: Sã nu-þi faci nici un rãu, cã toþi suntem aici.</p>
        <p id="Fapte-16-29" n="29">Iar el, cerând luminã, s-a repezit înãuntru ºi, tremurând de spaimã, a cãzut înaintea lui Pavel ºi a lui Sila;</p>
        <p id="Fapte-16-30" n="30">ªi scoþându-i afarã (dupã ce pe ceilalþi i-a zãvorât la loc), le-a zis: Domnilor, ce trebuie sã fac ca sã mã mântuiesc?</p>
        <p id="Fapte-16-31" n="31">Iar ei au zis: Crede în Domnul Iisus ºi te vei mântui tu ºi casa ta.</p>
        <p id="Fapte-16-32" n="32">ªi i-au grãit lui cuvântul lui Dumnezeu ºi tuturor celor din casa lui.</p>
        <p id="Fapte-16-33" n="33">ªi el, luându-i la sine, în acel ceas al nopþii, a spãlat rãnile lor ºi s-a botezat el ºi toþi ai lui îndatã.</p>
        <p id="Fapte-16-34" n="34">ªi ducându-i în casã, a pus masa ºi s-a veselit cu toatã casa, crezând în Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-16-35" n="35">ªi fãcându-se ziuã, judecãtorii au trimis pe purtãtorii de vergi, zicând: Dã drumul oamenilor acelora.</p>
        <p id="Fapte-16-36" n="36">Iar temnicerul a spus cuvintele acestea cãtre Pavel: Cã au trimis judecãtorii sã fiþi lãsaþi liberi. Acum deci ieºiþi ºi mergeþi în pace.</p>
        <p id="Fapte-16-37" n="37">Dar Pavel a zis cãtre ei: Dupã ce, fãrã judecatã, ne-au bãtut în faþa lumii, pe noi care suntem cetãþeni romani ºi ne-au bãgat în temniþã, acum ne scot afarã pe ascuns? Nu aºa! Ci sã vinã ei înºiºi sã ne scoatã afarã.</p>
        <p id="Fapte-16-38" n="38">ªi purtãtorii de vergi au spus judecãtorilor aceste cuvinte. ªi auzind cã sunt cetãþeni romani, judecãtorii s-au temut.</p>
        <p id="Fapte-16-39" n="39">ªi venind, se rugau de ei ºi, scoþându-i afarã, îi rugau sã plece din cetate.</p>
        <p id="Fapte-16-40" n="40">Iar ei, ieºind din închisoare, s-au dus în casa Lidiei; ºi vãzând pe fraþi, i-au mângâiat ºi au plecat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-17" type="capitol" n="17">
        <head>Pavel propovãduieºte în Tesalonic, în Bereea ºi în Atena.</head>
        <p id="Fapte-17-1" n="1">ªi dupã ce au trecut prin Amfipoli ºi prin Apolonia, au venit la Tesalonic, unde era o sinagogã a iudeilor.</p>
        <p id="Fapte-17-2" n="2">ªi dupã obiceiul sãu, Pavel a intrat la ei ºi în trei sâmbete le-a grãit din Scripturi,</p>
        <p id="Fapte-17-3" n="3">Deschizându-le ºi arãtându-le cã Hristos trebuia sã pãtimeascã ºi sã învieze din morþi, ºi cã Acesta, pe Care vi-L vestesc eu, este Hristosul, Iisus.</p>
        <p id="Fapte-17-4" n="4">ªi unii dintre ei au crezut ºi au trecut de partea lui Pavel ºi a lui Sila, ºi mare mulþime de elini închinãtori la Dumnezeu ºi dintre femeile de frunte nu puþine.</p>
        <p id="Fapte-17-5" n="5">Iar iudeii, umplându-se de invidie ºi luând cu ei pe câþiva oameni de rând, rãi, adunând gloatã întãrâtau cetatea ºi, ducându-se la casa lui Iason, cãutau sã-i scoatã afarã, înaintea poporului.</p>
        <p id="Fapte-17-6" n="6">Dar, negãsindu-i, târau pe Iason ºi pe câþiva fraþi la mai-marii cetãþii, strigând cã cei ce au tulburat toatã lumea au venit ºi aici;</p>
        <p id="Fapte-17-7" n="7">Pe aceºtia i-a gãzduit Iason; ºi toþi aceºtia lucreazã împotriva poruncilor Cezarului, zicând cã este un alt împãrat: Iisus.</p>
        <p id="Fapte-17-8" n="8">ªi au tulburat mulþimea ºi pe mai-marii cetãþii, care auzeau acestea.</p>
        <p id="Fapte-17-9" n="9">ªi luând chezãºie de la Iason ºi de la ceilalþi, le-au dat drumul.</p>
        <p id="Fapte-17-10" n="10">Iar fraþii au trimis îndatã, noaptea, la Bereea, pe Pavel ºi pe Sila care, ajungând acolo, au intrat în sinagoga iudeilor.</p>
        <p id="Fapte-17-11" n="11">ªi aceºtia erau mai buni la suflet decât cei din Tesalonic; ei au primit cuvântul cu toatã osârdia, în toate zilele, cercetând Scripturile, dacã ele sunt aºa.</p>
        <p id="Fapte-17-12" n="12">Au crezut mulþi dintre ei ºi dintre femeile de cinste ale elinilor, ºi dintre bãrbaþi nu puþini.</p>
        <p id="Fapte-17-13" n="13">ªi când au aflat iudeii din Tesalonic cã ºi în Bereea s-a vestit de cãtre Pavel cuvântul lui Dumnezeu, au venit ºi acolo, întãrâtând ºi tulburând mulþimile.</p>
        <p id="Fapte-17-14" n="14">ªi atunci îndatã fraþii au trimis pe Pavel, ca sã meargã spre mare; iar Sila ºi cu Timotei au rãmas acolo în Bereea.</p>
        <p id="Fapte-17-15" n="15">Iar cei ce însoþeau pe Pavel l-au dus pânã la Atena; ºi luând ei porunci cãtre Sila ºi Timotei, ca sã vinã la el cât mai curând, au plecat.</p>
        <p id="Fapte-17-16" n="16">Iar în Atena, pe când Pavel îi aºtepta, duhul lui se îndârjea în el, vãzând cã cetatea este plinã de idoli.</p>
        <p id="Fapte-17-17" n="17">Deci discuta în sinagogã cu iudeii ºi cu cei credincioºi, ºi în piaþã, în fiecare zi, cu cei ce erau de faþã.</p>
        <p id="Fapte-17-18" n="18">Iar unii dintre filozofii epicurei ºi stoici discutau cu el, ºi unii ziceau: Ce voieºte, oare, sã ne spunã acest semãnãtor de cuvinte? Iar alþii ziceau: Se pare cã este vestitor de dumnezei strãini, fiindcã binevesteºte pe Iisus ºi Învierea.</p>
        <p id="Fapte-17-19" n="19">ªi luându-l cu ei, l-au dus în Areopag, zicând: Putem sã cunoaºtem ºi noi ce este aceastã învãþãturã nouã, grãitã de tine?</p>
        <p id="Fapte-17-20" n="20">Cãci tu aduci la auzul nostru lucruri strãine. Voim deci sã ºtim ce vor sã fie acestea.</p>
        <p id="Fapte-17-21" n="21">Toþi atenienii ºi strãinii, care locuiau acolo, nu-ºi petreceau timpul decât spunând sau auzind ceva nou.</p>
        <p id="Fapte-17-22" n="22">ªi Pavel, stând în mijlocul Areopagului, a zis: Bãrbaþi atenieni, în toate vã vãd cã sunteþi foarte evlavioºi.</p>
        <p id="Fapte-17-23" n="23">Cãci strãbãtând cetatea voastrã ºi privind locurile voastre de închinare, am aflat ºi un altar pe care era scris: "Dumnezeului necunoscut". Deci pe Cel pe Care voi, necunoscându-L, Îl cinstiþi, pe Acesta Îl vestesc eu vouã.</p>
        <p id="Fapte-17-24" n="24">Dumnezeu, Care a fãcut lumea ºi toate cele ce sunt în ea, Acesta fiind Domnul cerului ºi al pãmântului, nu locuieºte în temple fãcute de mâini,</p>
        <p id="Fapte-17-25" n="25">Nici nu este slujit de mâini omeneºti, ca ºi cum ar avea nevoie de ceva, El dând tuturor viaþã ºi suflare ºi toate.</p>
        <p id="Fapte-17-26" n="26">ªi a fãcut dintr-un sânge tot neamul omenesc, ca sã locuiascã peste toatã faþa pãmântului, aºezând vremile cele de mai înainte rânduite ºi hotarele locuirii lor,</p>
        <p id="Fapte-17-27" n="27">Ca ei sã caute pe Dumnezeu, doar L-ar pipãi ºi L-ar gãsi, deºi nu e departe de fiecare dintre noi.</p>
        <p id="Fapte-17-28" n="28">Cãci în El trãim ºi ne miºcãm ºi suntem, precum au zis ºi unii dintre poeþii voºtri: cãci ai Lui neam ºi suntem.</p>
        <p id="Fapte-17-29" n="29">Fiind deci neamul lui Dumnezeu, nu trebuie sã socotim cã dumnezeirea este asemenea aurului sau argintului sau pietrei cioplite de meºteºugul ºi de iscusinþa omului.</p>
        <p id="Fapte-17-30" n="30">Dar Dumnezeu, trecând cu vederea veacurile neºtiinþei, vesteºte acum oamenilor ca toþi de pretutindeni sã se pocãiascã,</p>
        <p id="Fapte-17-31" n="31">Pentru cã a hotãrât o zi în care va sã judece lumea întru dreptate, prin Bãrbatul pe care L-a rânduit, dãruind tuturor încredinþare, prin Învierea Lui din morþi.</p>
        <p id="Fapte-17-32" n="32">ªi auzind despre învierea morþilor, unii l-au luat în râs, iar alþii i-au zis: Te vom asculta despre aceasta ºi altãdatã.</p>
        <p id="Fapte-17-33" n="33">Astfel Pavel a ieºit din mijlocul lor.</p>
        <p id="Fapte-17-34" n="34">Iar unii bãrbaþi, alipindu-se de el, au crezut, între care ºi Dionisie Areopagitul ºi o femeie cu numele Damaris, ºi alþii împreunã cu ei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-18" type="capitol" n="18">
        <head>Pavel se leagã în Corint cu Acvila ºi Priscila. A treia cãlãtorie a lui Pavel. Apollo în Efes.</head>
        <p id="Fapte-18-1" n="1">Dupã acestea Pavel, plecând din Atena, a venit la Corint.</p>
        <p id="Fapte-18-2" n="2">ªi gãsind pe un iudeu, cu numele Acvila, de neam din Pont, venit de curând din Italia, ºi pe Priscila, femeia lui, pentru cã poruncise Claudiu ca toþi iudeii sã plece din Roma, a venit la ei.</p>
        <p id="Fapte-18-3" n="3">ªi pentru cã erau de aceeaºi meserie, a rãmas la ei ºi lucrau, cãci erau fãcãtori de corturi.</p>
        <p id="Fapte-18-4" n="4">ªi vorbea în sinagogã în fiecare sâmbãtã ºi aducea la credinþã iudei ºi elini.</p>
        <p id="Fapte-18-5" n="5">Iar când Sila ºi Timotei au venit din Macedonia, Pavel era prins cu totul de cuvânt, mãrturisind iudeilor cã Iisus este Hristosul.</p>
        <p id="Fapte-18-6" n="6">ªi stând ei împotrivã ºi hulind, el, scuturându-ºi hainele, a zis cãtre ei: Sângele vostru asupra capului vostru! Eu sunt curat. De acum înainte mã voi duce la neamuri.</p>
        <p id="Fapte-18-7" n="7">ªi mutându-se de acolo, a venit în casa unuia, cu numele Titus Iustus, cinstitor al lui Dumnezeu, a cãrui casã era alãturi de sinagogã.</p>
        <p id="Fapte-18-8" n="8">Dar Crispus, mai-marele sinagogii, a crezut în Domnul, împreunã cu toatã casa sa; ºi mulþi dintre corinteni, auzind, credeau ºi se botezau.</p>
        <p id="Fapte-18-9" n="9">ªi Domnul a zis lui Pavel, noaptea în vedenie: Nu te teme, ci vorbeºte ºi nu tãcea,</p>
        <p id="Fapte-18-10" n="10">Pentru cã Eu sunt cu tine ºi nimeni nu va pune mâna pe tine, ca sã-þi facã rãu. Cãci am mult popor în cetatea aceasta.</p>
        <p id="Fapte-18-11" n="11">ªi a stat în Corint un an ºi ºase luni, învãþând între ei cuvântul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-18-12" n="12">Dar pe când Galion era proconsulul Ahaiei, iudeii s-au ridicat toþi într-un cuget împotriva lui Pavel ºi l-au adus la tribunal,</p>
        <p id="Fapte-18-13" n="13">Zicând cã acesta cautã sã convingã pe oameni sã se închine lui Dumnezeu, împotriva legii.</p>
        <p id="Fapte-18-14" n="14">ªi când Pavel era gata sã deschidã gura, Galion a zis cãtre iudei: Dacã ar fi vreo nedreptate sau vreo faptã vicleanã, o, iudeilor, v-aº asculta precum se cuvine;</p>
        <p id="Fapte-18-15" n="15">Dar dacã sunt la voi nedumeriri despre învãþãturã ºi despre nume ºi despre legea voastrã, vedeþi-vã voi înºivã de ele. Judecãtor pentru acestea eu nu voiesc sã fiu.</p>
        <p id="Fapte-18-16" n="16">ªi i-a izgonit de la tribunal.</p>
        <p id="Fapte-18-17" n="17">ªi punând mâna toþi pe Sostene, mai-marele sinagogii, îl bãteau înaintea tribunalului. Dar Galion nu lua în seamã nimic din acestea;</p>
        <p id="Fapte-18-18" n="18">Iar Pavel, dupã ce a stat încã multe zile în Corint, ºi-a luat rãmas bun de la fraþi ºi a plecat cu corabia în Siria, împreunã cu Priscila ºi cu Acvila, care ºi-a tuns capul la Chenhrea, cãci fãcuse o fãgãduinþã.</p>
        <p id="Fapte-18-19" n="19">ªi au sosit la Efes ºi pe aceia i-a lãsat acolo, iar el, intrând în sinagogã, discuta cu iudeii.</p>
        <p id="Fapte-18-20" n="20">ªi rugându-l sã rãmânã la ei mai multã vreme, n-a voit,</p>
        <p id="Fapte-18-21" n="21">Ci, despãrþindu-se de ei, a zis: Trebuie, negreºit, ca sãrbãtoarea care vine s-o fac la Ierusalim, dar, cu voia Domnului, mã voi întoarce iarãºi la voi. ªi a plecat de la Efes, cu corabia.</p>
        <p id="Fapte-18-22" n="22">ªi coborându-se la Cezareea, s-a suit (la Ierusalim) ºi, îmbrãþiºând Biserica, s-a coborât la Antiohia.</p>
        <p id="Fapte-18-23" n="23">ªi stând acolo câtva timp, a plecat, strãbãtând pe rând þinutul Galatiei ºi Frigia, întãrind pe toþi ucenicii.</p>
        <p id="Fapte-18-24" n="24">Iar un iudeu, cu numele Apollo, alexandrin de neam, bãrbat iscusit la cuvânt, puternic fiind în Scripturi, a sosit la Efes.</p>
        <p id="Fapte-18-25" n="25">Acesta era învãþat în calea Domnului ºi, arzând cu duhul, grãia ºi învãþa drept cele despre Iisus, cunoscând numai botezul lui Ioan.</p>
        <p id="Fapte-18-26" n="26">ªi el a început sã vorbeascã, fãrã sfialã, în sinagogã. Auzindu-l, Priscila ºi Acvila l-au luat cu ei ºi i-au arãtat mai cu de-amãnuntul calea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-18-27" n="27">ªi voind el sã treacã în Ahaia, l-au îndemnat fraþii ºi au scris ucenicilor sã-l primeascã. ªi sosind (în Corint), a ajutat mult cu harul celor ce crezuserã;</p>
        <p id="Fapte-18-28" n="28">Cãci cu tãrie ºi în faþa tuturor, el înfrunta pe iudei, dovedind din Scripturi cã Iisus este Hristos.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-19" type="capitol" n="19">
        <head>Pavel în Efes. Rãscoala argintarului Dimitrie.</head>
        <p id="Fapte-19-1" n="1">ªi pe când Apollo era în Corint, Pavel, dupã ce a strãbãtut pãrþile de sus, a venit în Efes. ªi gãsind câþiva ucenici,</p>
        <p id="Fapte-19-2" n="2">A zis cãtre ei: Primit-aþi voi Duhul Sfânt când aþi crezut? Iar ei au zis cãtre el: Dar nici n-am auzit dacã este Duh Sfânt.</p>
        <p id="Fapte-19-3" n="3">ªi el a zis: Deci în ce v-aþi botezat? Ei au zis: În botezul lui Ioan.</p>
        <p id="Fapte-19-4" n="4">Iar Pavel a zis: Ioan a botezat cu botezul pocãinþei, spunând poporului sã creadã în Cel ce avea sã vinã dupã el, adicã în Iisus Hristos.</p>
        <p id="Fapte-19-5" n="5">ªi auzind ei, s-au botezat în numele Domnului Iisus.</p>
        <p id="Fapte-19-6" n="6">ªi punându-ºi Pavel mâinile peste ei, Duhul Sfânt a venit asupra lor ºi vorbeau în limbi ºi prooroceau.</p>
        <p id="Fapte-19-7" n="7">ªi erau toþi ca la doisprezece bãrbaþi.</p>
        <p id="Fapte-19-8" n="8">ªi el, intrând în sinagogã, a vorbit cu îndrãznealã timp de trei luni, vorbind cu ei ºi cãutând sã-i încredinþeze de împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-19-9" n="9">Dar fiindcã unii erau învârtoºaþi ºi nu credeau, bârfind calea Domnului înaintea mulþimii, Pavel, plecând de la ei, a osebit pe ucenici, învãþând în fiecare zi în ºcoala unuia Tiranus.</p>
        <p id="Fapte-19-10" n="10">ªi acesta a þinut vreme de doi ani, încât toþi, cei ce locuiau în Asia, ºi iudei ºi elini, au auzit cuvântul Domnului.</p>
        <p id="Fapte-19-11" n="11">ªi Dumnezeu fãcea, prin mâinile lui Pavel, minuni nemaiîntâlnite.</p>
        <p id="Fapte-19-12" n="12">Încât ºi peste cei ce erau bolnavi se puneau ºtergare sau ºorþuri purtate de Pavel, ºi bolile se depãrtau de ei, iar duhurile cele rele ieºeau din ei.</p>
        <p id="Fapte-19-13" n="13">ªi au încercat unii dintre iudeii care cutreierau lumea, scoþând demoni, sã cheme peste cei ce aveau duhuri rele, numele Domnului Iisus, zicând: Vã jur pe Iisus, pe Care-l propovãduieºte Pavel!</p>
        <p id="Fapte-19-14" n="14">Iar cei care fãceau aceasta erau cei ºapte fii ai unuia Scheva, arhiereu iudeu.</p>
        <p id="Fapte-19-15" n="15">ªi rãspunzând, duhul cel rãu le-a zis: Pe Iisus Îl cunosc ºi îl ºtiu ºi pe Pavel, dar voi cine sunteþi?</p>
        <p id="Fapte-19-16" n="16">ªi sãrind asupra lor omul în care era duhul cel rãu ºi biruindu-i, s-a întãrâtat asupra lor, încât ei au fugit goi ºi rãniþi din casa aceea.</p>
        <p id="Fapte-19-17" n="17">ªi acest lucru s-a fãcut cunoscut tuturor iudeilor ºi elinilor care locuiau în Efes, ºi fricã a cãzut peste toþi aceºtia ºi se slãvea numele Domnului Iisus.</p>
        <p id="Fapte-19-18" n="18">ªi mulþi dintre cei ce crezuserã veneau ca sã se mãrturiseascã ºi sã spunã faptele lor.</p>
        <p id="Fapte-19-19" n="19">Iar mulþi dintre cei ce fãcuserã vrãjitorie, aducând cãrþile, le ardeau în faþa tuturor. ªi au socotit preþul lor ºi au gãsit cincizeci de mii de arginþi.</p>
        <p id="Fapte-19-20" n="20">Astfel creºtea cu putere cuvântul Domnului ºi se întãrea.</p>
        <p id="Fapte-19-21" n="21">ªi dupã ce s-au sãvârºit acestea, Pavel ºi-a pus în gând sã treacã prin Macedonia ºi prin Ahaia ºi sã se ducã la Ierusalim, zicând cã: Dupã ce voi fi acolo, trebuie sã vãd ºi Roma.</p>
        <p id="Fapte-19-22" n="22">ªi trimiþând în Macedonia pe doi dintre cei care îl slujeau, pe Timotei ºi pe Erast, el a rãmas o vreme în Asia.</p>
        <p id="Fapte-19-23" n="23">ªi în vremea aceea s-a fãcut mare tulburare pentru calea Domnului.</p>
        <p id="Fapte-19-24" n="24">Cãci un argintar, cu numele Dimitrie, care fãcea temple de argint Artemisei ºi da meºterilor sãi foarte mare câºtig,</p>
        <p id="Fapte-19-25" n="25">I-a adunat pe aceºtia ºi pe cei care lucrau unele ca acestea, ºi le-a zis: Bãrbaþilor, ºtiþi cã din aceastã îndeletnicire este câºtigul vostru.</p>
        <p id="Fapte-19-26" n="26">ªi voi vedeþi ºi auziþi cã nu numai în Efes, ci aproape în toatã Asia, Pavel acesta, convingând, a întors multã mulþime, zicând cã nu sunt dumnezei cei fãcuþi de mâini.</p>
        <p id="Fapte-19-27" n="27">Din aceasta nu numai cã meseria noastrã e în primejdie sã ajungã fãrã trecere, dar ºi templul marii zeiþe Artemisa e în primejdie sã nu mai aibã nici un preþ, iar cu vremea, mãrirea ei - cãreia i se închinã toatã Asia ºi toatã lumea - sã fie doborâtã.</p>
        <p id="Fapte-19-28" n="28">ªi auzind ei ºi umplându-se de mânie, strigau zicând: Mare este Artemisa efesenilor!</p>
        <p id="Fapte-19-29" n="29">ªi s-a umplut toatã cetatea de tulburare ºi au pornit într-un cuget la teatru, rãpind împreunã pe macedonenii Gaius ºi Aristarh, însoþitorii lui Pavel.</p>
        <p id="Fapte-19-30" n="30">Iar Pavel, voind sã intre în mijlocul poporului, ucenicii nu l-au lãsat.</p>
        <p id="Fapte-19-31" n="31">Încã ºi unii dintre dregãtorii Asiei, care îi erau prieteni, trimiþând la el, îl rugau sã nu se ducã la teatru.</p>
        <p id="Fapte-19-32" n="32">Deci unii strigau una, alþii strigau alta, cãci adunarea era învãlmãºitã, iar cei mai mulþi nu ºtiau pentru ce s-au adunat acolo.</p>
        <p id="Fapte-19-33" n="33">Iar unii din mulþime l-au smuls pe Alexandru, pe care l-au împins înainte iudeii. Iar el, fãcând semn cu mâna, voia sã se apere înaintea poporului.</p>
        <p id="Fapte-19-34" n="34">ªi cunoscând ei cã este iudeu, toþi într-un glas au strigat aproape douã ceasuri: Mare este Artemisa efesenilor!</p>
        <p id="Fapte-19-35" n="35">Iar secretarul, potolind mulþimea, a zis: Bãrbaþi efeseni, cine este, între oameni, care sã nu ºtie cã cetatea efesenilor este pãzitoarea templului Artemisei celei mari ºi a statuii ei, cãzutã din cer?</p>
        <p id="Fapte-19-36" n="36">Deci, acestea fiind mai presus de orice îndoialã, trebuie sã vã liniºtiþi ºi sã nu faceþi nimic cu uºurinþã.</p>
        <p id="Fapte-19-37" n="37">Cãci aþi adus pe bãrbaþii aceºtia, care nu sunt nici furi de cele sfinte, nici nu hulesc pe zeiþa voastrã.</p>
        <p id="Fapte-19-38" n="38">Deci dacã Dimitrie ºi meºterii cei împreunã cu el au vreo plângere împotriva cuiva, au judecãtori ºi proconsuli care sã judece, ºi sã se cheme în judecatã unii pe alþii.</p>
        <p id="Fapte-19-39" n="39">Iar dacã urmãriþi altceva, se va hotãrî în adunarea cea legiuitã,</p>
        <p id="Fapte-19-40" n="40">Cãci noi suntem în primejdie sã fim învinuiþi de rãscoalã pentru ziua de azi, fiindcã nu avem nici o pricinã pentru care am putea da seama de tulburarea aceasta.</p>
        <p id="Fapte-19-41" n="41">Zicând acestea, a slobozit adunarea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-20" type="capitol" n="20">
        <head>Pavel cãlãtoreºte iar prin Macedonia. Înviazã pe Eutihie în Troa. Îºi ia rãmas bun de la Biserica Efesului.</head>
        <p id="Fapte-20-1" n="1">Iar dupã ce a încetat tulburarea, Pavel, chemând pe ucenici ºi dându-le îndemnuri, dupã ce ºi-a luat rãmas bun, a ieºit sã meargã în Macedonia.</p>
        <p id="Fapte-20-2" n="2">ªi strãbãtând acele pãrþi ºi dând ucenicilor multe sfaturi ºi îndemnuri, a sosit în Grecia.</p>
        <p id="Fapte-20-3" n="3">ªi a stat acolo trei luni. Dar când era sã plece pe apã în Siria, iudeii au uneltit împotriva vieþii lui, iar el s-a hotãrât sã se întoarcã prin Macedonia.</p>
        <p id="Fapte-20-4" n="4">ªi mergeau împreunã cu el, pânã în Asia, Sosipatru al lui Piru din Bereea, Aristarh ºi Secundus din Tesalonic ºi Gaius din Derbe ºi Timotei, iar din Asia: Tihic ºi Trofim.</p>
        <p id="Fapte-20-5" n="5">Aceºtia, plecând înainte, ne-au aºteptat în Troa.</p>
        <p id="Fapte-20-6" n="6">Iar noi, dupã zilele Azimelor, am pornit cu corabia de la Filipi ºi în cinci zile am sosit la ei în Troa, unde am rãmas ºapte zile.</p>
        <p id="Fapte-20-7" n="7">În ziua întâi a sãptãmânii (Duminicã) adunându-ne noi sã frângem pâinea, Pavel, care avea de gând sã plece a doua zi, a început sã le vorbeascã ºi a prelungit cuvântul lui pânã la miezul nopþii.</p>
        <p id="Fapte-20-8" n="8">Iar în camera de sus, unde erau adunaþi, erau multe lumini aprinse.</p>
        <p id="Fapte-20-9" n="9">Dar un tânãr cu numele Eutihie, ºezând pe fereastrã, pe când Pavel þinea lungul sãu cuvânt, a adormit adânc ºi, doborât de somn, a cãzut jos de la catul al treilea, ºi l-au ridicat mort.</p>
        <p id="Fapte-20-10" n="10">Iar Pavel, coborându-se, s-a plecat peste el ºi, luându-l în braþe, a zis: Nu vã tulburaþi, cãci sufletul lui este în el.</p>
        <p id="Fapte-20-11" n="11">ªi suindu-se ºi frângând pâinea ºi mâncând, a vorbit cu ei mult pânã în zori, ºi atunci a plecat.</p>
        <p id="Fapte-20-12" n="12">Iar pe tânãr l-au adus viu ºi foarte mult s-au mângâiat.</p>
        <p id="Fapte-20-13" n="13">Iar noi, venind la corabie, am plutit spre Asson, ca sã luãm de acolo pe Pavel, cãci astfel rânduise el, voind sã meargã pe jos.</p>
        <p id="Fapte-20-14" n="14">Dupã ce s-a întâlnit cu noi la Asson, luându-l cu noi, am venit la Mitilene.</p>
        <p id="Fapte-20-15" n="15">ªi de acolo, mergând cu corabia, am sosit a doua zi în faþa insulei Hios. Iar în ziua urmãtoare, am ajuns în Samos ºi, dupã ce am poposit la Troghilion, a doua zi am venit la Milet.</p>
        <p id="Fapte-20-16" n="16">Cãci Pavel hotãrâse sã treacã pe apã pe lângã Efes, ca sã nu i se întârzie în Asia, pentru cã se grãbea sã fie, dacã i-ar fi cu putinþã, la Ierusalim, de ziua Cincizecimii.</p>
        <p id="Fapte-20-17" n="17">ªi trimiþând din Milet la Efes, a chemat la sine pe preoþii Bisericii.</p>
        <p id="Fapte-20-18" n="18">ªi când ei au venit la el, le-a zis: Voi ºtiþi cum m-am purtat cu voi, în toatã vremea, din ziua cea dintâi, când am venit în Asia,</p>
        <p id="Fapte-20-19" n="19">Slujind Domnului cu toatã smerenia ºi cu multe lacrimi ºi încercãri care mi s-au întâmplat prin uneltirile iudeilor.</p>
        <p id="Fapte-20-20" n="20">ªi cum n-am ascuns nimic din cele folositoare, ca sã nu vi le vestesc ºi sã nu vã învãþ, fie înaintea poporului, fie prin case,</p>
        <p id="Fapte-20-21" n="21">Mãrturisind ºi iudeilor ºi elinilor întoarcerea la Dumnezeu prin pocãinþã ºi credinþa în Domnul nostru Iisus Hristos.</p>
        <p id="Fapte-20-22" n="22">Iar acum iatã cã fiind eu mânat de Duhul, merg la Ierusalim, neºtiind cele ce mi se vor întâmpla acolo,</p>
        <p id="Fapte-20-23" n="23">Decât numai cã Duhul Sfânt mãrturiseºte prin cetãþi, spunându-mi cã mã aºteaptã lanþuri ºi necazuri.</p>
        <p id="Fapte-20-24" n="24">Dar nimic nu iau în seamã ºi nu pun nici un preþ pe sufletul meu, numai sã împlinesc calea mea ºi slujba mea pe care am luat-o de la Domnul Iisus, de a mãrturisi Evanghelia harului lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-20-25" n="25">ªi acum, iatã, eu ºtiu cã voi toþi, printre care am petrecut propovãduind împãrãþia lui Dumnezeu, nu veþi mai vedea faþa mea.</p>
        <p id="Fapte-20-26" n="26">Pentru aceea vã mãrturisesc în ziua de astãzi cã sunt curat de sângele tuturor.</p>
        <p id="Fapte-20-27" n="27">Cãci nu m-am ferit sã vã vestesc toatã voia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-20-28" n="28">Drept aceea, luaþi aminte de voi înºivã ºi de toatã turma, întru care Duhul Sfânt v-a pus pe voi episcopi, ca sã pãstraþi Biserica lui Dumnezeu, pe care a câºtigat-o cu însuºi sângele Sãu.</p>
        <p id="Fapte-20-29" n="29">Cãci eu ºtiu aceasta, cã dupã plecarea mea vor intra, între voi, lupi îngrozitori, care nu vor cruþa turma.</p>
        <p id="Fapte-20-30" n="30">ªi dintre voi înºivã se vor ridica bãrbaþi, grãind învãþãturi rãstãlmãcite, ca sã tragã pe ucenici dupã ei.</p>
        <p id="Fapte-20-31" n="31">Drept aceea, privegheaþi, aducându-vã aminte cã, timp de trei ani, n-am încetat noaptea ºi ziua sã vã îndemn, cu lacrimi, pe fiecare dintre voi.</p>
        <p id="Fapte-20-32" n="32">ªi acum vã încredinþez lui Dumnezeu ºi cuvântului harului Sãu, cel ce poate sã vã zideascã ºi sã vã dea moºtenire între toþi cei sfinþiþi.</p>
        <p id="Fapte-20-33" n="33">Argint, sau aur, sau hainã, n-am poftit de la nimeni;</p>
        <p id="Fapte-20-34" n="34">Voi înºivã ºtiþi cã mâinile acestea au lucrat pentru trebuinþele mele ºi ale celor ce erau cu mine.</p>
        <p id="Fapte-20-35" n="35">Toate vi le-am arãtat, cãci ostenindu-vã astfel, trebuie sã ajutaþi pe cei slabi ºi sã vã aduceþi aminte de cuvintele Domnului Iisus, cãci El a zis: Mai fericit este a da decât a lua.</p>
        <p id="Fapte-20-36" n="36">ªi dupã ce a spus acestea, plecându-ºi genunchii, s-a rugat împreunã cu toþi aceºtia.</p>
        <p id="Fapte-20-37" n="37">ªi mare jale i-a cuprins pe toþi ºi, cãzând pe grumazul lui Pavel, îl sãrutau,</p>
        <p id="Fapte-20-38" n="38">Cuprinºi de jale mai ales pentru cuvântul pe care îl spusese, cã n-au sã mai vadã faþa lui. ªi îl petrecurã la corabie.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-21" type="capitol" n="21">
        <head>Pavel cãlãtoreºte de la Milet pânã la Ierusalim. Iudeii pun mâna pe el în templu.</head>
        <p id="Fapte-21-1" n="1">ªi dupã ce ne-am despãrþit de ei, am plecat pe apã ºi, mergând drept, am venit la Cos ºi a doua zi la Rodos, iar de acolo la Patara.</p>
        <p id="Fapte-21-2" n="2">ªi gãsind o corabie, care mergea în Fenicia, ne-am urcat în ea ºi am plecat.</p>
        <p id="Fapte-21-3" n="3">ªi zãrind Ciprul ºi lãsându-l la stânga, am plutit spre Siria ºi ne-am coborât în Tir, cãci acolo corabia avea sã descarce povara.</p>
        <p id="Fapte-21-4" n="4">ªi gãsind pe ucenici, am rãmas acolo ºapte zile. Aceºtia spuneau lui Pavel, prin duhul, sã nu se suie la Ierusalim.</p>
        <p id="Fapte-21-5" n="5">ªi când am împlinit zilele, ieºind, am plecat, petrecându-ne toþi, împreunã cu femei ºi cu copii, pânã afarã din cetate ºi, plecând genunchii pe þãrm, ne-am rugat.</p>
        <p id="Fapte-21-6" n="6">ªi ne-am îmbrãþiºat unii pe alþii ºi ne-am urcat în corabie, iar aceia s-au întors la ale lor.</p>
        <p id="Fapte-21-7" n="7">Iar noi, sfârºind cãlãtoria noastrã pe apã, de la Tir am venit la Ptolemaida ºi, îmbrãþiºând pe fraþi, am rãmas la ei o zi.</p>
        <p id="Fapte-21-8" n="8">Iar a doua zi, ieºind, am venit la Cezareea. ªi intrând în casa lui Filip binevestitorul, care era dintre cei ºapte (diaconi), am rãmas la el.</p>
        <p id="Fapte-21-9" n="9">ªi acesta avea patru fiice, fecioare, care prooroceau.</p>
        <p id="Fapte-21-10" n="10">ªi rãmânând noi acolo mai multe zile, a coborât din Iudeea un prooroc cu numele Agav;</p>
        <p id="Fapte-21-11" n="11">ªi, venind el la noi, a luat brâul lui Pavel ºi legându-ºi picioarele ºi mâinile a zis: Acestea zice Duhul Sfânt: Pe bãrbatul al cãruia este acest brâu, aºa îl vor lega iudeii la Ierusalim ºi-l vor da în mâinile neamurilor.</p>
        <p id="Fapte-21-12" n="12">ªi când am auzit acestea, îl rugam ºi noi ºi localnicii sã nu se suie la Ierusalim.</p>
        <p id="Fapte-21-13" n="13">Atunci a rãspuns Pavel: Ce faceþi de plângeþi ºi-mi sfâºiaþi inima? Cãci eu sunt gata nu numai sã fiu legat, ci sã ºi mor în Ierusalim pentru numele Domnului Iisus.</p>
        <p id="Fapte-21-14" n="14">ªi neînduplecându-se el, ne-am liniºtit, zicând: Facã-se voia Domnului.</p>
        <p id="Fapte-21-15" n="15">Iar dupã zilele acestea, pregãtindu-ne, ne-am suit la Ierusalim.</p>
        <p id="Fapte-21-16" n="16">ªi au venit împreunã cu noi ºi dintre ucenicii din Cezareea, ducându-ne la un oarecare Mnason din Cipru, vechi ucenic, la care am fost gãzduiþi.</p>
        <p id="Fapte-21-17" n="17">ªi sosind la Ierusalim, fraþii ne-au primit cu bucurie.</p>
        <p id="Fapte-21-18" n="18">Iar a doua zi Pavel a mers cu noi la Iacov ºi au venit acolo toþi preoþii.</p>
        <p id="Fapte-21-19" n="19">ªi îmbrãþiºându-i le povestea cu de-amãnuntul cele ce a fãcut Dumnezeu între neamuri, prin slujirea lui.</p>
        <p id="Fapte-21-20" n="20">Iar ei, auzind, slãveau pe Dumnezeu, ºi i-au zis: Vezi frate, câte mii de iudei au crezut ºi toþi sunt plini de râvnã pentru lege.</p>
        <p id="Fapte-21-21" n="21">ªi ei au auzit despre tine cã înveþi pe toþi iudeii, care trãiesc printre neamuri, sã se lepede de Moise, spunându-le sã nu-ºi taie împrejur copiii, nici sã umble dupã datini.</p>
        <p id="Fapte-21-22" n="22">Ce este deci? Fãrã îndoialã, trebuie sã se adune mulþime, cãci vor auzi cã ai venit.</p>
        <p id="Fapte-21-23" n="23">Fã, deci, ceea ce îþi spunem. Noi avem patru bãrbaþi, care au asupra lor o fãgãduinþã;</p>
        <p id="Fapte-21-24" n="24">Pe aceºtia luându-i, curãþeºte-te împreunã cu ei ºi cheltuieºte pentru ei ca sã-ºi radã capul, ºi vor cunoaºte toþi cã nimic nu este (adevãrat) din cele ce au auzit despre tine, dar cã tu însuþi umbli dupã Lege ºi o pãzeºti.</p>
        <p id="Fapte-21-25" n="25">Cât despre pãgânii care au crezut, noi le-am trimis o scrisoare, hotãrându-le sã se fereascã de ceea ce este jertfit idolilor ºi de sânge ºi de (animal) sugrumat ºi de desfrâu.</p>
        <p id="Fapte-21-26" n="26">Atunci Pavel, luând cu el pe acei bãrbaþi, curãþindu-se împreunã cu ei a doua zi, a intrat în templu, vestind împlinirea zilelor curãþirii, pânã când a fost adusã ofranda pentru fiecare din ei.</p>
        <p id="Fapte-21-27" n="27">ªi când era sã se împlineascã cele ºapte zile, iudeii din Asia, vãzându-l în templu, au întãrâtat toatã mulþimea ºi au pus mâna pe el,</p>
        <p id="Fapte-21-28" n="28">Strigând: Bãrbaþi israeliþi, ajutaþi! Acesta este omul care învaþã pe toþi pretutindeni, împotriva poporului ºi a Legii ºi a locului acestuia; încã ºi elini a adus în templu ºi a spurcat acest loc sfânt.</p>
        <p id="Fapte-21-29" n="29">Cãci ei vãzuserã mai înainte cu el împreunã în cetate pe Trofim din Efes, pe care socoteau cã Pavel l-a adus în templu.</p>
        <p id="Fapte-21-30" n="30">ªi s-a miºcat toatã cetatea ºi poporul a alergat din toate pãrþile ºi, punând mâna pe Pavel, îl trãgeau afarã din templu ºi îndatã au închis porþile.</p>
        <p id="Fapte-21-31" n="31">Dar când cãutau ei ca sã-l omoare, a ajuns veste la comandantul cohortei, cã tot Ierusalimul s-a tulburat.</p>
        <p id="Fapte-21-32" n="32">Acela, luând îndatã ostaºi ºi sutaºi, a alergat la ei; iar ei, vãzând pe comandant ºi pe ostaºi, au încetat de a mai bate pe Pavel.</p>
        <p id="Fapte-21-33" n="33">Apropiindu-se atunci comandantul, a pus mâna pe el ºi a poruncit sã fie legat cu douã lanþuri ºi întrebat cine este ºi ce a fãcut.</p>
        <p id="Fapte-21-34" n="34">Iar unii strigau în mulþime una, alþii altceva ºi neputând sã înþeleagã adevãrul, din cauza tulburãrii, a poruncit sã fie dus în fortãreaþã.</p>
        <p id="Fapte-21-35" n="35">Când a ajuns la trepte, a trebuit, de furia mulþimii, sã fie purtat de ostaºi.</p>
        <p id="Fapte-21-36" n="36">Cãci mergea dupã el mulþime de popor, strigând: Omoarã-l!</p>
        <p id="Fapte-21-37" n="37">ªi vrând sã-l ducã în fortãreaþã, Pavel a zis comandantului: Îmi este îngãduit sã vorbesc ceva cu tine? Iar el a zis: ªtii greceºte?</p>
        <p id="Fapte-21-38" n="38">Nu eºti tu, oare, egipteanul care, înainte de zilele acestea, te-ai rãsculat ºi ai scos în pustie pe cei patru mii de bãrbaþi rãzvrãtiþi?</p>
        <p id="Fapte-21-39" n="39">ªi a zis Pavel: Eu sunt iudeu din Tarsul Ciliciei, cetãþean al unei cetãþi care nu este neînsemnatã. Te rog dã-mi voie sã vorbesc cãtre popor.</p>
        <p id="Fapte-21-40" n="40">ªi dându-i-se voie, Pavel, stând în picioare pe trepte, a fãcut poporului semn cu mâna. ªi fãcându-se mare tãcere, a vorbit în limba evreiascã, zicând:</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-22" type="capitol" n="22">
        <head>Pavel istoriseºte iudeilor întâmplarea convertirii lui la Hristos.</head>
        <p id="Fapte-22-1" n="1">Bãrbaþi fraþi ºi pãrinþi, ascultaþi acum, apãrarea mea faþã de voi!</p>
        <p id="Fapte-22-2" n="2">ªi auzind cã le vorbea în limba evreiascã, au fãcut mai multã liniºte, ºi el le-a zis:</p>
        <p id="Fapte-22-3" n="3">Eu sunt bãrbat iudeu, nãscut în Tarsul Ciliciei ºi crescut în cetatea aceasta, învãþând la picioarele lui Gamaliel în chip amãnunþit Legea pãrinteascã, plin fiind de râvnã pentru Dumnezeu, precum ºi voi toþi sunteþi astãzi.</p>
        <p id="Fapte-22-4" n="4">Eu am prigonit pânã la moarte aceastã cale, legând ºi dând la închisoare ºi bãrbaþi ºi femei,</p>
        <p id="Fapte-22-5" n="5">Precum mãrturiseºte pentru mine ºi arhiereul ºi tot sfatul bãtrânilor, de la care primind ºi scrisori cãtre fraþi, mergeam la Damasc, ca sã-i aduc legaþi la Ierusalim ºi pe cei ce erau acolo, spre a fi pedepsiþi.</p>
        <p id="Fapte-22-6" n="6">Dar pe când mergeam eu ºi mã apropiam de Damasc, pe la amiazã, deodatã o luminã puternicã din cer m-a învãluit ca un fulger.</p>
        <p id="Fapte-22-7" n="7">ªi am cãzut la pãmânt ºi am auzit un glas, zicându-mi: Saule, Saule, de ce Mã prigoneºti?</p>
        <p id="Fapte-22-8" n="8">Iar eu am rãspuns: Cine eºti, Doamne? Zis-a cãtre mine: Eu sunt Iisus Nazarineanul, pe Care tu Îl prigoneºti.</p>
        <p id="Fapte-22-9" n="9">Iar cei ce erau cu mine au vãzut lumina ºi s-au înfricoºat, dar glasul Celui care îmi vorbea ei nu l-au auzit.</p>
        <p id="Fapte-22-10" n="10">ªi am zis: Ce sã fac, Doamne? Iar Domnul a zis cãtre mine: Ridicã-te ºi mergi în Damasc ºi acolo þi se va spune despre toate cele ce þi s-au rânduit sã faci.</p>
        <p id="Fapte-22-11" n="11">ªi pentru cã nu mai vedeam, din cauza strãlucirii acelei lumini, am venit în Damasc, fiind dus de mânã de cãtre cei ce erau împreunã cu mine.</p>
        <p id="Fapte-22-12" n="12">Iar un oarecare Anania, bãrbat evlavios, dupã Lege, mãrturisit de toþi iudeii care locuiau în Damasc,</p>
        <p id="Fapte-22-13" n="13">Venind la mine ºi stând alãturi, mi-a zis: Frate Saule, vezi iarãºi! ªi eu în ceasul acela l-am vãzut.</p>
        <p id="Fapte-22-14" n="14">Iar el a zis: Dumnezeul pãrinþilor noºtri te-a ales de mai înainte pe tine ca sã cunoºti voia Lui ºi sã vezi pe Cel Drept ºi sã auzi glas din gura Lui;</p>
        <p id="Fapte-22-15" n="15">Cã martor vei fi Lui, în faþa tuturor oamenilor, despre cele ce ai vãzut ºi auzit.</p>
        <p id="Fapte-22-16" n="16">ªi acum de ce zãboveºti? Sculându-te, boteazã-te ºi spalã-þi pãcatele, chemând numele Lui.</p>
        <p id="Fapte-22-17" n="17">ªi s-a întâmplat, când m-am întors la Ierusalim ºi mã rugam în templu, sã fiu în extaz,</p>
        <p id="Fapte-22-18" n="18">ªi sã-L vãd zicându-mi: Grãbeºte-te, ºi ieºi degrabã din Ierusalim, pentru cã nu vor primi mãrturia ta despre Mine.</p>
        <p id="Fapte-22-19" n="19">ªi eu am zis: Doamne, ei ºtiu cã eu duceam la închisoare ºi bãteam, prin sinagogi, pe cei care credeau în Tine;</p>
        <p id="Fapte-22-20" n="20">ªi când se vãrsa sângele lui ªtefan, mucenicul Tãu, eram ºi eu de faþã ºi încuviinþam uciderea lui ºi pãzeam hainele celor care îl ucideau.</p>
        <p id="Fapte-22-21" n="21">ªi a zis cãtre mine: Mergi, cã Eu te voi trimite departe, la neamuri.</p>
        <p id="Fapte-22-22" n="22">ªi l-au ascultat pânã la acest cuvânt, ºi au ridicat glasul lor, zicând: Ia-l de pe pãmânt pe unul ca acesta! Cãci nu se cuvine ca el sã mai trãiascã.</p>
        <p id="Fapte-22-23" n="23">ªi strigând ei ºi aruncând hainele ºi azvârlind pulbere în aer,</p>
        <p id="Fapte-22-24" n="24">Comandantul a poruncit sã-l ducã în fortãreaþã, spunând sã-l ia la cercetare, cu biciul, ca sã cunoascã pentru care pricinã strigau aºa împotriva lui.</p>
        <p id="Fapte-22-25" n="25">ªi când l-au întins ca sã-l biciuiascã, Pavel a zis cãtre sutaºul care era de faþã: Oare vã este îngãduit sã biciuiþi un cetãþean roman ºi nejudecat?</p>
        <p id="Fapte-22-26" n="26">ªi auzind sutaºul s-a dus la comandant sã-i vesteascã, zicând: Ce ai de gând sã faci? Cã omul acesta este (cetãþean) roman.</p>
        <p id="Fapte-22-27" n="27">ªi venind la el, comandantul i-a zis: Spune-mi, eºti tu (cetãþean) roman? Iar el a zis: Da!</p>
        <p id="Fapte-22-28" n="28">ªi a rãspuns comandantul: Eu am dobândit aceastã cetãþenie cu multã cheltuialã. Iar Pavel a zis: Eu însã m-am ºi nãscut.</p>
        <p id="Fapte-22-29" n="29">Deci cei ce erau gata sã-l ia la cercetare s-au depãrtat îndatã de la el, iar comandantul s-a temut, aflând cã el este (cetãþean) roman ºi cã a fost legat.</p>
        <p id="Fapte-22-30" n="30">ªi a doua zi, voind sã cunoascã adevãrul, pentru care era pârât de iudei, l-a dezlegat ºi a poruncit sã se adune arhiereii ºi tot sinedriul ºi, aducând pe Pavel, l-a pus înaintea lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-23" type="capitol" n="23">
        <head>Saducheii ºi fariseii nu se înþeleg în privinþa lui Pavel. El vede, noaptea, pe Domnul. Uneltirile iudeilor. Pavel e dus la Cezareea.</head>
        <p id="Fapte-23-1" n="1">ªi Pavel, fixând sinedriul cu privirea, a zis: Bãrbaþi fraþi, eu cu bun cuget am vieþuit înaintea lui Dumnezeu pânã în ziua aceasta.</p>
        <p id="Fapte-23-2" n="2">Arhiereul Anania a poruncit celor ce ºedeau lângã el sã-l batã peste gurã.</p>
        <p id="Fapte-23-3" n="3">Atunci Pavel a zis cãtre el: Te va bate Dumnezeu, perete vãruit! ªi tu ºezi sã mã judeci pe mine dupã Lege, ºi, cãlcând Legea, porunceºti sã mã batã?</p>
        <p id="Fapte-23-4" n="4">Iar cei ce stãteau lângã el au zis: Pe arhiereul lui Dumnezeu îl faci tu de ocarã?</p>
        <p id="Fapte-23-5" n="5">Iar Pavel a zis: Fraþilor, nu ºtiam cã este arhiereu; cãci este scris: "Pe mai-marele poporului tãu sã nu-l vorbeºti de rãu".</p>
        <p id="Fapte-23-6" n="6">Dar Pavel, ºtiind cã o parte erau saduchei ºi cealaltã farisei, a strigat în sinedriu: Bãrbaþi fraþi! Eu sunt fariseu, fiu de farisei. Pentru nãdejdea ºi învierea morþilor sunt eu judecat!</p>
        <p id="Fapte-23-7" n="7">ªi grãind el aceasta, între farisei ºi saduchei s-a iscat neînþelegere ºi mulþimea s-a dezbinat;</p>
        <p id="Fapte-23-8" n="8">Cãci saducheii zic cã nu este înviere, nici înger, nici duh, iar fariseii mãrturisesc ºi una ºi alta.</p>
        <p id="Fapte-23-9" n="9">ªi s-a fãcut mare strigare, ºi, ridicându-se unii cãrturari din partea fariseilor, se certau zicând: Nici un rãu nu gãsim în acest om; iar dacã i-a vorbit lui un duh sau înger, sã nu ne împotrivim lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Fapte-23-10" n="10">Deci fãcându-se mare neînþelegere ºi temându-se comandantul ca Pavel sã nu fie sfâºiat de ei, a poruncit ostaºilor sã se coboare ºi sã-l smulgã din mijlocul lor ºi sã-l ducã în fortãreaþã.</p>
        <p id="Fapte-23-11" n="11">Iar în noaptea urmãtoare, arãtându-i-Se, Domnul i-a zis: Îndrãzneºte, Pavele! Cãci precum ai mãrturisit cele despre Mine la Ierusalim, aºa trebuie sã mãrturiseºti ºi la Roma.</p>
        <p id="Fapte-23-12" n="12">Iar când s-a fãcut ziuã, iudeii, fãcând sfat împotrivã-i, s-au legat cu blestem zicând cã nu vor mânca, nici nu vor bea pânã ce nu vor ucide pe Pavel.</p>
        <p id="Fapte-23-13" n="13">ªi cei ce fãcuserã între ei acest jurãmânt erau mai mulþi de patruzeci,</p>
        <p id="Fapte-23-14" n="14">Care, ducându-se la arhierei ºi la bãtrâni, au zis: Ne-am legat pe noi înºine cu blestem sã nu gustãm nimic pânã ce nu vom ucide pe Pavel.</p>
        <p id="Fapte-23-15" n="15">Acum deci voi, împreunã cu sinedriul, faceþi cunoscut comandantului sã-l coboare mâine la voi, ca având sã cerceteze mai cu de-amãnuntul cele despre el; iar noi, înainte de a se apropia el, suntem gata sã-l ucidem.</p>
        <p id="Fapte-23-16" n="16">Dar fiul surorii lui Pavel, auzind despre aceastã uneltire, ducându-se ºi intrând în fortãreaþã, i-a vestit lui Pavel.</p>
        <p id="Fapte-23-17" n="17">ªi chemând Pavel pe unul din sutaºi, i-a zis: Du pe tânãrul acesta la comandant, cãci are sã-i vesteascã ceva.</p>
        <p id="Fapte-23-18" n="18">Iar el, luându-l, l-a dus la comandant ºi a zis: Pavel cel legat, chemându-mã, m-a rugat sã aduc pe acest tânãr la tine, având sã-þi spunã ceva.</p>
        <p id="Fapte-23-19" n="19">Comandantul, luându-l de mânã, s-a retras cu el la o parte ºi îl întreba: Ce ai sã-mi vesteºti?</p>
        <p id="Fapte-23-20" n="20">Iar el a zis cã iudeii s-au înþeles sã te roage, ca mâine sã-l cobori pe Pavel la sinedriu, ca având sã cerceteze mai cu de-amãnuntul despre el;</p>
        <p id="Fapte-23-21" n="21">Dar tu sã nu te încrezi în ei, cãci dintre ei îl pândesc mai mulþi de patruzeci de bãrbaþi, care s-au legat cu blestem sã nu mãnânce, nici sã bea pânã ce nu-l vor ucide; ºi acum ei sunt gata, aºteptând aprobarea ta.</p>
        <p id="Fapte-23-22" n="22">Deci comandantul a dat drumul tânãrului, poruncindu-i: Nimãnui sã nu spui cã mi-ai fãcut cunoscut acestea.</p>
        <p id="Fapte-23-23" n="23">ªi chemând la sine pe doi dintre sutaºi, le-a zis: Pregãtiþi de la ceasul al treilea din noapte douã sute de ostaºi, ºaptezeci de cãlãreþi ºi douã sute de suliþaºi, ca sã meargã pânã la Cezareea.</p>
        <p id="Fapte-23-24" n="24">ªi sã fie animale (de cãlãrie), ca punând pe Pavel sã-l ducã teafãr la Felix procuratorul.</p>
        <p id="Fapte-23-25" n="25">Scriind o scrisoare, având acest cuprins:</p>
        <p id="Fapte-23-26" n="26">Claudius Lysias, prea puternicului procurator, Felix, salutare!</p>
        <p id="Fapte-23-27" n="27">Pe acest bãrbat, prins de iudei ºi având sã fie ucis de ei, mergând eu cu oaste l-am scos, aflând cã este (cetãþean) roman.</p>
        <p id="Fapte-23-28" n="28">ªi vrând sã ºtiu pricina pentru care îl pârau, l-am coborât la sinedriul lor.</p>
        <p id="Fapte-23-29" n="29">ªi am aflat cã este pârât pentru întrebãri din legea lor, dar fãrã sã aibã vreo vinã vrednicã de moarte sau de lanþuri.</p>
        <p id="Fapte-23-30" n="30">ªi vestindu-mi-se cã va sã fie o cursã împotriva acestui bãrbat din partea iudeilor, îndatã l-am trimis la tine, poruncind ºi pârâºilor sã spunã înaintea ta cele ce au asupra lui. Fii sãnãtos!</p>
        <p id="Fapte-23-31" n="31">Deci ostaºii, luând pe Pavel, precum li se poruncise, l-au adus noaptea la Antipatrida.</p>
        <p id="Fapte-23-32" n="32">Iar a doua zi, lãsând pe cãlãreþi sã meargã cu el, s-au întors la fortãreaþã.</p>
        <p id="Fapte-23-33" n="33">ªi ei, intrând în Cezareea ºi dând procuratorului scrisoarea, i-au înfãþiºat ºi pe Pavel.</p>
        <p id="Fapte-23-34" n="34">ªi citind procuratorul ºi întrebând din ce provincie este el ºi aflând cã este din Cilicia,</p>
        <p id="Fapte-23-35" n="35">A zis: Te voi asculta când vor veni ºi pârâºii tãi. ªi a poruncit sã fie pãzit în pretoriul lui Irod.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-24" type="capitol" n="24">
        <head>Pavel se dezvinovãþeºte înaintea marelui Felix.</head>
        <p id="Fapte-24-1" n="1">Iar dupã cinci zile s-a coborât arhiereul Anania cu câþiva bãtrâni ºi cu un oarecare retor Tertul, care s-au înfãþiºat procuratorului împotriva lui Pavel.</p>
        <p id="Fapte-24-2" n="2">Iar dupã ce l-au chemat pe Pavel, Tertul a început sã-l învinuiascã, zicând: Prin tine dobândim multã pace ºi îndreptãrile fãcute acestui neam, prin purtarea ta de grijã,</p>
        <p id="Fapte-24-3" n="3">Totdeauna ºi pretutindeni le primim, prea puternice Felix, cu toatã mulþumirea.</p>
        <p id="Fapte-24-4" n="4">Dar, ca sã nu te ostenesc mai mult, te rog sã ne asculþi, pe scurt, cu bunãvoinþa ta.</p>
        <p id="Fapte-24-5" n="5">Cãci am aflat pe omul acesta ca o ciumã ºi urzitor de rãzvrãtiri printre toþi iudeii din lume, fiind cãpetenia eresului nazarinenilor,</p>
        <p id="Fapte-24-6" n="6">Care a încercat sã pângãreascã ºi templul ºi pe care l-am prins ºi am voit sã-l judecãm dupã legea noastrã.</p>
        <p id="Fapte-24-7" n="7">Dar venind Lysias comandantul l-a scos cu de-a sila din mâinile noastre,</p>
        <p id="Fapte-24-8" n="8">Poruncind pârâºilor lui sã vinã la tine. De la el vei putea, cercetând tu însuþi, sã cunoºti toate învinuirile aduse de noi.</p>
        <p id="Fapte-24-9" n="9">Iar iudeii împreunã susþineau, zicând cã acestea aºa sunt.</p>
        <p id="Fapte-24-10" n="10">ªi, procuratorul fãcându-i semn sã vorbeascã, Pavel a rãspuns: Fiindcã ºtiu cã de mulþi ani eºti judecãtor acestui neam, bucuros vorbesc pentru apãrarea mea.</p>
        <p id="Fapte-24-11" n="11">Tu poþi sã afli cã nu sunt mai mult decât douãsprezece zile de când m-am suit la Ierusalim ca sã mã închin.</p>
        <p id="Fapte-24-12" n="12">ªi nici în templu nu m-au gãsit discutând cu cineva sau fãcând tulburare în mulþime, nici în sinagogi, nici în cetate,</p>
        <p id="Fapte-24-13" n="13">Nici nu pot sã-þi dovedeascã cele ce spun acum împotriva mea.</p>
        <p id="Fapte-24-14" n="14">ªi-þi mãrturisesc aceasta, cã aºa mã închin Dumnezeului pãrinþilor mei, dupã învãþãtura pe care ei o numesc eres, ºi cred toate cele scrise în Lege ºi în Prooroci,</p>
        <p id="Fapte-24-15" n="15">Având nãdejde în Dumnezeu, pe care ºi aceºtia înºiºi o aºteaptã, cã va sã fie învierea morþilor: ºi a drepþilor ºi a nedrepþilor.</p>
        <p id="Fapte-24-16" n="16">ªi întru aceasta mã strãduiesc ºi eu ca sã am totdeauna înaintea lui Dumnezeu ºi a oamenilor un cuget neîntinat.</p>
        <p id="Fapte-24-17" n="17">Dupã mulþi ani, am venit ca sã aduc neamului meu milostenii ºi prinoase,</p>
        <p id="Fapte-24-18" n="18">Când niºte iudei din Asia m-au gãsit, curãþit, în templu, dar nu cu mulþime, nici cu gâlceavã.</p>
        <p id="Fapte-24-19" n="19">Aceia trebuia sã fie de faþã înaintea ta ºi sã mã învinuiascã, dacã aveau ceva împotriva mea;</p>
        <p id="Fapte-24-20" n="20">Sau chiar aceºtia sã spunã ce nedreptate mi-au gãsit când am stat înaintea sinedriului,</p>
        <p id="Fapte-24-21" n="21">Decât numai pentru acest singur cuvânt pe care l-am strigat stând între ei, cã pentru învierea morþilor sunt eu astãzi judecat între voi.</p>
        <p id="Fapte-24-22" n="22">ªi Felix, auzind acestea, i-a amânat, cunoscând destul de bine cele privitoare la învãþãtura (creºtinã), zicând: Când se va coborî comandantul Lysias, voi hotãrî asupra acelora ale voastre.</p>
        <p id="Fapte-24-23" n="23">ªi a poruncit sutaºului sã þinã pe Pavel sub pazã, dar sã-i lase tihnã ºi sã nu opreascã pe nimeni dintre ai lui, ca sã vinã sã-i slujeascã.</p>
        <p id="Fapte-24-24" n="24">Iar dupã câteva zile, Felix, venind cu Drusila, femeia lui, care era din neamul iudeilor, a trimis sã cheme pe Pavel ºi l-a ascultat despre credinþa în Hristos Iisus.</p>
        <p id="Fapte-24-25" n="25">ªi vorbind el despre dreptate ºi despre înfrânare ºi despre judecata viitoare, Felix s-a înfricoºat ºi a rãspuns: Acum mergi, ºi când voi gãsi timp potrivit te voi mai chema.</p>
        <p id="Fapte-24-26" n="26">În acelaºi timp el nãdãjduia cã i se vor da bani de cãtre Pavel; de aceea, ºi mai des trimiþând sã-l cheme, vorbea cu el.</p>
        <p id="Fapte-24-27" n="27">Dar când s-au împlinit doi ani, în locul lui Felix a urmat Porcius Festus. ªi voind sã le fie iudeilor pe plac, Felix a lãsat pe Pavel legat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-25" type="capitol" n="25">
        <head>Pavel înaintea procuratorului Porcius Festus ºi a regelui Agripa.</head>
        <p id="Fapte-25-1" n="1">Deci Festus, trecând în þinutul sãu, dupã trei zile s-a suit de la Cezareea la Ierusalim.</p>
        <p id="Fapte-25-2" n="2">ªi arhiereii ºi fruntaºii iudeilor i s-au înfãþiºat cu învinuiri împotriva lui Pavel ºi îl rugau,</p>
        <p id="Fapte-25-3" n="3">Cerându-i ca o favoare asupra lui, sã fie trimis la Ierusalim, pregãtind cursã ca sã-l ucidã pe drum.</p>
        <p id="Fapte-25-4" n="4">Dar Festus a rãspuns cã Pavel e pãzit Cezareea ºi cã el însuºi avea sã plece în curând.</p>
        <p id="Fapte-25-5" n="5">Deci a zis el: Cei dintre voi care pot, sã se coboare cu mine, ºi dacã este ceva rãu în acest bãrbat, sã-l învinovãþeascã.</p>
        <p id="Fapte-25-6" n="6">ªi rãmânând la ei nu mai mult de opt sau zece zile, s-a coborât în Cezareea, iar a doua zi, ºezând la judecatã, a poruncit sã fie adus Pavel.</p>
        <p id="Fapte-25-7" n="7">ªi venind el, iudeii coborâþi din Ierusalim l-au înconjurat, aducând împotriva lui multe ºi grele învinuiri, pe care nu puteau sã le dovedeascã.</p>
        <p id="Fapte-25-8" n="8">Iar Pavel se apãra: N-am greºit cu nimic nici faþã de legea iudeilor, nici faþã de templu, nici faþã de Cezarul.</p>
        <p id="Fapte-25-9" n="9">Iar Festus, voind sã facã plãcere iudeilor, rãspunzând lui Pavel, a zis: Vrei sã mergi la Ierusalim ºi acolo sã fi judecat înaintea mea pentru acestea?</p>
        <p id="Fapte-25-10" n="10">Dar Pavel a zis: Stau la judecata Cezarului, unde trebuie sã fiu judecat. Iudeilor nu le-am fãcut nici un rãu, precum mai bine ºtii ºi tu.</p>
        <p id="Fapte-25-11" n="11">Dar dacã fac nedreptate ºi am sãvârºit ceva vrednic de moarte, nu mã feresc de moarte; dacã însã nu este nimic din cele de care ei mã învinuiesc - nimeni nu poate sã mã dãruiascã lor. Cer sã fiu judecat de Cezarul.</p>
        <p id="Fapte-25-12" n="12">Atunci Festus, vorbind cu sfatul sãu, a rãspuns: Ai cerut sã fii judecat de Cezarul, la Cezarul te vei duce.</p>
        <p id="Fapte-25-13" n="13">ªi dupã ce au trecut câteva zile, regele Agripa ºi Berenice au sosit la Cezareea, ca sã salute pe Festus.</p>
        <p id="Fapte-25-14" n="14">ªi rãmânând acolo mai multe zile, Festus a vorbit regelui despre Pavel, zicând: Este aici un bãrbat, lãsat legat de Felix,</p>
        <p id="Fapte-25-15" n="15">În privinþa cãruia, când am fost în Ierusalim, mi s-au înfãþiºat arhiereii ºi bãtrânii iudeilor, cerând osândirea lui.</p>
        <p id="Fapte-25-16" n="16">Eu le-am rãspuns cã romanii n-au obiceiul sã dea pe vreun om la pierzare, înainte ca cel învinuit sã aibã de faþã pe pârâºii lui ºi sã aibã putinþa sã se apere pentru vina sa.</p>
        <p id="Fapte-25-17" n="17">Adunându-se deci ei aici ºi nefãcând eu nici o amânare, a doua zi am stat la judecatã ºi am poruncit sã fie adus bãrbatul.</p>
        <p id="Fapte-25-18" n="18">Dar pârâºii care s-au ridicat împotriva lui nu i-au adus nici o învinuire dintre cele rele, pe care le bãnuiam eu,</p>
        <p id="Fapte-25-19" n="19">Ci aveau cu el niºte neînþelegeri cu privire la religia lor ºi la un oarecare Iisus mort, de Care Pavel zice cã trãieºte.</p>
        <p id="Fapte-25-20" n="20">ªi nedumerindu-mã cu privire la cercetarea acestor lucruri, l-am întrebat dacã voieºte sã meargã la Ierusalim ºi sã fie judecat acolo pentru acestea.</p>
        <p id="Fapte-25-21" n="21">Dar Pavel, cerând sã fie reþinut pentru judecata Cezarului, am poruncit sã fie þinut pânã ce îl voi trimite la Cezarul.</p>
        <p id="Fapte-25-22" n="22">Iar Agripa a zis cãtre Festus: Aº vrea sã aud ºi eu pe acest om. Iar el a zis: Mâine îl vei auzi.</p>
        <p id="Fapte-25-23" n="23">Deci a doua zi, Agripa ºi Berenice venind cu mare alai ºi intrând în sala de judecatã împreunã cu tribunii ºi cu bãrbaþii cei mai de frunte ai cetãþii, Festus a dat poruncã sã fie adus Pavel.</p>
        <p id="Fapte-25-24" n="24">ªi a zis Festus: Rege Agripa, ºi voi toþi bãrbaþii care sunteþi cu noi de faþã, vedeþi pe acela pentru care toatã mulþimea iudeilor a venit la mine, ºi în Ierusalim ºi aici, strigând cã el nu trebuie sã mai trãiascã.</p>
        <p id="Fapte-25-25" n="25">Iar eu am înþeles cã n-a fãcut nimic vrednic de moarte; iar el însuºi cerând sã fie judecat de Cezarul, am hotãrât sã-l trimit.</p>
        <p id="Fapte-25-26" n="26">Dar ceva sigur sã scriu stãpânului despre el, nu am. De aceea l-am adus înaintea voastrã ºi mai ales înaintea ta, rege Agripa, ca, dupã ce va fi cercetat, sã am ce sã scriu,</p>
        <p id="Fapte-25-27" n="27">Cãci mi se pare nepotrivit sã-l trimit legat, fãrã sã arãt învinuirile ce i se aduc.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-26" type="capitol" n="26">
        <head>Pavel se dezvinovãþeºte înaintea lui Festus ºi a regelui Agripa. Amândoi îl gãsesc nevinovat.</head>
        <p id="Fapte-26-1" n="1">Agripa a zis cãtre Pavel: Îþi este îngãduit sã vorbeºti pentru tine. Atunci Pavel, întinzând mâna, se apãra:</p>
        <p id="Fapte-26-2" n="2">Mã socotesc fericit, o, rege Agripa, cã astãzi, înaintea ta, pot sã mã apãr de toate câte mã învinuiesc iudeii;</p>
        <p id="Fapte-26-3" n="3">Mai ales, pentru cã tu cunoºti toate obiceiurile ºi neînþelegerile iudeilor. De aceea te rog sã mã asculþi cu îngãduinþã.</p>
        <p id="Fapte-26-4" n="4">Vieþuirea mea din tinereþe, cum a fost ea de la început în poporul meu ºi în Ierusalim, o ºtiu toþi iudeii.</p>
        <p id="Fapte-26-5" n="5">Dacã vor sã dea mãrturie, ei ºtiu despre mine, de mult, cã am trãit ca fariseu, în tagma cea mai riguroasã a religiei noastre.</p>
        <p id="Fapte-26-6" n="6">ªi acum stau la judecatã pentru nãdejdea fãgãduinþei fãcute de Dumnezeu cãtre pãrinþii noºtri,</p>
        <p id="Fapte-26-7" n="7">ªi la care cele douãsprezece seminþii ale noastre, slujind lui Dumnezeu fãrã încetare, zi ºi noapte, nãdãjduiesc sã ajungã. Pentru nãdejdea aceasta, o, rege Agripa, sunt pârât de iudei.</p>
        <p id="Fapte-26-8" n="8">De ce se socoteºte la voi lucru de necrezut cã Dumnezeu înviazã pe cei morþi?</p>
        <p id="Fapte-26-9" n="9">Eu unul am socotit, în sinea mea, cã faþã de numele lui Iisus Nazarineanul trebuia sã fac multe împotrivã;</p>
        <p id="Fapte-26-10" n="10">Ceea ce am ºi fãcut în Ierusalim, ºi pe mulþi dintre sfinþi i-am închis în temniþe cu puterea pe care o luasem de la arhierei. Iar când erau daþi la moarte, mi-am dat ºi eu încuviinþarea.</p>
        <p id="Fapte-26-11" n="11">ªi îi pedepseam adesea prin toate sinagogile ºi-i sileam sã huleascã ºi, mult înfuriindu-mã împotriva lor, îi urmãream pânã ºi prin cetãþile de din afarã;</p>
        <p id="Fapte-26-12" n="12">ªi în felul acesta, mergând ºi la Damasc, cu putere ºi cu însãrcinare de la arhierei,</p>
        <p id="Fapte-26-13" n="13">Am vãzut, o, rege, la amiazã, în calea mea, o luminã din cer, mai puternicã decât strãlucirea soarelui, strãlucind împrejurul meu ºi a celor ce mergeau împreunã cu mine.</p>
        <p id="Fapte-26-14" n="14">ªi noi toþi cãzând la pãmânt, eu am auzit un glas care-mi zicea în limba evreiascã: Saule, Saule, de ce Mã prigoneºti? Greu îþi este sã loveºti în þepuºã cu piciorul.</p>
        <p id="Fapte-26-15" n="15">Iar eu am zis: Cine eºti Doamne? Iar Domnul a zis: Eu sunt Iisus, pe Care tu Îl prigoneºti.</p>
        <p id="Fapte-26-16" n="16">Dar, scoalã-te ºi stai pe picioarele tale. Cãci spre aceasta M-am arãtat þie: ca sã te rânduiesc slujitor ºi martor, ºi al celor ce ai vãzut, ºi al celor întru care Mã voi arãta þie.</p>
        <p id="Fapte-26-17" n="17">Alegându-te pe tine din popor ºi din neamurile la care te trimit,</p>
        <p id="Fapte-26-18" n="18">Sã le deschizi ochii, ca sã se întoarcã de la întuneric la luminã ºi de la stãpânirea lui satana la Dumnezeu, ca sã ia iertarea pãcatelor ºi parte cu cei ce s-au sfinþit, prin credinþa în Mine.</p>
        <p id="Fapte-26-19" n="19">Drept aceea, rege Agripa, n-am fost neascultãtor cereºtii arãtãri;</p>
        <p id="Fapte-26-20" n="20">Ci mai întâi celor din Damasc ºi din Ierusalim, ºi din toatã þara Iudeii, ºi neamurilor le-am vestit sã se pocãiascã ºi sã se întoarcã la Dumnezeu, fãcând lucruri vrednice de pocãinþã.</p>
        <p id="Fapte-26-21" n="21">Pentru acestea, iudeii, prinzându-mã în templu, încercau sã mã ucidã.</p>
        <p id="Fapte-26-22" n="22">Dobândind deci ajutorul de la Dumnezeu, am stat pânã în ziua aceasta, mãrturisind la mic ºi la mare, fãrã sã spun nimic decât ceea ce ºi proorocii ºi Moise au spus cã va sã fie:</p>
        <p id="Fapte-26-23" n="23">Cã Hristos avea sã pãtimeascã ºi sã fie cel dintâi înviat din morþi ºi sã vesteascã luminã ºi poporului ºi neamurilor.</p>
        <p id="Fapte-26-24" n="24">ªi acestea grãind el, întru apãrarea sa, i-a zis Festus cu glas mare: Pavele, eºti nebun! Învãþãtura ta cea multã te duce la nebunie.</p>
        <p id="Fapte-26-25" n="25">Iar Pavel a zis: Nu sunt nebun, prea puternice Festus, ci grãiesc cuvintele adevãrului ºi ale înþelepciunii.</p>
        <p id="Fapte-26-26" n="26">Regele ºtie despre acestea, ºi în faþa lui vorbesc fãrã sfialã, fiind încredinþat cã nimic nu i-a rãmas ascuns, pentru cã aceasta nu s-a întâmplat, într-un ungher.</p>
        <p id="Fapte-26-27" n="27">Crezi tu, rege Agripa, în prooroci? ªtiu cã crezi.</p>
        <p id="Fapte-26-28" n="28">Iar Agripa a zis cãtre Pavel: Cu puþin de nu mã îndupleci sã mã fac ºi eu creºtin!</p>
        <p id="Fapte-26-29" n="29">Iar Pavel a zis: Ori cu puþin, ori cu mult, eu m-aº ruga lui Dumnezeu ca nu numai tu, ci ºi toþi care mã ascultã astãzi sã fie aºa cum sunt ºi eu, afarã de aceste lanþuri.</p>
        <p id="Fapte-26-30" n="30">ªi s-a ridicat ºi regele ºi guvernatorul ºi Berenice ºi cei care ºedeau împreunã cu ei,</p>
        <p id="Fapte-26-31" n="31">ªi plecând, vorbeau unii cu alþii zicând: Omul acesta n-a fãcut nimic vrednic de moarte sau de lanþuri.</p>
        <p id="Fapte-26-32" n="32">Iar Agripa a zis lui Festus: Acest om putea sã fie lãsat liber, dacã n-ar fi cerut sã fie judecat de Cezarul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-27" type="capitol" n="27">
        <head>Pavel, în lanþuri, e pornit cu corabia spre Italia. Greutãþile cãlãtoriei. Corabia se sfãrâmã, lângã Malta, dar oamenii scapã.</head>
        <p id="Fapte-27-1" n="1">Iar dupã ce s-a hotãrât sã plecãm pe apã în Italia, au dat în primire pe Pavel ºi pe alþi câþiva legaþi unui sutaº cu numele Iuliu, din cohorta Augusta.</p>
        <p id="Fapte-27-2" n="2">ªi întorcându-se pe o corabie de la Adramit, care avea sã treacã prin locurile de pe coasta Asiei, am plecat; ºi era cu noi Aristarh, macedonean din Tesalonic.</p>
        <p id="Fapte-27-3" n="3">ªi a doua zi am ajuns la Sidon. Iuliu, purtându-se faþã de Pavel cu omenie, i-a dat voie sã se ducã la prieteni ca sã primeascã purtarea lor de grijã.</p>
        <p id="Fapte-27-4" n="4">ªi plecând de acolo, am plutit pe lângã Cipru, pentru cã vânturile erau împotrivã.</p>
        <p id="Fapte-27-5" n="5">ªi strãbãtând marea Ciliciei ºi a Pamfiliei, am sosit la Mira Liciei.</p>
        <p id="Fapte-27-6" n="6">ªi gãsind sutaºul acolo o corabie din Alexandria plutind spre Italia, ne-a suit în ea.</p>
        <p id="Fapte-27-7" n="7">ªi multe zile plutind cu încetinealã, abia am ajuns în dreptul Cnidului ºi, fiindcã vântul nu ne slãbea am plutit pe sub Creta, pe lângã Salmone.</p>
        <p id="Fapte-27-8" n="8">ªi abia trecând noi pe lângã ea, am ajuns într-un loc numit Limanuri Bune, de care era aproape oraºul Lasea.</p>
        <p id="Fapte-27-9" n="9">ªi trecând multã vreme ºi plutirea fiind periculoasã, fiindcã trecuse ºi postul (sãrbãtorii Ispãºirii, care se þinea la evrei toamna), Pavel îi îndemna,</p>
        <p id="Fapte-27-10" n="10">Zicându-le: Bãrbaþilor, vãd cã plutirea va sã fie cu necaz ºi cu multã pagubã, nu numai pentru încãrcãturã ºi pentru corabie, ci ºi pentru sufletele noastre.</p>
        <p id="Fapte-27-11" n="11">Iar sutaºul se încredea mai mult în cârmaci ºi în stãpânul corabiei decât în cele spuse de Pavel.</p>
        <p id="Fapte-27-12" n="12">ªi limanul nefiind bun de iernat, cei mai mulþi dintre ei au dat sfatul sã plecãm de acolo ºi, dacã s-ar putea, sã ajungem ºi sã iernãm la Fenix, un port al Cretei, deschis spre vântul de miazãzi-apus ºi spre vântul de miazãnoapte-apus.</p>
        <p id="Fapte-27-13" n="13">ªi suflând uºor un vânt de miazãzi ºi crezând cã sunt în stare sã-ºi împlineascã gândul, ridicând ancora, pluteau cât mai aproape de Creta.</p>
        <p id="Fapte-27-14" n="14">ªi nu dupã multã vreme s-a pornit asupra ei un vânt puternic, numit Euroclidon (dinspre miazãnoapte-rãsãrit).</p>
        <p id="Fapte-27-15" n="15">ªi smulgând corabia, iar ea neputând sã meargã împotriva vântului, ne-am lãsat duºi în voia lui.</p>
        <p id="Fapte-27-16" n="16">ªi trecând pe lângã o insulã micã, numitã Clauda, cu greu am putut sã fim stãpâni pe corabie.</p>
        <p id="Fapte-27-17" n="17">ªi dupã ce au ridicat-o, au folosit unelte ajutãtoare, încingând corabia pe dedesubt. ªi temându-se sã nu cadã în Sirta, au lãsat pânzele jos ºi erau duºi aºa.</p>
        <p id="Fapte-27-18" n="18">ªi fiind tare loviþi de furtunã, în ziua urmãtoare au aruncat încãrcãtura.</p>
        <p id="Fapte-27-19" n="19">ªi a treia zi, cu mâinile lor, au aruncat uneltele corãbiei.</p>
        <p id="Fapte-27-20" n="20">ªi nearãtându-se nici soarele, nici stelele, timp de mai multe zile, ºi ameninþând furtunã mare, ni se luase orice nãdejde de scãpare.</p>
        <p id="Fapte-27-21" n="21">ªi fiindcã nu mâncaserã de mult, Pavel, stând în mijlocul lor, le-a zis: Trebuia, o, bãrbaþilor, ca ascultându-mã pe mine, sã nu fi plecat din Creta; ºi n-aþi fi îndurat nici primejdia aceasta, nici paguba aceasta.</p>
        <p id="Fapte-27-22" n="22">Dar acum vã îndemn sã aveþi voie bunã, cãci nici un suflet dintre voi nu va pieri, ci numai corabia.</p>
        <p id="Fapte-27-23" n="23">Cãci mi-a apãrut în noaptea aceasta un înger al Dumnezeului, al Cãruia eu sunt ºi Cãruia mã închin,</p>
        <p id="Fapte-27-24" n="24">Zicând: Nu te teme, Pavele. Tu trebuie sã stai înaintea Cezarului; ºi iatã, Dumnezeu þi-a dãruit pe toþi cei ce sunt în corabie cu tine.</p>
        <p id="Fapte-27-25" n="25">De aceea, bãrbaþilor, aveþi curaj, cãci am încredere în Dumnezeu, cã aºa va fi dupã cum mi s-a spus.</p>
        <p id="Fapte-27-26" n="26">ªi trebuie sã ajungem pe o insulã.</p>
        <p id="Fapte-27-27" n="27">ªi când a fost a paisprezecea noapte de când eram purtaþi încoace ºi încolo pe Adriatica, pe la miezul nopþii corãbierii au presimþit cã se apropie de un þãrm.</p>
        <p id="Fapte-27-28" n="28">ªi aruncând mãsurãtoarea în jos au gãsit douãzeci de stânjeni ºi, trecând puþin mai departe ºi mãsurând iarãºi, au gãsit cincisprezece stânjeni.</p>
        <p id="Fapte-27-29" n="29">ªi temându-se ca nu cumva sã nimerim pe locuri stâncoase, au aruncat patru ancore de la partea din urmã a corãbiei, ºi doreau sã se facã ziuã.</p>
        <p id="Fapte-27-30" n="30">Dar corãbierii cãutau sã fugã din corabie ºi au coborât luntrea în mare, sub motiv cã vor sã întindã ºi ancorele de la partea dinainte.</p>
        <p id="Fapte-27-31" n="31">Pavel a spus sutaºului ºi ostaºilor: Dacã aceºtia nu rãmân în corabie, voi nu puteþi sã scãpaþi.</p>
        <p id="Fapte-27-32" n="32">Atunci ostaºii au tãiat funiile luntrei ºi au lãsat-o sã cadã.</p>
        <p id="Fapte-27-33" n="33">Iar, pânã sã se facã ziuã, Pavel îi ruga pe toþi sã mãnânce, zicându-le: Paisprezece zile sunt azi de când n-aþi mâncat, aºteptând ºi nimic gustând.</p>
        <p id="Fapte-27-34" n="34">De aceea, vã rog sã mâncaþi, cãci aceasta este spre scãparea voastrã. Cã nici unuia din voi un fir de pãr din cap nu-i va pieri.</p>
        <p id="Fapte-27-35" n="35">ªi zicând acestea ºi luând pâine, a mulþumit lui Dumnezeu înaintea tuturor ºi, frângând, a început sã mãnânce.</p>
        <p id="Fapte-27-36" n="36">ªi devenind toþi voioºi, au luat ºi ei ºi au mâncat.</p>
        <p id="Fapte-27-37" n="37">ªi eram în corabie, de toþi, douã sute ºaptezeci ºi ºase de suflete.</p>
        <p id="Fapte-27-38" n="38">ªi sãturându-se de bucate, au uºurat corabia, aruncând grâul în mare.</p>
        <p id="Fapte-27-39" n="39">ªi când s-a fãcut ziuã, ei n-au cunoscut pãmântul, dar au zãrit un sân de mare, având þãrm nisipos, în care voiau, dacã ar putea, sã scoatã corabia.</p>
        <p id="Fapte-27-40" n="40">ªi desfãcând ancorele, le-au lãsat în mare, slãbind totodatã funiile cârmelor ºi, ridicând pânza din frunte în bãtaia vântului, se îndreptau spre þãrm.</p>
        <p id="Fapte-27-41" n="41">ªi cãzând pe un dâmb de nisip au înþepenit corabia ºi partea dinainte, înfigându-se, stãtea neclintitã, iar partea dinapoi se sfãrâma de puterea valurilor.</p>
        <p id="Fapte-27-42" n="42">Iar ostaºii au fãcut sfat sã omoare pe cei legaþi, ca sã nu scape vreunul, înotând.</p>
        <p id="Fapte-27-43" n="43">Dar sutaºul, voind sã fereascã pe Pavel, i-a împiedicat de la gândul lor ºi a poruncit ca aceia care pot sã înoate, aruncându-se cei dintâi, sã iasã la uscat;</p>
        <p id="Fapte-27-44" n="44">Iar ceilalþi, care pe scânduri, care pe câte ceva de la corabie. ªi aºa au ajuns cu toþii sã scape, la uscat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Fapte-28" type="capitol" n="28">
        <head>Localnicii din Malta sunt bucuroºi de oaspeþi. Pavel vindecã pe bolnavi. Soseºte în Italia ºi la Roma ºi predicã doi ani.</head>
        <p id="Fapte-28-1" n="1">ªi dupã ce am scãpat, am aflat cã insula se numeºte Malta.</p>
        <p id="Fapte-28-2" n="2">Iar locuitorii ei ne arãtau o deosebitã omenie, cãci, aprinzând foc, ne-au luat pe toþi la ei din pricina ploii care era ºi a frigului.</p>
        <p id="Fapte-28-3" n="3">ªi strângând Pavel grãmadã de gãteje ºi punându-le în foc, o viperã a ieºit de cãldurã ºi s-a prins de mâna lui.</p>
        <p id="Fapte-28-4" n="4">ªi când locuitorii au vãzut vipera atârnând de mâna lui, ziceau unii cãtre alþii: Desigur cã ucigaº este omul acesta, pe care dreptatea nu l-a lãsat sã trãiascã, deºi a scãpat din mare.</p>
        <p id="Fapte-28-5" n="5">Deci el, scuturând vipera în foc, n-a pãtimit nici un rãu.</p>
        <p id="Fapte-28-6" n="6">Iar ei aºteptau ca el sã se umfle, sau sã cadã deodatã mort. Dar aºteptând ei mult ºi vãzând cã nu i se întâmplã nimic rãu, ºi-au schimbat gândul ºi ziceau cã el este un zeu.</p>
        <p id="Fapte-28-7" n="7">ªi împrejurul acelui loc erau þarinile cãpeteniei insulei, Publius, care, primindu-ne, ne-a gãzduit prietenos trei zile.</p>
        <p id="Fapte-28-8" n="8">ªi s-a întâmplat cã tatãl lui Publius zãcea în pat, cuprins de friguri ºi de urdinare cu sânge, la care intrând Pavel ºi rugându-se, ºi-a pus mâinile peste el ºi l-a vindecat.</p>
        <p id="Fapte-28-9" n="9">ªi întâmplându-se aceasta, veneau la el ºi ceilalþi din insulã care aveau boli ºi se vindecau;</p>
        <p id="Fapte-28-10" n="10">ªi aceºtia ne-au cinstit mult ºi, când am plecat, ne-au pus la îndemânã toate cele de trebuinþã.</p>
        <p id="Fapte-28-11" n="11">Dupã trei luni am pornit cu o corabie din Alexandria, care iernase în insulã ºi care avea pe ea însemnul Dioscurilor.</p>
        <p id="Fapte-28-12" n="12">ªi ajungând la Siracuza, am rãmas acolo trei zile.</p>
        <p id="Fapte-28-13" n="13">De unde, înconjurând, am sosit la Regium. ªi dupã o zi, suflând vânt de miazãzi, am ajuns la Puteoli în cealaltã zi.</p>
        <p id="Fapte-28-14" n="14">Gãsind acolo fraþi, am fost rugaþi sã rãmânem la ei ºapte zile. ªi aºa am venit la Roma.</p>
        <p id="Fapte-28-15" n="15">ªi de acolo, auzind fraþii cele despre noi, au venit întru întâmpinarea noastrã pânã la Forul lui Apius ºi la Trei Taverne, pe care, vãzându-i, Pavel a mulþumit lui Dumnezeu ºi s-a îmbãrbãtat.</p>
        <p id="Fapte-28-16" n="16">Iar când am intrat în Roma, sutaºul a predat pe cei legaþi comandantului taberei, iar lui Pavel i s-a îngãduit sã locuiascã aparte cu ostaºul care îl pãzea.</p>
        <p id="Fapte-28-17" n="17">ªi dupã trei zile Pavel a chemat la el pe cei care erau fruntaºii iudeilor. ªi, adunându-se, zicea cãtre ei: Bãrbaþi fraþi, deºi eu n-am fãcut nimic rãu împotriva poporului (nostru) sau a datinilor pãrinteºti, am fost predat de la Ierusalim, în mâinile romanilor.</p>
        <p id="Fapte-28-18" n="18">Aceºtia, dupã ce m-au cercetat, voiau sã-mi dea drumul, fiindcã nu era în mine nici o vinã vrednicã de moarte.</p>
        <p id="Fapte-28-19" n="19">Dar iudeii, împotrivindu-mi-se, am fost nevoit sã cer sã fiu judecat de Cezarul, dar nu cã aº avea de adus vreo pârã neamului meu.</p>
        <p id="Fapte-28-20" n="20">Deci pentru aceastã cauzã v-am chemat sã vã vãd ºi sã vorbesc cu voi. Cãci pentru nãdejdea lui Israel mã aflu eu în acest lanþ.</p>
        <p id="Fapte-28-21" n="21">Iar ei au zis cãtre el: Noi n-am primit din Iudeea nici scrisori despre tine, nici nu a venit cineva dintre fraþi, ca sã ne vesteascã sau sã ne vorbeascã ceva rãu despre tine.</p>
        <p id="Fapte-28-22" n="22">Dar dorim sã auzim de la tine cele ce gândeºti; cãci despre eresul acesta ne este cunoscut; cã pretutindeni i se stã împotrivã.</p>
        <p id="Fapte-28-23" n="23">Deci, rânduindu-i o zi, au venit la el, la gazdã, mai mulþi. ªi de dimineaþa pânã seara, el le vorbea, dând mãrturie despre împãrãþia lui Dumnezeu, cãutând sã-i încredinþeze despre Iisus din Legea lui Moise ºi din prooroci.</p>
        <p id="Fapte-28-24" n="24">ªi unii credeau celor spuse, iar alþii nu credeau.</p>
        <p id="Fapte-28-25" n="25">ªi neînþelegându-se unii cu alþii, au plecat, zicând Pavel un cuvânt cã: Bine a vorbit Duhul Sfânt prin Isaia proorocul, cãtre pãrinþii noºtri,</p>
        <p id="Fapte-28-26" n="26">Când a zis: "Mergi la poporul acesta ºi zi: Cu auzul veþi auzi ºi nu veþi înþelege ºi uitându-vã veþi privi, dar nu veþi vedea.</p>
        <p id="Fapte-28-27" n="27">Cãci inima acestui popor s-a învârtoºat ºi cu urechile greu au auzit ºi ochi</p>
    </div2>
</div1>