<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Filip" type="carte">
    <head>Epistola cãtre Filipeni</head>
    <div2 id="Filip-1" type="capitol" n="1">
        <head>Iubirea apostolului pentru filipeni. Roadele lanþurilor lui. Sfântul Pavel numai pentru Bisericã voieºte sã mai trãiascã. Suferinþele pentru Hristos.</head>
        <p id="Filip-1-1" n="1">Pavel ºi Timotei, robi ai lui Hristos Iisus, tuturor sfinþilor întru Hristos Iisus, celor ce sunt în Filipi, împreunã cu episcopii ºi diaconii:</p>
        <p id="Filip-1-2" n="2">Har vouã ºi pace, de la Dumnezeu, Tatãl nostru, ºi de la Domnul Iisus Hristos.</p>
        <p id="Filip-1-3" n="3">Mulþumesc Dumnezeului meu, ori de câte ori îmi amintesc de voi,</p>
        <p id="Filip-1-4" n="4">Cãci totdeauna, în toate rugãciunile mele, mã rog pentru voi toþi, cu bucurie,</p>
        <p id="Filip-1-5" n="5">Pentru împãrtãºirea voastrã întru Evanghelie, din ziua dintâi pânã acum.</p>
        <p id="Filip-1-6" n="6">Sunt încredinþat de aceasta, cã cel ce a început în voi lucrul cel bun îl va duce la capãt, pânã în ziua lui Hristos Iisus,</p>
        <p id="Filip-1-7" n="7">Precum este cu dreptate sã gândesc astfel despre voi toþi; cãci vã port în inima mea, ºi în lanþurile mele, ºi în apãrarea ºi în întãrirea Evangheliei, fiindcã voi toþi sunteþi pãrtaºi la acelaºi har cu mine.</p>
        <p id="Filip-1-8" n="8">Cãci martor îmi este Dumnezeu, cã vã doresc pe voi pe toþi, cu dragostea lui Hristos Iisus.</p>
        <p id="Filip-1-9" n="9">ªi aceasta mã rog, ca iubirea voastrã sã prisoseascã tot mai mult ºi mai mult, întru cunoºtinþã ºi întru orice pricepere,</p>
        <p id="Filip-1-10" n="10">Ca sã cercaþi voi cele ce sunt mai de folos ºi ca sã fiþi curaþi ºi fãrã poticnire în ziua lui Hristos,</p>
        <p id="Filip-1-11" n="11">Plini de roada dreptãþii, care este prin Iisus Hristos, spre slava ºi lauda lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Filip-1-12" n="12">Voiesc ca voi sã ºtiþi, fraþilor, cã cele petrecute cu mine s-au întors mai degrabã spre sporirea Evangheliei,</p>
        <p id="Filip-1-13" n="13">În aºa fel cã lanþurile mele, pentru Hristos, au ajuns cunoscute în tot pretoriul ºi tuturor celorlalþi;</p>
        <p id="Filip-1-14" n="14">ªi cei mai mulþi dintre fraþii întru Domnul, îmbãrbãtaþi prin lanþurile mele, au mai multã îndrãznealã sã propovãduiascã fãrã teamã cuvântul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Filip-1-15" n="15">Unii, e drept, vestesc pe Hristos din pizmã ºi din duh de ceartã, alþii însã din bunãvoinþã.</p>
        <p id="Filip-1-16" n="16">Unii o fac din iubire, ºtiind cã stau aici pentru apãrarea Evangheliei;</p>
        <p id="Filip-1-17" n="17">Ceilalþi, însã, - din zavistie - vestesc pe Hristos, nu cu gânduri curate, ci socotind sã-mi sporeascã necazul în lanþurile mele.</p>
        <p id="Filip-1-18" n="18">Dar ce este? Nimic altceva decât cã, în tot chipul, fie din fãþãrie, fie în adevãr, Hristos se propovãduieºte ºi întru aceasta mã bucur. ªi mereu mã voi bucura.</p>
        <p id="Filip-1-19" n="19">Cãci ºtiu cã aceasta îmi va fi mie spre mântuire, prin rugãciunile voastre ºi cu ajutorul Duhului lui Iisus Hristos,</p>
        <p id="Filip-1-20" n="20">Dupã aºteptarea ºi nãdejdea mea cã întru nimic nu voi fi ruºinat, ci, întru toatã îndrãzneala, precum totdeauna, aºa ºi acum, Hristos va fi preaslãvit în trupul meu, fie prin viaþã, fie prin moarte;</p>
        <p id="Filip-1-21" n="21">Cãci pentru mine viaþã este Hristos ºi moartea un câºtig.</p>
        <p id="Filip-1-22" n="22">Dacã însã a vieþui în trup înseamnã a da roadã lucrului meu, nu ºtiu ce voi alege.</p>
        <p id="Filip-1-23" n="23">Sunt strâns din douã pãrþi: doresc sã mã despart de trup ºi sã fiu împreunã cu Hristos, ºi aceasta e cu mult mai bine;</p>
        <p id="Filip-1-24" n="24">Dar este mai de folos pentru voi sã zãbovesc în trup.</p>
        <p id="Filip-1-25" n="25">ªi având aceastã încredinþare, ºtiu cã voi rãmâne ºi împreunã voi petrece cu voi cu toþi, spre sporirea voastrã ºi spre bucuria credinþei,</p>
        <p id="Filip-1-26" n="26">Pentru ca lauda voastrã sã prisoseascã în Hristos Iisus prin mine, atunci când voi veni iarãºi între voi.</p>
        <p id="Filip-1-27" n="27">Sã vã purtaþi numai în chip vrednic de Evanghelia lui Hristos, pentru ca, fie venind eu ºi vãzându-vã, fie nefiind de faþã, sã aud despre voi cã staþi într-un duh, nevoindu-vã împreunã întru-un suflet, pentru credinþa Evangheliei,</p>
        <p id="Filip-1-28" n="28">Fãrã sã vã înfricoºaþi întru nimic de cei potrivnici, ceea ce pentru ei este un semn de pierzare, iar pentru voi de mântuire, ºi aceasta este de la Dumnezeu.</p>
        <p id="Filip-1-29" n="29">Cãci vouã vi s-a dãruit, pentru Hristos, nu numai sã credeþi în El, ci sã ºi pãtimiþi pentru El,</p>
        <p id="Filip-1-30" n="30">Ducând aceeaºi luptã, pe care aþi vãzut-o la mine ºi o auziþi acum despre mine.</p>
    </div2>
    <div2 id="Filip-2" type="capitol" n="2">
        <head>Sã urmãm pilda iubirii lui Iisus Hristos. Smerenia ºi slava lui Hristos. Sã ne silim sã dobândim mântuirea.</head>
        <p id="Filip-2-1" n="1">Deci, dacã este vreun îndemn în Hristos, dacã este vreo mângâiere a dragostei, dacã este vreo împãrtãºire a Duhului, dacã este vreo milostivire ºi îndurare,</p>
        <p id="Filip-2-2" n="2">Faceþi-mi bucuria deplinã, ca sã gândiþi la fel, având aceeaºi iubire, aceleaºi simþiri, aceeaºi cugetare.</p>
        <p id="Filip-2-3" n="3">Nu faceþi nimic din duh de ceartã, nici din slavã deºartã, ci cu smerenie unul pe altul socoteascã-l mai de cinste decât el însuºi.</p>
        <p id="Filip-2-4" n="4">Sã nu caute nimeni numai ale sale, ci fiecare ºi ale altuia.</p>
        <p id="Filip-2-5" n="5">Gândul acesta sã fie în voi care era ºi în Hristos Iisus,</p>
        <p id="Filip-2-6" n="6">Care, Dumnezeu fiind în chip, n-a socotit o ºtirbire a fi El întocmai cu Dumnezeu,</p>
        <p id="Filip-2-7" n="7">Ci S-a deºertat pe Sine, chip de rob luând, fãcându-Se asemenea oamenilor, ºi la înfãþiºare aflându-Se ca un om,</p>
        <p id="Filip-2-8" n="8">S-a smerit pe Sine, ascultãtor fãcându-Se pânã la moarte, ºi încã moarte pe cruce.</p>
        <p id="Filip-2-9" n="9">Pentru aceea, ºi Dumnezeu L-a preaînãlþat ºi I-a dãruit Lui nume, care este mai presus de orice nume;</p>
        <p id="Filip-2-10" n="10">Ca întru numele lui Iisus tot genunchiul sã se plece, al celor cereºti ºi al celor pãmânteºti ºi al celor de dedesubt.</p>
        <p id="Filip-2-11" n="11">ªi sã mãrturiseascã toatã limba cã Domn este Iisus Hristos, întru slava lui Dumnezeu-Tatãl.</p>
        <p id="Filip-2-12" n="12">Drept aceea, iubiþii mei, precum totdeauna m-aþi ascultat, nu numai când eram de faþã, ci cu atât mai mult acum când sunt departe, cu fricã ºi cu cutremur lucraþi mântuirea voastrã;</p>
        <p id="Filip-2-13" n="13">Cãci Dumnezeu este Cel ce lucreazã în voi ºi ca sã voiþi ºi ca sã sãvârºiþi, dupã a Lui bunãvoinþã.</p>
        <p id="Filip-2-14" n="14">Toate sã le faceþi fãrã de cârtire ºi fãrã de îndoialã,</p>
        <p id="Filip-2-15" n="15">Ca sã fiþi fãrã de prihanã ºi curaþi, fii ai lui Dumnezeu neîntinaþi în mijlocul unui neam rãu ºi stricat ºi întru care strãluciþi ca niºte luminãtori în lume,</p>
        <p id="Filip-2-16" n="16">Þinând cu putere cuvântul vieþii, spre lauda mea în ziua lui Hristos, cã nu în zadar am alergat, nici în zadar m-am ostenit.</p>
        <p id="Filip-2-17" n="17">ªi chiar dacã mi-aº vãrsa sângele pentru jertfa ºi slujirea credinþei voastre, mã bucur ºi vã fericesc pe voi pe toþi.</p>
        <p id="Filip-2-18" n="18">Asemenea ºi voi bucuraþi-vã ºi fericiþi-mã.</p>
        <p id="Filip-2-19" n="19">Ci nãdãjduiesc întru Domnul Iisus, cã voi trimite pe Timotei la voi, fãrã de zãbavã, ca ºi eu sã fiu cu inima bunã, aflând veºti despre voi.</p>
        <p id="Filip-2-20" n="20">Cãci nu am pe nimeni altul, la un gând cu mine ºi care sã vã poarte grija cu adevãrat,</p>
        <p id="Filip-2-21" n="21">Fiindcã toþi cautã ale lor, nu ale lui Iisus Hristos.</p>
        <p id="Filip-2-22" n="22">Dar încercarea lui o cunoaºteþi, cãci împreunã cu mine a slujit Evanghelia, întocmai ca un copil lângã tatãl sãu.</p>
        <p id="Filip-2-23" n="23">Pe el deci nãdãjduiesc sã-l trimit, îndatã ce voi vedea ce va fi cu mine.</p>
        <p id="Filip-2-24" n="24">Sunt, însã, încredinþat în Domnul cã eu însumi voi veni în curând.</p>
        <p id="Filip-2-25" n="25">Am socotit de grabnicã nevoie sã vã trimit pe Epafrodit, fratele ºi împreunã cu mine lucrãtor ºi luptãtor, cum ºi trimisul vostru ºi slujitorul nevoilor mele,</p>
        <p id="Filip-2-26" n="26">Fiindcã avea mare dor de voi toþi ºi era mâhnit fiindcã aþi auzit cã a fost bolnav.</p>
        <p id="Filip-2-27" n="27">Într-adevãr, bolnav a fost aproape de moarte, dar Dumnezeu a avut milã de el ºi nu numai de el, ci ºi de mine, ca sã nu am întristare peste întristare.</p>
        <p id="Filip-2-28" n="28">Deci l-am trimis mai degrabã, ca, vãzându-l, voi iarãºi sã vã bucuraþi, iar eu sã fiu mai puþin mâhnit.</p>
        <p id="Filip-2-29" n="29">Primiþi-l dar întru Domnul, cu toatã bucuria ºi pe unii ca aceºtia întru cinste sã-i aveþi,</p>
        <p id="Filip-2-30" n="30">Fiindcã pentru lucrul lui Hristos a mers pânã aproape de moarte, punându-ºi viaþa în primejdie, ca sã împlineascã lipsa voastrã în slujirea mea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Filip-3" type="capitol" n="3">
        <head>Îndemnul cãtre filipeni sã se fereascã de apostolii mincinoºi. Urmarea lui Hristos pânã la jertfire.</head>
        <p id="Filip-3-1" n="1">Mai departe, fraþii mei, bucuraþi-vã întru Domnul. Ca sã vã scriu aceleaºi lucruri, mie nu-mi este anevoie, iar vouã vã este de folos.</p>
        <p id="Filip-3-2" n="2">Pãziþi-vã de câini! Pãziþi-vã de lucrãtorii cei rãi! Pãziþi-vã de tãierea împrejur.</p>
        <p id="Filip-3-3" n="3">Pentru cã noi suntem tãierea împrejur, noi cei ce slujim în Duhul lui Dumnezeu, ºi ne lãudãm întru Hristos Iisus ºi nu ne bizuim pe trup,</p>
        <p id="Filip-3-4" n="4">Deºi eu aº putea sã mã bizui ºi pe trup. Dacã vreun altul socoteºte cã se poate bizui pe trup, eu cu atât mai mult!</p>
        <p id="Filip-3-5" n="5">La opt zile, am fost tãiat împrejur; sunt din neamul lui Israel, din seminþia lui Veniamin, evreu din evrei, dupã lege fariseu;</p>
        <p id="Filip-3-6" n="6">În ce priveºte râvna, prigonitor al Bisericii; în ce priveºte dreptatea cea din Lege, fãrã de prihanã.</p>
        <p id="Filip-3-7" n="7">Dar cele ce îmi erau mie câºtig, acestea le-am socotit pentru Hristos pagubã.</p>
        <p id="Filip-3-8" n="8">Ba mai mult: eu pe toate le socotesc cã sunt pagubã, faþã de înãlþimea cunoaºterii lui Hristos Iisus, Domnul meu, pentru Care m-am lipsit de toate ºi le privesc drept gunoaie, ca pe Hristos sã dobândesc,</p>
        <p id="Filip-3-9" n="9">ªi sã mã aflu întru El, nu având dreptatea mea cea din Lege, ci pe aceea care este prin credinþa în Hristos, dreptatea cea de la Dumnezeu, pe temeiul credinþei,</p>
        <p id="Filip-3-10" n="10">Ca sã-L cunosc pe El ºi puterea învierii Lui ºi sã fiu primit pãrtaº la patimile Lui, fãcându-mã asemenea cu El în moartea Lui,</p>
        <p id="Filip-3-11" n="11">Ca, doar, sã pot ajunge la învierea cea din morþi.</p>
        <p id="Filip-3-12" n="12">Nu (zic) cã am ºi dobândit îndreptarea, ori cã sunt desãvârºit; dar o urmãresc ca doar o voi prinde, întrucât ºi eu am fost prins de Hristos Iisus.</p>
        <p id="Filip-3-13" n="13">Fraþilor, eu încã nu socotesc sã o fi cucerit,</p>
        <p id="Filip-3-14" n="14">Dar una fac: uitând cele ce sunt în urma mea, ºi tinzând cãtre cele dinainte, alerg la þintã, la rãsplata chemãrii de sus, a lui Dumnezeu, întru Hristos Iisus.</p>
        <p id="Filip-3-15" n="15">Aºadar, câþi suntem desãvârºiþi aceasta sã gândim; ºi dacã gândiþi ceva în alt fel, Dumnezeu vã va descoperi ºi aceea.</p>
        <p id="Filip-3-16" n="16">Dar de acolo unde am ajuns, sã urmãm acelaºi dreptar, sã gândim la fel.</p>
        <p id="Filip-3-17" n="17">Fraþilor, faceþi-vã urmãritorii mei ºi uitaþi-vã la aceia care umblã astfel precum ne aveþi pildã pe noi.</p>
        <p id="Filip-3-18" n="18">Cãci mulþi, despre care v-am vorbit adeseori, iar acum vã spun ºi plângând, se poartã ca duºmani ai crucii lui Hristos.</p>
        <p id="Filip-3-19" n="19">Sfârºitul acestora este pieirea. Pântecele este dumnezeul lor, iar mãrirea lor este întru ruºinea lor, ca unii care au în gând cele pãmânteºti.</p>
        <p id="Filip-3-20" n="20">Cât despre noi, cetatea noastrã este în ceruri, de unde ºi aºteptãm Mântuitor, pe Domnul Iisus Hristos,</p>
        <p id="Filip-3-21" n="21">Care va schimba la înfãþiºare trupul smereniei noastre ca sã fie asemenea trupului slavei Sale, lucrând cu puterea ce are de a-ªi supune Sieºi toate.</p>
    </div2>
    <div2 id="Filip-4" type="capitol" n="4">
        <head>Sfaturi ºi îndemnuri. Dãrnicia filipenilor este de lãudat. Urãri ºi salutãri.</head>
        <p id="Filip-4-1" n="1">Deci, fraþii mei iubiþi ºi mult doriþi, bucuria ºi cununa mea, aºa sã staþi întru Domnul, iubiþii mei.</p>
        <p id="Filip-4-2" n="2">Rog pe Evodia ºi rog pe Sintihi sã aibã aceleaºi gânduri în Domnul.</p>
        <p id="Filip-4-3" n="3">Încã te rog ºi pe tine, credinciosule Sizig, ajutã-le lor, ca pe unele care au luptat pentru Evanghelie, împreunã cu mine ºi cu Clement ºi cu ceilalþi împreunã-lucrãtori cu mine, ale cãror nume sunt scrise în cartea vieþii.</p>
        <p id="Filip-4-4" n="4">Bucuraþi-vã pururea întru Domnul. ªi iarãºi zic: Bucuraþi-vã.</p>
        <p id="Filip-4-5" n="5">Îngãduinþa voastrã sã se facã ºtiutã tuturor oamenilor. Domnul este aproape.</p>
        <p id="Filip-4-6" n="6">Nu vã împovãraþi cu nici o grijã. Ci întru toate, prin închinãciune ºi prin rugã cu mulþumire, cererile voastre sã fie arãtate lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Filip-4-7" n="7">ªi pacea lui Dumnezeu, care covârºeºte orice minte, sã pãzeascã inimile voastre ºi cugetele voastre, întru Hristos Iisus.</p>
        <p id="Filip-4-8" n="8">Mai departe, fraþilor, câte sunt adevãrate, câte sunt de cinste, câte sunt drepte, câte sunt curate, câte sunt vrednice de iubit, câte sunt cu nume bun, orice virtute ºi orice laudã, la acestea sã vã fie gândul.</p>
        <p id="Filip-4-9" n="9">Cele ce aþi învãþat ºi aþi primit ºi aþi auzit ºi aþi vãzut la mine, acestea sã le faceþi, ºi Dumnezeul pãcii va fi cu voi.</p>
        <p id="Filip-4-10" n="10">M-am bucurat mult în Domnul, cã a înflorit iarãºi purtarea voastrã de grijã pentru mine, precum o ºi aveaþi, dar v-a lipsit prilejul.</p>
        <p id="Filip-4-11" n="11">N-o spun ca ºi cum aº duce lipsã, fiindcã eu m-am deprins sã fiu îndestulat cu ceea ce am.</p>
        <p id="Filip-4-12" n="12">ªtiu sã fiu ºi smerit, ºtiu sã am ºi de prisos; în orice ºi în toate m-am învãþat sã fiu ºi sãtul ºi flãmând, ºi în belºug ºi în lipsã.</p>
        <p id="Filip-4-13" n="13">Toate le pot întru Hristos, Cel care mã întãreºte.</p>
        <p id="Filip-4-14" n="14">Însã bine aþi fãcut cã aþi împãrtãºit cu mine necazul.</p>
        <p id="Filip-4-15" n="15">Doar ºi voi ºtiþi, filipenilor, cã la începutul Evangheliei, când am plecat din Macedonia, nici o Bisericã nu s-a unit cu mine, când era vorba de dat ºi de primit, decât voi singuri.</p>
        <p id="Filip-4-16" n="16">Pentru cã ºi în Tesalonic, o datã ºi a doua oarã, mi-aþi trimis ca sã am cele trebuincioase.</p>
        <p id="Filip-4-17" n="17">Nu cã doar caut darul vostru, dar caut rodul care prisoseºte, în folosul vostru.</p>
        <p id="Filip-4-18" n="18">Am de toate ºi am ºi de prisos; m-am îndestulat primind de la Epafrodit cele ce mi-aþi trimis, miros cu bunã mireasmã, jertfã primitã, bineplãcutã lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Filip-4-19" n="19">Iar Dumnezeul meu sã împlineascã toatã lipsa voastrã dupã bogãþia Sa, cu slavã, întru Hristos Iisus.</p>
        <p id="Filip-4-20" n="20">Iar lui Dumnezeu ºi Tatãlui nostru, slavã în vecii vecilor! Amin.</p>
        <p id="Filip-4-21" n="21">Îmbrãþiºaþi în Hristos Iisus pe toþi sfinþii. Vã îmbrãþiºeazã pe voi fraþii care sunt împreunã cu mine.</p>
        <p id="Filip-4-22" n="22">Vã îmbrãþiºeazã pe voi toþi sfinþii, mai ales cei din casa Cesarului.</p>
        <p id="Filip-4-23" n="23">Harul Domnului Iisus Hristos sã fie cu duhul vostru!</p>
    </div2>
</div1>