<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Filim" type="carte">
    <head>Epistola cãtre Filimon</head>
    <div2 id="Filim-1" type="capitol" n="1">
        <head>Pavel laudã pe Filimon ºi mijloceºte ca sã ierte pe Onisim, robul sãu, primindu-l iarãºi ca pe un frate în Domnul.</head>
        <p id="Filim-1-1" n="1">Pavel, cel pus în lanþuri pentru Iisus Hristos, ºi fratele Timotei, iubitului Filimon, împreunã-lucrãtor cu noi,</p>
        <p id="Filim-1-2" n="2">ªi surorii Apfia, ºi lui Arhip, cel împreunã-oºtean cu noi, ºi Bisericii din casa ta:</p>
        <p id="Filim-1-3" n="3">Har vouã ºi pace, de la Dumnezeu, Tatãl nostru, ºi de la Domnul Iisus Hristos!</p>
        <p id="Filim-1-4" n="4">Mulþumesc pururea Dumnezeului meu, pomenindu-te în rugãciunile mele,</p>
        <p id="Filim-1-5" n="5">Auzind despre dragostea ta ºi despre credinþa pe care o ai cãtre Domnul Iisus ºi cãtre toþi sfinþii,</p>
        <p id="Filim-1-6" n="6">Ca pãrtãºia ta la credinþã sã se facã lucrãtoare în deplina cunoºtinþã a oricãrei fapte bune, pe care o faceþi pentru Hristos Iisus;</p>
        <p id="Filim-1-7" n="7">Cãci am avut multã bucurie ºi mângâiere, din dragostea ta, întrucât inimile sfinþilor s-au odihnit prin tine, frate.</p>
        <p id="Filim-1-8" n="8">De aceea, deºi având întru Hristos tot dreptul sã-þi poruncesc ce se cuvine,</p>
        <p id="Filim-1-9" n="9">Pentru dragoste, îþi fac mai degrabã o rugãminte. Aºa cum sunt eu, Pavel, ca un bãtrân, iar acum ºi pus în lanþuri pentru Iisus Hristos,</p>
        <p id="Filim-1-10" n="10">Te rog pe tine pentru fiul meu, pe care l-am nãscut fiind în lanþuri, Onisim,</p>
        <p id="Filim-1-11" n="11">Cel ce altãdatã nu-þi era de folos, dar acum ºi þie ºi mie de folos,</p>
        <p id="Filim-1-12" n="12">Pentru aceasta þi l-am trimis, pe el însuºi, adicã inima mea; primeºte-l.</p>
        <p id="Filim-1-13" n="13">Eu vream sã-l þin la mine, ca, în locul tãu, sã-mi slujeascã mie, care sunt în lanþuri pentru Evanghelie,</p>
        <p id="Filim-1-14" n="14">Dar n-am voit sã fac nimic fãrã de încuviinþarea ta, ca fapta ta cea bunã sã nu fie ca de silã, ci de bunãvoie.</p>
        <p id="Filim-1-15" n="15">Cãci poate pentru aceea a fost despãrþit de tine câtva timp, ca veºnic sã fie al tãu,</p>
        <p id="Filim-1-16" n="16">Dar nu ca un rob, ci mai presus de rob, ca pe un frate iubit, mai ales pentru mine, dar cu atât mai vârtos pentru tine, ºi dupã trup ºi în Domnul.</p>
        <p id="Filim-1-17" n="17">Deci, dacã mã socoteºti pãrtaº cu tine, primeºte-l pe el, ca pe mine.</p>
        <p id="Filim-1-18" n="18">Iar de te-a pãgubit cu ceva, sau îþi este dator ceva, pune aceasta în socoteala mea.</p>
        <p id="Filim-1-19" n="19">Eu, Pavel, am scris cu mâna mea; eu îþi voi plãti, ca sã nu-þi spun cã ºi tu îmi eºti dator cu tine însuþi.</p>
        <p id="Filim-1-20" n="20">Da, frate, eu te rog, fã-mi binele acesta în Domnul; liniºteºte inima mea în Hristos!</p>
        <p id="Filim-1-21" n="21">Bine încredinþat de ascultarea ta, þi-am scris þie, ºtiind cã vei face chiar mai mult decât cele ce-þi spun.</p>
        <p id="Filim-1-22" n="22">Ci odatã cu aceasta pregãteºte-mi loc de gãzduit, fiindcã nãdãjduiesc cã, prin rugãciunile voastre, voi fi dãruit vouã.</p>
        <p id="Filim-1-23" n="23">Te îmbrãþiºeazã Epafras, cel închis împreunã cu mine pentru Hristos Iisus,</p>
        <p id="Filim-1-24" n="24">Marcu, Aristarh, Dimas, Luca cei împreunã-lucrãtori cu mine.</p>
        <p id="Filim-1-25" n="25">Harul Domnului nostru Iisus Hristos sã fie cu duhul vostru! Amin.</p>
    </div2>
</div1>