<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Gal" type="carte">
    <head>Epistola cãtre galateni a Sfântului Apostol Pavel</head>
    <div2 id="Gal-1" type="capitol" n="1">
        <head>Nestatornicia galatenilor. Viaþa lui Pavel înainte ºi dupã drumul fãcut la Damasc.</head>
        <p id="Gal-1-1" n="1">Pavel, apostol nu de la oameni, nici prin vreun om, ci prin Iisus Hristos ºi prin Dumnezeu-Tatãl, Care L-a înviat pe El din morþi.</p>
        <p id="Gal-1-2" n="2">ªi toþi fraþii care sunt împreunã cu mine - Bisericilor Galatiei:</p>
        <p id="Gal-1-3" n="3">Har vouã ºi pace de la Dumnezeu-Tatãl ºi de la Domnul nostru Iisus Hristos,</p>
        <p id="Gal-1-4" n="4">Cel ce S-a dat pe Sine pentru pãcatele noastre, ca sã ne scoatã pe noi din acest veac rãu de acum, dupã voia lui Dumnezeu ºi a Tatãlui nostru,</p>
        <p id="Gal-1-5" n="5">Cãruia fie slava în vecii vecilor. Amin!</p>
        <p id="Gal-1-6" n="6">Mã mir cã aºa degrabã treceþi de la cel ce v-a chemat pe voi, prin harul lui Hristos, la altã Evanghelie,</p>
        <p id="Gal-1-7" n="7">Care nu este alta, decât cã sunt unii care vã tulburã ºi voiesc sã schimbe Evanghelia lui Hristos.</p>
        <p id="Gal-1-8" n="8">Dar chiar dacã noi sau un înger din cer v-ar vesti altã Evanghelie decât aceea pe care v-am vestit-o - sã fie anatema!</p>
        <p id="Gal-1-9" n="9">Precum v-am spus mai înainte, ºi acum vã spun iarãºi: Dacã vã propovãduieºte cineva altceva decât aþi primit - sã fie anatema!</p>
        <p id="Gal-1-10" n="10">Cãci acum caut bunãvoinþa oamenilor sau pe a lui Dumnezeu? Sau caut sã plac oamenilor? Dacã aº plãcea însã oamenilor, n-aº fi rob al lui Hristos.</p>
        <p id="Gal-1-11" n="11">Dar vã fac cunoscut, fraþilor, cã Evanghelia cea binevestitã de mine nu este dupã om;</p>
        <p id="Gal-1-12" n="12">Pentru cã nici eu n-am primit-o de la om, nici n-am învãþat-o, ci prin descoperirea lui Iisus Hristos.</p>
        <p id="Gal-1-13" n="13">Cãci aþi auzit despre purtarea mea de altãdatã întru iudaism, cã prigoneam peste mãsurã Biserica lui Dumnezeu ºi o pustiiam.</p>
        <p id="Gal-1-14" n="14">ªi spoream în iudaism mai mult decât mulþi dintre cei care erau de vârsta mea în neamul meu, fiind mult râvnitor al datinilor mele pãrinteºti.</p>
        <p id="Gal-1-15" n="15">Dar când a binevoit Dumnezeu Care m-a ales din pântecele mamei mele ºi m-a chemat prin harul Sãu,</p>
        <p id="Gal-1-16" n="16">Sã descopere pe Fiul Sãu întru mine, pentru ca sã-L binevestesc la neamuri, îndatã nu am primit sfat de la trup ºi de la sânge,</p>
        <p id="Gal-1-17" n="17">Nici nu m-am suit la Ierusalim, la Apostolii cei dinainte de mine, ci m-am dus în Arabia ºi m-am întors iarãºi la Damasc.</p>
        <p id="Gal-1-18" n="18">Apoi, dupã trei ani, m-am suit la Ierusalim, ca sã-l cunosc pe Chefa ºi am rãmas la el cincisprezece zile.</p>
        <p id="Gal-1-19" n="19">Iar pe altul din apostoli n-am vãzut decât numai pe Iacov, fratele Domnului.</p>
        <p id="Gal-1-20" n="20">Dar cele ce vã scriu, iatã (spun) înaintea lui Dumnezeu, cã nu vã mint. Dupã aceea am venit în þinuturile Siriei ºi ale Ciliciei.</p>
        <p id="Gal-1-21" n="21">ªi dupã faþã eram necunoscut Bisericilor lui Hristos celor din Iudeea.</p>
        <p id="Gal-1-22" n="22">Ci numai auziserã cã cel ce ne prigonea pe noi, odinioarã, acum binevesteºte credinþa pe care altãdatã o nimicea;</p>
        <p id="Gal-1-23" n="23">ªi slãveau pe Dumnezeu în mine.</p>
    </div2>
    <div2 id="Gal-2" type="capitol" n="2">
        <head>Adunarea apostolilor în Ierusalim. Disputa lui Pavel cu Petru în Antiohia. Legea ºi credinþa.</head>
        <p id="Gal-2-1" n="1">Apoi, dupã paisprezece ani, m-am suit iarãºi la Ierusalim cu Barnaba, luând cu mine ºi pe Tit.</p>
        <p id="Gal-2-2" n="2">M-am suit, potrivit unei descoperiri, ºi le-am arãtat Evanghelia pe care o propovãduiesc la neamuri, îndeosebi celor mai de seamã, ca nu cumva sã alerg sau sã fi alergat în zadar.</p>
        <p id="Gal-2-3" n="3">Dar nici Tit, care era cu mine ºi care era elin, n-a fost silit sã se taie împrejur,</p>
        <p id="Gal-2-4" n="4">Din cauza fraþilor mincinoºi, care veniserã, furiºându-se, sã iscodeascã libertatea noastrã, pe care o avem în Hristos Iisus, ca sã ne robeascã,</p>
        <p id="Gal-2-5" n="5">Cãrora nici mãcar un ceas nu ne-am plecat cu supunere, pentru ca adevãrul Evangheliei sã rãmânã neclintit la voi.</p>
        <p id="Gal-2-6" n="6">Iar de cei ce sunt mai de seamã - oricine ar fi fost ei cândva, nu mã priveºte; Dumnezeu nu cautã la faþa omului, - cei mai de seamã n-au adãugat nimic la Evanghelia mea,</p>
        <p id="Gal-2-7" n="7">Ci dimpotrivã, vãzând cã mie mi-a fost încredinþatã Evanghelia pentru cei netãiaþi împrejur, dupã cum lui Petru, Evanghelia pentru cei tãiaþi împrejur,</p>
        <p id="Gal-2-8" n="8">Cãci Cel ce a lucrat prin Petru în apostolia tãierii împrejur a lucrat ºi prin mine la neamuri;</p>
        <p id="Gal-2-9" n="9">ªi cunoscând harul ce mi-a fost dat mie, Iacov ºi Chefa ºi Ioan, cei socotiþi a fi stâlpi, mi-au dat mie ºi lui Barnaba dreapta spre unire cu ei, pentru ca noi sã binevestim la neamuri, iar ei la cei tãiaþi împrejur,</p>
        <p id="Gal-2-10" n="10">Numai sã ne aducem aminte de sãraci, ceea ce tocmai m-am ºi silit sã fac.</p>
        <p id="Gal-2-11" n="11">Iar când Chefa a venit în Antiohia, pe faþã i-am stat împotrivã, cãci era vrednic de înfruntare.</p>
        <p id="Gal-2-12" n="12">Cãci înainte de a veni unii de la Iacov, el mânca cu cei dintre neamuri; dar când au venit ei, se ferea ºi se osebea, temându-se de cei din tãierea împrejur.</p>
        <p id="Gal-2-13" n="13">ªi, împreunã cu el, s-au fãþãrnicit ºi ceilalþi iudei, încât ºi Barnaba a fost atras în fãþãrnicia lor.</p>
        <p id="Gal-2-14" n="14">Dar când am vãzut cã ei nu calcã drept, dupã adevãrul Evangheliei, am zis lui Chefa, înaintea tuturor: Dacã tu, care eºti iudeu, trãieºti ca pãgânii ºi nu ca iudeii, de ce sileºti pe pãgâni sã trãiascã ca iudeii?</p>
        <p id="Gal-2-15" n="15">Noi suntem din fire iudei, iar nu pãcãtoºi dintre neamuri.</p>
        <p id="Gal-2-16" n="16">ªtiind însã cã omul nu se îndrepteazã din faptele Legii, ci prin credinþa în Hristos Iisus, am crezut ºi noi în Hristos Iisus, ca sã ne îndreptã din credinþa în Hristos, iar nu din faptele Legii, cãci din faptele Legii, nimeni nu se va îndrepta.</p>
        <p id="Gal-2-17" n="17">Dacã însã, cãutând sã ne îndreptãm în Hristos, ne-am aflat ºi noi înºine pãcãtoºi, este, oare, Hristos slujitor al pãcatului? Nicidecum!</p>
        <p id="Gal-2-18" n="18">Cãci dacã zidesc iarãºi ceea ce am dãrâmat, mã arãt pe mine însumi cãlcãtor (de poruncã).</p>
        <p id="Gal-2-19" n="19">Cãci, eu, prin Lege, am murit faþã de Lege, ca sã trãiesc lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Gal-2-20" n="20">M-am rãstignit împreunã cu Hristos; ºi nu eu mai trãiesc, ci Hristos trãieºte în mine. ªi viaþa de acum, în trup, o trãiesc în credinþa în Fiul lui Dumnezeu, Care m-a iubit ºi S-a dat pe Sine însuºi pentru mine.</p>
        <p id="Gal-2-21" n="21">Nu lepãd harul lui Dumnezeu; cãci dacã dreptatea vine prin Lege, atunci Hristos a murit în zadar.</p>
    </div2>
    <div2 id="Gal-3" type="capitol" n="3">
        <head>Credinþa lui Avraam. Fiii lui Avraam. Fãgãduinþa lui Dumnezeu. Legea. Hristos. Legea duce la Hristos. Fiii credinþei sunt fiii lui Avraam.</head>
        <p id="Gal-3-1" n="1">O, galateni fãrã de minte, cine v-a ademenit pe voi, sã nu vã încredeþi adevãrului, - pe voi, în ochii cãrora a fost zugrãvit Iisus Hristos rãstignit?</p>
        <p id="Gal-3-2" n="2">Numai aceasta voiesc sã aflu de la voi: Din faptele Legii primit-aþi voi Duhul, sau din ascultarea credinþei?</p>
        <p id="Gal-3-3" n="3">Atât de fãrã de minte sunteþi? Dupã ce aþi început în Duh, sfârºiþi acum în trup?</p>
        <p id="Gal-3-4" n="4">Aþi pãtimit atâtea în zadar? - dacã a fost în zadar, cu adevãrat.</p>
        <p id="Gal-3-5" n="5">Deci Cel care vã dã vouã Duhul ºi sãvârºeºte minuni la voi, le face, oare, din faptele Legii, sau din ascultarea credinþei?</p>
        <p id="Gal-3-6" n="6">Precum ºi Avraam a crezut în Dumnezeu ºi i s-a socotit lui ca dreptate.</p>
        <p id="Gal-3-7" n="7">Sã ºtiþi, deci, cã cei ce sunt din credinþã, aceºtia sunt fii ai lui Avraam.</p>
        <p id="Gal-3-8" n="8">Iar Scriptura, vãzând dinainte cã Dumnezeu îndrepteazã neamurile din credinþã, dinainte a binevestit lui Avraam: "Cã se vor binecuvânta în tine toate neamurile".</p>
        <p id="Gal-3-9" n="9">Deci cei ce sunt din credinþã se binecuvinteazã împreunã cu credinciosul Avraam.</p>
        <p id="Gal-3-10" n="10">Cãci toþi câþi sunt din faptele Legii sub blestem sunt, cã scris este: "Blestemat este oricine nu stãruie întru toate cele scrise în cartea Legii, ca sã le facã".</p>
        <p id="Gal-3-11" n="11">Iar acum cã, prin Lege, nu se îndrepteazã nimeni înaintea lui Dumnezeu este lucru lãmurit, deoarece "dreptul din credinþã va fi viu".</p>
        <p id="Gal-3-12" n="12">Legea însã nu este din credinþã, dar cel care va face acestea, va fi viu prin ele.</p>
        <p id="Gal-3-13" n="13">Hristos ne-a rãscumpãrat din blestemul Legii, fãcându-Se pentru noi blestem; pentru cã scris este: "Blestemat este tot cel spânzurat pe lemn".</p>
        <p id="Gal-3-14" n="14">Ca, prin Hristos Iisus, sã vinã la neamuri binecuvântarea lui Avraam, ca sã primim, prin credinþã, fãgãduinþa Duhului.</p>
        <p id="Gal-3-15" n="15">Fraþilor, ca un om grãiesc; cã ºi testamentul întãrit al unui om nimeni nu-l stricã, sau îi mai adaugã ceva.</p>
        <p id="Gal-3-16" n="16">Fãgãduinþele au fost rostite lui Avraam ºi urmaºului sãu. Nu zice: "ºi urmaºilor", - ca de mai mulþi, - ci ca de unul singur: "ºi Urmaºului tãu", Care este Hristos.</p>
        <p id="Gal-3-17" n="17">Aceasta zic dar: Un testament întãrit dinainte de Dumnezeu în Hristos nu desfiinþeazã Legea, care a venit dupã patru sute treizeci de ani, ca sã desfiinþeze fãgãduinþa.</p>
        <p id="Gal-3-18" n="18">Cãci dacã moºtenirea este din Lege, nu mai este din fãgãduinþã, dar Dumnezeu i-a dãruit lui Avraam moºtenirea prin fãgãduinþã.</p>
        <p id="Gal-3-19" n="19">Deci ce este Legea? Ea a fost adãugatã pentru cãlcãrile de lege, pânã când era sã vinã Urmaºul, Cãruia I s-a dat fãgãduinþa, ºi a fost rânduitã prin îngeri, în mâna unui Mijlocitor.</p>
        <p id="Gal-3-20" n="20">Mijlocitorul însã nu este al unuia singur, iar Dumnezeu este unul.</p>
        <p id="Gal-3-21" n="21">Este deci Legea împotriva fãgãduinþelor lui Dumnezeu? Nicidecum! Cãci dacã s-ar fi dat Lege, care sã poatã da viaþã, cu adevãrat dreptatea ar veni din Lege.</p>
        <p id="Gal-3-22" n="22">Dar Scriptura a închis toate sub pãcat, pentru ca fãgãduinþa sã se dea din credinþa în Iisus Hristos celor ce cred.</p>
        <p id="Gal-3-23" n="23">Iar înainte de venirea credinþei, noi eram pãziþi sub Lege, fiind închiºi pentru credinþa care avea sã se descopere.</p>
        <p id="Gal-3-24" n="24">Astfel cã Legea ne-a fost cãlãuzã spre Hristos, pentru ca sã ne îndreptãm din credinþã.</p>
        <p id="Gal-3-25" n="25">Iar dacã a venit credinþa, nu mai suntem sub cãlãuzã.</p>
        <p id="Gal-3-26" n="26">Cãci toþi sunteþi fii ai lui Dumnezeu prin credinþa în Hristos Iisus.</p>
        <p id="Gal-3-27" n="27">Cãci, câþi în Hristos v-aþi botezat, în Hristos v-aþi îmbrãcat.</p>
        <p id="Gal-3-28" n="28">Nu mai este iudeu, nici elin; nu mai este nici rob, nici liber; nu mai este parte bãrbãteascã ºi parte femeiascã, pentru cã voi toþi una sunteþi în Hristos Iisus.</p>
        <p id="Gal-3-29" n="29">Iar dacã voi sunteþi ai lui Hristos, sunteþi deci urmaºii lui Avraam, moºtenitori dupã fãgãduinþã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Gal-4" type="capitol" n="4">
        <head>În Hristos suntem fiii lui Dumnezeu, deci liberi faþã de Lege. Agar ºi Sara sunt icoana celor douã testamente.</head>
        <p id="Gal-4-1" n="1">Zic însã: Câtã vreme moºtenitorul este copil, nu se deosebeºte cu nimic de rob, deºi este stãpân peste toate;</p>
        <p id="Gal-4-2" n="2">Ci este sub epitropi ºi iconomi, pânã la vremea rânduitã de tatãl sãu.</p>
        <p id="Gal-4-3" n="3">Tot aºa ºi noi, când eram copii, eram robi înþelesurilor celor slabe ale lumii;</p>
        <p id="Gal-4-4" n="4">Iar când a venit plinirea vremii, Dumnezeu, a trimis pe Fiul Sãu, nãscut din femeie, nãscut sub Lege,</p>
        <p id="Gal-4-5" n="5">Ca pe cei de sub Lege sã-i rãscumpere, ca sã dobândim înfierea.</p>
        <p id="Gal-4-6" n="6">ªi pentru cã sunteþi fii, a trimis Dumnezeu pe Duhul Fiului Sãu în inimile noastre, care strigã: Avva, Pãrinte!</p>
        <p id="Gal-4-7" n="7">Astfel dar, nu mai eºti rob, ci fiu; iar de eºti fiu, eºti ºi moºtenitor al lui Dumnezeu, prin Iisus Hristos.</p>
        <p id="Gal-4-8" n="8">Dar atunci necunoscând pe Dumnezeu, slujeaþi celor ce din fire nu sunt dumnezei;</p>
        <p id="Gal-4-9" n="9">Acum însã, dupã ce aþi cunoscut pe Dumnezeu, sau mai degrabã dupã ce aþi fost cunoscuþi de Dumnezeu, cum vã întoarceþi iarãºi la înþelesurile cele slabe ºi sãrace, cãrora iarãºi voiþi sã le slujiþi ca înainte?</p>
        <p id="Gal-4-10" n="10">Þineþi zile ºi luni ºi timpuri ºi ani?</p>
        <p id="Gal-4-11" n="11">Mã tem de voi, sã nu mã fi ostenit la voi, în zadar.</p>
        <p id="Gal-4-12" n="12">Fiþi, vã rog, fraþilor, precum sunt eu, cã ºi eu am fost precum sunteþi voi. Nu mi-aþi fãcut nici un rãu;</p>
        <p id="Gal-4-13" n="13">Dar ºtiþi cã din cauza unei slãbiciuni a trupului, am binevestit vouã mai întâi,</p>
        <p id="Gal-4-14" n="14">ªi voi nu aþi dispreþuit încercarea mea, ce era în trupul meu, nici nu v-aþi scârbit, ci m-aþi primit ca pe un înger al lui Dumnezeu, ca pe Hristos Iisus.</p>
        <p id="Gal-4-15" n="15">Unde este deci fericirea voastrã? Cãci vã mãrturisesc cã, de ar fi fost cu putinþã, v-aþi fi scos ochii voºtri ºi mi i-aþi fi dat mie.</p>
        <p id="Gal-4-16" n="16">Am ajuns deci vrãjmaºul vostru spunându-vã adevãrul?</p>
        <p id="Gal-4-17" n="17">Aceia vã râvnesc, dar nu cu gând bun; ci vor sã vã despartã (de mine), ca sã-i iubiþi pe ei.</p>
        <p id="Gal-4-18" n="18">Dar e bine sã râvniþi totdeauna binele, ºi nu numai atunci când eu sunt de faþã la voi.</p>
        <p id="Gal-4-19" n="19">O, copiii mei, pentru care sufãr iarãºi durerile naºterii, pânã ce Hristos va lua chip în voi!</p>
        <p id="Gal-4-20" n="20">Aº vrea acum sã mã gãsesc la voi ºi glasul sã mi-l schimb, cãci nu ºtiu ce sã cred despre voi!</p>
        <p id="Gal-4-21" n="21">Spuneþi-mi voi, care vreþi sã fiþi sub Lege, nu auziþi Legea?</p>
        <p id="Gal-4-22" n="22">Cãci scris este cã Avraam a avut doi fii: unul din femeia roabã ºi altul din femeia liberã.</p>
        <p id="Gal-4-23" n="23">Dar cel din roabã s-a nãscut dupã trup, iar cel din cea liberã s-a nãscut dupã fãgãduinþã.</p>
        <p id="Gal-4-24" n="24">Unele ca acestea au altã însemnare, cãci acestea (femei) sunt douã testamente: Unul de la Muntele Sinai, în Arabia, ºi rãspunde Ierusalimului de acum, care zace în robie cu copiii lui;</p>
        <p id="Gal-4-25" n="25">Iar cea liberã este Ierusalimul cel de sus, care este mama noastrã.</p>
        <p id="Gal-4-26" n="26">Cãci scris este: "Veseleºte-te, tu, cea stearpã, care nu naºti! Izbucneºte de bucurie ºi strigã, tu care nu ai durerile naºterii, cãci mulþi sunt copiii celei pãrãsite, mai mulþi decât ai celei care are bãrbat".</p>
        <p id="Gal-4-27" n="27">Iar noi, fraþilor, suntem dupã Isaac, fii ai fãgãduinþei.</p>
        <p id="Gal-4-28" n="28">Ci precum atunci cel ce se nãscuse dupã trup prigonea pe cel ce se nãscuse dupã Duh, tot aºa ºi acum.</p>
        <p id="Gal-4-29" n="29">Dar ce zice Scriptura? "Izgoneºte pe roabã ºi fiul ei, cãci nu va moºteni fiul roabei, împreunã cu fiul celei libere".</p>
        <p id="Gal-4-30" n="30">Deci, fraþilor, nu suntem copii ai roabei, ci copii ai celei libere.</p>
    </div2>
    <div2 id="Gal-5" type="capitol" n="5">
        <head>Legea e desãvârºitã prin credinþã, iubire ºi sfinþenie. Libertatea cea dupã duh.</head>
        <p id="Gal-5-1" n="1">Staþi deci tari în libertatea cu care Hristos ne-a fãcut liberi ºi nu vã prindeþi iarãºi în jugul robiei.</p>
        <p id="Gal-5-2" n="2">Iatã eu, Pavel, vã spun vouã: Cã de vã veþi tãia împrejur, Hristos nu vã va folosi la nimic.</p>
        <p id="Gal-5-3" n="3">ªi mãrturisesc, iarãºi, oricãrui om ce se taie împrejur, cã el este dator sã împlineascã toatã Legea.</p>
        <p id="Gal-5-4" n="4">Cei ce voiþi sã vã îndreptaþi prin Lege v-aþi îndepãrtat de Hristos, aþi cãzut din har;</p>
        <p id="Gal-5-5" n="5">Cãci noi aºteptãm în Duh nãdejdea dreptãþii din credinþã.</p>
        <p id="Gal-5-6" n="6">Cãci în Hristos Iisus, nici tãierea împrejur nu poate ceva, nici netãierea împrejur, ci credinþa care este lucrãtoare prin iubire.</p>
        <p id="Gal-5-7" n="7">Voi alergaþi bine. Cine v-a oprit ca sã nu vã supuneþi adevãrului?</p>
        <p id="Gal-5-8" n="8">Înduplecarea aceasta nu este de la cel care vã cheamã.</p>
        <p id="Gal-5-9" n="9">Puþin aluat dospeºte toatã frãmântãtura.</p>
        <p id="Gal-5-10" n="10">Eu am încredere în voi, întru Domnul, cã nimic altceva nu veþi cugeta; dar cel ce vã tulburã pe voi îºi va purta osânda, oricine ar fi el.</p>
        <p id="Gal-5-11" n="11">Dar eu, fraþilor, dacã propovãduiesc încã tãierea împrejur, pentru ce mai sunt prigonit? Deci, sminteala crucii a încetat!</p>
        <p id="Gal-5-12" n="12">O, de s-ar tãia de tot cei ce vã rãzvrãtesc pe voi!</p>
        <p id="Gal-5-13" n="13">Cãci voi, fraþilor, aþi fost chemaþi la libertate; numai sã nu folosiþi libertatea ca prilej de a sluji trupului, ci slujiþi unul altuia prin iubire.</p>
        <p id="Gal-5-14" n="14">Cãci toatã Legea se cuprinde într-un singur cuvânt, în acesta: Iubeºte pe aproapele tãu ca pe tine însuþi.</p>
        <p id="Gal-5-15" n="15">Iar dacã vã muºcaþi unul pe altul ºi vã mâncaþi, vedeþi sã nu vã nimiciþi voi între voi.</p>
        <p id="Gal-5-16" n="16">Zic dar: În Duhul sã umblaþi ºi sã nu împliniþi pofta trupului.</p>
        <p id="Gal-5-17" n="17">Cãci trupul pofteºte împotriva duhului, iar duhul împotriva trupului; cãci acestea se împotrivesc unul altuia, ca sã nu faceþi cele ce aþi voi.</p>
        <p id="Gal-5-18" n="18">Iar de vã purtaþi în Duhul nu sunteþi sub Lege.</p>
        <p id="Gal-5-19" n="19">Iar faptele trupului sunt cunoscute, ºi ele sunt: adulter, desfrânare, necurãþie, destrãbãlare,</p>
        <p id="Gal-5-20" n="20">Închinare la idoli, fermecãtorie, vrajbe, certuri, zavistii, mânii, gâlcevi, dezbinãri, eresuri,</p>
        <p id="Gal-5-21" n="21">Pizmuiri, ucideri, beþii, chefuri ºi cele asemenea acestora, pe care vi le spun dinainte, precum dinainte v-am ºi spus, cã cei ce fac unele ca acestea nu vor moºteni împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Gal-5-22" n="22">Iar roada Duhului este dragostea, bucuria, pacea, îndelungã-rãbdarea, bunãtatea, facerea de bine, credinþa,</p>
        <p id="Gal-5-23" n="23">Blândeþea, înfrânarea, curãþia; împotriva unora ca acestea nu este lege.</p>
        <p id="Gal-5-24" n="24">Iar cei ce sunt ai lui Hristos Iisus ºi-au rãstignit trupul împreunã cu patimile ºi cu poftele.</p>
        <p id="Gal-5-25" n="25">Dacã trãim în Duhul, în Duhul sã ºi umblãm.</p>
        <p id="Gal-5-26" n="26">Sã nu fim iubitori de mãrire deºartã, supãrându-ne unii pe alþii ºi pizmuindu-ne unii pe alþii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Gal-6" type="capitol" n="6">
        <head>Trebuie sã mângâiem pe fraþii rãtãciþi. Lauda lui Pavel este crucea lui Hristos.</head>
        <p id="Gal-6-1" n="1">Fraþilor, chiar de va cãdea un om în vreo greºealã, voi cei duhovniceºti îndreptaþi-l, pe unul ca acesta cu duhul blândeþii, luând seama la tine însuþi, ca sã nu cazi ºi tu în ispitã.</p>
        <p id="Gal-6-2" n="2">Purtaþi-vã sarcinile unii altora ºi aºa veþi împlini legea lui Hristos.</p>
        <p id="Gal-6-3" n="3">Cãci de se socoteºte cineva cã este ceva, deºi nu este nimic, se înºealã pe sine însuºi.</p>
        <p id="Gal-6-4" n="4">Iar fapta lui însuºi sã ºi-o cerceteze fiecare ºi atunci va avea laudã, dar numai faþã de sine însuºi ºi nu faþã de altul.</p>
        <p id="Gal-6-5" n="5">Cãci fiecare îºi va purta sarcina sa.</p>
        <p id="Gal-6-6" n="6">Cel care primeºte cuvântul învãþãturii sã facã parte învãþãtorului sãu din toate bunurile.</p>
        <p id="Gal-6-7" n="7">Nu vã amãgiþi: Dumnezeu nu Se lasã batjocorit; cãci ce va semãna omul, aceea va ºi secera.</p>
        <p id="Gal-6-8" n="8">Cel ce seamãnã în trupul sãu însuºi, din trup va secera stricãciune; iar cel ce seamãnã în Duhul, din Duh va secera viaþã veºnicã.</p>
        <p id="Gal-6-9" n="9">Sã nu încetãm de a face binele, cãci vom secera la timpul sãu, dacã nu ne vom lenevi.</p>
        <p id="Gal-6-10" n="10">Deci, dar, pânã când avem vreme, sã facem binele cãtre toþi, dar mai ales cãtre cei de o credinþã cu noi.</p>
        <p id="Gal-6-11" n="11">Vedeþi cu ce fel de litere v-am scris eu, cu mâna mea.</p>
        <p id="Gal-6-12" n="12">Câþi vor sã placã în trup, aceia vã silesc sã vã tãiaþi împrejur, numai ca sã nu fie prigoniþi pentru crucea lui Hristos.</p>
        <p id="Gal-6-13" n="13">Cãci nici ei singuri, cei ce se taie împrejur, nu pãzesc Legea, ci voiesc sã vã tãiaþi voi împrejur, ca sã se laude ei în trupul vostru.</p>
        <p id="Gal-6-14" n="14">Iar mie, sã nu-mi fie a mã lãuda, decât numai în crucea Domnului nostru Iisus Hristos, prin care lumea este rãstignitã pentru mine, ºi eu pentru lume!</p>
        <p id="Gal-6-15" n="15">Cã în Hristos Iisus nici tãierea împrejur nu este ceva, nici netãierea împrejur, ci fãptura cea nouã.</p>
        <p id="Gal-6-16" n="16">ªi câþi vor umbla dupã dreptarul acesta, - pace ºi milã asupra lor ºi asupra Israelului lui Dumnezeu!</p>
        <p id="Gal-6-17" n="17">De acum înainte, nimeni sã nu-mi mai facã supãrare, cãci eu port în trupul meu, semnele Domnului Iisus.</p>
        <p id="Gal-6-18" n="18">Harul Domnului nostru Iisus Hristos sã fie cu duhul vostru, fraþilor! Amin.</p>
    </div2>
</div1>