<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<div1 id="Iacov" type="carte">
    <head>Epistola soborniceascã a Sfântului Apostol Iacov</head>
    <div2 id="Iacov-1" type="capitol" n="1">
        <head>Ispitele sunt folositoare. Avuþiile trec degrabã. Ascultarea ºi împlinirea Legii. Limba trebuie þinutã în frâu.</head>
        <p id="Iacov-1-1" n="1">Iacov, robul lui Dumnezeu ºi al Domnului Iisus Hristos, celor douãsprezece seminþii, care sunt în împrãºtiere, salutare.</p>
        <p id="Iacov-1-2" n="2">Mare bucurie sã socotiþi, fraþii mei, când cãdeþi în felurite ispite,</p>
        <p id="Iacov-1-3" n="3">ªtiind cã încercarea credinþei voastre lucreazã rãbdarea;</p>
        <p id="Iacov-1-4" n="4">Iar rãbdarea sã-ºi aibã lucrul ei desãvârºit, ca sã fiþi desãvârºiþi ºi întregi, nelipsiþi fiind de nimic.</p>
        <p id="Iacov-1-5" n="5">ªi de este cineva din voi lipsit de înþelepciune, sã o cearã de la Dumnezeu, Cel ce dã tuturor fãrã deosebire ºi fãrã înfruntare; ºi i se va da.</p>
        <p id="Iacov-1-6" n="6">Sã cearã însã cu credinþã, fãrã sã aibã nici o îndoialã, pentru cã cine se îndoieºte este asemenea valului mãrii, miºcat de vânt ºi aruncat încoace ºi încolo.</p>
        <p id="Iacov-1-7" n="7">Sã nu gândeascã omul acela cã va lua ceva de la Dumnezeu.</p>
        <p id="Iacov-1-8" n="8">Bãrbatul îndoielnic este nestatornic în toate cãile sale.</p>
        <p id="Iacov-1-9" n="9">Iar fratele cel smerit sã se laude întru înãlþimea sa,</p>
        <p id="Iacov-1-10" n="10">ªi cel bogat întru smerenia sa, pentru cã va trece ca floarea ierbii.</p>
        <p id="Iacov-1-11" n="11">Cãci a rãsãrit soarele arzãtor ºi a uscat iarba ºi floarea ei a cãzut ºi frumuseþea feþei ei a pierit; tot aºa se va veºteji ºi bogatul în alergãturile sale.</p>
        <p id="Iacov-1-12" n="12">Fericit este bãrbatul care rabdã ispita, cãci lãmurit fãcându-se va lua cununa vieþii, pe care a fãgãduit-o Dumnezeu celor ce Îl iubesc pe El.</p>
        <p id="Iacov-1-13" n="13">Nimeni sã nu zicã, atunci când este ispitit: De la Dumnezeu sunt ispitit, pentru cã Dumnezeu nu este ispitit de rele ºi El însuºi nu ispiteºte pe nimeni.</p>
        <p id="Iacov-1-14" n="14">Ci fiecare este ispitit când este tras ºi momit de însãºi pofta sa.</p>
        <p id="Iacov-1-15" n="15">Apoi pofta, zãmislind, naºte pãcat, iar pãcatul, odatã sãvârºit, aduce moarte.</p>
        <p id="Iacov-1-16" n="16">Nu vã înºelaþi, fraþii mei prea iubiþi:</p>
        <p id="Iacov-1-17" n="17">Toatã darea cea bunã ºi tot darul desãvârºit de sus este, pogorându-se de la Pãrintele luminilor, la Care nu este schimbare sau umbrã de mutare.</p>
        <p id="Iacov-1-18" n="18">Dupã voia Sa ne-a nãscut prin cuvântul adevãrului, ca sã fim începãturã fãpturilor Lui.</p>
        <p id="Iacov-1-19" n="19">Sã ºtiþi, iubiþii mei fraþi: orice om sã fie grabnic la ascultare, zãbavnic la vorbire, zãbavnic la mânie.</p>
        <p id="Iacov-1-20" n="20">Cãci mânia omului nu lucreazã dreptatea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Iacov-1-21" n="21">Pentru aceea, lepãdând toatã spurcãciunea ºi prisosinþa rãutãþii, primiþi cu blândeþe cuvântul sãdit în voi, care poate sã mântuiascã sufletele voastre.</p>
        <p id="Iacov-1-22" n="22">Dar faceþi-vã împlinitori ai cuvântului, nu numai ascultãtori ai lui, amãgindu-vã pe voi înºivã.</p>
        <p id="Iacov-1-23" n="23">Cãci dacã cineva este ascultãtor al cuvântului, iar nu ºi împlinitor, el seamãnã cu omul care priveºte în oglindã faþa firii sale;</p>
        <p id="Iacov-1-24" n="24">S-a privit pe sine ºi s-a dus ºi îndatã a uitat ce fel era.</p>
        <p id="Iacov-1-25" n="25">Cine s-a uitat, însã, de aproape în legea cea desãvârºitã a libertãþii ºi a stãruit în ea, fãcându-se nu ascultãtor care uitã, ci împlinitor al lucrului, acela fericit va fi în lucrarea sa.</p>
        <p id="Iacov-1-26" n="26">Dacã cineva socoteºte cã e cucernic, dar nu îºi þine limba în frâu, ci îºi amãgeºte inima, cucernicia acestuia este zadarnicã.</p>
        <p id="Iacov-1-27" n="27">Cucernicia curatã ºi neîntinatã înaintea lui Dumnezeu ºi Tatãl, aceasta este: sã cercetãm pe orfani ºi pe vãduve în necazurile lor, ºi sã ne pãzim pe noi fãrã de patã din partea lumii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iacov-2" type="capitol" n="2">
        <head>Credinþa fãrã de fapte, moartã este.</head>
        <p id="Iacov-2-1" n="1">Fraþii mei, nu cãutând la faþa omului sã aveþi credinþa în Domnul nostru Iisus Hristos, Domnul slavei.</p>
        <p id="Iacov-2-2" n="2">Cãci, dacã va intra în adunarea voastrã un om cu inele de aur în degete, în hainã strãlucitã, ºi va intra ºi un sãrac, în hainã murdarã,</p>
        <p id="Iacov-2-3" n="3">Iar voi puneþi ochii pe cel care poartã hainã strãlucitã ºi-i ziceþi: Tu ºezi bine aici, pe când sãracului îi ziceþi: Tu stai acolo, în picioare, sau: ªezi jos, la picioarele mele,</p>
        <p id="Iacov-2-4" n="4">N-aþi fãcut voi, oare, în gândul vostru, deosebire între unul ºi altul ºi nu v-aþi fãcut judecãtori cu socoteli viclene?</p>
        <p id="Iacov-2-5" n="5">Ascultaþi, iubiþii mei fraþi: Au nu Dumnezeu i-a ales pe cei ce sunt sãraci în ochii lumii, dar bogaþi în credinþã ºi moºtenitori ai împãrãþiei pe care a fãgãduit-o El celor ce Îl iubesc?</p>
        <p id="Iacov-2-6" n="6">Iar voi aþi necinstit pe cel sãrac! Oare nu bogaþii vã asupresc pe voi ºi nu ei vã târãsc la judecãþi?</p>
        <p id="Iacov-2-7" n="7">Nu sunt ei cei ce hulesc numele cel bun întru care aþi fost chemaþi?</p>
        <p id="Iacov-2-8" n="8">Dacã, într-adevãr, împliniþi legea împãrãteascã, potrivit Scripturii: "Sã iubeºti pe aproapele tãu ca pe tine însuþi", bine faceþi;</p>
        <p id="Iacov-2-9" n="9">Iar de cãutaþi la faþa omului, faceþi pãcat ºi legea vã osândeºte ca pe niºte cãlcãtori de lege.</p>
        <p id="Iacov-2-10" n="10">Pentru cã cine va pãzi toatã legea, dar va greºi într-o singurã poruncã, s-a fãcut vinovat faþã de toate poruncile.</p>
        <p id="Iacov-2-11" n="11">Cãci Cel ce a zis: "Sã nu sãvârºeºti adulter", a zis ºi: "Sã nu ucizi". ªi dacã nu sãvârºeºti adulter, dar ucizi, te-ai fãcut cãlcãtor de lege.</p>
        <p id="Iacov-2-12" n="12">Aºa sã grãiþi ºi aºa sã lucraþi, ca unii care veþi fi judecaþi prin legea libertãþii.</p>
        <p id="Iacov-2-13" n="13">Cãci judecata este fãrã milã pentru cel care n-a fãcut milã. ªi mila biruieºte în faþa judecãþii.</p>
        <p id="Iacov-2-14" n="14">Ce folos, fraþii mei, dacã zice cineva cã are credinþã, iar fapte nu are? Oare credinþa poate sã-l mântuiascã?</p>
        <p id="Iacov-2-15" n="15">Dacã un frate sau o sorã sunt goi ºi lipsiþi de hrana cea de toate zilele,</p>
        <p id="Iacov-2-16" n="16">ªi cineva dintre voi le-ar zice: Mergeþi în pace! Încãlziþi-vã ºi vã sãturaþi, dar nu le daþi cele trebuincioase trupului, care ar fi folosul?</p>
        <p id="Iacov-2-17" n="17">Aºa ºi cu credinþa: dacã nu are fapte, e moartã în ea însãºi.</p>
        <p id="Iacov-2-18" n="18">Dar va zice cineva: Tu ai credinþã, iar eu am fapte; aratã-mi credinþa ta fãrã fapte ºi eu îþi voi arãta, din faptele mele, credinþa mea.</p>
        <p id="Iacov-2-19" n="19">Tu crezi cã unul este Dumnezeu? Bine faci; dar ºi demonii cred ºi se cutremurã.</p>
        <p id="Iacov-2-20" n="20">Vrei însã sã înþelegi, omule nesocotit, cã credinþa fãrã de fapte moartã este?</p>
        <p id="Iacov-2-21" n="21">Avraam, pãrintele nostru, au nu din fapte s-a îndreptat, când a pus pe Isaac, fiul sãu, pe jertfelnic?</p>
        <p id="Iacov-2-22" n="22">Vezi cã, credinþa lucra împreunã cu faptele lui ºi din fapte credinþa s-a desãvârºit?</p>
        <p id="Iacov-2-23" n="23">ªi s-a împlinit Scriptura care zice: "ªi a crezut Avraam lui Dumnezeu ºi i s-a socotit lui ca dreptate" ºi "a fost numit prieten al lui Dumnezeu".</p>
        <p id="Iacov-2-24" n="24">Vedeþi dar cã din fapte este îndreptat omul, iar nu numai din credinþã.</p>
        <p id="Iacov-2-25" n="25">La fel ºi Rahav, desfrânata, au nu din fapte s-a îndreptat când a primit pe cei trimiºi ºi i-a scos afarã, pe altã cale?</p>
        <p id="Iacov-2-26" n="26">Cãci precum trupul fãrã suflet mort este, astfel ºi credinþa fãrã de fapte, moartã este.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iacov-3" type="capitol" n="3">
        <head>Înfrânarea limbii. Adevãrata înþelepciune.</head>
        <p id="Iacov-3-1" n="1">Nu vã faceþi voi mulþi învãþãtori, fraþii mei, ºtiind cã (noi, învãþãtorii) mai mare osândã vom lua.</p>
        <p id="Iacov-3-2" n="2">Pentru cã toþi greºim în multe chipuri; dacã nu greºeºte cineva în cuvânt, acela este bãrbat desãvârºit, în stare sã înfrâneze ºi tot trupul.</p>
        <p id="Iacov-3-3" n="3">Dar, dacã noi punem în gura cailor frâul, ca sã ni-i supunem, ducem dupã noi ºi trupul lor întreg.</p>
        <p id="Iacov-3-4" n="4">Iatã ºi corãbiile, deºi sunt atât de mari ºi împinse de vânturi aprige, sunt totuºi purtate de o cârmã foarte micã încotro hotãrãºte vrerea cârmaciului.</p>
        <p id="Iacov-3-5" n="5">Aºa ºi limba: mic mãdular este, dar cu mari lucruri se fãleºte! Iatã puþin foc ºi cât codru aprinde!</p>
        <p id="Iacov-3-6" n="6">Foc este ºi limba, lume a fãrãdelegii! Limba îºi are locul ei între mãdularele noastre, dar spurcã tot trupul ºi aruncã în foc drumul vieþii, dupã ce aprinsã a fost ea de flãcãrile gheenei.</p>
        <p id="Iacov-3-7" n="7">Pentru cã orice fel de fiare ºi de pãsãri, de târâtoare ºi de vietãþi din mare se domoleºte ºi s-a domolit de firea omeneascã,</p>
        <p id="Iacov-3-8" n="8">Dar limba, nimeni dintre oameni nu poate s-o domoleascã! Ea este un rãu fãrã astâmpãr; ea este plinã de venin aducãtor de moarte.</p>
        <p id="Iacov-3-9" n="9">Cu ea binecuvântãm pe Dumnezeu ºi Tatãl, ºi cu ea blestemãm pe oameni, care sunt fãcuþi dupã asemãnarea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Iacov-3-10" n="10">Din aceeaºi gurã ies binecuvântarea ºi blestemul. Nu trebuie, fraþii mei, sã fie acestea aºa.</p>
        <p id="Iacov-3-11" n="11">Oare izvorul aruncã din aceeaºi vânã, ºi apa dulce ºi pe cea amarã?</p>
        <p id="Iacov-3-12" n="12">Nu cumva poate smochinul, fraþilor, sã facã mãsline, sau viþa de vie sã facã smochine? Tot aºa, izvorul sãrat nu poate sã dea apã dulce.</p>
        <p id="Iacov-3-13" n="13">Cine este, între voi, înþelept ºi priceput? Sã arate, din buna-i purtare, faptele lui, în blândeþea înþelepciunii.</p>
        <p id="Iacov-3-14" n="14">Iar dacã aveþi râvnire amarã ºi zavistie, în inimile voastre, nu vã lãudaþi, nici nu minþiþi împotriva adevãrului.</p>
        <p id="Iacov-3-15" n="15">Înþelepciunea aceasta nu vine de sus, ci este pãmânteascã, trupeascã, demonicã.</p>
        <p id="Iacov-3-16" n="16">Deci, unde este pizmã ºi zavistie, acolo este neorânduialã ºi orice lucru rãu.</p>
        <p id="Iacov-3-17" n="17">Iar înþelepciunea cea de sus întâi este curatã, apoi paºnicã, îngãduitoare, ascultãtoare, plinã de milã ºi de roade bune, neîndoielnicã ºi nefãþarnicã.</p>
        <p id="Iacov-3-18" n="18">ªi roada dreptãþii se seamãnã întru pace de cei ce lucreazã pacea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iacov-4" type="capitol" n="4">
        <head>Sã fugim de plãcerile deºarte. Împotriva bârfitorilor ºi a celor îngâmfaþi.</head>
        <p id="Iacov-4-1" n="1">De unde vin rãzboaiele ºi de unde certurile dintre voi? Oare, nu de aici: din poftele voastre care se luptã în mãdularele voastre?</p>
        <p id="Iacov-4-2" n="2">Poftiþi ºi nu aveþi; ucideþi ºi pizmuiþi ºi nu puteþi dobândi ce doriþi; vã sfãtuiþi ºi vã rãzboiþi, ºi nu aveþi, pentru cã nu cereþi.</p>
        <p id="Iacov-4-3" n="3">Cereþi ºi nu primiþi, pentru cã cereþi rãu, ca voi sã risipiþi în plãceri.</p>
        <p id="Iacov-4-4" n="4">Preadesfrânaþilor! Nu ºtiþi, oare, cã prietenia lumii este duºmãnie faþã de Dumnezeu? Cine deci va voi sã fie prieten cu lumea se face vrãjmaº lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Iacov-4-5" n="5">Sau vi se pare cã Scriptura grãieºte în deºert? Duhul, care sãlãºluieºte în noi, ne pofteºte spre zavistie?</p>
        <p id="Iacov-4-6" n="6">Nu, ci dã mai mare har. Pentru aceea, zice: "Dumnezeu celor mândri le stã împotrivã, iar celor smeriþi le dã har".</p>
        <p id="Iacov-4-7" n="7">Supuneþi-vã deci lui Dumnezeu. Staþi împotriva diavolului ºi el va fugi de la voi.</p>
        <p id="Iacov-4-8" n="8">Apropiaþi-vã de Dumnezeu ºi Se va apropia ºi El de voi. Curãþiþi-vã mâinile, pãcãtoºilor, ºi sfinþiþi-vã inimile, voi cei îndoielnici.</p>
        <p id="Iacov-4-9" n="9">Pãtrundeþi-vã de durere. Întristaþi-vã ºi vã jeliþi. Râsul întoarcã-se în plâns ºi bucuria voastrã în întristare.</p>
        <p id="Iacov-4-10" n="10">Smeriþi-vã înaintea Domnului ºi El vã va înãlþa.</p>
        <p id="Iacov-4-11" n="11">Nu vã grãiþi de rãu unul pe altul, fraþilor. Cel ce grãieºte de rãu pe frate, ori judecã pe fratele sãu, grãieºte de rãu legea ºi judecã legea; iar dacã judeci legea nu eºti împlinitor al legii, ci judecãtor.</p>
        <p id="Iacov-4-12" n="12">Unul este Dãtãtorul legii ºi Judecãtorul: Cel ce poate sã mântuiascã ºi sã piardã. Iar tu cine eºti, care judeci pe aproapele?</p>
        <p id="Iacov-4-13" n="13">Veniþi acum cei care ziceþi: Astãzi sau mâine vom merge în cutare cetate, vom sta acolo un an ºi vom face negoþ ºi vom câºtiga,</p>
        <p id="Iacov-4-14" n="14">Voi, care nu ºtiþi ce se va întâmpla mâine, cã ce este viaþa voastrã? Abur sunteþi, care se aratã o clipã, apoi piere.</p>
        <p id="Iacov-4-15" n="15">În loc ca voi sã ziceþi: Dacã Domnul voieºte, vom trãi ºi vom face aceasta sau aceea.</p>
        <p id="Iacov-4-16" n="16">ªi acum vã lãudaþi în trufia voastrã. Orice laudã de acest fel este rea.</p>
        <p id="Iacov-4-17" n="17">Drept aceea, cine ºtie sã facã ce e bine ºi nu face pãcat are.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iacov-5" type="capitol" n="5">
        <head>Sfaturi cãtre cei avuþi. Rãbdarea, jurãmântul, îngrijirea bolnavilor. Puterea rugãciunilor. Despre cei cãzuþi.</head>
        <p id="Iacov-5-1" n="1">Veniþi acum, voi bogaþilor, plângeþi ºi vã tânguiþi de necazurile care vor sã vinã asupra voastrã.</p>
        <p id="Iacov-5-2" n="2">Bogãþia voastrã a putrezit ºi hainele voastre le-au mâncat moliile.</p>
        <p id="Iacov-5-3" n="3">Aurul vostru ºi argintul au ruginit ºi rugina lor va fi mãrturie asupra voastrã ºi ca focul va mistui trupurile voastre; aþi strâns comori în vremea din urmã.</p>
        <p id="Iacov-5-4" n="4">Dar, iatã, plata lucrãtorilor care au secerat þarinile voastre, pe care voi aþi oprit-o, strigã; ºi strigãtele secerãtorilor au intrat în urechile Domnului Sabaot.</p>
        <p id="Iacov-5-5" n="5">V-aþi desfãtat pe pãmânt ºi v-aþi dezmierdat; hrãnit-aþi inimile voastre în ziua înjunghierii.</p>
        <p id="Iacov-5-6" n="6">Osândit-aþi, omorât-aþi pe cel drept; el nu vi se împotriveºte.</p>
        <p id="Iacov-5-7" n="7">Drept aceea, fiþi îndelung-rãbdãtori, fraþilor, pânã la venirea Domnului. Iatã, plugarul aºteaptã roada cea scumpã a pãmântului, îndelung rãbdând, pânã ce primeºte ploaia timpurie ºi târzie.</p>
        <p id="Iacov-5-8" n="8">Fiþi, dar, ºi voi îndelung-rãbdãtori, întãriþi inimile voastre, cãci venirea Domnului s-a apropiat.</p>
        <p id="Iacov-5-9" n="9">Nu vã plângeþi, fraþilor, unul împotriva celuilalt, ca sã nu fiþi judecaþi; iatã judecãtorul stã înaintea uºilor.</p>
        <p id="Iacov-5-10" n="10">Luaþi, fraþilor, pildã de suferinþã ºi de îndelungã rãbdare pe proorocii care au grãit în numele Domnului.</p>
        <p id="Iacov-5-11" n="11">Iatã, noi fericim pe cei ce au rãbdat: aþi auzit de rãbdarea lui Iov ºi aþi vãzut sfârºitul hãrãzit lui de Domnul; cã mult-milostiv este Domnul ºi îndurãtor.</p>
        <p id="Iacov-5-12" n="12">Iar înainte de toate, fraþii mei, sã nu vã juraþi nici pe cer, nici pe pãmânt, nici cu orice alt jurãmânt, ci sã vã fie vouã ce este da, da, ºi ce este nu, nu, ca sã nu cãdeþi sub judecatã.</p>
        <p id="Iacov-5-13" n="13">Este vreunul dintre voi în suferinþã? Sã se roage. Este cineva cu inimã bunã? Sã cânte psalmi.</p>
        <p id="Iacov-5-14" n="14">Este cineva bolnav între voi? Sã cheme preoþii Bisericii ºi sã se roage pentru el, ungându-l cu untdelemn, în numele Domnului.</p>
        <p id="Iacov-5-15" n="15">ªi rugãciunea credinþei va mântui pe cel bolnav ºi Domnul îl va ridica, ºi de va fi fãcut pãcate se vor ierta lui.</p>
        <p id="Iacov-5-16" n="16">Mãrturisiþi-vã deci unul altuia pãcatele ºi vã rugaþi unul pentru altul, ca sã vã vindecaþi, cã mult poate rugãciunea stãruitoare a dreptului.</p>
        <p id="Iacov-5-17" n="17">Ilie era om, cu slãbiciuni asemenea nouã, dar cu rugãciune s-a rugat ca sã nu plouã ºi nu a plouat trei ani ºi ºase luni.</p>
        <p id="Iacov-5-18" n="18">ªi iarãºi s-a rugat ºi cerul a dat ploaie ºi pãmântul a odrãslit roada sa.</p>
        <p id="Iacov-5-19" n="19">Fraþii mei, dacã vreunul va rãtãci de la adevãr ºi-l va întoarce cineva,</p>
        <p id="Iacov-5-20" n="20">Sã ºtie cã cel ce a întors pe pãcãtos de la rãtãcirea cãii lui îºi va mântui sufletul din moarte ºi va acoperi mulþime de pãcate.</p>
    </div2>
</div1>