<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Ieremia" type="carte">
    <head>Ieremia</head>
    <div2 id="Ieremia-1" type="capitol" n="1">
        <head>Chemarea proorocului.</head>
        <p id="Ieremia-1-1" n="1">Cuvintele lui Ieremia, fiul lui Hilchia, dintre preoþii de la Anatot, din pãmântul lui Veniamin,</p>
        <p id="Ieremia-1-2" n="2">Cãtre care a fost cuvântul Domnului, în zilele lui Iosia, fiul lui Amon, regele lui Iuda, în anul al treisprezecelea al domniei acestuia,</p>
        <p id="Ieremia-1-3" n="3">Precum ºi în zilele lui Ioiachim, fiul lui Iosia, regele lui Iuda, pânã în luna a cincea din anul al unsprezecelea al lui Sedechia, fiul lui Iosia, regele lui Iuda, adicã pânã la robirea Ierusalimului.</p>
        <p id="Ieremia-1-4" n="4">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Ieremia-1-5" n="5">"Înainte de a te fi zãmislit în pântece, te-am cunoscut, ºi înainte de a ieºi din pântece, te-am sfinþit ºi te-am rânduit prooroc pentru popoare".</p>
        <p id="Ieremia-1-6" n="6">Iar eu am rãspuns: "O, Doamne, Dumnezeule, eu nu ºtiu sã vorbesc, pentru cã sunt încã tânãr".</p>
        <p id="Ieremia-1-7" n="7">Domnul însã mi-a zis: "Sã nu zici: Sunt încã tânãr; cãci la câþi te voi trimite, la toþi vei merge ºi tot ce-þi voi porunci vei spune.</p>
        <p id="Ieremia-1-8" n="8">Sã nu te temi de dânºii, cãci Eu sunt cu tine, ca sã te izbãvesc", zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-1-9" n="9">ªi Domnul mi-a întins mâna, mi-a atins gura ºi mi-a zis: "Iatã am pus cuvintele Mele în gura ta!</p>
        <p id="Ieremia-1-10" n="10">Iatã te-am pus în ziua aceasta peste popoare ºi peste regate, ca sã smulgi ºi sã arunci la pãmânt, sã pierzi ºi sã dãrâmi, sã zideºti ºi sã sãdeºti!"</p>
        <p id="Ieremia-1-11" n="11">Apoi a fost cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis: "Ieremia, ce vezi tu?" ªi eu am rãspuns: "Vãd un toiag din lemn de migdal".</p>
        <p id="Ieremia-1-12" n="12">Zisu-mi-a Domnul: "Tu ai vãzut bine, cã Eu priveghez asupra cuvântului Meu, ca sã-l împlinesc!"</p>
        <p id="Ieremia-1-13" n="13">ªi iar a fost cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis: "Ce vezi tu?" ªi eu am rãspuns: "Vãd un cazan clocotind, care e gata sã se verse dinspre miazãnoapte".</p>
        <p id="Ieremia-1-14" n="14">Iar Domnul mi-a zis: De la miazãnoapte se va deschide nenorocire asupra tuturor locuitorilor þãrii acesteia.</p>
        <p id="Ieremia-1-15" n="15">Cã iatã voi chema toate popoarele þãrilor de la miazãnoapte, zice Domnul, ºi vor veni acelea ºi îºi vor pune fiecare din ele scaunul sãu la poarta de intrare a Ierusalimului, pe lângã toate zidurile lui ºi în toate cetãþile lui Iuda;</p>
        <p id="Ieremia-1-16" n="16">ªi voi rosti asupra lor judecata Mea pentru toate fãrãdelegile lor, pentru cã M-au pãrãsit, au aprins tãmâie înaintea altor dumnezei ºi s-au închinat la lucrurile mâinilor lor.</p>
        <p id="Ieremia-1-17" n="17">Dar tu, încinge-þi coapsele tale ºi scoalã de le spune tot ce-þi voi porunci. Nu tremura înaintea lor, fiindcã nu vreau sã tremuri înaintea lor.</p>
        <p id="Ieremia-1-18" n="18">Cã iatã, Eu te-am fãcut astãzi cetate întãritã, stâlp de fier ºi zid de aramã înaintea acestei þãri întregi: înaintea regilor lui Iuda, înaintea cãpeteniilor ei, înaintea preoþilor ei ºi înaintea poporului þãrii.</p>
        <p id="Ieremia-1-19" n="19">Ei se vor lupta împotriva ta, dar nu te vor birui cã Eu sunt cu tine, ca sã te izbãvesc", zice Domnul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-2" type="capitol" n="2">
        <head>Mustrãri poporului Israel.</head>
        <p id="Ieremia-2-1" n="1">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi a zis:</p>
        <p id="Ieremia-2-2" n="2">"Mergi ºi strigã la urechile fiicei Ierusalimului ºi zi: "Aºa grãieºte Domnul: Mi-am adus aminte de prietenia cea din tinereþea ta, de iubirea de pe când erai mireasã ºi mi-ai urmat în pustiu, în pãmântul cel nesemãnat.</p>
        <p id="Ieremia-2-3" n="3">Atunci Israel era sfinþenia Domnului ºi pârga roadelor lui; toþi câþi mâncau din ea se fãceau vinovaþi ºi nenorocirea venea asupra lor", zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-2-4" n="4">Casa lui Iacov ºi toate seminþiile casei lui Israel, ascultaþi cuvântul Domnului! Aºa zice Domnul:</p>
        <p id="Ieremia-2-5" n="5">"Ce nedreptate au gãsit în Mine pãrinþii voºtri, de s-au depãrtat de Mine ºi s-au dus dupã deºertãciune ºi au devenit ei înºiºi deºertãciune?</p>
        <p id="Ieremia-2-6" n="6">În loc sã zicã: Unde este Domnul, Cel ce ne-a scos din pãmântul Egiptului ºi ne-a povãþuit prin pustiu, prin pãmântul cel gol ºi nelocuit, prin pãmântul cel sec, prin pãmântul umbrei morþii, prin care nimeni nu umblase ºi unde nu locuia om?</p>
        <p id="Ieremia-2-7" n="7">Eu v-am dus în pãmânt roditor, ca sã vã hrãniþi cu roadele lui ºi cu bunãtãþile lui; voi însã aþi intrat ºi aþi spurcat pãmântul Meu ºi moºtenirea Mea aþi fãcut-o urâciune.</p>
        <p id="Ieremia-2-8" n="8">Preoþii n-au zis: Unde este Domnul? Învãþãtorii legii nu M-au cunoscut; pãstorii au lepãdat credinþa ºi proorocii au proorocit în numele lui Baal ºi s-au dus dupã cei ce nu-i pot ajuta.</p>
        <p id="Ieremia-2-9" n="9">De aceea la judecatã voi grãi împotriva voastrã, zice Domnul, ºi împotriva nepoþilor voºtri voi cere osândã!</p>
        <p id="Ieremia-2-10" n="10">Sã vã duceþi în insulele Chitim ºi sã vedeþi; trimiteþi în Chedar ºi cercetaþi cu de-amãnuntul ºi aflaþi:</p>
        <p id="Ieremia-2-11" n="11">Fost-a, oare, acolo ceva de felul acesta? Schimbatu-ºi-a oare vreun popor dumnezeii sãi, deºi aceia nu sunt dumnezei? Poporul Meu însã ºi-a schimbat slava cu ceea ce nu-l poate ajuta.</p>
        <p id="Ieremia-2-12" n="12">Miraþi-vã de acestea, ceruri; cutremuraþi-vã, îngroziþi-vã, zice Domnul!</p>
        <p id="Ieremia-2-13" n="13">Cã douã rele a fãcut poporul Meu: pe Mine, izvorul apei celei vii, M-au pãrãsit, ºi ºi-au sãpat fântâni sparte, care nu pot þine apã.</p>
        <p id="Ieremia-2-14" n="14">Au doarã rob sau fiu de rob e Israel? Pentru ce dar s-a fãcut el pradã?</p>
        <p id="Ieremia-2-15" n="15">Mugit-au asupra lui puii de leu, ridicatu-ºi-au glasul lor ºi au fãcut pustiu tara lui; cetãþile lui sunt fãrã locuitori.</p>
        <p id="Ieremia-2-16" n="16">Chiar ºi locuitorii din Nof ºi cei din Tahpanhes þi-au ras capul, Israele!</p>
        <p id="Ieremia-2-17" n="17">Oare nu þi-ai pricinuit tu singur aceasta, pãrãsind pe Domnul Dumnezeul tãu, când te povãþuia?</p>
        <p id="Ieremia-2-18" n="18">ªi acum pentru ce ai luat drumul Egiptului, ca sã bei apã din Nil? ªi pentru ce þi-ai luat drumul spre Asiria, ca sã bei apã din râul ei?</p>
        <p id="Ieremia-2-19" n="19">Lepãdarea ta de credinþã te va pedepsi ºi rãutatea ta te va mustra. Înþelege ºi vezi cât e de rãu ºi de amar de a pãrãsi pe Domnul Dumnezeul tãu ºi de a nu mai avea nici o teamã de Mine, zice Domnul Dumnezeul puterilor.</p>
        <p id="Ieremia-2-20" n="20">Cã în vechime am sfãrâmat jugul tãu ºi am rupt cãtuºele tale, ºi tu ai zis: "Nu voi sluji la idoli, ºi totuºi pe tot dealul înalt ºi sub tot pomul umbros ai fãcut desfrânare.</p>
        <p id="Ieremia-2-21" n="21">Eu te-am sãdit ca pe o viþã de soi, ca pe cea mai curatã sãmânþã; cum dar Mi te-ai prefãcut în ramurã sãlbaticã de viþã strãinã?</p>
        <p id="Ieremia-2-22" n="22">Chiar de te-ai spãla cu silitrã ºi chiar dacã te-ai freca cu leºie, tot pãtat eºti în nedreptãþile tale faþã de Mine, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Ieremia-2-23" n="23">Cum poþi tu sã zici: Nu m-am întinat ºi n-am umblat dupã Baal? Priveºte la purtarea ta din vale ºi aflã ce ai fãcut tu, cãmilã zburdalnicã, tu care cutreieri toate drumurile,</p>
        <p id="Ieremia-2-24" n="24">Asinã sãlbaticã, deprinsã în pustiu, care în aprinderea poftei ei, soarbe aerul! Cine o va putea împiedica sã-ºi împlineascã pofta? Toþi cei ce o cautã nu se vor osteni, cã în luna ei o vor gãsi. Când i s-a zis:</p>
        <p id="Ieremia-2-25" n="25">Întoarce-þi piciorul de la calea strâmbã ºi gâtul nu-l deprinde a înseta, ea a rãspuns: Nu, zadarnic! Cãci iubesc dumnezei strãini ºi merg dupã ei.</p>
        <p id="Ieremia-2-26" n="26">Cum furul când este prins se ruºineazã, aºa se va ruºina ºi casa lui Israel ºi poporul ºi regii lui ºi cãpeteniile lui ºi proorocii lui ºi preoþii lui, cãci au zis lemnului:</p>
        <p id="Ieremia-2-27" n="27">"Tu eºti tatãl meu!" ªi pietrei i-au grãit: "Tu m-ai nãscut!", ºi nu ºi-au întors spre Mine faþa, ci spatele, iar la vreme de nevoie vor zice: "Scoalã ºi ne izbãveºte!"</p>
        <p id="Ieremia-2-28" n="28">Dar unde-ti sunt, Iudo, dumnezeii care þi i-ai fãcut? Sã se scoale ºi sã te izbãveascã la vreme de necaz, dacã pot! Cãci câte cetãþi ai, atâþia sunt ºi dumnezeii tãi.</p>
        <p id="Ieremia-2-29" n="29">Pentru ce vã certaþi cu Mine? Toþi v-aþi purtat cu necredincioºie ºi aþi pãcãtuit împotriva Mea, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-2-30" n="30">În zadar am bãtut pe copiii voºtri, cã n-au primit învãþãturã; pe proorocii voºtri i-a mâncat sabia voastrã, ca un leu pierzãtor, ºi nu v-aþi temut".</p>
        <p id="Ieremia-2-31" n="31">Ascultã, poporule, cuvântul Domnului care zice: "Pustiu am fost Eu oare pentru Israel? Sau þara întunericului am fost? Pentru ce dar poporul Meu zice: Noi înºine ne suntem stãpâni ºi nu mai venim la Tine?</p>
        <p id="Ieremia-2-32" n="32">Au doarã uitã fata podoaba sa ºi mireasa gãteala sa? Poporul Meu însã M-a uitat de zile nenumãrate.</p>
        <p id="Ieremia-2-33" n="33">Fiica Ierusalimului, cât de iscusitã îþi eºti tu în cãile tale ca sã cauþi iubirea! Ba pentru aceasta ºi la nelegiuiri þi-ai deprins cãile tale,</p>
        <p id="Ieremia-2-34" n="34">ªi chiar ºi în poalele hainei tale se aflã sângele sãracilor nevinovaþi, pe care nu i-ai prins spãrgând zidul, ºi totuºi zici:</p>
        <p id="Ieremia-2-35" n="35">"De vreme ce sunt nevinovatã, mânia Lui de bunã seamã se va abate de la mine". Pentru cã zici: "N-am greºit", de aceea iatã Eu cu tine mã voi judeca.</p>
        <p id="Ieremia-2-36" n="36">De ce atâta grabã ca sã-þi schimbi calea? Vei fi ruºinatã de Egipt, cum ai fost ruºinatã de Asiria.</p>
        <p id="Ieremia-2-37" n="37">ªi de acolo vei ieºi cu mâinile pe cap, pentru cã a lepãdat Domnul pe cei în care tu þi-ai pus nãdejdea, pe cei cu care tu nu vei avea izbândã".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-3" type="capitol" n="3">
        <head>Mustrãri ºi îndemnuri la pocãinþã.</head>
        <p id="Ieremia-3-1" n="1">ªi a mai spus: "Dacã un bãrbat îºi lasã femeia, ºi ea se duce de la el ºi se face soþie altui bãrbat, mai poate ea oare sã se întoarcã la el? Prin aceasta nu s-ar întina în adevãr, oare, þara aceea?" ªi tu te-ai desfrânat cu mulþi iubiþi ºi vrei sã te întorci la Mine? zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-3-2" n="2">Ridicã-þi ochii spre înãlþimi ºi priveºte: Unde oare nu s-au desfrânat aceia cu tine? ªezut-ai pentru ei lângã cale, ca arabul în pustiu, ºi ai spurcat þara cu desfrânarea ta ªi cu vicleºugul tãu.</p>
        <p id="Ieremia-3-3" n="3">De aceea ploile de toamnã au lipsit ºi la fel ºi cele de primãvarã, dar Tu ai avut frunte de desfrânatã ºi nu te-ai ruºinat.</p>
        <p id="Ieremia-3-4" n="4">ªi acum strigi cãtre Mine: "Tatãl meu, Tu ai fost povãþuitorul tinereþilor mele!</p>
        <p id="Ieremia-3-5" n="5">Oare pentru totdeauna va fi El mânios ºi oare veºnic va pãstra în Sine mânia?" Iatã ce ai zis, dar de fãcut faci rele ºi sporeºti în acelea.</p>
        <p id="Ieremia-3-6" n="6">Zisu-mi-a Domnul în zilele lui Iosia: "Vãzut-ai ce-a fãcut Israel, aceastã fiicã necredincioasã? A umblat pe toþi munþii înalþi ºi pe sub tot copacul umbros ºi s-a desfrânat pe acolo.</p>
        <p id="Ieremia-3-7" n="7">Dupã ce a fãcut toate acestea, i-am zis: "Întoarce-te la Mine!" Dar nu s-a întors. ªi a vãzut acestea Iuda, sora sa cea necredincioasã.</p>
        <p id="Ieremia-3-8" n="8">ªi deºi am lãsat pe fiica lui Israel cea necredincioasã pentru atâtea fapte de desfrânare ºi i-am dat carte de despãrþire, am vãzut cã necredincioasa ei sorã, Iuda, nu s-a temut, ci s-a dus ºi ea sã se desfrâneze.</p>
        <p id="Ieremia-3-9" n="9">ªi prin neruºinarea desfrânãrilor ei a pângãrit þara ºi s-a desfrânat cu pietrele ºi cu lemnele.</p>
        <p id="Ieremia-3-10" n="10">Peste toate acestea Iuda, necredincioasa sorã a fiicei lui Israel, nu s-a întors la Mine din toatã inima sa, ci numai din prefãcãtorie", zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-3-11" n="11">Apoi iarãºi mi-a zis Domnul: "Fiica lui Israel cea necredincioasã s-a dovedit cã e mai dreaptã decât Iuda cea lepãdatã de Dumnezeu.</p>
        <p id="Ieremia-3-12" n="12">Mergi de vesteºte cuvintele acestea la miazãnoapte ºi zi: Întoarce-te, necredincioasã fiicã a lui Israel, zice Domnul, cã nu voi vãrsa asupra voastrã mânia Mea, pentru cã sunt milostiv ºi nu Mã voi mânia pe veci, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-3-13" n="13">Recunoaºte-þi însã vinovãþia ta, cãci te-ai abãtut de la Domnul Dumnezeul tãu ºi te-ai desfrânat cu dumnezei strãini sub tot arborele umbros ºi glasul Meu nu l-ai ascultat, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-3-14" n="14">Întoarceþi-vã, voi copii cãzuþi de la credinþã, zice Domnul, cã M-am unit cu voi ºi vã voi lua câte unul de cetate ºi câte doi de seminþie ºi vã voi aduce în Sion.</p>
        <p id="Ieremia-3-15" n="15">Apoi vã voi da pãstori dupã inima Mea, care vã vor pãstori cu ºtiinþã ºi pricepere.</p>
        <p id="Ieremia-3-16" n="16">Când vã veþi înmulþi ºi veþi ajunge mult roditori pe pãmânt, în zilele acelea, zice Domnul, nu se va mai zice: "O, chivotul aºezãmântului Domnului". Nimeni nu se va mai gândi la el, nimeni nu-ºi va mai aduce aminte de el, nimãnui nu-i va mai pãrea rãu de el, nimeni nu va mai face altul.</p>
        <p id="Ieremia-3-17" n="17">În vremea aceea Ierusalimul se va numi tronul Domnului ºi toate popoarele se vor aduna acolo pentru numele Domnului ºi nu se vor mai purta dupã îndãrãtnicia inimii lor celei rele.</p>
        <p id="Ieremia-3-18" n="18">În zilele acelea va veni casa lui Iuda la casa lui Israel ºi se vor duce împreunã din þara de la miazãnoapte, în þara pe care am dat-o Eu moºtenire pãrinþilor voºtri.</p>
        <p id="Ieremia-3-19" n="19">Eu Mi-am zis: Cum sã te pun pe tine în numãrul fiilor ºi sã-þi dau þara cea plãcutã, care este moºtenirea cea mai frumoasã a mulþimii poporului? Dar iarãºi Mi-am zis: Tu Mã vei numi Tatã al tãu ºi nu te vei mai depãrta de Mine.</p>
        <p id="Ieremia-3-20" n="20">Însã tocmai cum femeia necredincioasã înºalã pe iubitul sãu, aºa ºi voi, casa lui Israel, v-aþi purtat cu înºelãciune faþã de Mine, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-3-21" n="21">Glas se aude pe înãlþimi, s-aude plânsul jalnic al fiilor lui Israel, care se tânguiesc pentru cã ºi-au stricat cãile lor ºi au uitat pe Domnul Dumnezeul lor.</p>
        <p id="Ieremia-3-22" n="22">Întoarceþi-vã, copii rãzvrãtiþi, ºi Eu voi vindeca neascultarea voastrã! Ziceþi: Iatã venim la Tine, cã Tu eºti Domnul Dumnezeul nostru.</p>
        <p id="Ieremia-3-23" n="23">Cu adevãrat în deºert ne-am pus nãdejdea în dealuri ºi în mulþimea munþilor; cu adevãrat, în Domnul Dumnezeul nostru este mântuirea lui Israel.</p>
        <p id="Ieremia-3-24" n="24">Din tinereþea noastrã aceastã urâciune a mâncat ostenelile pãrinþilor noºtri: oile lor, boii lor, fiii lor ºi fiicele lor.</p>
        <p id="Ieremia-3-25" n="25">Iar noi zãcem în ruºinea noastrã ºi ocara noastrã ne acoperã, pentru cã am pãcãtuit înaintea Domnului Dumnezeului nostru, ºi noi ºi pãrinþii noºtri din tinereþea noastrã ºi pânã în ziua de astãzi ºi n-am ascultat glasul Domnului Dumnezeului nostru".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-4" type="capitol" n="4">
        <head>Sfãtuiri ºi ameninþãri.</head>
        <p id="Ieremia-4-1" n="1">De vrei sã te întorci, Israele, zice Domnul, întoarce-te la Mine ºi, de vei depãrta urâciunile de la faþa Mea, nu vei mai rãtãci.</p>
        <p id="Ieremia-4-2" n="2">Dacã tu vei jura: "Viu este Domnul!", în adevãr, în judecatã ºi în dreptate, neamurile se vor binecuvânta ºi se vor lãuda în El.</p>
        <p id="Ieremia-4-3" n="3">Cãci aºa zice Domnul cãtre bãrbãþia lui Iuda ºi ai Ierusalimului: "Araþi-vã ogoare noi ºi nu mai semãnaþi prin spini!</p>
        <p id="Ieremia-4-4" n="4">Bãrbaþi ai lui Iuda ºi locuitori ai Ierusalimului, tãiaþi-vã împrejur pentru Domnul ºi lepãdaþi învârtoºarea inimii voastre, ca nu cumva sã izbucneascã mânia Mea ca focul ºi sã ardã nestinsã din pricina rãutãþii faptelor voastre.</p>
        <p id="Ieremia-4-5" n="5">Spuneþi acestea în Iuda ºi le vestiþi în Ierusalim! Grãiþi ºi trâmbiþaþi cu trâmbiþa prin þarã! Strigaþi tare ºi ziceþi:</p>
        <p id="Ieremia-4-6" n="6">"Adunaþi-vã ºi sã intrãm în cetatea cea întãritã!" Înãlþaþi steagul spre Sion, fugiþi ºi nu vã opriþi, cã iatã aduc de la miazãnoapte necaz ºi nevoie mare!</p>
        <p id="Ieremia-4-7" n="7">Iatã, iese leul din desiºul sãu ºi pierzãtorul popoarelor se apropie; plecat-a din locul sãu, ca sã pustiiascã pãmântul tãu; cetãþile tale vor fi stricate ºi fãrã locuitori.</p>
        <p id="Ieremia-4-8" n="8">De aceea încingeþi-vã cu sac, plângeþi ºi vã tânguiþi, cã iuþimea mâniei Domnului nu se va abate de la voi.</p>
        <p id="Ieremia-4-9" n="9">În ziua aceea, zice Domnul, va Încremeni inima regelui ºi inima cãpeteniilor; preoþii se vor îngrozi ºi proorocii se vor mira".</p>
        <p id="Ieremia-4-10" n="10">Atunci eu am zis: "O, Doamne Dumnezeule, amãgit-ai Tu oare pe poporul acesta ºi Ierusalimul, când ai zis: Veþi avea pace, ºi iatã sabia a ajuns pânã la suflet?"</p>
        <p id="Ieremia-4-11" n="11">În vremea aceea se va zice poporului acestuia ºi Ierusalimului: "Iatã vine vânt arzãtor din munþii cei pustii asupra fiicei poporului Meu ºi vine nu pentru a vântura, nici pentru a curãþi grâul;</p>
        <p id="Ieremia-4-12" n="12">Dar va veni dintr-acolo de la Mine vânt mai puternic decât acesta ºi voi rosti judecata Mea asupra lor.</p>
        <p id="Ieremia-4-13" n="13">Iatã, se va ridica, cum se ridicã norii; cãruþele lui vor fi ca furtuna ºi caii lui mai iuþi decât vulturii". Vai de noi, cãci vom fi prãpãdiþi!</p>
        <p id="Ieremia-4-14" n="14">Ierusalime, spalã rãul din inima ta, ca sã te izbãveºti! Pânã când se vor sãlãºlui în tine cugete necredincioase?</p>
        <p id="Ieremia-4-15" n="15">Cã iatã se aude glas de la Dan ºi vestea pieirii din munþii lui Efraim:</p>
        <p id="Ieremia-4-16" n="16">"Spuneþi popoarelor ºi vestiþi Ierusalimului cã din þarã depãrtatã vin împresurãtori ºi scot strigãte împotriva cetãþilor lui Iuda".</p>
        <p id="Ieremia-4-17" n="17">Ca paznicii câmpului, aºa l-au înconjurat pe Israel de jur împrejur, pentru cã el s-a rãzvrãtit împotriva Mea, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-4-18" n="18">Cãile tale ºi faptele tale, Israele, þi-au pricinuit acestea; din pricina necredincioºii tale fi-a venit acest amar, care a strãbãtut pânã la inima ta".</p>
        <p id="Ieremia-4-19" n="19">Inima mea! Inima mea! Mã doare inima pânã în adânc! Tulburatu-s-a inima mea în mine ºi nu pot tãcea, cã tu, suflete al meu, auzi glasul trâmbiþei, auzi strigãtul de rãzboi.</p>
        <p id="Ieremia-4-20" n="20">Nenorocire peste nenorocire: tot pãmântul se pustieºte ºi fãrã de veste mi s-au stricat corturile ºi într-o clipealã sãlaºurile mele.</p>
        <p id="Ieremia-4-21" n="21">Oare mult îmi este dat sã vãd steagul ºi sã aud sunetul trâmbiþei?</p>
        <p id="Ieremia-4-22" n="22">ªi toate acestea sunt numai pentru cã poporul Meu e fãrã minte ºi nu Mã cunoaºte, sunt copii nepricepuþi ºi n-au înþelegere; sunt pricepuþi numai la rele, iar binele nu ºtiu sã-l facã.</p>
        <p id="Ieremia-4-23" n="23">Mã uit peste þarã ºi iatã este ruinatã ºi pustie;</p>
        <p id="Ieremia-4-24" n="24">Caut la ceruri ºi iatã nu este luminã pe ele; privesc la munþi ºi iatã cã ei tremurã ºi dealurile toate se clatinã.</p>
        <p id="Ieremia-4-25" n="25">Mã uit ºi iatã nu este nici un om ºi toate pãsãrile cerului au fugit.</p>
        <p id="Ieremia-4-26" n="26">Mã uit ºi iatã Carmelul este o pustietate ºi toate cetãþile lui sunt arse cu foc de la faþa Domnului ºi au pierit de la faþa mâniei Lui.</p>
        <p id="Ieremia-4-27" n="27">Cã aºa a zis Domnul: "Toatã þara va fi pustiitã, dar nu o voi nimici de tot.</p>
        <p id="Ieremia-4-28" n="28">Va plânge de aceasta pãmântul ºi cerurile sus se vor întuneca, pentru cã Eu am zis, Eu am hotãrât ºi nu Mã voi cãi, nici Mã voi întoarce de la aceasta.</p>
        <p id="Ieremia-4-29" n="29">De strigãtele cãlãreþilor ºi ale arcaºilor þara întreagã este pusã pe fugã; toþi vor fugi în pãdurile cele dese ºi se vor sui pe stânci; toate cetãþile vor fi pãrãsite ºi nici un locuitor nu va mai fi în acestea.</p>
        <p id="Ieremia-4-30" n="30">ªi tu, pustiito, ce vei face? Chiar când te-ai îmbrãca în purpurã, chiar dacã te-ai gãti cu podoabe de aur ºi þi-ai sulemeni ochii cu dresuri, în zadar te-ai face frumoasã, cã iubiþii tãi te dispreþuiesc ºi vor numai viaþa.</p>
        <p id="Ieremia-4-31" n="31">Când aud glas ca de femeie ce naºte, aud geamãt ca al uneia ce naºte pentru întâia oarã: este glasul fiicei Sionului; ea geme ºi întinde mâna, zicând: "O, vai de mine, mi se istoveºte sufletul înaintea ucigaºilor!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-5" type="capitol" n="5">
        <head>Fãrãdelegile Ierusalimului au trecut peste mãsurã.</head>
        <p id="Ieremia-5-1" n="1">"Cutreieraþi uliþele Ierusalimului, uitaþi-vã, cercetaþi ºi cãutaþi prin pieþele lui: nu cumva veþi gãsi vreun om, mãcar unul, care pãzeºte dreptatea ºi cautã adevãrul?</p>
        <p id="Ieremia-5-2" n="2">Cãci Eu aº cruþa Ierusalimul. Chiar când ei zic: "Viu este Domnul", ei jurã mincinos.</p>
        <p id="Ieremia-5-3" n="3">O, Doamne, ochii Tãi nu privesc ei oare la adevãr? Tu îi baþi ºi ei nu simt durerea; Tu îi pierzi ºi ei nu vor sã ia învãþãturã; ºi-au fãcut obrazul mai vârtos ca piatra ºi nu vor sã se întoarcã.</p>
        <p id="Ieremia-5-4" n="4">ªi mi-am zis: "Poate cã aceºtia sunt niºte bieþi nenorociþi! Sunt niºte proºti, pentru cã nu cunosc calea Domnului, legea Dumnezeului lor.</p>
        <p id="Ieremia-5-5" n="5">Voi merge deci la cei mari ºi voi grãi cu aceºtia, cã ei ºtiu calea Domnului; legea Dumnezeului lor". Dar ºi aceºtia cu toþii au sfãrâmat jugul ºi au rupt cãtuºele.</p>
        <p id="Ieremia-5-6" n="6">De aceea îi va lovi leul din pãdure ºi lupul din pustiu îi va rãpi; leopardul le va fi pãzitor cetãþilor lor; care din ei va ieºi va fi sfâºiat, cã s-au înmulþit fãrãdelegile lor ºi lepãdãrile de credinþã au sporit.</p>
        <p id="Ieremia-5-7" n="7">Cum, adicã, sã te iert, Ierusalime, pentru aceasta? Fiii tãi M-au pãrãsit ºi se jurã pe dumnezei care n-au fiinþã. Eu i-am sãturat, iar ei au fãcut desfrânare, umblând în grup prin casele desfrânatelor.</p>
        <p id="Ieremia-5-8" n="8">Ei sunt cai îngrãºaþi ºi fiecare din ei necheazã dupã femeia aproapelui sãu.</p>
        <p id="Ieremia-5-9" n="9">E cu putinþã sã nu pedepsesc aceasta, zice Domnul, ºi Duhul Meu sã nu se rãzbune asupra unui popor ca acesta?</p>
        <p id="Ieremia-5-10" n="10">Suiþi-vã pe zidurile lui ºi le dãrâmaþi, dar nu de tot, ci stricaþi numai crestele lor, pentru cã acestea nu sunt ale Domnului;</p>
        <p id="Ieremia-5-11" n="11">Cãci casa lui Israel ºi casa lui Iuda s-au purtat faþã de Mine cu multã necredinþã, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-5-12" n="12">Au tãgãduit pe Domnul ºi au zis: "El nu este ºi nenorocirea nu va veni asupra noastrã; ºi nu vom vedea nici sabie, nici foamete!</p>
        <p id="Ieremia-5-13" n="13">Proorocii sunt vânt ºi nu este în aceºtia cuvântul Domnului. De aceasta ºi ei sã aibã parte!"</p>
        <p id="Ieremia-5-14" n="14">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeul puterilor: "Pentru cã voi grãiþi asemenea vorbe, iatã voi face cuvintele Mele foc în gura ta, iar pe poporul acesta îl voi face lemne º-l va mistui focul acesta.</p>
        <p id="Ieremia-5-15" n="15">Casa lui Israel, iatã voi aduce asupra voastrã un neam de departe, zice Domnul, un popor puternic, un popor vechi, un popor a cãrui limbã tu nu o ºtii ºi nu vei înþelege ce grãieºte el.</p>
        <p id="Ieremia-5-16" n="16">Tolba lui e ca un mormânt deschis ºi ai lui toþi sunt viteji;</p>
        <p id="Ieremia-5-17" n="17">ºi vor mânca aceia seceriºul tãu ºi pâinea ta; vor mânca pe fiii tãi ºi pe fiicele tale; vor mânca oile tale ºi boii tãi; vor mânca strugurii tãi ºi smochinele tale ºi vor trece prin sabie cetãþile tale cele întãrite în care tu te încrezi.</p>
        <p id="Ieremia-5-18" n="18">Dar nici în zilele acelea nu vã voi pierde cu totul, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-5-19" n="19">ªi de veþi zice: Pentru ce ne face Domnul Dumnezeul nostru toate acestea? Atunci sã þi se rãspundã: Pentru cã M-aþi pãrãsit pe Mine ºi aþi slujit la dumnezei strãini, în þara voastrã, de aceea veþi sluji la dumnezei strãini într-o þarã care nu este a voastrã.</p>
        <p id="Ieremia-5-20" n="20">Spuneþi aceasta în casa lui Iacov, vestiþi-o în Iuda ºi ziceþi:</p>
        <p id="Ieremia-5-21" n="21">Ascultaþi acestea, popor nebun ºi fãrã inimã! Ei au ochi ºi nu vãd, urechi au, dar nu aud.</p>
        <p id="Ieremia-5-22" n="22">Au doar nu vã temeþi de Mine, zice Domnul, ºi nu tremuraþi înaintea Mea? Eu am pus nisipul hotar împrejurul mãrii ºi hotar veºnic, peste care nu se va trece. Deºi valurile ei se înfurie, nu pot sã-l biruiascã ºi, deºi ele se aruncã, nu pot sã-l treacã.</p>
        <p id="Ieremia-5-23" n="23">Dar poporul acesta are inimã îndârjitã ºi rãzvrãtitã:</p>
        <p id="Ieremia-5-24" n="24">Rãzvrãtitu-s-au ºi s-au dus ºi n-au zis în inima lor: "Sã ne temem de Domnul Dumnezeul nostru, Care ne dã la vreme ploaie timpurie ºi târzie ºi ne pãstreazã sãptãmânile hotãrâte ale culesului".</p>
        <p id="Ieremia-5-25" n="25">Fãrãdelegile voastre au schimbat aceasta ºi pãcatele voastre au depãrtat acest bine de la voi.</p>
        <p id="Ieremia-5-26" n="26">Cã se aflã necredincioºi prin poporul Meu, care pândesc ca prinzãtorii de pãsãri, se ascund la pãmânt, pun curse ºi prind pe oameni.</p>
        <p id="Ieremia-5-27" n="27">Cum sunt coteþele pline de pãsãri, aºa sunt casele lor pline de înºelãtorie;</p>
        <p id="Ieremia-5-28" n="28">Prin aceasta s-au ridicat ºi s-au îmbogãþit ei, s-au fãcut graºi ºi cu pielea lucioasã ºi în rele au trecut orice mãsurã;</p>
        <p id="Ieremia-5-29" n="29">Nu fac dreptate nimãnui, nici chiar orfanului, nu dau dreptate sãracului ºi huzuresc. E cu putinþã oare sã nu pedepsesc acestea ºi sã nu Mã rãzbun asupra unui popor ca acesta? - zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-5-30" n="30">Lucruri înspãimântãtoare se petrec în þara aceasta:</p>
        <p id="Ieremia-5-31" n="31">Proorocii profeþesc minciuni, preoþii învaþã ca ºi ei, ºi poporului Meu îi place aceasta. Dar la urmã ce veþi face?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-6" type="capitol" n="6">
        <head>Vestirea nãvãlirii unui neam strãin.</head>
        <p id="Ieremia-6-1" n="1">Fugiþi, fiii lui Veniamin, fugiþi din Ierusalim, trâmbiþaþi cu trâmbiþa în Tecoa ºi daþi semne prin focuri la Bethacherem, cã iatã se iveºte de la miazãnoapte o nenorocire ºi zdrobire mare!</p>
        <p id="Ieremia-6-2" n="2">Pierde-voi pe fiica Sionului cea frumoasã ºi gingaºã.</p>
        <p id="Ieremia-6-3" n="3">Pãstorii vor veni la ea cu turmele lor, îºi vor întinde corturile împrejurul ei ºi va paºte fiecare partea sa.</p>
        <p id="Ieremia-6-4" n="4">Pregãtiþi rãzboi împotriva ei! Sculaþi-vã ºi haideþi spre miazãzi! Vai! Ziua este spre sfârºit ºi iatã se lasã umbrele serii.</p>
        <p id="Ieremia-6-5" n="5">Dar sculaþi-vã ºi hai sã mergem noaptea ºi sã stricãm palatele ei.</p>
        <p id="Ieremia-6-6" n="6">Cãci aºa zice Domnul Savaot: "Tãiaþi copaci ºi faceþi val împotriva Ierusalimului; aceastã cetate trebuie pedepsitã, pentru cã în ea se aflã numai nedreptate.</p>
        <p id="Ieremia-6-7" n="7">Cum aruncã izvorul apã din sine, aºa aruncã ºi ea din sine rãutate; în ea se aude împilare ºi jaf ºi pururea se vãd înaintea feþei Mele dureri ºi rãni.</p>
        <p id="Ieremia-6-8" n="8">Înþelepþeºte-te, Ierusalime, ca sã nu se depãrteze sufletul Meu de la tine ºi ca sã nu te fac pustietate ºi pãmânt nelocuit".</p>
        <p id="Ieremia-6-9" n="9">Aºa zice Domnul Savaot: "Pânã la sfârºit se vor culege rãmãºiþele lui Israel, cum se culege via; lucreazã cu mâna ta ºi îþi umple panerul, ca ºi culegãtorul de struguri.</p>
        <p id="Ieremia-6-10" n="10">Cu cine sã vorbesc ºi cui sã vestesc, ca sã audã? Cã iatã urechea lor este netãiatã împrejur ºi nu pot sã ia aminte; ºi iatã, cuvântul Domnului a ajuns de râs la ei ºi nu gãsesc în el nici o plãcere.</p>
        <p id="Ieremia-6-11" n="11">De aceea sunt plin de mânia Domnului ºi n-o mai pot þine în mine; o voi vãrsa deci asupra copiilor pe uliþe ºi asupra adunãrii tinerilor, cã vor fi luaþi ºi bãrbat ºi femeie, ºi cel în vârstã ºi cel încãrcat de zile;</p>
        <p id="Ieremia-6-12" n="12">ºi casele lor vor trece la alþii; tot aºa ºi þarinele ºi femeile. Pentru cã voi întinde mâna Mea asupra locuitorilor þãrii acesteia, zice Domnul,</p>
        <p id="Ieremia-6-13" n="13">Pentru cã fiecare din ei, de la mic pânã la mare, este robit de lãcomie ºi, de la prooroc pânã la preot, toþi se poartã mincinos.</p>
        <p id="Ieremia-6-14" n="14">Ei leagã rãnile poporului meu cu nepãsare ºi zic: "Pace! Pace!" ªi numai pace nu este!</p>
        <p id="Ieremia-6-15" n="15">Dar se ruºineazã ei, oare, când fac urâciuni? Nu, nu se ruºineazã deloc, nici roºesc. De aceea vor cãdea printre cei cãzuþi ºi se vor prãbuºi în ziua în care îi voi pedepsi, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-6-16" n="16">Aºa zice Domnul: "Opriþi-vã de la cãile voastre! Priviþi ºi întrebaþi de cãile celor de demult; de calea cea bunã ºi mergeþi pe dânsa ºi veþi afla odihnã sufletelor voastre.</p>
        <p id="Ieremia-6-17" n="17">Pus-am pãzitori peste voi ºi am zis: Ascultaþi sunetul trâmbiþei!</p>
        <p id="Ieremia-6-18" n="18">Iar ei au zis: Nu vom asculta! Aºadar, ascultã, poporule, ºi aflã, adunare, ce are sã se întâmple cu aceºtia.</p>
        <p id="Ieremia-6-19" n="19">Ascultã, pãmântule: Iatã voi aduce asupra acestui popor o nenorocire, rodul cugetelor lor, cã n-au ascultat cuvintele Mele ºi legea Mea au lepãdat-o.</p>
        <p id="Ieremia-6-20" n="20">La ce Îmi este bunã tãmâia care vine din ªeba ºi scorþiºoara din þarã depãrtatã? Arderile de tot ale voastre nu le voiesc ºi jertfele voastre Îmi sunt neplãcute".</p>
        <p id="Ieremia-6-21" n="21">De aceea aºa zice Domnul: "Iatã pun înaintea poporului acestuia piedici ºi se vor poticni de ele deodatã ºi pãrinþii ºi copiii, vecinul ºi prietenii lui, ºi vor pieri".</p>
        <p id="Ieremia-6-22" n="22">Aºa zice Domnul: "Iatã vine un popor din þara de la miazãnoapte, un popor mare se ridicã de la marginile pãmântului ºi ai sãi þin în mânã arcul ºi suliþa.</p>
        <p id="Ieremia-6-23" n="23">ªi sunt cruzi ºi neînduraþi; glasul lor mugeºte ca marea ºi vin pe cai, gata sã lupte ca un singur om, împotriva ta, fiica Sionului".</p>
        <p id="Ieremia-6-24" n="24">Noi am auzit de ei ºi ne-au slãbit mâinile de spaimã; ne-au cuprins groazã ºi dureri ca ale femeii ce naºte.</p>
        <p id="Ieremia-6-25" n="25">Sã nu ieºiþi la câmp, nici la drum sã nu plccaþi, cãci sabia duºmanilor ºi groaza sunt pretutindeni.</p>
        <p id="Ieremia-6-26" n="26">Fiica poporului Meu, încinge-te cu sac ºi-þi presarã cenuºã pe cap; tânguieºte-te ca dupã moartea singurului tãu fiu! Plângi amar, cã fãrã de veste va veni pierzãtorul asupra voastrã!</p>
        <p id="Ieremia-6-27" n="27">Turn te-am pus în mijlocul poporului Meu ºi stâlp, ca sã afli ºi sã urmãreºti drumul lor.</p>
        <p id="Ieremia-6-28" n="28">Aceºtia cu toþii sunt rãzvrãtiþi, îndârjiþi ºi semãnãtori de clevetiri; sunt aramã ºi fier, toþi sunt niºte stricaþi.</p>
        <p id="Ieremia-6-29" n="29">Foalele s-au ars, plumbul s-a topit de foc ºi turnãtorul în zadar a topit, cã cei rãi nu s-au ales.</p>
        <p id="Ieremia-6-30" n="30">Argint de lepãdat se vor numi, cã Domnul i-a lepãdat".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-7" type="capitol" n="7">
        <head>Deºarta încredere a lui Israel. Ameninþãrile lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Ieremia-7-1" n="1">Cuvântul ce a fost de la Domnul cãtre Ieremia: "Stai în uºa templului Domnului ºi rosteºte acolo cuvântul acesta ºi zi:</p>
        <p id="Ieremia-7-2" n="2">Ascultaþi cuvântul Domnului, toþi bãrbaþii lui Iuda, care intraþi pe aceastã poartã ca sã vã închinaþi Domnului!</p>
        <p id="Ieremia-7-3" n="3">Aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel: Îndreptaþi-vã cãile ºi faptele voastre ºi vã voi lãsa sã trãiþi în locul acesta!</p>
        <p id="Ieremia-7-4" n="4">Nu vã încredeþi în cuvintele mincinoase care zic: "Acesta este templul Domnului, templul Domnului, templul Domnului".</p>
        <p id="Ieremia-7-5" n="5">Iar dacã vã veþi îndrepta cu totul cãile ºi faptele voastre, dacã veþi face judecatã cu dreptate între om ºi pârâºul lui,</p>
        <p id="Ieremia-7-6" n="6">Dacã nu veþi strâmtora pe strãin, pe orfan ºi pe vãduvã, nu veþi vãrsa sânge nevinovat în locul acesta ºi nu veþi merge dupã alþi dumnezei spre pieirea voastrã,</p>
        <p id="Ieremia-7-7" n="7">Atunci vã voi lãsa sã trãiþi în locul acesta ºi pe pãmântul acesta, pe care l-am dat pãrinþilor voºtri din neam în neam.</p>
        <p id="Ieremia-7-8" n="8">Iatã, vã încredeþi în cuvinte mincinoase, care nu vã vor aduce folos.</p>
        <p id="Ieremia-7-9" n="9">Cum? Voi furaþi, ucideþi ºi faceþi adulter; juraþi mincinos, tãmâiaþi pe Baal ºi umblaþi dupã alþi dumnezei, pe care nu-i cunoaºteþi,</p>
        <p id="Ieremia-7-10" n="10">ªi apoi veniþi sã vã înfãþiºaþi înaintea Mea în templul Meu, asupra cãruia s-a chemat numele Meu, ºi ziceþi: "Suntem izbãviþi", ca apoi sã faceþi iar toate ticãloºiile acelea?</p>
        <p id="Ieremia-7-11" n="11">Templul acesta, asupra cãruia s-a chemat numele Meu, n-a ajuns el oare, în ochii voºtri peºterã de tâlhari? Iatã, Eu am vãzut aceasta, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-7-12" n="12">Mergeri deci la locul Meu din Silo, unde fãcusem altãdatã sã locuiascã numele Meu, ºi vedeþi ce am fãcut Eu cu el, pentru necredinþa poporului Meu Israel!</p>
        <p id="Ieremia-7-13" n="13">ªi acum, de vreme ce aþi fãcut toate faptele acestea, zice Domnul, ºi Eu v-am grãit dis-de-dimineaþã ºi n-aþi ascultat, v-am chemat ºi n-aþi rãspuns,</p>
        <p id="Ieremia-7-14" n="14">De aceea ºi cu templul acesta, asupra cãruia s-a chemat numele Meu ºi în care voi vã puneþi încrederea, ºi cu locul pe care vi l-am dat vouã ºi pãrinþilor voºtri, voi face tot aºa, cum am fãcut cu ªilo;</p>
        <p id="Ieremia-7-15" n="15">Vã voi lepãda de la faþa Mea, cum am lepãdat pe toþi fraþii voºtri, toatã seminþia lui Efraim.</p>
        <p id="Ieremia-7-16" n="16">Tu însã nu te ruga pentru acest popor ºi nu înãlþa rugãciune ºi cerere pentru dânºii, nici nu mijloci înaintea Mea, cã nu te voi asculta.</p>
        <p id="Ieremia-7-17" n="17">Nu vezi tu ce fac ei prin cetãþile lui Iuda ºi pe uliþele Ierusalimului?</p>
        <p id="Ieremia-7-18" n="18">Copiii adunã lemne, iar pãrinþii aþâþã focul ºi femeile frãmântã aluatul ca sã facã turte pentru zeiþa cerului ºi sã sãvârºeascã turnãri în cinstea altor dumnezei, ca sã Mã rãneascã pe Mine.</p>
        <p id="Ieremia-7-19" n="19">Dar oare pe Mine Mã rãnesc ei - zice Domnul - ºi nu pe ei înºiºi, spre ruºinea lor?"</p>
        <p id="Ieremia-7-20" n="20">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeu: Iatã se revarsã mânia Mea asupra locului acestuia, asupra oamenilor ºi dobitoacelor, asupra copacilor, asupra þarinii ºi asupra roadelor pãmântului, ºi se vor aprinde ºi nu se vor mai stinge".</p>
        <p id="Ieremia-7-21" n="21">Aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel: "Arderile de tot ale voastre adãugaþi-le la jertfele voastre ºi mâncaþi carne;</p>
        <p id="Ieremia-7-22" n="22">Cã pãrinþilor voºtri nu le-am vorbit ºi nu le-am dat poruncã în ziua aceea, în care i-am scos din pãmântul Egiptului, pentru arderea de tot ºi pentru jertfã;</p>
        <p id="Ieremia-7-23" n="23">Ci iatã porunca pe care þi-am dat-o: Sã ascultaþi glasul Meu, ºi Eu voi fi Dumnezeul vostru, iar voi Îmi veþi fi poporul Meu, ºi sã umblaþi pe toatã calea pe care vã poruncesc Eu, ea sã vã fie bine.</p>
        <p id="Ieremia-7-24" n="24">Dar ei n-au ascultat glasul Meu ºi nu ºi-au plecat urechea lor, ci au trãit dupã pofta ºi îndãrãtnicia inimii lor rele ºi s-au întors cu spatele cãtre Mine, iar nu cu faþa.</p>
        <p id="Ieremia-7-25" n="25">Din ziua când pãrinþii voºtri au ieºit din pãmântul Egiptului ºi pânã în ziua aceasta am trimis la voi pe toþi robii Mei - proorocii - ºi i-am trimis în fiecare zi dis-de-dimineaþã;</p>
        <p id="Ieremia-7-26" n="26">Dar ei nu M-au ascultat ºi nu ºi-au plecat urechea lor, ci ºi-au învârtoºat cerbicia ºi s-au purtat mai rãu decât pãrinþii lor.</p>
        <p id="Ieremia-7-27" n="27">ªi când le vei vorbi cuvintele acestea, ei nu te vor asculta; ºi când îi vei chema, nu-þi vor rãspunde.</p>
        <p id="Ieremia-7-28" n="28">Atunci sã le zici: Iatã un popor care nu ascultã glasul Domnului Dumnezeului sãu ºi nu primeºte învãþãturã! Credinþa nu mai este; ea a dispãrut din gura lor.</p>
        <p id="Ieremia-7-29" n="29">Tunde-þi pãrul tãu ºi-l aruncã, ºi ridicã plângere pe munþi, cã a lepãdat Domnul ºi a pãrãsit pe neamul care ºi-a atras mânia Sa.</p>
        <p id="Ieremia-7-30" n="30">Cã fiii lui Iuda fac rele înaintea ochilor Mei, zice Domnul, ºi ºi-au pus urâciunile lor în templul asupra cãruia s-a chemat numele Meu ca sã-l pângãreascã;</p>
        <p id="Ieremia-7-31" n="31">ªi au zidit locurile înalte la Tofet, în valea fiilor lui Hinom, ca sã-ºi ardã fiii ºi fiicele cu foc, ceea ce Eu nu le-am poruncit ºi ceea ce Mie nu Mi-a trecut prin minte.</p>
        <p id="Ieremia-7-32" n="32">De aceea, iatã vin zile, zice Domnul, când locul acesta nu se va mai chema Tofet ºi valea fiilor lui Hinom, ci valea uciderii, ºi în Tofet se vor face înmormântãri din pricina lipsei de loc.</p>
        <p id="Ieremia-7-33" n="33">ªi vor fi trupurile poporului acestuia hranã pãsãrilor cerului ºi fiarelor pãmântului, ºi nu va fi cine sã le alunge.</p>
        <p id="Ieremia-7-34" n="34">ªi voi curma în cetãþile lui Iuda ºi pe uliþele Ierusalimului glasul de bucurie ºi glasul de veselie, glasul mirelui ºi glasul miresei, pentru cã pãmântul acesta va fi pustiu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-8" type="capitol" n="8">
        <head>Orbirea poporului ºi pedeapsa lui.</head>
        <p id="Ieremia-8-1" n="1">"În vremea aceea, zice Domnul, oasele regilor lui Iuda ºi oasele cãpeteniilor lui, oasele preoþilor ºi proorocilor ºi oasele locuitorilor Ierusalimului vor fi aruncate din mormintele lor,</p>
        <p id="Ieremia-8-2" n="2">ªi vor fi aruncate înaintea soarelui ºi a lunii ºi înaintea întregii oºtiri cereºti, pe care ei le-au iubit ºi cãrora au slujit ºi pe urma cãrora au umblat, pe care le-au cãutat ºi cãrora s-au închinat. Nimeni nu le va aduna, nici le va îngropa, ci vor zãcea ca gunoiul pe pãmânt.</p>
        <p id="Ieremia-8-3" n="3">ªi toþi ceilalþi care vor rãmâne din acest neam rãu vor dori moartea în locul vieþii, în toate locurile, pe unde îi voi izgoni, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-8-4" n="4">Sã le mai spui de asemenea: Aºa zice Domnul: Oare cei ce cad nu se mai scoalã, ºi cei ce rãtãcesc drumul nu se mai întorc?</p>
        <p id="Ieremia-8-5" n="5">De ce dar poporul acesta, Ierusalime, stãruie în rãtãcire? De ce þine tare la minciunã ºi nu vrea sã se întoarcã?</p>
        <p id="Ieremia-8-6" n="6">Privit-am ºi am ascultat, ºi iatã-i nu spun adevãrul, nu se cãiesc de necredinþa lor ºi nimeni nu zice: "Vai, ce am fãcut?" Fiecare se întoarce la calea sa, ca un cal ce se aruncã în bãtãlie.</p>
        <p id="Ieremia-8-7" n="7">Pânã ºi barza îºi ºtie vremea sa hotãrâtã sub cer; ºi turturica ºi rândunica ºi cocorul iau aminte la timpul când trebuie sã vinã;</p>
        <p id="Ieremia-8-8" n="8">Iar poporul Meu nu cunoaºte hotãrârea Domnului. Cum puteþi voi sã ziceþi: "Suntem înþelepþi ºi avem legea Domnului?" Cãci iatã, pana cea mincinoasã a cãrturarilor a prefãcut-o în minciunã.</p>
        <p id="Ieremia-8-9" n="9">S-au fãcut de ocarã înþelepþii, au turbat ºi s-au prins în curse; iatã, au lepãdat cuvântul Domnului ºi atunci unde este înþelepciunea lor?</p>
        <p id="Ieremia-8-10" n="10">De aceea, pe femeile lor le voi da altora ºi ogoarele lor le voi trece altor stãpânitori, pentru cã ei cu toþii, de la mic pânã la mare, se dedau la jaf, ºi de la prooroc pânã la preot, toþi înºalã,</p>
        <p id="Ieremia-8-11" n="11">ªi leagã rana fiicei poporului Meu cu nepãsare, zicând: "Pace, pace!" ºi pace nu este.</p>
        <p id="Ieremia-8-12" n="12">Se ruºineazã ei, oare, când fac ticãloºii? Nu se ruºineazã deloc, nici nu roºesc. De aceea vor cãdea printre cei ce cad ºi se vor prãbuºi când îi voi pedepsi, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-8-13" n="13">Îi voi culege cu totul, zice Domnul, ºi nu va rãmâne nici o bobiþã pe viþã ºi nici o smochinã în smochin, ºi va cãdea ºi frunza ºi, ceea ce le-am dat Eu, se va duce de la ei".</p>
        <p id="Ieremia-8-14" n="14">De ce ºedem noi oare? Adunaþi-vã ºi haideþi în cetãþile cele întãrite, ca sã pierim acolo; cã Domnul Dumnezeul nostru ne-a hotãrât la pieire ºi ne dã sã bem apã cu fiere, pentru cã am greºit înaintea Domnului.</p>
        <p id="Ieremia-8-15" n="15">Aºteptãm pace ºi iatã nu este nici un bine; aºteptãm timpul vindecãrii, ºi iatã groaza.</p>
        <p id="Ieremia-8-16" n="16">De la Dan se aude ropotul cailor ºi de nechezatul puternic al armãsarilor se cutremurã tot pãmântul; iatã vin ºi vor pustii pãmântul ºi tot ce este pe el, cetatea ºi locuitorii ei.</p>
        <p id="Ieremia-8-17" n="17">"Cãci iatã voi trimite asupra voastrã ºerpi ºi scorpii, împotriva cãrora nu este descântec, ºi vã vor muºca, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-8-18" n="18">Când Mã voi mângâia Eu de scârba Mea? Mi s-a amãrât inima în Mine.</p>
        <p id="Ieremia-8-19" n="19">Iatã, aud plânsul fiicei poporului Meu din þarã depãrtatã, zicând: "Oare nu mai este Domnul în Sion? Oare acesta nu mai are asupra sa pe regele sãu?" - "De ce M-au împins ei oare la mânie cu idolii lor cei strãini ºi de nimic?" - zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-8-20" n="20">Seceriºul a trecut, vara este pe sfârºite ºi noi tot nu suntem izbãviþi:</p>
        <p id="Ieremia-8-21" n="21">De durerea fiicei poporului meu sunt îndurerat, umblu posomorât ºi groaza m-a cuprins.</p>
        <p id="Ieremia-8-22" n="22">Au doarã nu mai este balsam în Galaad? Au doarã nu mai este acolo doctor? De ce dar nu se vindecã fiica poporului Meu?</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-9" type="capitol" n="9">
        <head>Plângerea proorocului. Ameninþãri de la Dumnezeu.</head>
        <p id="Ieremia-9-1" n="1">O, cine va da capului meu apã ºi ochilor mei izvoare de lacrimi, ca sã plâng ziua ºi noaptea pe cei loviþi ai fiicei poporului meu?</p>
        <p id="Ieremia-9-2" n="2">O, de mi-ar da cineva un adãpost de cãlãtori în pustiu, aº pãrãsi pe poporul meu ºi m-aº duce de la ei, cãci eu toþii sunt niºte desfrânaþi ºi ceatã de defãimãtori!</p>
        <p id="Ieremia-9-3" n="3">"Ca un arc îºi încordeazã limbile lor pentru minciunã ºi se întãresc pe pãmânt prin nedreptate, cã trec de la rãu la mai rãu ºi pe Mine nu Mã cunosc, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-9-4" n="4">Pãziþi-vã fiecare de prietenul vostru ºi nu vã încredeþi în nici unul din fraþii voºtri, cã fiecare frate pune piedicã celuilalt ºi fiecare prieten împrãºtie clevetiri.</p>
        <p id="Ieremia-9-5" n="5">Fiecare înºalã pe prietenul sãu ºi nu spune adevãrul; ºi-au deprins limba la minciunã ºi viclenesc pânã obosesc.</p>
        <p id="Ieremia-9-6" n="6">Tu trãieºti în mijlocul viclenilor ºi ei din pricina vicleniei nu Mã cunosc pe Mine", zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-9-7" n="7">De aceea, aºa zice Domnul Savaot: "Îi voi topi ºi-i voi încerca; oare ce altceva pot sã fac Eu cu fiica poporului Meu?</p>
        <p id="Ieremia-9-8" n="8">Limba lor este sãgeatã ucigãtoare ºi grãieºte viclenii; cu buzele lor grãiesc prietenos cãtre aproapele lor, iar în inimã ei fãuresc cãtuºe.</p>
        <p id="Ieremia-9-9" n="9">E cu putinþã, oare, sã nu-i pedepsesc pentru aceasta, zice Domnul, ºi sufletul Meu sã nu se rãzbune pe un popor ca acesta?</p>
        <p id="Ieremia-9-10" n="10">Pentru munþi voi ridica plângere ºi bocet ºi pentru pãºunile pustiului mã voi tângui, pentru cã vor fi arse, ºi nimeni nu va mai umbla pe acolo ºi nu se va mai auzi glasul turmelor; de la pãsãrile cerului ºi pânã la animale toate s-au împrãºtiat ºi s-au dus!</p>
        <p id="Ieremia-9-11" n="11">ªi voi face Ierusalimul o movilã de pietre ºi sãlaº ºacalilor, iar cetãþile lui Iuda le voi face pustietate fãrã locuitori".</p>
        <p id="Ieremia-9-12" n="12">Cine este înþeleptul, care sã priceapã, ºi cui a grãit gura Domnului, ca sã spunã pentru ce a pierit þara ºi a fost arsã ca un pustiu, încât nimeni sã nu mai treacã prin ea?</p>
        <p id="Ieremia-9-13" n="13">ªi Domnul a rãspuns: "Pentru cã au pãrãsit Legea Mea, pe care le-am pus-o Eu, ºi n-au ascultat glasul Meu, nici nu s-au purtat cum le poruncea acel glas,</p>
        <p id="Ieremia-9-14" n="14">Ci au umblat dupã îndãrãtnicia inimii lor ºi în urma lui Baal, cum i-au învãþat pãrinþii lor".</p>
        <p id="Ieremia-9-15" n="15">De aceea, aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel: "Iatã, îi voi hrãni cu pelin ºi le voi da sã bea apã cu fiere, ºi-i voi risipi printre popoarele</p>
        <p id="Ieremia-9-16" n="16">Pe care nu le-au cunoscut nici ei, nici pãrinþii lor, ºi voi trimite pe urma lor sabie pânã îi voi pierde".</p>
        <p id="Ieremia-9-17" n="17">Aºa zice Domnul Savaot: "Gândiþi-vã ºi chemaþi bocitoare ca sã boceascã; trimiteþi la cele mai isteþe în asemenea lucru, ca sã vinã!"</p>
        <p id="Ieremia-9-18" n="18">Sã se grãbeascã dar a înãlþa o cântare de jale pentru noi, ca sã curgã lacrimi din ochii noºtri ºi din genele noastre sã curgã apã.</p>
        <p id="Ieremia-9-19" n="19">Cãci glas de plângere se aude din Sion, zicând: "Cât suntem de prãpãdiþi ºi cât de cumplit batjocoriþi, cã trebuie sã pãrãsim þara, pentru cã locuinþele noastre au fost dãrâmate!</p>
        <p id="Ieremia-9-20" n="20">Aºadar, femei, ascultaþi cuvântul Domnului ºi sã ia aminte urechea voastrã la cuvântul gurii Lui! învãþaþi pe fiicele voastre a boci ºi una pe alta sã se înveþe cântece de bocet,</p>
        <p id="Ieremia-9-21" n="21">Cã iatã moartea intrã pe ferestrele noastre ºi dã nãvalã în casele noastre, ca sã piardã pe copiii din uliþã ºi pe tinerii din pieþe;</p>
        <p id="Ieremia-9-22" n="22">ªi vor cãdea trupurile oamenilor ca gunoiul aruncat pe ogor ºi ca snopii în urma secerãtorului, ºi nu va fi cine sã-i strângã".</p>
        <p id="Ieremia-9-23" n="23">Aºa zice Domnul: "Sã nu se laude cel înþelept cu înþelepciunea sa, sã nu se laude cel puternic cu puterea sa, nici cel bogat sã nu se laude cu bogãþia sa;</p>
        <p id="Ieremia-9-24" n="24">Ci de se laudã cineva, sã se laude numai cu aceea cã pricepe; ºi Mã cunoaºte cã Eu sunt Domnul, Cel ce fac milã ºi judecatã ºi dreptate pe pãmânt, cãci numai aceasta este plãcut înaintea Mea, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-9-25" n="25">Iatã, vin zile, zice Domnul, când voi cerceta pe toþi cei tãiaþi ºi netãiaþi împrejur:</p>
        <p id="Ieremia-9-26" n="26">Egiptul ºi Iuda, Edomul ºi pe fiii lui Amon, Moabul ºi pe toþi locuitorii pustiului, care-ºi tund pãrul împrejurul frunþii lor, cãci toate aceste popoare sunt netãiate împrejur, iar casa lui Israel toatã este cu inima netãiatã împrejur".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-10" type="capitol" n="10">
        <head>Deºertãciunea idolilor. Pustiirea Ierusalimului.</head>
        <p id="Ieremia-10-1" n="1">Casa lui Israel, ascultaþi cuvântul ce vi-l grãieºte Domnul!</p>
        <p id="Ieremia-10-2" n="2">Aºa zice Domnul: "Nu deprindeþi cãile neamurilor ºi nu vã îngroziþi de semnele cerului, de care se îngrozesc neamurile;</p>
        <p id="Ieremia-10-3" n="3">Cã datinile neamurilor sunt deºertãciune: aceia taie un lemn din pãdure ºi mâinile meºterului îl lucreazã cu toporul;</p>
        <p id="Ieremia-10-4" n="4">Apoi îl îmbracã cu argint ºi cu aur, îl întãresc cu cuie ºi cu ciocanul, ca sã nu se clatine. Aºa sunt dumnezeii neamurilor.</p>
        <p id="Ieremia-10-5" n="5">Stau ca niºte sperietori într-o grãdinã cu pepeni ºi nu grãiesc, sunt purtaþi pentru cã nu pot merge. Nu vã temeþi de ei, cã nu pot face rãu, dar nici bine nu sunt în stare sã facã".</p>
        <p id="Ieremia-10-6" n="6">Nimeni nu este ca Tine, Doamne! Mare eºti Tu ºi mare este puterea numelui Tãu!</p>
        <p id="Ieremia-10-7" n="7">Cine nu se va teme de Tine, Împãrate al neamurilor? Numai þie unuia se cuvine aceasta, pentru cã printre toþi înþelepþii neamului ºi în toate regatele lor nu este nimeni asemenea þie.</p>
        <p id="Ieremia-10-8" n="8">Dumnezeii neamurilor, toþi pânã la unul, sunt fãrã minte ºi fãrã pricepere; lemne lipsite de orice înþelegere;</p>
        <p id="Ieremia-10-9" n="9">Argint prefãcut în foi ºi adus din Tarsis; aur din Ofir; lucruri de meºter ºi de mânã de turnãtor; haina de pe ei este de iacint ºi purpurã: iarãºi lucru de oameni iscusiþi.</p>
        <p id="Ieremia-10-10" n="10">Iar Domnul este adevãratul Dumnezeu, este Dumnezeu viu ºi împãrat veºnic; de mânia Lui tremurã pãmântul ºi neamurile nu pot suferi urgia Lui.</p>
        <p id="Ieremia-10-11" n="11">Aºadar sã ziceþi neamurilor: "Dumnezeii, care n-au fãcut cerul ºi pãmântul, vor pieri de pe pãmânt ºi de sub ceruri;</p>
        <p id="Ieremia-10-12" n="12">Iar Domnul a fãcut cerul cu puterea Sa, a întãrit lumea cu înþelepciunea Sa ºi cu priceperea Sa a întins cerurile.</p>
        <p id="Ieremia-10-13" n="13">La glasul Lui freamãtã apele în ceruri ºi El ridicã norii de la marginile pãmântului, fãureºte fulgerele în mijlocul ploii ºi scoate vânturile din vistieriile Sale.</p>
        <p id="Ieremia-10-14" n="14">Atunci se vede cât este de neºtiutor omul, cu toatã ºtiinþa lui, ºi orice argintar se ruºineazã de idolul sãu, cãci chipul turnat de el nu este decât minciunã; n-are nici o suflare în el.</p>
        <p id="Ieremia-10-15" n="15">Aceasta este deºertãciune adevãratã, rodul rãtãcirii, ºi la vremea pedepsei va pieri.</p>
        <p id="Ieremia-10-16" n="16">Iar soarta lui Iacov nu este ca a neamurilor, cã Dumnezeul lui este fãcãtorul a toate, iar Israel este toiagul moºtenirii Lui; ºi numele Lui este Domnul Savaot.</p>
        <p id="Ieremia-10-17" n="17">O, tu, care eºti împresuratã, strânge-þi de pe pãmânt avuþia, cã aºa zice Domnul:</p>
        <p id="Ieremia-10-18" n="18">"Iatã de data aceasta voi arunca pe locuitorii þãrii acesteia ºi-i voi mâna la lac strâmt, ca sã fie prinºi".</p>
        <p id="Ieremia-10-19" n="19">Atunci vei grãi: "Vai mie din pricina rãnii mele! Rana mea e dureroasã; însã îmi zic: Aceasta este nenorocirea mea, dar o voi îndura!</p>
        <p id="Ieremia-10-20" n="20">Cortul îmi este pustiit ºi toate funiile lui sunt rupte; fiii mei m-au pãrãsit ºi nu mai sunt, ºi n-are cine sã-mi întindã cortul ºi sã-mi ridice pânzele.</p>
        <p id="Ieremia-10-21" n="21">Pentru cã pãstorii ºi-au ieºit din minte ºi n-au cãutat pe Domnul ºi de aceea s-au ºi purtat ei nebuneºte ºi toatã turma ei s-a risipit".</p>
        <p id="Ieremia-10-22" n="22">Iatã, vine vuiet ºi zgomot mare din partea de miazãnoapte ca sã pustiiascã cetãþile lui Iuda ºi sã le facã locuinþã ºacalilor.</p>
        <p id="Ieremia-10-23" n="23">ªtiu, Doamne, cã nu este în voia omului calea lui, nici în voia celui ce merge, putinþa sã-ºi îndrepte paºii sãi.</p>
        <p id="Ieremia-10-24" n="24">Pedepseºte-mã, Doamne, dar dupã dreptate ºi nu întru mânia Ta, ca sã nu mã micºorezi.</p>
        <p id="Ieremia-10-25" n="25">Varsã-þi iuþimea Ta asupra neamurilor care nu Te cunosc ºi asupra popoarelor care nu cheamã numele Tãu, cã acelea au mâncat pe Iacov, l-au mistuit ºi l-au stins ºi locuinþele lui le-au pustiit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-11" type="capitol" n="11">
        <head>Ruperea legãturii cu Dumnezeu. Sfat viclean împotriva proorocului.</head>
        <p id="Ieremia-11-1" n="1">Cuvântul ce a fost de la Domnul cãtre Ieremia:</p>
        <p id="Ieremia-11-2" n="2">"Ascultã cuvintele legãmântului acestuia ºi spune bãrbaþilor lui Iuda ºi celor ce locuiesc în Ierusalim ºi le zi:</p>
        <p id="Ieremia-11-3" n="3">Aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: Blestemat sã fie omul care nu ascultã cuvintele acestui legãmânt,</p>
        <p id="Ieremia-11-4" n="4">Pe care l-am dat Eu pãrinþilor voºtri când i-am scos din pãmântul Egiptului ºi din cuptorul cel de fier ºi le-am zis: Ascultaþi glasul Meu ºi faceþi tot ce v-am poruncit, ºi veþi fi poporul Meu, iar Eu voi fi Dumnezeul vostru,</p>
        <p id="Ieremia-11-5" n="5">Ca sã împlinesc jurãmântul cu care M-am jurat pãrinþilor voºtri, cã le voi da o tarã în care curge lapte ºi miere, cum este astãzi". ªi eu am rãspuns: "Aºa, Doamne!"</p>
        <p id="Ieremia-11-6" n="6">Iar Domnul mi-a zis iarãºi: "Vesteºte toate cuvintele acestea în cetãþile lui Iuda ºi pe uliþele Ierusalimului ºi zi: ascultaþi cuvintele lgãmântului acestuia ºi le împliniþi!</p>
        <p id="Ieremia-11-7" n="7">Cãci am înºtiinþat necontenit pe pãrinþii voºtri, din ziua în care i-am scos din þara Egiptului ºi pânã astãzi; i-am înºtiinþat fãrã încetare ºi le-am zis: Ascultaþi glasul Meu!</p>
        <p id="Ieremia-11-8" n="8">Dar ei n-au ascultat ºi nu ºi-au plecat urechea, ci au umblat fiecare dupã inima sa cea rea ºi îndãrãtnicã. De aceea am adus asupra lor toate cele spuse în legãmântul acesta pe care l-am poruncit sã-l þinã, ºi nu l-au þinut".</p>
        <p id="Ieremia-11-9" n="9">ªi iarãºi mi-a zis Domnul: "Între bãrbaþii lui Iuda ºi locuitorii Ierusalimului se pune la cale rãzvrãtire;</p>
        <p id="Ieremia-11-10" n="10">Ei s-au întors iarãºi la fãrãdelegile strãmoºilor lor, care n-au voit sã asculte cuvintele Mele ºi au mers dupã dumnezei strãini, slujind acelora. Casa lui Israel ºi casa lui Iuda au cãlcat legãmântul Meu, pe care l-am încheiat cu pãrinþii lor.</p>
        <p id="Ieremia-11-11" n="11">De aceea, aºa zice Domnul: Iatã voi aduce asupra lor nenorociri, de care nu se vor putea izbãvi ºi, când vor striga cãtre Mine, nu-i voi auzi.</p>
        <p id="Ieremia-11-12" n="12">Atunci cetãþile lui Iuda ºi locuitorii Ierusalimului vor alerga ºi vor striga cãtre dumnezeii pe care-i tãmâiazã, dar aceia nu le vor ajuta în vremea nenorocirii lor.</p>
        <p id="Ieremia-11-13" n="13">Cãci câte cetãþi ai, tot atâþia dumnezei ai, Iuda, ºi câte uliþi sunt în Ierusalim, tot atâtea sunt ºi jertfelnicele celui de ruºine, jertfelnicele pentru tãmâierea lui Baal.</p>
        <p id="Ieremia-11-14" n="14">Tu însã nu te ruga pentru poporul acesta ºi nu înãlþa pentru e! rugãciune ºi cereri, cãci nu voi auzi când vor striga cãtre Mine în vremea nenorocirii lor.</p>
        <p id="Ieremia-11-15" n="15">Ce cauþi, iubitul Meu popor, în templul Meu, când în acesta se sãvârºesc atâtea netrebnicii? Jertfele nu-li vor ajuta când, fãcând rãu, te bucuri.</p>
        <p id="Ieremia-11-16" n="16">Mãslin verde, împodobit cu roade frumoase, te-a numit Domnul. Iar acum în zgomotul cumplitei tulburãri a aprins foc împrejurul lui ºi ramurile lui s-au stricat.</p>
        <p id="Ieremia-11-17" n="17">Domnul Savaot, Cel ce te-a sãdit, a hotãrât asupra ta nenorocirea pentru rãutatea pe care casa lui Israel ºi casa lui Iuda ºi-au pricinuit-o singure, împingându-Mã la mânie prin tãmâierea lui Baal".</p>
        <p id="Ieremia-11-18" n="18">Domnul mi-a descoperit ca sã ºtiu ºi mi-a arãtat faptele lor.</p>
        <p id="Ieremia-11-19" n="19">Eu insã, ca un miel blând, dus la junghiere, nici nu ºtiam cã ei urzesc gânduri rele împotriva mea, zicând: "Sã-i punem lemn otrãvit în mâncarea lui ºi sã-l smulgem de pe pãmântul celor vii, pentru ca nici numele sã nu i se mai pomeneascã".</p>
        <p id="Ieremia-11-20" n="20">Dar Tu, Doamne al puterilor, Judecãtorul cel drept, Care cercetezi inimile ºi rãrunchii, dã-mi sã vãd rãzbunarea Ta asupra lor, pentru cã þi-am încredinþat pricina mea.</p>
        <p id="Ieremia-11-21" n="21">Pentru aceasta, aºa zice Domnul despre oamenii din Anatot care cautã sufletul meu ºi zic: "Nu mai prooroci în numele Domnului, ca sã nu mori de mâinile noastre!"</p>
        <p id="Ieremia-11-22" n="22">De aceea, aºa zice Domnul Savaot: "Iatã, îi voi pedepsi ºi tinerii lor vor muri de sabie, iar fiii lor ºi fiicele lor vor muri de foame;</p>
        <p id="Ieremia-11-23" n="23">Nu va scãpa niciunul, din ei, cãci voi aduce nenorocirea asupra oamenilor din Anatot, în anul când îi voi pedepsi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-12" type="capitol" n="12">
        <head>Fericirea amãgitoare a celor rãi.</head>
        <p id="Ieremia-12-1" n="1">De voi intra la judecatã cu Tine, Doamne, dreptatea va fi de partea Ta, ºi totuºi, despre dreptate vreau sã grãiesc cu Tine: "Pentru ce calea necredincioºilor este cu izbândã ºi pentru ce toþi cãlcãtorii de lege sunt în fericire?</p>
        <p id="Ieremia-12-2" n="2">Tu i-ai sãdit ºi ei au prins rãdãcini, au crescut ºi au fãcut roade; Tu eºti aproape numai de buzele lor, iar de inima lor eºti departe.</p>
        <p id="Ieremia-12-3" n="3">Pe mine însã mã cunoºti, Doamne, mã vezi ºi cercetezi dacã inima mea este cu Tine. Osebeºte-i darã, ca pe niºte oi de junghiat, ºi pregãteºte-i pentru ziua junghierii.</p>
        <p id="Ieremia-12-4" n="4">Pânã când va jeli þara ºi iarba de prin toate þarinile se va usca? Dobitoacele ºi pãsãrile pier pentru necredinþa locuitorilor ei, cã aceºtia zic: "Domnul nu vede cãile noastre!"</p>
        <p id="Ieremia-12-5" n="5">"Dacã alergând cu cei ce merg pe jos, ai ostenit, cum te vei lua la întrecere cu caii? ªi dacã nu eºti în siguranþã intr-o þarã paºnicã, ce vei face în hãþiºurile Iordanului?</p>
        <p id="Ieremia-12-6" n="6">Cã ºi fraþii tãi ºi casa tatãlui tãu se poartã necredincios cu tine ºi strigã tare în urma ta. ªi chiar când îþi grãiesc bine nu te încrede în ei", zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-12-7" n="7">"Pãrãsit-am casa Mea ºi moºtenirea Mea am lãsat-o; dat-am pe iubita sufletului Meu în mâinile vrãjmaºilor ei.</p>
        <p id="Ieremia-12-8" n="8">Fãcutu-s-a moºtenirea Mea pentru Mine ca un leu din pãdure, ridicându-ºi glasul împotriva Mea, ºi de aceea am urât-o.</p>
        <p id="Ieremia-12-9" n="9">Moºtenirea Mea s-a fãcut pentru Mine ca o pasãre de pradã pestriþã, asupra cãreia au nãvãlit din toate pãrþile celelalte pãsãri de pradã. Strângeþi-vã ºi vã duceþi toate fiarele câmpului, duceþi-vã ºi o mâncaþi.</p>
        <p id="Ieremia-12-10" n="10">Mulþime de pãstori au cãlcat via Mea, cãlcat-au cu picioarele lor partea Mea; partea Mea cea iubitã au fãcut-o deºert neroditor.</p>
        <p id="Ieremia-12-11" n="11">Pustietate au fãcut-o, ºi ea, în pustiirea sa, plânge înaintea Mea. Toatã þara e pustiitã, pentru cã pe nici un om nu-l doare inima de aceasta.</p>
        <p id="Ieremia-12-12" n="12">Pe toate dealurile din pustiu au venit prãdãtori, cã sabia Domnului mistuie totul de la o margine la alta a þãrii ºi nici un muritor n-are pace.</p>
        <p id="Ieremia-12-13" n="13">Semãnat-au grâu ºi au secerat spini! Muncit-au ºi n-au avut nici un folos! Ruºinaþi-vã dar de asemenea venituri ale voastre, pe care le aveþi din pricina mâniei celei aprinse a Domnului!"</p>
        <p id="Ieremia-12-14" n="14">Aºa zice Domnul despre toþi vecinii mei cei rãi, care nãpãdesc asupra pãrþii pe care El a dat-o de moºtenire poporului Sãu Israel: "Iatã, îi voi smulge din þara lor ºi casa lui Iuda o voi înlãtura din mijlocul lor.</p>
        <p id="Ieremia-12-15" n="15">Dar dupã ce îi voi smulge, iarãºi ,i voi întoarce ºi-i voi milui ºi voi aduce pe fiecare la þarina sa ºi la ogorul sãu.</p>
        <p id="Ieremia-12-16" n="16">ªi dacã vor învãþa ei cãile poporului Meu, ca sã jure pe numele Meu, zicând: "Viu este Domnul", cum au învãþat pe poporul Meu sã jure pe Baal, atunci vor fi aºezaþi în mijlocul poporului Meu.</p>
        <p id="Ieremia-12-17" n="17">Iar de nu vor asculta, atunci ii voi dezrãdãcina ºi voi pierde cu totul poporul acesta", zice Domnul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-13" type="capitol" n="13">
        <head>Prevestirea robiei Evreilor închipuitã prin brâul de in ºi foalele sparte.</head>
        <p id="Ieremia-13-1" n="1">Aºa mi-a grãit Domnul: "Mergi ºi-þi cumpãrã un brâu de în ºi-l încinge peste mijlocul tãu, dar în apã sã nu-l bagi!"</p>
        <p id="Ieremia-13-2" n="2">ªi am cumpãrat brâul, dupã cuvântul Domnului, ºi l-am încins peste coapsele mele.</p>
        <p id="Ieremia-13-3" n="3">Apoi a fost cuvântul Domnului iarãºi cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Ieremia-13-4" n="4">"Ia brâul, pe care l-ai cumpãrat ºi care este peste coapsele tale, ºi, sculându-te, du-te la Eufrat ºi-l ascunde acolo în crãpãtura unei stânci!"</p>
        <p id="Ieremia-13-5" n="5">ªi m-am dus ºi l-am ascuns la Eufrat, cum îmi poruncise Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-13-6" n="6">Iar dupã ce au trecut mai multe zile, mi-a zis Domnul: "Scoalã, du-te la Eufrat ºi ia de acolo brâul, pe care ti-am poruncit sã-l ascunzi acolo!"</p>
        <p id="Ieremia-13-7" n="7">ªi m-am dus la Eufrat, am sãpat ºi am luat brâul din locul unde-l ascunsesem; dar iatã brâul se stricase ºi nu mai era bun de nimic.</p>
        <p id="Ieremia-13-8" n="8">Atunci a fost cuvântul Domnului cãtre mine:</p>
        <p id="Ieremia-13-9" n="9">"Iatã ce zice Domnul: Aºa voi sfãrâma mândria lui Iuda ºi trufia cea mare a Ierusalimului.</p>
        <p id="Ieremia-13-10" n="10">Acest popor rãu, care nu vrea sã asculte cuvintele Mele, ci trãieºte dupã îndãrãtnicia inimii lui, merge pe urmele altor dumnezei ºi se închinã ºi slujeºte lor, va fi ca brâul acesta care nu este bun de nimic.</p>
        <p id="Ieremia-13-11" n="11">Cã precum e brâul aproape de coapsele omului, aºa am apropiat Eu de Mine toatã casa lui Israel ºi toatã casa lui Iuda, zice Domnul, ca sã-Mi fie poporul Meu, numele Meu, lauda Mea ºi slava Mea, dar ei n-au ascultat.</p>
        <p id="Ieremia-13-12" n="12">De aceea, spune-le cuvântul acesta: Aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: Tot urciorul se umple de vin. ªi ei toþi vor zice: Au doarã noi nu ºtim cã tot urciorul se umple de vin?</p>
        <p id="Ieremia-13-13" n="13">Iar tu sã le spui: Aºa zice Domnul: Iatã, Eu voi umple cu vin pânã la îmbãtare pe toþi locuitorii þãrii acesteia, pe regii care ºed pe scaunul lui David, pe preoþi, pe prooroci ºi, pe toþi locuitorii Ierusalimului,</p>
        <p id="Ieremia-13-14" n="14">ªi-i voi zdrobi pe unii de alþii, pe pãrinþi ºi pe fii laolaltã, zice Domnul. Nu-i voi cruþa ºi nu-i voi milui, nici Îmi va fi milã ca sã-i pierd.</p>
        <p id="Ieremia-13-15" n="15">Ascultaþi ºi luaþi aminte! Nu fiþi mândri, cãci Domnul grãieºte:</p>
        <p id="Ieremia-13-16" n="16">Daþi slavã Domnului Dumnezeului vostru, pânã nu vine întunericul ºi pânã nu se lovesc picioarele voastre de munþii nopþii. Voi veþi aºtepta lumina, dar El o va preface în umbra morþii, o va preface în negurã adâncã.</p>
        <p id="Ieremia-13-17" n="17">Iar dacã nu ascultaþi acestea, atunci sufletul meu va plânge în locuri tainice mândria voastrã ºi va plânge amar ºi ochii mei vor vãrsa lacrimi, pentru cã turma Domnului va fi dusã în robie.</p>
        <p id="Ieremia-13-18" n="18">Spune regelui ºi reginei: Smeriþi-vã ºi ºedeþi mai jos, deoarece a cãzut de pe capul vostru cununa slavei voastre!</p>
        <p id="Ieremia-13-19" n="19">Cetãþile din Negheb sunt închise ºi n-are cine le deschide. Iuda tot va fi dus în robie; în întregime va fi dus în robie.</p>
        <p id="Ieremia-13-20" n="20">Ridicaþi-vã ochii voºtri ºi priviþi pe cei ce vin de la miazãnoapte! Unde este turma ce þi s-a dat, turma ta cea frumoasã?</p>
        <p id="Ieremia-13-21" n="21">Fiica Sionului, ce vei zice tu când te vor cerceta, ca biruitori, cei pe care i-ai obiºnuit sã-þi fie prieteni apropiaþi? Nu te vor cuprinde durerile ca pe femeia care naºte?</p>
        <p id="Ieremia-13-22" n="22">Iar de vei zice în inima ta: "Pentru ce au venit peste mine acestea?" Þi se va rãspunde: Pentru mulþimea nelegiuirilor tale þi s-au desfãcut poalele ºi þi s-au dezgolit picioarele tale.</p>
        <p id="Ieremia-13-23" n="23">Poate oare sã-ºi schimbe etiopianul pielea sa ºi leopardul petele sale? Aºa ºi voi! Puteþi oare sã faceþi bine, când sunteþi deprinºi a face rãu?</p>
        <p id="Ieremia-13-24" n="24">De aceea Eu vã voi spulbera ca pleava împrãºtiatã de vântul pustiului.</p>
        <p id="Ieremia-13-25" n="25">Fiica Sionului, iatã soarta ta, plata rãzvrãtirii tale, mãsuratã þie de Mine, zice Domnul, pentru cã M-ai uitat ºi þi-ai pus încrederea în minciunã.</p>
        <p id="Ieremia-13-26" n="26">De aceea þi se vor da poalele peste cap, ca sã se dezgoleascã ruºinea ta.</p>
        <p id="Ieremia-13-27" n="27">Vãzut-am desfrânarea ta ºi strigãtele tale de plãcere, netrebniciile tale ºi urâciunile tale de pe dealuri ºi din câmp. Vai þie, Ierusalime, tu eºti necurat! Dar pânã când...?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-14" type="capitol" n="14">
        <head>Pedeapsa cu secetã ºi foamete. Rugãciunea proorocului.</head>
        <p id="Ieremia-14-1" n="1">Cuvântul Domnului care a fost cãtre Ieremia în vremea secetei.</p>
        <p id="Ieremia-14-2" n="2">Plânge Iuda ºi porþile Ierusalimului au cãzut ºi stau înnegrite pe pãmânt, ºi strigãt se ridicã din Ierusalim.</p>
        <p id="Ieremia-14-3" n="3">Cei mari trimit pe cei mici dupã apã; aceºtia merg la fântâni, dar nu gãsesc apã, ºi se întorc înapoi cu vasele goale; de aceea se ruºineazã, roºesc ºi îºi acopãr capetele.</p>
        <p id="Ieremia-14-4" n="4">Ogoarele au crãpat, pentru cã n-a fost ploaie pe pãmânt; de aceea plugarii îºi acoperã capetele ºi sunt tulburaþi.</p>
        <p id="Ieremia-14-5" n="5">Pânã ºi cerboaica naºte în câmp ºi îºi pãrãseºte puii, pentru cã nu este iarbã.</p>
        <p id="Ieremia-14-6" n="6">ªi asinii sãlbatici stau în locuri înalte ºi înghit aer, ca ºacalii, ºi ochii li s-au înfundat, pentru cã n-au iarbã.</p>
        <p id="Ieremia-14-7" n="7">Deºi fãrãdelegile noastre mãrturisesc împotriva noastrã, dar Tu, Doamne, fã milã cu noi pentru numele Tãu! Mare este abaterea noastrã ºi am pãcãtuit înaintea Ta.</p>
        <p id="Ieremia-14-8" n="8">Nãdejdea lui Israel ºi Izbãvitorul lui la vreme de strâmtorare, pentru ce eºti ca un strãin în þara aceasta ºi ca un trecãtor care se opreºte pentru o noapte?</p>
        <p id="Ieremia-14-9" n="9">Pentru ce eºti Tu ca un om fãrã vlagã ºi ca un rãzboinic care nu poate ajuta? Totuºi Tu, Doamne, eºti în mijlocul nostru ºi numele Tãu este chemat asupra noastrã: Nu ne lãsa!</p>
        <p id="Ieremia-14-10" n="10">Aºa zice Domnul cãtre poporul acesta: "Pentru cã le place sã rãtãceascã ºi nu-ºi cruþã picioarele, de aceea Domnul nu mai gãseºte plãcere în ei; pomeneºte acum fãrãdelegile lor ºi numeºte pãcatele lor".</p>
        <p id="Ieremia-14-11" n="11">Apoi Domnul mi-a spus: "Tu sã nu te rogi pentru poporul acesta spre binele lui.</p>
        <p id="Ieremia-14-12" n="12">De vor posti, nu voi auzi strigarea lor; de vor aduce arderi de tot ºi prinoase, nu voi primi, ci cu sabie, cu foamete ºi cu molimã îi voi pierde".</p>
        <p id="Ieremia-14-13" n="13">Atunci am zis: "Doamne Dumnezeule! Iatã ce le grãiesc proorocii: Nu veþi vedea sabie ºi foamete nu va fi la voi, ci voi da în locul acesta pace necontenitã".</p>
        <p id="Ieremia-14-14" n="14">Iar Domnul mi-a rãspuns: "Proorocii proorocesc lucruri mincinoase în numele Meu; Eu nu i-am trimis, nici nu ie-am dat poruncã ºi nici nu le-am grãit; ci ei vã vestesc vedenii mincinoase, proorociri deºarte ºi închipuiri ale inimii lor".</p>
        <p id="Ieremia-14-15" n="15">De aceea, aºa zice Domnul despre prooroci: "Ei proorocesc în numele Meu, dar Eu nu i-am trimis; ei zic: "Sabie ºi foamete nu va fi în þara aceasta", dar de sabie ºi de foamete vor pieri aceºti prooroci ºi poporul cãruia au proorocit ei.</p>
        <p id="Ieremia-14-16" n="16">Va fi risipit pe uliþele Ierusalimului de foamete ºi de sabie, ºi nu va avea cine sã-i îngroape pe ei ºi pe femeile lor, pe fiii lor ºi pe fiicele lor, cã Eu voi vãrsa asupra lor rãutatea lor.</p>
        <p id="Ieremia-14-17" n="17">ºi sã le mai spui cuvântul acesta: Ochii mei varsã lacrimi ziua ºi noaptea ºi nu se opresc! Cãci cu bãtaie mare a fost bãtutã fecioara, fiica poporului Meu, ºi cu loviturã grea.</p>
        <p id="Ieremia-14-18" n="18">De ies în câmp, iatã numai oameni uciºi cu sabia! De intru în cetate, iatã numai oameni istoviþi de foame! Chiar ºi proorocul ºi preotul rãtãcesc prin þarã fãrã sã ºtie unde merg".</p>
        <p id="Ieremia-14-19" n="19">Atunci am zis iarãºi: "Lepãdat-ai Tu oare cu totul pe Iuda? Au doar Te-a dezgustat cu totul Sionul? Pentru ce ne-ai lovit aºa, încât nu mai avem leac? Aºteptãm pace, dar iatã nu vine nimic bun! Aºteptãm vremea vindecãrii, ºi iatã grozãvie!</p>
        <p id="Ieremia-14-20" n="20">Mãrturisim, Doamne, necredinþa noastrã ºi fãrãdelegile pãrinþilor noºtri, cã am pãcãtuit înaintea Ta. Nu ne lepãda pe noi pentru numele Tãu! Nu necinsti tronul slavei Tale! Adu-þi aminte ºi nu strica legãmântul Tãu cu noi!</p>
        <p id="Ieremia-14-21" n="21">Sunt oare printre dumnezeii deºerþi ai neamurilor dãtãtori de ploaie? Sau poate oare cerul singur sã verse apã? Au nu eºti Tu, Doamne Dumnezeule, Cel ce dai ploaie? În Tine nãdãjduim, cã Tu faci toate!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-15" type="capitol" n="15">
        <head>Rãspunsul Domnului. Plângerea proorocului.</head>
        <p id="Ieremia-15-1" n="1">ªi mi-a zis iarãºi Domnul: "Chiar Moise ºi Samuel de ar sta înaintea Mea, sufletul Meu tot nu s-ar îndupleca spre poporul acesta. Izgoneºte-i de la faþa Mea, ca sã se ducã.</p>
        <p id="Ieremia-15-2" n="2">Iar de-ii vor zice: "Unde sã ne ducem?" sã le spui: Aºa zice Domnul: "Cel rânduit pentru moarte sã se ducã la moarte, cel pentru sabie, la sabie, cel pentru foamete, la foamete, ºi cel pentru robie, în robie!</p>
        <p id="Ieremia-15-3" n="3">Voi trimite asupra lor patru feluri de pedepse, zice Domnul: sabia, ca sã-i taie, câinii, ca sã-i sfâºie, pãsãrile cerului ºi fiarele câmpului, ca sã-i piardã.</p>
        <p id="Ieremia-15-4" n="4">ªi-i voi da spre muncã la toate regatele pãmântului, pentru Manase, fiul lui Iezechia, regele lui Iuda, ºi pentru cele ce a fãcut el în Ierusalim.</p>
        <p id="Ieremia-15-5" n="5">Oare cui îi va pãrea rãu de tine, Ierusalime, ºi cine-ii va arãta milã sau cine va veni la tine ºi te va întreba de sãnãtate?</p>
        <p id="Ieremia-15-6" n="6">Pentru cã tu M-ai lãsat, zice Domnul, ºi te-ai întors înapoi, de aceea-Mi voi întinde mâna Mea asupra ta ºi te voi pierde, cã M-am sãturat miluindu-te.</p>
        <p id="Ieremia-15-7" n="7">Cu vânturãtoarea îi voi vântura la porþile þãrii, îi voi lipsi de copii ºi voi pierde pe poporul Meu, dar tot nu se vor întoarce din cãile lor.</p>
        <p id="Ieremia-15-8" n="8">Vãduvele lor sunt mai multe decât nisipul mãrii. Voi aduce un pustiitor în plinã amiazã asupra lor, asupra mamelor celor tinere, ºi va cãdea asupra lor, fãrã de veste, fricã ºi groazã.</p>
        <p id="Ieremia-15-9" n="9">Cea care nãscuse ºapte copii zace în neputinþã, îºi dã duhul ºi-i apune soarele încã ziuã fiind; este ruºinatã ºi ocãrâtã. Pe cei rãmaºi îi voi da sabiei înaintea ochilor vrãjmaºilor lor", zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-15-10" n="10">Vai de mine, mamã, cã m-ai nãscut sã fiu om de ceartã ºi de pricinã pentru toatã þara! Nimãnui n-am dat cu dobândã ºi nici mie nu mi-a dat nimeni cu dobândã, ºi tot mã blestemã toþi.</p>
        <p id="Ieremia-15-11" n="11">Zis-a Domnul: "Da, te voi întãri pentru binele tãu; singur voi conduce pe vrãjmaºul tãu sã te roage la vreme de nenorocire ºi de restriºte.</p>
        <p id="Ieremia-15-12" n="12">Poate cineva sã rupã fierul, fierul de la miazãnoapte ºi arama?</p>
        <p id="Ieremia-15-13" n="13">Averea ta ºi comorile tale le voi da pradã fãrã platã, pentru toate pãcatele tale, în toate hotarele tale;</p>
        <p id="Ieremia-15-14" n="14">ªi le voi trimite cu vrãjmaºii tãi într-o þarã pe care tu n-o cunoºti, cã s-a aprins focul mâniei Mele ºi va arde peste voi".</p>
        <p id="Ieremia-15-15" n="15">O, Doamne, Tu ºtii toate! Adu-þi aminte de mine, cerceteazã-mã ºi mã rãzbunã împotriva prigonitorilor mei! Nu mã pierde dupã îndelungata Ta rãbdare, ºtiind cã pentru Tine sufãr ocara.</p>
        <p id="Ieremia-15-16" n="16">Aflat-am cuvintele Tale ºi le-am sorbit ºi cuvântul Tãu a fost bucurie ºi veselie pentru inima mea, cã s-a chemat asupra mea numele Tãu, Doamne Dumnezeul puterilor.</p>
        <p id="Ieremia-15-17" n="17">În adunarea celor ce râd n-am ºezut, nici m-am veselit, ci am stat singur sub mâna Ta ce apasã asupra mea, cã Tu mã umpluseºi de mânie.</p>
        <p id="Ieremia-15-18" n="18">De ce este aºa de grea boala mea ºi de ce rana mea este aºa de greu de vindecat, încât nu suferã doctorie? Oare vei fi Tu pentru mine ca un izvor amãgitor ºi ca o apã înºelãtoare?</p>
        <p id="Ieremia-15-19" n="19">ªi la acestea Domnul mi-a rãspuns aºa: "De te vei întoarce, Eu te voi aduce la starea cea dintâi ºi vei sta înaintea feþei Mele; dacã tu vei deosebi lucrul de preþ de cel fãrã de preþ, vei fi ca gura Mea; ºi nu te vei întoarce la ei, ci ei se vor întoarce la tine;</p>
        <p id="Ieremia-15-20" n="20">ªi te voi face pentru poporul acesta zid tare de aramã. Vor lupta împotriva ta, dar nu te vor birui, pentru cã Eu sunt cu tine, ca sã te scap ºi sã te izbãvesc, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-15-21" n="21">ªi te voi scãpa din mâna celor rãi; te voi izbãvi din mina asupritorilor".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-16" type="capitol" n="16">
        <head>O nouã prevestire despre judecãþile lui Dumnezeu. Robia ºi izbãvirea poporului.</head>
        <p id="Ieremia-16-1" n="1">ªi a fost cuvântul Domnului cãtre mine:</p>
        <p id="Ieremia-16-2" n="2">"Sã nu-îi iei femeie ºi sã nu ai nici fii, nici fiice în locul acesta,</p>
        <p id="Ieremia-16-3" n="3">Deoarece aºa grãieºte Domnul despre fiii ºi fiicele care se vor naºte în locul acesta, despre mamele care îi vor naºte ºi despre pãrinþii care îi vor face pe pãmântul acesta:</p>
        <p id="Ieremia-16-4" n="4">Vor muri de moarte grea ºi nu vor fi nici bociþi, nici îngropaþi, ci vor fi ca gunoiul pe faþa pãmântului; vor fi pierduþi prin sabie ºi foamete ºi trupurile lor vor fi mâncarea pãsãrilor cerului ºi fiarelor pãmântului".</p>
        <p id="Ieremia-16-5" n="5">ªi iarãºi a zis Domnul: "Sã nu intri în casa celor ce jelesc ºi sã nu te duci sã plângi ºi sã jeleºti cu ei, cãci am luat de la poporul acesta pacea Mea, mila ºi pãrerea de rãu, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-16-6" n="6">ªi vor muri cei mari ºi cei mici în pãmântul acesta, ºi nu vor fi îngropaþi, ºi dupã ei nimeni nu va plânge, nimeni nu-ºi va face tãieturi, nici se va tunde pentru ei.</p>
        <p id="Ieremia-16-7" n="7">Nu se va frânge pentru ei pâine de jale ca mângâiere pentru cel mort; ºi nu li se va da cupa mângâierii ca sã bea dupã tatãl lor ºi dupã mama lor.</p>
        <p id="Ieremia-16-8" n="8">De asemenea sã nu intri în casa ospãþului, ca sã ºezi cu ei sã mãnânci ºi sã bei, cã aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel:</p>
        <p id="Ieremia-16-9" n="9">Iatã, voi curma în locul acesta chiar în zilele voastre ºi sub ochii voºtri glasul bucuriei ºi glasul de veselie, glasul mirelui ºi glasul miresei.</p>
        <p id="Ieremia-16-10" n="10">Când vei spune poporului acestuia toate acestea ºi când ei îþi vor zice: "Pentru ce a rostit Domnul asupra noastrã aceastã mare nenorocire? Care este nedreptatea noastrã ºi care este pãcatul cu care am pãcãtuit noi înaintea Domnului Dumnezeului nostru?"</p>
        <p id="Ieremia-16-11" n="11">Atunci sã le spui: Pentru cã pãrinþii voºtri M-au pãrãsit, zice Domnul, ºi s-au dus dupã alþi dumnezei, au slujit acelora ºi li s-au închinat, iar pe Mine M-au pãrãsit ºi legea Mea n-au pãzit-o.</p>
        <p id="Ieremia-16-12" n="12">Dar voi faceþi încã ºi mai rãu decât pãrinþii voºtri, ºi trãiþi fiecare dupã inima voastrã cea rea ºi îndãrãtnicã ºi nu Mã ascultaþi.</p>
        <p id="Ieremia-16-13" n="13">De aceea vã voi arunca din þara aceasta într-o rarã pe care n-aþi cunoscut-o nici voi, nici pãrinþii voºtri, ºi veþi sluji acolo ziua ºi noaptea la alþi dumnezei, cã Eu nu vã voi arãta îndurare.</p>
        <p id="Ieremia-16-14" n="14">Pentru cã vin zile, zice Domnul, când nu se va mai zice: "Viu este Domnul, Care a scos pe fiii lui Israel din þara Egiptului",</p>
        <p id="Ieremia-16-15" n="15">Ci, "Viu este Domnul, Care a scos pe fiii lui Israel din þara cea de la miazãnoapte ºi din toate þãrile în care-i izgonise", cã îi voi întoarce în þara pe care le-am dãruit-o pãrinþilor lor.</p>
        <p id="Ieremia-16-16" n="16">Iatã, voi trimite mulþime de pescari, zice Domnul, ºi-i vor pescui; iar apoi voi trimite mulþime de vânãtori, ºi-i vor vâna de prin toþi munþii, de pe toate dealurile ºi de prin crãpãturile stâncilor.</p>
        <p id="Ieremia-16-17" n="17">Pentru cã ochii Mei sunt asupra tuturor cãilor lor, care nu sunt ascunse de la faþa Mea, ºi nedreptatea lor nu se ascunde privirilor Mele.</p>
        <p id="Ieremia-16-18" n="18">ªi le voi rãsplãti mai întâi pentru nedreptatea lor ºi pentru îndoitul lor pãcat, pentru cã au spurcat þara Mea eu stârvurile grozãviilor lor ºi cu urâciunile lor au umplut moºtenirea Mea".</p>
        <p id="Ieremia-16-19" n="19">Doamne, puterea mea, tãria mea ºi scãparea mea la vreme de necaz, la Tine vor veni popoarele de la marginile pãmântului ºi vor zice: "Numai minciunã au moºtenit pãrinþii voºtri, idoli deºerþi, care nu sunt de nici un folos!"</p>
        <p id="Ieremia-16-20" n="20">"Poate oare omul sã-ºi facã dumnezei, care, de altfel, nici nu sunt dumnezei? De aceea iatã le voi arãta acum, le voi arãta mâna Mea ºi puterea Mea ºi vor afla cã numele Meu este Domnul!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-17" type="capitol" n="17">
        <head>Pedeapsa celor rãzvrãtiþi. Cinstirea zilei a ºaptea.</head>
        <p id="Ieremia-17-1" n="1">"Pãcatul lui Iuda este scris cu condei de fier, cu vârf de diamant este sãpat pe lespedea inimii lor ºi pe coarnele jertfelnicelor lor.</p>
        <p id="Ieremia-17-2" n="2">Ca de copiii lor îºi aduc aminte de jertfelnicele lor ºi de locurile de jertfã de pe sub copacii verzi ºi de pe vârfurile dealurilor.</p>
        <p id="Ieremia-17-3" n="3">Ierusalime, muntele Meu, câmpul, avuþia ºi toate comorile tale le voi da spre pradã; voi da ºi locurile tale înalte din toate hotarele tale, pentru pãcatele tale.</p>
        <p id="Ieremia-17-4" n="4">ªi tu prin tine însuþi te vei lipsi de moºtenirea ta, pe care þi-am dat-o Eu ºi te voi da în robie vrãjmaºilor tãi, în þara pe care tu n-o ºtii, pentru cã ai aprins focul mâniei Mele ºi în veci va arde".</p>
        <p id="Ieremia-17-5" n="5">Aºa zice Domnul: "Blestemat fie omul care se încrede în om ºi îºi face sprijin din trup omenesc ºi a cãrui inimã se depãrteazã de Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-17-6" n="6">Acela va fi ca ierburile pustiului ºi nu va vedea când va veni binele, ci va locui în locurile arse ale pustiului, în pãmânt neroditor ºi nelocuit.</p>
        <p id="Ieremia-17-7" n="7">Binecuvântat fie omul care nãdãjduieºte în Domnul ºi a cãrui nãdejde este Domnul,</p>
        <p id="Ieremia-17-8" n="8">Deoarece acesta va fi ca pomul sãdit lângã ape, care-ºi întinde rãdãcinile pe lângã râu ºi nu ºtie când vine arºiþa; frunzele lui sunt verzi, la timp de secetã nu se teme ºi nu înceteazã a rodi.</p>
        <p id="Ieremia-17-9" n="9">Inima omului este mai vicleanã decât orice ºi foarte stricatã! Cine o va cunoaºte!</p>
        <p id="Ieremia-17-10" n="10">Eu, Domnul, pãtrund inima ºi încerc rãrunchii, ca sã rãsplãtesc fiecãruia dupã cãile lui ºi dupã roada faptelor lui.</p>
        <p id="Ieremia-17-11" n="11">Prepeliþa cloceºte ouãle pe care nu le-a ouat; aºa este ºi cel ce câºtigã avuþie nedreaptã, o lasã la jumãtatea zilelor sale ºi la sfârºitul sãu se va trezi cã este un nebun".</p>
        <p id="Ieremia-17-12" n="12">Tronul slavei, înãlþat de la început, este locul sfinþirii noastre.</p>
        <p id="Ieremia-17-13" n="13">Tu, Doamne, eºti nãdejdea lui Israel! Toþi cei ce Te pãrãsesc se vor ruºina, cã Tu ai zis: "Cei ce se depãrteazã de Mine vor fi scriºi pe pulbere, pentru cã au pãrãsit pe Domnul, izvorul apei celei vii".</p>
        <p id="Ieremia-17-14" n="14">Vindecã-mã, Doamne, ºi voi fi vindecat; mântuieºte-mã ºi voi fi mântuit, cãci Tu eºti lauda mea!</p>
        <p id="Ieremia-17-15" n="15">Iatã acestea-mi zic ei: "Unde este cuvântul Domnului? Sã vinã!"</p>
        <p id="Ieremia-17-16" n="16">Eu nu te-am îndemnat totuºi la mai rãu, nici n-am dorit ziua nenorocirii. Tu ºtii acestea; ºi ce a ieºit din gura mea e descoperit înaintea feþei Tale.</p>
        <p id="Ieremia-17-17" n="17">Nu fi pricinã de groazã pentru mine, cã Tu eºti nãdejdea mea în ziua strâmtorãrii.</p>
        <p id="Ieremia-17-18" n="18">Sã nu mã ruºinez eu, ci sã se ruºineze apãsãtorii mei; ei sã tremure, dar sã nu tremur eu! Adu asupra lor ziua necazului ºi zdrobeºte-i cu zdrobire îndoitã.</p>
        <p id="Ieremia-17-19" n="19">Aºa mi-a zis Domnul: "Du-te ºi stai la poarta fiilor poporului, pe care intrã regii lui Iuda, ºi pe care ies ei, ºi la toate porþile Ierusalimului,</p>
        <p id="Ieremia-17-20" n="20">ªi le spune: Regii lui Iuda ºi tot Iuda ºi toii locuitorii Ierusalimului, care intraþi pe porþile acestea, ascultaþi cuvântul acesta:</p>
        <p id="Ieremia-17-21" n="21">Aºa grãieºte Domnul: "Pãziþi-vã sufletele ºi nu duceþi sarcini în ziua de odihnã, nici le bãgaþi pe porþile Ierusalimului;</p>
        <p id="Ieremia-17-22" n="22">Nu scoateþi sarcini din casele voastre în ziua odihnei ºi nu vã îndeletniciþi cu nici un fel de muncã, ci sfinþiþi ziua odihnei, aºa cum am poruncit Eu pãrinþilor voºtri,</p>
        <p id="Ieremia-17-23" n="23">Care n-au ascultat ºi nu ºi-au plecat urechea, ci ºi-au învârtoºat neascultarea, ca sã nu îndeplineascã ºi sã nu ia învãþãturã.</p>
        <p id="Ieremia-17-24" n="24">De Mã veþi asculta, zice Domnul, ºi nu veþi aduce sarcini pe porþile acestei cetãþi în ziua odihnei; ci veþi sfinþi ziua odihnei ºi nu vã veþi îndeletnici în acea zi cu nici o muncã,</p>
        <p id="Ieremia-17-25" n="25">Atunci pe porþile acestei cetãþi vor intra regi care ºed pe scaunul lui David, în alai de care ºi de cai, ei ºi cãpeteniile oºtirii lor, oamenii din Iuda ºi locuitorii Ierusalimului; ºi cetatea aceasta în veac va fi locuitã.</p>
        <p id="Ieremia-17-26" n="26">ªi vor veni din cetãþile lui Iuda, din împrejurimile Ierusalimului ºi din pãmântul lui Veniamin, din ºes, din munþi ºi de la miazãzi, ºi vor aduce arderi de tot ºi jertfe, prinoase ºi tãmâie ºi jertfe de mulþumire în templul Domnului.</p>
        <p id="Ieremia-17-27" n="27">Iar de nu Mã veþi asculta ca sã sfinþiþi ziua odihnei ºi sã nu duceþi sarcini, când intraþi pe porþile Ierusalimului în ziua odihnei, voi aprinde foc la porþile lui ºi va arde palatele Ierusalimului ºi nu se va stinge".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-18" type="capitol" n="18">
        <head>Vasul olarului ºi neascultarea poporului.</head>
        <p id="Ieremia-18-1" n="1">Cuvântul care a fost de la Domnul cãtre Ieremia ºi i-a zis:</p>
        <p id="Ieremia-18-2" n="2">"Scoalã ºi intrã în casa olarului ºi acolo îþi voi vesti cuvintele Mele!"</p>
        <p id="Ieremia-18-3" n="3">ªi am intrat eu în casa olarului ºi iatã acesta lucra cu roata ºi vasul pe care-l fãcea olarul din lut s-a stricat în mâna lui; dar olarul a fãcut dintr-însul alt vas, cum a crezut cã-i mai bine sã-l facã.</p>
        <p id="Ieremia-18-4" n="4">ªi a fost cuvântul Domnului iarãºi cãtre mine ºi mi-a zis: "Casa lui Israel, oare nu pot sã fac ºi Eu cu voi, ca olarul acesta, zice Domnul?</p>
        <p id="Ieremia-18-5" n="5">Iatã, ce este lutul în mâna olarului, aceea sunteþi ºi voi în mâna Mea, casa lui Israel!</p>
        <p id="Ieremia-18-6" n="6">Dacã voi zice cândva despre un popor, sau despre un rege, cã-l voi dezrãdãcina, îl voi sfãrâma ºi-l voi pierde;</p>
        <p id="Ieremia-18-7" n="7">ªi dacã poporul acela, despre care am zis Eu acestea, se va întoarce de la faptele lui cele rele, atunci voi îndepãrta rãul ce gândeam sã-i fac.</p>
        <p id="Ieremia-18-8" n="8">Sau dacã voi zice despre un popor sau despre un rege cã-l voi întocmi ºi-l voi întãri,</p>
        <p id="Ieremia-18-9" n="9">ªi dacã acela va face rele înaintea ochilor Mei ºi nu va asculta de glasul Meu, atunci voi schimba binele cu care voiam sã-l fericesc.</p>
        <p id="Ieremia-18-10" n="10">Spune deci bãrbaþilor lui Iuda ºi locuitorilor Ierusalimului: Aºa zice Domnul: Iatã, Eu vã gãtesc rele ºi uneltiri împotriva voastrã. Aºadar sã se întoarcã fiecare de la calea lui cea rea; îndreptaþi-vã cãile ºi purtãrile voastre!</p>
        <p id="Ieremia-18-11" n="11">Dar ei zic: "Este zadarnic! Noi vom trãi dupã gândul nostru ºi ne vom purta fiecare dupã învârtoºarea inimii noastre celei rele".</p>
        <p id="Ieremia-18-12" n="12">De aceea, aºa zice Domnul: "Întrebaþi popoarele: Auzit-a oare cineva asemenea lucru? Lucruri peste mãsurã de urâcioase a fãcut fecioara lui Israel.</p>
        <p id="Ieremia-18-13" n="13">Pãrãseºte oare zãpada Libanului stânca muntelui? Ori seacã apele ce vin de departe ºi sunt reci ºi curgãtoare?</p>
        <p id="Ieremia-18-14" n="14">Poporul Meu însã M-a pãrãsit. Tãmâiazã idoli, s-a poticnit în cãile sale ºi a pãrãsit cãile cele vechi, ca sã umble pe poteci ºi pe drumuri nebãtãtorite, ca sã-ºi facã þara grozãvie ºi batjocurã veºnicã,</p>
        <p id="Ieremia-18-15" n="15">Încât tot cel ce va trece prin aceasta sã se mire ºi sã clatine din cap.</p>
        <p id="Ieremia-18-16" n="16">Îi voi spulbera înaintea vrãjmaºilor ca vântul cel de la rãsãrit, ºi nu faþa, ci spatele îl voi întoarce spre ei în ziua necazului lor".</p>
        <p id="Ieremia-18-17" n="17">Zis-au ei: "Veniþi sã uneltim împotriva lui Ieremia, cã nu va pieri legea din mâna preotului, nici sfatul de la înþelept, nici cuvântul (lui Dumnezeu) de la prooroc. Veniþi sã-l biruim cu limba ºi sã nu luãm aminte la cuvintele lui!</p>
        <p id="Ieremia-18-18" n="18">Ia aminte la mine, Doamne, ºi auzi glasul potrivnicilor mei!</p>
        <p id="Ieremia-18-19" n="19">Se cuvine oare a rãsplãti cu rãu pentru bine? Ei însã sapã groapã sufletului meu. Adu-þi aminte cã stau înaintea feþei Tale, ca sã grãiesc bine de ei ºi ca sã abat de la ei mânia Ta.</p>
        <p id="Ieremia-18-20" n="20">Dã dar pe fiii lor la foamete ºi pune-i sub sabie! Femeile lor sã fie fãrã copii ºi vãduve, bãrbaþii lor sã fie loviþi de moarte ºi tinerii lor sã fie uciºi cu sabia. în rãzboi.</p>
        <p id="Ieremia-18-21" n="21">Bocete sã se audã prin casele lor, când fãrã de veste vei aduce oºtiri asupra lor, cã sapã groapã ca sã mã prindã ºi pe ascuns au întins curse pentru picioarele mele.</p>
        <p id="Ieremia-18-22" n="22">Dar Tu, Doamne, ºtii tot ce uneltesc ei împotriva mea ca sã mã omoare! Nu ierta nedreptatea lor ºi pãcatul lor nu-l ºterge dinaintea feþei Tale! Doboarã-i înaintea Ta ºi lucreazã împotriva lor la vremea mâniei Tale!</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-19" type="capitol" n="19">
        <head>Prevestirea dãrâmãrii Ierusalimului.</head>
        <p id="Ieremia-19-1" n="1">Aºa a zis Domnul: "Mergi ºi cumpãrã o oalã de lut de la olar; ia cu tine pe cei mai bãtrâni din popor ºi din cãpeteniile preoþilor ºi ieºi în valea Ben-Hinom, care este la Poarta Olãriei.</p>
        <p id="Ieremia-19-2" n="2">Acolo sã rosteºti cuvintele pe care ti le voi spune ºi sã zici:</p>
        <p id="Ieremia-19-3" n="3">"Regi ai lui Iuda ºi locuitori ai Ierusalimului, ascultaþi cuvântul Domnului! Aºa grãieºte Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel: Iatã voi aduce aºa strâmtorare asupra lacului acestuia, încât, auzind cineva, sã-i þiuie urechile,</p>
        <p id="Ieremia-19-4" n="4">Pentru cã M-au pãrãsit, au înstrãinat lacul acesta ºi tãmâiazã pe el alþi dumnezei, pe care nu i-au cunoscut nici ei, nici pãrinþii lor ºi nici regii lui Iuda; au umplut locul acesta de sângele nevinovaþilor ºi au fãcut înãlþimi pentru Baal, ca sã ardã pe fiii lor cu foc.</p>
        <p id="Ieremia-19-5" n="5">Ei aduc ardere de tot pentru Baal, ceea ce Eu nu le-am poruncit, nici le-am grãit ºi ceea ce nici prin minte nu Mi-a trecut.</p>
        <p id="Ieremia-19-6" n="6">De aceea iatã vin zile, zice Domnul, când locul acesta nu se va mai chema Tofet sau valea fiilor lui Hinom, ci valea uciderii.</p>
        <p id="Ieremia-19-7" n="7">Voi pierde cu desãvârºire pe Iuda ºi Ierusalimul în locul acesta ºi-i voi rãpune cu sabia înaintea vrãjmaºilor lor ºi cu mâna celor ce cautã sufletul lor, ºi voi da trupurile lor spre hranã pãsãrilor cerului ºi fiarelor pãmântului.</p>
        <p id="Ieremia-19-8" n="8">Voi face cetatea aceasta pustie ºi batjocurã. Tot cel ce va trece prin ea se va mira ºi va fluiera a pustiu, vãzând toate rãnile ei.</p>
        <p id="Ieremia-19-9" n="9">ªi-i voi ospãta cu carnea fiilor lor ºi cu carnea fiicelor lor; ºi va mânca fiecare carnea aproapelui sãu, fiind în împresurare ºi în strâmtorare, când îi vor strâmtora vrãjmaºii lor ºi cei ce vor sã le ia viaþa.</p>
        <p id="Ieremia-19-10" n="10">Apoi sã spargi oala înaintea ochilor bãrbaþilor acelora, care vor merge cu tine, ºi sã le zici:</p>
        <p id="Ieremia-19-11" n="11">"Iatã ce zice Domnul Savaot: Voi sfãrâma poporul acesta ºi cetatea aceasta, aºa cum am sfãrâmat vasul olarului, care nu mai poate fi fãcut la loc, ºi-i vor îngropa în Tofet din pricina lipsei de loc pentru îngropare.</p>
        <p id="Ieremia-19-12" n="12">Aºa voi face cu locul acesta, zice Domnul, ºi cu locuitorii lui, ºi voi face cetatea aceasta ca Tofetul.</p>
        <p id="Ieremia-19-13" n="13">ªi casele Ierusalimului ºi casele regilor lui Iuda vor fi necurate, ca Tofetul, pentru cã pe acoperiºul tuturor caselor s-aduce tãmâie întregii oºtiri cereºti ºi se sãvârºesc turnãri în cinstea dumnezeilor strãini".</p>
        <p id="Ieremia-19-14" n="14">ªi s-a întors Ieremia din Tofet, unde-l trimisese Domnul sã prooroceascã, ºi a stat în curtea templului Domnului ºi a zis cãtre tot poporul:</p>
        <p id="Ieremia-19-15" n="15">"Aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel: Iatã voi aduce asupra cetãþii acesteia ºi asupra celorlalte cetãþi toate nenorocirile pe care le-am rostit împotriva ei, pentru cã ºi-au învârtoºat inima ºi nu ascultã cuvintele Mele".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-20" type="capitol" n="20">
        <head>Ieremia în temniþã. Plângerea lui.</head>
        <p id="Ieremia-20-1" n="1">Auzind Paºhurr, fiul preotului Imer, care era supraveghetor în templul Domnului, cã Ieremia a profeþit aceste cuvinte,</p>
        <p id="Ieremia-20-2" n="2">A lovit Paºhurr pe Ieremia proorocul ºi l-a aruncat în temniþa care se afla la poarta cea de sus a lui Veniamin, în templul Domnului.</p>
        <p id="Ieremia-20-3" n="3">Dar a doua zi Paºhurr a dat drumul lui Ieremia din temniþã ºi Ieremia i-a zis: "Domnul nu te mai numeºte Paºhurr (Noroc din toate pãrþile), ci Magor Misabib (Spaimã din toate pãrþile),</p>
        <p id="Ieremia-20-4" n="4">Pentru cã aºa zice Domnul: Iatã, te voi face groazã ºi pentru tine însuþi ºi pentru toþi prietenii tãi; aceºtia vor cãdea de sabia vrãjmaºilor lor ºi ochii tãi vor vedea aceasta. ªi pe tot Iuda îl voi da în mâinile regelui Babilonului, care-i va duce la Babilon ºi-i va lovi cu sabia.</p>
        <p id="Ieremia-20-5" n="5">ªi toatã bogãþia cetãþii acesteia, toatã agonisita ei, toate cele de preþ ale ei ºi toate comorile regilor lui Iuda le voi da în mâinile vrãjmaºilor lor, care, jefuindu-le, le vor lua ºi le vor duce la Babilon.</p>
        <p id="Ieremia-20-6" n="6">Iar tu, Paºhurr, cu toii cei ce trãiesc în casa ta, vã veþi duce în robie ºi, mergând la Babilon, vei muri acolo ºi acolo vei fi îngropat ºi tu ºi toþi prietenii tãi, cãrora tu le-ai proorocit mincinos.</p>
        <p id="Ieremia-20-7" n="7">Doamne, Tu m-ai aprins ºi iatã sunt înflãcãrat; Tu eºti mai tare decât mine ºi ai biruit, iar eu în toate zilele sunt batjocorit ºi fiecare îºi bate joc de mine;</p>
        <p id="Ieremia-20-8" n="8">Cã de când vorbesc, scoþând strigãte împotriva silniciei ºi rostind pustiirea, cuvântul Domnului s-a prefãcut în ocarã pentru mine ºi în batjocurã zilnicã.</p>
        <p id="Ieremia-20-9" n="9">De aceea mi-am zis: "Nu voi mai pomeni de El ºi nu voi mai grãi, în numele Lui!" Dar iatã era în inima mea ceva, ca un fel de foc aprins, închis în oasele mele, ºi eu mã sileam sã-l înfrânez ºi n-am putut;</p>
        <p id="Ieremia-20-10" n="10">Cã am auzit ocãri de la mulþi ºi ameninþãri din toate pãrþile, zicând: "Pârâþi-l ºi-l vom pârî ºi noi!" Toþi cei ce trãiau în pace cu mine, mã pândesc sã vadã nu cumva mã voi poticni, ºi ziceau: "Poate va cãdea ºi-l vom birui ºi ne vom rãzbuna pe el!"</p>
        <p id="Ieremia-20-11" n="11">Dar Domnul este cu mine, ca un apãrãtor puternic. De aceea prigonitorii mei se vor poticni ºi nu vor birui; se vor face de ruºine, pentru cã n-au izbutit; ocara lor va fi veºnicã ºi niciodatã nu se va uita.</p>
        <p id="Ieremia-20-12" n="12">Doamne al puterilor, Cel ce cercetezi cu dreptate ºi pãtrunzi rãrunchii ºi inimile, fã-mã sã vãd rãzbunarea Ta asupra lor, cã þie þi-am încredinþat pricina mea!</p>
        <p id="Ieremia-20-13" n="13">Cântaþi Domnului! Lãudaþi pe Domnul, cãci El izbãveºte sufletul celui împilat din mâna fãcãtorilor de rele.</p>
        <p id="Ieremia-20-14" n="14">Blestematã fie ziua în care m-am nãscut, ziua în care m-a nãscut maicã-mea sã nu fie binecuvântatã.</p>
        <p id="Ieremia-20-15" n="15">Blestemat fie omul care a adus tatãlui meu veste ºi a zis: "Þi s-a nãscut fiu", ºi s-a bucurat mult de aceasta.</p>
        <p id="Ieremia-20-16" n="16">Întâmple-se omului aceluia ceea ce s-a întâmplat cetãþilor pe care le-a dãrâmat Domnul ºi nu le-a cruþat! Sã audã el dimineaþa bocet ºi la amiazã tânguire mare,</p>
        <p id="Ieremia-20-17" n="17">Cã nu m-a ucis chiar din pântece, ca mama mea sã-mi fi fost mormânt ºi pântecele ei sã fi rãmas veºnic însãrcinat.</p>
        <p id="Ieremia-20-18" n="18">Pentru ce am ieºit eu din pântece, ca sã vãd suferinþã ºi durere ºi ca zilele mele sã se sfârºeascã în ruºine?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-21" type="capitol" n="21">
        <head>Sedechia cere sfat lui Ieremia, care vesteºte robia Ierusalimului.</head>
        <p id="Ieremia-21-1" n="1">Cuvântul care a fost de la Domnul cãtre Ieremia, când a trimis regele Sedechia la el pe Paºhurr, fiul lui Malchia, ºi pe Sofonie, fiul preotului Maaseia, ca sã-i zicã:</p>
        <p id="Ieremia-21-2" n="2">"Întreabã pentru noi pe Domnul, cã Nabucodonosor, regele Babilonului, ne face rãzboi. Poate cã va face Domnul cu noi ceva în felul minunilor Lui, ca sã se depãrteze de la noi".</p>
        <p id="Ieremia-21-3" n="3">Iar Ieremia le-a rãspuns: "Aºa sã spuneþi lui Sedechia:</p>
        <p id="Ieremia-21-4" n="4">Domnul Dumnezeul lui Israel aºa zice: "Iatã, voi întoarce înapoi armele de rãzboi, care sunt în mâinile voastre ºi cu care vã luptaþi cu regele Babilonului ºi cu Caldeii, care vã impresarã pe din afarã de ziduri, ºi le voi aduna în mijlocul cetãþii acesteia;</p>
        <p id="Ieremia-21-5" n="5">ªi voi lupta ºi Eu Însumi împotriva voastrã cu mâna întinsã ºi cu braþ puternic, cu mânie, cu urgie ºi cu multã furie.</p>
        <p id="Ieremia-21-6" n="6">ªi voi lovi pe cei ce trãiesc în cetatea aceasta de la oameni pânã la animale ºi vor muri de ciumã cumplitã.</p>
        <p id="Ieremia-21-7" n="7">Iar dupã aceea, zice Domnul, pe Sedechia, regele lui Iuda, pe slugile lui, pe popor ºi pe cei ce au rãmas în cetatea aceasta pe urma ciumei, a sabiei ºi a foametei, îi voi da în mâinile lui Nabucodonosor, regele Babilonului, ºi în mâinile vrãjmaºilor lor ºi în mâinile celor ce vor sã le ia viaþa; ºi acela îi va lovi cu ascuþiºul sabiei ºi nu-i va cruþa, nici se va îndura sã-i miluiascã.</p>
        <p id="Ieremia-21-8" n="8">Iar poporului acestuia spune-i: Aºa zice Domnul: Iatã, vã pun înainte calea vieþii ºi calea morþii:</p>
        <p id="Ieremia-21-9" n="9">Cine va rãmâne în cetatea aceasta, acela va muri de sabie ºi de foamete ºi de ciumã; iar cine va ieºi ºi se va preda Caldeilor, care vã împresoarã, acela va trãi ºi va fi luat ca pradã,</p>
        <p id="Ieremia-21-10" n="10">Cã Eu Mi-am întors faþa împotriva cetãþii acesteia, zice Domnul, în rãu, nu în bine; ºi va fi datã în mâinile regelui Babilonului, care o va arde cu foc.</p>
        <p id="Ieremia-21-11" n="11">Iar casei regelui Sedechia sã-i spui: Ascultaþi cuvântul Domnului!</p>
        <p id="Ieremia-21-12" n="12">Casa lui David, aºa zice Domnul: Faceþi judecatã dis-de-dimineaþã ºi scãpaþi pe cel asuprit din mâna asupritorului, pentru ca sã nu izbucneascã mânia Mea ca focul ºi pentru ca sã nu se aprindã din pricina faptelor voastre cele rele, aºa încât nimeni sã n-o stingã.</p>
        <p id="Ieremia-21-13" n="13">Cetate a vãii ºi stâncã din câmp, iatã sunt împotriva ta, zice Domnul! O, voi, care ziceþi: "Cine se va ridica împotriva noastrã ºi cine va intra în sãlaºul nostru?"</p>
        <p id="Ieremia-21-14" n="14">Iatã, sunt împotriva voastrã! Dar Eu vã voi pedepsi dupã roadele faptelor voastre, zice Domnul, ºi voi aprinde foc în pãdurea voastrã ºi voi mistui totul împrejurul ei".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-22" type="capitol" n="22">
        <head>Prezicere împotriva împãrãþiei lui Iuda.</head>
        <p id="Ieremia-22-1" n="1">Aºa a zis Domnul: "Coboarã-te în casa regelui lui Iuda ºi rosteºte cuvintele acestea ºi zi:</p>
        <p id="Ieremia-22-2" n="2">Regele lui Iuda, cel ce ºezi pe scaunul lui David, ascultã cuvântul Domnului ºi tu ºi slugile tale ºi poporul tãu, care intraþi pe porþile acestea!</p>
        <p id="Ieremia-22-3" n="3">Aºa zice Domnul: Faceþi judecatã ºi dreptate ºi scoateþi pe cel asuprit din mâna asupritorului, nu asupriþi ºi nu împilaþi pe strãin, pe orfan ºi pe vãduvã ºi sânge nevinovat sã nu vãrsaþi în locul acesta!</p>
        <p id="Ieremia-22-4" n="4">Cãci, de veþi împlini cuvântul acesta, vor intra pe porþile casei acesteia regii cei ce ºed în locul lui David, pe scaunul lui, ºi umblã în care ºi pe cai, vor intra ºi ei ºi slugile lor ºi poporul lor.</p>
        <p id="Ieremia-22-5" n="5">Iar de nu veþi asculta cuvintele acestea, Mã jur pe Mine Însumi, zice Domnul, cã aceastã casã va ajunge pustie.</p>
        <p id="Ieremia-22-6" n="6">De aceea, aºa zice Domnul casei regelui lui Iuda: Galaad Îmi eºti ºi vârf de Liban, dar te voi face pustietate ºi cetãþi nelocuite.</p>
        <p id="Ieremia-22-7" n="7">ªi voi gãti împotriva ta pierzãtori, care vor avea fiecare arma sa ºi var tãia cei mai frumoºi cedri ai tãi ºi-i vor arunca în foc.</p>
        <p id="Ieremia-22-8" n="8">Multe popoare vor trece prin cetatea aceasta ºi vor zice unii cãtre alþii: "Pentru ce a fãcut Domnul aºa cu aceastã cetate mare?"</p>
        <p id="Ieremia-22-9" n="9">ªi li se va rãspunde: "Pentru cã locuitorii ei au pãrãsit legãmântul Domnului Dumnezeului lor, s-au închinat la alþi dumnezei ºi au slujit acelora".</p>
        <p id="Ieremia-22-10" n="10">Nu plângeþi dupã mort ºi nu-l bociþi, ci plângeþi amar dupã cel dus în robie, cã acela nu se va mai întoarce ºi nu îºi va mai vedea þara sa de naºtere;</p>
        <p id="Ieremia-22-11" n="11">Cãci aºa zice Domnul despre ªalum, fiul lui Iosia, regele lui Iuda, care a domnit dupã tatãl sãu, Iosia, ºi care a ieºit din locul acesta: "Nu se va mai întoarce acolo,</p>
        <p id="Ieremia-22-12" n="12">Ci va muri în locul acela unde a fost dus rob ºi nu va mai vedea pãmântul acesta.</p>
        <p id="Ieremia-22-13" n="13">Vai de cel care îºi zideºte casa din nedreptate ºi îºi face încãperi din fãrãdelegi, care sileºte pe aproapele sãu sã-i lucreze degeaba ºi nu-i dã plata lui,</p>
        <p id="Ieremia-22-14" n="14">ªi care zice: "Am sã-mi fac casã mare ºi odãi încãpãtoare, am sã fac ferestre, am sã le cãptuºesc cu cedru ºi am sã le vopsesc cu roºu!</p>
        <p id="Ieremia-22-15" n="15">Ai ajuns tu, oare, rege ca sã te fãleºti cu palate clãdite din lemn de cedru? Tatãl tãu n-a mâncat oare ºi n-a bãut? Israel a fãcut judecatã ºi dreptate ºi de aceea i-a fost bine.</p>
        <p id="Ieremia-22-16" n="16">El a judecat pricina sãracului ºi a nenorocitului ºi de aceea i-a fost bine. Oare nu aceasta înseamnã a Mã cunoaºte pe Mine? - zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-22-17" n="17">Inima ta însã ºi ochii tãi cautã numai la lucrul tãu ºi la vãrsarea sângelui nevinovat; cautã sã facã numai împilare ºi silnicie.</p>
        <p id="Ieremia-22-18" n="18">De aceea, aºa zice Domnul despre Ioiachim, fiul lui Iosia, regele lui Iuda: "Nu-l vor plânge, zicând: "Vai, fratele meu!" sau: "Vai, sora mea!" Nu-l vor plânge, zicând: "Vai, doamne!" sau: "Vai, cinstea ta!"</p>
        <p id="Ieremia-22-19" n="19">Ci el va fi îngropat ca un asin; îl vor târî ºi-l vor arunca departe peste porþile Ierusalimului.</p>
        <p id="Ieremia-22-20" n="20">Urcã-te pe Liban ºi strigã, înalþã-þi glasul de pe Vasan ºi strigã de pe Abarim, cã s-au zdrobit toþi prietenii tãi.</p>
        <p id="Ieremia-22-21" n="21">În vremea propãºirii tale Eu þi-am grãit, dar tu ai zis: "Nu ascult!" Aºa a fost purtarea ta chiar din tinereþea ta ºi n-ai ascultat glasul Meu.</p>
        <p id="Ieremia-22-22" n="22">Pe toþi pãstorii tãi îi va împrãºtia vântul, iar prietenii tãi se vor duce în robie. Atunci vei fi ruºinat ºi batjocorit pentru toate faptele tale cele rele.</p>
        <p id="Ieremia-22-23" n="23">O, cel ce locuieºti pe Liban ºi-þi faci cuibul în cedri, cum vei geme tu, când te vor ajunge chinurile ca durerile femeii ce naºte!</p>
        <p id="Ieremia-22-24" n="24">Precum e adevãrat cã Eu trãiesc, a zis Domnul, tot aºa este de adevãrat cã dacã Iehonia, fiul lui Ioiachim, regele lui Iuda, ar fi inel la mâna Mea cea dreaptã, apoi ºi de acolo l-aº smulge.</p>
        <p id="Ieremia-22-25" n="25">ªi te voi da în mâinile celor ce vor sã-þi ia viaþa ºi în mâinile celor de care tu te temi, în mâinile lui Nabucodonosor, regele Babilonului, ºi în mâinile Caldeilor;</p>
        <p id="Ieremia-22-26" n="26">ªi te voi arunca pe tine ºi pe mama ta, care te-a nãscut, în .arã strãinã, unde nu v-aþi nãscut</p>
        <p id="Ieremia-22-27" n="27">ºi veþi muri acolo; iar în pãmântul unde va dori sufletul vostru sã se întoarcã, nu vã veþi mai întoarce".</p>
        <p id="Ieremia-22-28" n="28">Au doarã acest om, Iehonia, este fãpturã blestematã ºi lepãdatã? Sau este vas netrebnic? Pentru ce sunt aruncaþi, el ºi neamul lui, ºi încã într-o þarã pe care ei n-o ºtiau?</p>
        <p id="Ieremia-22-29" n="29">O, þarã, þarã, þarã, ascultã cuvântul Domnului!</p>
        <p id="Ieremia-22-30" n="30">Aºa zice Domnul: "Scrieþi pe omul acesta ca lipit de copii, ca om nenorocit în zilele sale, pentru cã nimeni din neamul lui nu va mai ºedea pe tronul lui David ºi sã domneascã peste Iuda!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-23" type="capitol" n="23">
        <head>Pedeapsã asupra pãstorilor necredincioºi ºi a profeþilor mincinoºi.</head>
        <p id="Ieremia-23-1" n="1">"Vai de pãrinþii care pierd ºi împrãºtie oile turmei Mele, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-23-2" n="2">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel cãtre pãstorii care pasc pe poporul Meu: Aþi risipit oile Mele ºi le-aþi împrãºtiat ºi nu le-aþi pãzit; de aceea, vã voi pedepsi pentru faptele voastre cele rele, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-23-3" n="3">ªi voi aduna rãmãºiþele turmei Mele din toate þãrile prin care le-am risipit, le voi întoarce la staulele lor ºi vor naºte ºi se vor înmulþi.</p>
        <p id="Ieremia-23-4" n="4">Voi pune peste acestea pãstori, care le vor paºte ºi ele nu se vor mai teme, nici se vor mai speria, nici se vor mai pierde, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-23-5" n="5">Iatã vin zile, zice Domnul, când voi ridica lui David Odraslã dreaptã ºi va ajunge rege ºi va domni cu înþelepciune; va face judecatã ºi dreptate pe pãmânt.</p>
        <p id="Ieremia-23-6" n="6">În zilele Lui, Iuda va fi izbãvit ºi Israel va trãi în liniºte; iatã numele cu care-L voi numi: "Domnul-dreptatea-noastrã!"</p>
        <p id="Ieremia-23-7" n="7">De aceea, vor veni zilele, zice Domnul, când nu se va mai zice: "Viu este Domnul, Care a scos pe fiii lui Israel din þara Egiptului",</p>
        <p id="Ieremia-23-8" n="8">Ci: "Viu este Domnul, Care a scos ºi a adus neamul casei lui Israel din þara de la miazãnoapte ºi din toate þãrile în care îi risipise ºi vor trãi în pãmântul acesta".</p>
        <p id="Ieremia-23-9" n="9">Despre prooroci: "Mi se sfâºie inima în mine ºi toate oasele mi se cutremurã; sunt ca un am beat, ca omul biruit de vin, pentru Domnul ºi pentru cuvintele Lui cele sfinte;</p>
        <p id="Ieremia-23-10" n="10">Pentru cã s-a umplut þara de desfrânaþi ºi pentru cã plânge þara sub blestem; uscatu-s-au pãºunile în stepã; þinta alergãturii lor este fãrãdelegea ºi þara lor este nedreptatea.</p>
        <p id="Ieremia-23-11" n="11">Cã profetul ºi preotul sunt necredincioºi; ºi pânã ºi în casa Mea am gãsit rãutatea lor, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-23-12" n="12">De aceea, calea lor le va fi ca locurile lunecoase în întuneric; vor fi îmbrânciþi ºi vor cãdea acolo, cãci voi aduce asupra lor nenorocirea în anul când îi voi pedepsi, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-23-13" n="13">ªi în proorocii Samariei am vãzut nebunie, cãci au profeþit în numele lui Baal ºi au dus în rãtãcire pe poporul Meu Israel.</p>
        <p id="Ieremia-23-14" n="14">Dar în proorocii Ierusalimului am vãzut grozãvii: aceºtia fac desfrânare ºi umblã cu minciuni, ajutã mâinile fãcãtorilor de rele, ca nimeni sã nu se întoarcã de la necredinþa sa; toþi sunt pentru Mine ca Sodoma, ºi locuitorii lui ca Gomora.</p>
        <p id="Ieremia-23-15" n="15">De aceea, aºa zice Domnul Savaot despre prooroci: Iatã, îi voi hrãni cu pelin ºi le voi da sã bea apã cu fiere, cã de la profeþii Ierusalimului s-a întins necredinþa în toatã tara.</p>
        <p id="Ieremia-23-16" n="16">Aºa zice Domnul Savaot: "Nu ascultaþi cuvintele proorocilor, care vã profeþesc, cã vã înºealã, povestindu-vã închipuirile inimii lor, ºi nimic din cele ale Domnului.</p>
        <p id="Ieremia-23-17" n="17">Necontenit grãiesc ei celor ce Mã dispreþuiesc: "Domnul, a zis cã va fi pace peste voi". ªi tuturor celor care urmeazã inima lor învârtoºatã le zic: "Nici un rãu nu va veni asupra voastrã!"</p>
        <p id="Ieremia-23-18" n="18">Cã cine a luat parte la sfatul Domnului, ca sã vadã ºi sã audã cuvântul Lui? Sau cine a luat aminte la cuvântul Lui ca sã-l vesteascã?</p>
        <p id="Ieremia-23-19" n="19">Iatã vine furtuna Domnului cu iuþime, vine furtunã mare ºi va cãdea peste capetele necredincioºilor.</p>
        <p id="Ieremia-23-20" n="20">Mânia Domnului nu se va potoli pânã nu va împlini ºi va înfãptui planurile inimii Sale, ºi în zilele ce vin veþi pricepe aceasta lãmurit.</p>
        <p id="Ieremia-23-21" n="21">N-am trimis Eu pe proorocii aceºtia, ci au alergat ei singuri; Eu nu le-am spus, ci au profeþit ei de la ei.</p>
        <p id="Ieremia-23-22" n="22">Au luat ei parte la sfatul Meu? Atunci sã vesteascã cuvintele Mele poporului Meu, sã facã sã se întoarcã oamenii de la calea lor rea ºi de la faptele lor cele rele.</p>
        <p id="Ieremia-23-23" n="23">Au doarã Eu numai de aproape sunt Dumnezeu, zice Domnul, iar de departe nu mai sunt Dumnezeu?</p>
        <p id="Ieremia-23-24" n="24">Poate oare omul sã se ascundã în loc tainic, unde sã nu-l vãd Eu, zice Domnul? Au nu umplu Eu cerul ºi pãmântul, zice Domnul?</p>
        <p id="Ieremia-23-25" n="25">Am auzit ce zic proorocii care profeþesc minciunã în numele Meu. Ei zic: "Am visat, am vãzut în vis".</p>
        <p id="Ieremia-23-26" n="26">Pânã când proorocii aceºtia vor spune minciuni ºi vor vesti înºelãtoria inimii lor?</p>
        <p id="Ieremia-23-27" n="27">Cred ei cu visele lor, pe care ºi le povestesc unul altuia, sã facã uitat, poporului Meu, numele Meu, aºa cum au uitat pãrinþii lor numele Meu pentru Baal?</p>
        <p id="Ieremia-23-28" n="28">Proorocul care a vãzut vis, povesteascã-l ca vis, iar cel ce are cuvântul Meu, acela sã spunã cuvântul Meu adevãrat. Ce legãturã poate fi între pleavã ºi grãuntele de grâu curat, zice Domnul?</p>
        <p id="Ieremia-23-29" n="29">Cuvântul Meu nu este el, oare, ca un foc, zice Domnul, ca un ciocan care sfãrâmã stânca?</p>
        <p id="Ieremia-23-30" n="30">De aceea iatã Eu, zice Domnul, sunt împotriva proorocilor care furã cuvântul Meu unul de la altul.</p>
        <p id="Ieremia-23-31" n="31">Deoarece Eu, zice Domnul, sunt împotriva proorocilor care vorbesc cu limba lor, dar zic: "El a spus".</p>
        <p id="Ieremia-23-32" n="32">Tot Eu, zice Domnul, sunt împotriva proorocilor care spun visuri mincinoase, care le povestesc pe acestea ºi duc pe poporul Meu la rãtãcire cu amãgirile lor ºi cu linguºirile lor, deºi Eu nu i-am trimis, nici le-am poruncit; ei nu aduc nici un folos poporului acestuia, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-23-33" n="33">Deci, de te va întreba poporul acesta, sau vreun prooroc, sau vreun preot: "Care este ameninþarea Domnului?" Sã le spui: "Ce ameninþare? Am sã vã înlãtur", zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-23-34" n="34">Iar dacã un prooroc sau preot, sau poporul va zice: "Este ameninþarea Domnului", voi pedepsi pe omul acela ºi casa lui.</p>
        <p id="Ieremia-23-35" n="35">Aºa sã ziceþi unul cãtre altul ºi frate cãtre frate: "Ce-a rãspuns Domnul?" sau: "Ce-a zis Domnul?"</p>
        <p id="Ieremia-23-36" n="36">Iar cuvântul acesta: "Ameninþare de la Domnul", de-acum sã nu-l mai întrebuinþaþi, cã ameninþare va fi unui astfel de om cuvântul lui, pentru cã stricaþi cuvintele Domnului celui viu, cuvintele Domnului Savaot, cuvintele Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Ieremia-23-37" n="37">Aºa sã zici proorocului: "Ce a rãspuns Domnul?", sau: "Ce a zis Domnul?"</p>
        <p id="Ieremia-23-38" n="38">ªi de veþi mai zice: "Ameninþare de la Domnul", apoi aºa zice Domnul: Pentru cã spuneþi acea vorbã: "Ameninþare de la Domnul" când Eu am trimis sã vi se spunã: Nu mai ziceþi "Ameninþare de la Domnul",</p>
        <p id="Ieremia-23-39" n="39">De aceea, iatã vã voi uita cu totul ºi vã voi pãrãsi, ºi cetatea aceasta, pe care v-am dat-o vouã ºi pãrinþilor voºtri, o voi lepãda de la faþa Mea,</p>
        <p id="Ieremia-23-40" n="40">ªi voi pune asupra voastrã ocarã ºi necinste veºnicã care nu se vor uita".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-24" type="capitol" n="24">
        <head>Cele douã coºuri cu smochine ºi soarta viitoare a poporului.</head>
        <p id="Ieremia-24-1" n="1">Dupã ce Nabucodonosor, regele Babilonului, a luat din Ierusalim robi pe Iehonia, fiul lui Ioiachim, regele lui Iuda ºi pe cãpeteniile lui Iuda cu lemnarii ºi cu fierarii ºi i-a dus la Babilon, mi-a arãtat Domnul vedenia aceasta: Iatã erau douã coºuri cu smochine, aºezate înaintea templului Domnului:</p>
        <p id="Ieremia-24-2" n="2">Un coº era cu smochine foarte bune, cum sunt smochinele vãratice, iar celãlalt coº era cu smochine foarte rele, care, de rele ce erau, nici nu se puteau mânca.</p>
        <p id="Ieremia-24-3" n="3">Atunci mi-a zis Domnul: "Ce vezi tu, Ieremia?" ªi eu am zis: "Smochine! Smochinele cele bune sunt foarte bune, iar cele rele sunt foarte rele, încât nu se pot mânca de rele ce sunt".</p>
        <p id="Ieremia-24-4" n="4">ªi a fost iarãºi cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Ieremia-24-5" n="5">"Aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: Ca pe aceste smochine bune, aºa voi privi cu bunãvoinþã pe cei ai lui Iuda, duºi în robie, pe care i-am trimis din locul acesta în þara Caldeilor.</p>
        <p id="Ieremia-24-6" n="6">ªi-Mi întorc ochii Mei asupra lor, spre binele lor, ºi-i voi întoarce în þara aceasta ºi nu-i voi nimici, ei-i voi zidi; nu-i vai smulge, ci-i voi sãdi;</p>
        <p id="Ieremia-24-7" n="7">Le voi da inimã ca sã Mã cunoascã pe Mine cã Eu sunt Domnul ºi ei vor fi poporul Meu, iar Eu voi fi Dumnezeul lor, cã se vor întoarce la Mine cu toatã inima lor".</p>
        <p id="Ieremia-24-8" n="8">Despre smochinele rele care, de rele ce sunt, nu se pot mânca, zice Domnul: Aºa voi face sã ajungã Sedechia, regele lui Iuda, cãpeteniile lui ºi restul Ierusalimului, cei care au rãmas în þara aceasta ºi cei care trãiesc în þara Egiptului;</p>
        <p id="Ieremia-24-9" n="9">Îl voi face pricinã de groazã, o nenorocire pentru toate regatele pãmântului, ca sã fie de ocarã ºi de pildã, de batjocurã ºi blestem prin toate locurile pe unde-i voi izgoni.</p>
        <p id="Ieremia-24-10" n="10">ªi voi trimite asupra lor sabie, foamete ºi ciumã, pânã vor pieri din þara pe care le-o dãdusem lor ºi pãrinþilor lor".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-25" type="capitol" n="25">
        <head>Robia Babilonului ºi pedeapsa tuturor neamurilor.</head>
        <p id="Ieremia-25-1" n="1">Cuvântul care a fost cãtre Ieremia pentru tot poporul iudeu, în anul al patrulea al lui Ioiachim, fiut lui Iosia, regele lui Iuda sau în anul întâi al lui Nabucodonosor, regele Babilonului</p>
        <p id="Ieremia-25-2" n="2">Pe care cuvânt l-a rostit proorocul Ieremia cãtre tot poporul iudeu ºi cãtre toþi locuitorii Ierusalimului:</p>
        <p id="Ieremia-25-3" n="3">"De la anul al treisprezecelea al lui Iosia, fiul lui Amon, regele lui Iuda, ºi pânã în ziua aceasta - timp de douãzeci ºi trei de ani - a fost cuvântul Domnului cãtre mine. ªi eu de dimineaþa pânã seara v-am vorbit, dar voi n-aþi ascultat.</p>
        <p id="Ieremia-25-4" n="4">Trimis-a Domnul la noi necontenit pe toþi robii Sãi prooroci ºi voi n-aþi ascultat, nici v-aþi plecat urechea ca sã-i ascultaþi.</p>
        <p id="Ieremia-25-5" n="5">Vi s-a zis: Sã se întoarcã fiecare de la calea sa cea rea ºi de la faptele sale cele urâte, ºi veri trãi în þara pe care Domnul a dat-o vouã ºi pãrinþilor voºtri din veac în veac.</p>
        <p id="Ieremia-25-6" n="6">ªi sã nu umblaþi dupã alþi dumnezei, ca sã le slujiþi ºi sã vã închinaþi lor, ºi sã nu Mã mâniaþi cu faptele mâinilor voastre, ºi nu vã voi face nici un fel de rãu.</p>
        <p id="Ieremia-25-7" n="7">Voi însã nu M-aþi ascultat, zice Domnul, ci M-aþi mâniat eu faptele mâinilor voastre, spre rãul vostru.</p>
        <p id="Ieremia-25-8" n="8">De aceea, aºa zice Domnul Savaot: Pentru cã n-aþi ascultat cuvintele Mele,</p>
        <p id="Ieremia-25-9" n="9">Iatã, voi trimite sã aducã toate neamurile de la miazãnoapte, zice Domnul; ºi voi trimite la Nabucodonosor, regele Babilonului, robul Meu, ca sã le aducã împotriva acestei þãri ºi a locuitorilor ei ºi împotriva tuturor neamurilor dimprejur pe care le voi pustii, 1e voi înspãimânta, le voi face de râs ºi de ocarã veºnicã.</p>
        <p id="Ieremia-25-10" n="10">Nu vor mai putea avea glas de bucurie ºi glas de veselie, glasul mirelui ºi glasul miresei, uruitul pietrelor de moarã ºi lumina sfeºnicului.</p>
        <p id="Ieremia-25-11" n="11">Toatã þara aceasta va fi pustiitã ºi jefuitã; popoarele acestea vor sluji regelui Babilonului ºaptezeci de ani.</p>
        <p id="Ieremia-25-12" n="12">Iar când se vor împlini ºaptezeci de ani, voi pedepsi pe regele Babilonului ºi pe poporul acela, zice Domnul, pentru necredinþa lor, ºi þara Caldeilor o voi pedepsi ºi o voi face pustie pentru totdeauna.</p>
        <p id="Ieremia-25-13" n="13">Voi împlini asupra þãrii acesteia toate cuvintele Mele pe care le-am rostit împotriva ei; tot ce-i scris în cartea aceasta ºi ceea ce Ieremia a proorocit împotriva tuturor neamurilor.</p>
        <p id="Ieremia-25-14" n="14">Pentru cã ºi pe ele le vor robi multe popoare ºi regi mari ºi le voi rãsplãti dupã purtarea lor ºi dupã faptele mâinilor lor.</p>
        <p id="Ieremia-25-15" n="15">Cã aºa mi-a zis Domnul Dumnezeul lui Israel: "Ia din mâna Mea cupa aceasta cu vinul urgiei ºi adapã cu ea toate popoarele la care te voi trimite;</p>
        <p id="Ieremia-25-16" n="16">Acelea vor bea ºi se vor clãtina ºi vor înnebuni la vederea sabiei pe care o voi trimite asupra lor!"</p>
        <p id="Ieremia-25-17" n="17">ªi am luat cupa din mâna Domnului ºi am dat sã bea tuturor neamurilor, la care m-a trimis Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-25-18" n="18">Ierusalimului ºi cetãþilor lui Iuda, regilor lui ºi cãpeteniilor lui, spre pustiire ºi groazã, spre batjocurã ºi blestem, precum se ºi vede astãzi;</p>
        <p id="Ieremia-25-19" n="19">Lui Faraon, regele Egiptului, slujitorilor lui, cãpeteniilor lui ºi întregului popor al lui;</p>
        <p id="Ieremia-25-20" n="20">La toatã Arabia, tuturor regilor þãrii Uþ, tuturor regilor þãrii Filistenilor, Ascalonului, Gazei, Ecronului ºi rãmãºiþelor din Aºdod;</p>
        <p id="Ieremia-25-21" n="21">Edomului, Moabului ºi fiilor lui Amon;</p>
        <p id="Ieremia-25-22" n="22">Tuturor regilor Tirului, tuturor regilor Sidonului ºi regilor insulelor care sunt dincolo de mare:</p>
        <p id="Ieremia-25-23" n="23">Dedanului ºi Temei, Buzului ºi tuturor care-ºi rad tâmplele;</p>
        <p id="Ieremia-25-24" n="24">Tuturor regilor Arabiei ºi tuturor regilor popoarelor amestecate, care locuiesc în pustiu;</p>
        <p id="Ieremia-25-25" n="25">Tuturor regilor Zimrei, tuturor regilor Elamului ºi tuturor regilor Mediei;</p>
        <p id="Ieremia-25-26" n="26">Tuturor regilor de la miazãnoapte, de aproape sau de departe, unora ºi altora, ºi tuturor regatelor lumii, care se aflã pe fata pãmântului; iar regele ªiºacului va bea dupã ei.</p>
        <p id="Ieremia-25-27" n="27">ªi sã le zici: "Aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel: Beþi ºi vã îmbãtaþi, vãrsaþi ºi cãdeþi ºi nu vã ridicaþi la vederea sabiei pe care o trimit Eu asupra voastrã!"</p>
        <p id="Ieremia-25-28" n="28">Iar de nu vor vrea sã ia cupa din mâna ta, ca sã bea, sã le zici:</p>
        <p id="Ieremia-25-29" n="29">"Aºa grãieºte Domnul Savaot: Trebuie sã beþi numaidecât, pentru cã încep sã aduc nenorocire asupra cetãþii acesteia, peste care s-a chemat numele Meu. Sã rãmâneþi voi nepedepsiþi? Nu, nu veþi rãmâne nepedepsiþi, cãci voi chema sabie asupra tuturor celor ce locuiesc pe pãmânt", zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Ieremia-25-30" n="30">De aceea prooroceºte asupra lor toate cuvintele acestea ºi le zi: "Domnul va striga cu putere de sus ºi din locaºul sfinþeniei Sale Îºi va ridica glasul Sãu; va striga cu putere împotriva pãºunii Sale; va striga, ca cei ce calcã în teasc, tuturor celor ce locuiesc pe pãmânt.</p>
        <p id="Ieremia-25-31" n="31">Zgomotul va ajunge pânã la marginea pãmântului, cãci Domnul deschide procesul neamurilor; intrã la judecatã cu tot trupul ºi pe cei nelegiuiþi îi va da sabiei", zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-25-32" n="32">Aºa zice Domnul Savaot: "Iatã nenorocirea se întinde de la neam la neam ºi vijelie mare se ridicã de la marginile pãmântului.</p>
        <p id="Ieremia-25-33" n="33">ªi în ziua aceea, cei loviþi de Domnul vor zãcea de la un capãt la celãlalt al pãmântului ºi nu vor fi bociþi, nici nu vor fi adunaþi ºi îngropaþi, ci vor sta ca gunoiul pe faþa pãmântului:</p>
        <p id="Ieremia-25-34" n="34">Plângeþi, pãstori, ºi suspinaþi ºi tãvãliþi-vã în cenuºã, stãpâni ai turmei, cã s-au împlinit zilele, ca sã fiii junghiaþi ºi împrãºtiaþi.</p>
        <p id="Ieremia-25-35" n="35">Atunci veþi cãdea ca berbecii aleºi. Nu va fi adãpost pentru pãstori, nici scãpare pentru stãpânii turmei.</p>
        <p id="Ieremia-25-36" n="36">Ascultaþi strigãtul pãstorilor ºi urletul stãpânilor turmei, cã Domnul a pustiit pãºunea lor.</p>
        <p id="Ieremia-25-37" n="37">ªi câmpiile cele paºnice sunt pustiite de urgia mâniei Domnului.</p>
        <p id="Ieremia-25-38" n="38">Pãrãsitu-ºi-a el locaºul sãu, ca un leu, ºi þara lor s-a pustiit de urgia pustiitorului ºi de mânia aprinsã a Domnului".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-26" type="capitol" n="26">
        <head>Proorocie despre surparea Ierusalimului ºi a templului Domnului. Ieremia în primejdie de moarte.</head>
        <p id="Ieremia-26-1" n="1">La începutul domniei lui Ioiachim, fiul lui Iosia, a fost cuvântul acesta de la Domnul:</p>
        <p id="Ieremia-26-2" n="2">"Aºa zice Domnul: Stai în curtea templului Domnului ºi grãieºte tuturor cetãþilor lui Iuda, care vin la închinare în templul Domnului, toate cuvintele ce îþi voi porunci sã le grãieºti, sã nu laºi nici un cuvânt.</p>
        <p id="Ieremia-26-3" n="3">Poate vor asculta ºi se vor întoarce de la calea cea rea ºi atunci Îmi va pãrea rãu de nenorocirea pe care aveam de gând sã le-o fac din cauza faptelor lor rele.</p>
        <p id="Ieremia-26-4" n="4">ªi sã le spui: Aºa zice Domnul: "Dacã nu Mã veþi asculta sã umblaþi dupã legea Mea, pe care v-am dat-o,</p>
        <p id="Ieremia-26-5" n="5">ªi sã luaþi aminte la cuvintele robilor Mei prooroci, pe care-i trimit la voi, pe care-i trimit dis-de-dimineaþã, ºi voi nu-i ascultaþi,</p>
        <p id="Ieremia-26-6" n="6">Atunci voi face cu templul acesta ceea ce am fãcut cu ºilo, iar cetatea aceasta o voi da spre blestem tuturor popoarelor pãmântului".</p>
        <p id="Ieremia-26-7" n="7">Preoþii ºi proorocii ºi tot poporul au ascultat pe Ieremia, când a grãit el aceste cuvinte în templul Domnului.</p>
        <p id="Ieremia-26-8" n="8">Iar dupã ce a spus Ieremia tot ce-i poruncise Domnul sã spunã la tot poporul, preoþii, proorocii ºi tot poporul l-au prins ºi i-au zis: "Tu trebuie sã mori!</p>
        <p id="Ieremia-26-9" n="9">De ce prooroceºti în numele Domnului ºi zici: Templul acesta va fi ca ªilo ºi cetatea aceasta se va pustii ºi va rãmâne fãrã locuitori?" ªi s-a adunat tot poporul împotriva lui Ieremia la templul Domnului.</p>
        <p id="Ieremia-26-10" n="10">ºi când au auzit acestea, cãpeteniile lui Iuda au venit din casa regelui la templul Domnului ºi au ºezut la intrare în poarta cea nouã a templului.</p>
        <p id="Ieremia-26-11" n="11">Atunci preoþii ºi proorocii au zis cãtre cãpetenii ºi cãtre tot poporul aºa: "Osândã cu moarte se cuvine acestui om, pentru cã prooroceºte împotriva cetãþii acesteia, cum aþi auzit ºi voi cu urechile voastre!"</p>
        <p id="Ieremia-26-12" n="12">Iar Ieremia a zis cãtre toate cãpeteniile ºi cãtre tot poporul: "Domnul m-a trimis sã proorocesc împotriva templului acestuia ºi împotriva cetãþii acesteia cuvintele pe care le-aþi auzit.</p>
        <p id="Ieremia-26-13" n="13">Îndreptaþi-vã dar cãile voastre ºi faptele voastre ºi supuneþi-vã glasului Domnului Dumnezeului vostru, ºi Domnului Îi va pãrea rãu de nenorocirea pe care o rostise împotriva voastrã.</p>
        <p id="Ieremia-26-14" n="14">Iar cât despre mine, iatã sunt în mâinile voastre, faceþi cu mine ce vi se pare bun ºi drept!</p>
        <p id="Ieremia-26-15" n="15">Dar sã ºtiþi bine cã, de mã veþi omorî, veþi aduce asupra voastrã, asupra cetãþii acesteia ºi asupra locuitorilor ei sânge nevinovat, cãci cu adevãrat Domnul m-a trimis la voi sã vã spun în urechile voastre toate cuvintele acelea".</p>
        <p id="Ieremia-26-16" n="16">Atunci cãpeteniile ºi tot poporul au zis cãtre preoþi ºi cãtre prooroci: "Omul acesta nu este vrednic de osândã cu moarte, pentru cã ne-a grãit în numele Domnului Dumnezeului nostru".</p>
        <p id="Ieremia-26-17" n="17">Atunci s-au ridicat unii din bãtrânii poporului ºi au zis cãtre toatã adunarea poporului:</p>
        <p id="Ieremia-26-18" n="18">"Miheia din Moreºet a proorocit în zilele lui Iezechia, regele lui Iuda, ºi a zis cãtre tot poporul iudeu: aºa zice Domnul Savaot: "Sionul va fi arat ca un ogor, Ierusalimul va ajunge o movilã de dãrâmãturi ºi muntele templului acestuia va fi un deal împãdurit".</p>
        <p id="Ieremia-26-19" n="19">Omorâtu-l-a oare pentru aceasta Iezechia, regele lui Iuda ºi tot Iuda? Au nu s-a temut el de Domnul ºi nu s-a rugat Domnului, ca sã-I parã rãu de nenorocirea pe care o rostise împotriva lor? ºi noi sã ne împovãrãm sufletele noastre cu o nelegiuire aºa de mare!</p>
        <p id="Ieremia-26-20" n="20">De asemenea a mai proorocit în numele Domnului un oarecare Urie, fiul lui ªemaia, din Chiriat-Iearim, ºi a proorocit împotriva cetãþii acesteia ºi împotriva þãrii acesteia tocmai cu aceleaºi cuvinte, ca ºi Ieremia.</p>
        <p id="Ieremia-26-21" n="21">ªi când au auzit cuvintele lui regele Ioiachim ºi toþi curtenii lui ºi toate cãpeteniile, a cãutat regele sã-l omoare. ªi auzind de aceasta, Urie s-a temut ºi a fugit ºi a trecut în Egipt.</p>
        <p id="Ieremia-26-22" n="22">Dar regele Ioiachim a trimis ºi în Egipt oameni ºi anume: Pe Elnatan, fiul lui Acbor, ºi pe alþii împreunã cu aceºtia.</p>
        <p id="Ieremia-26-23" n="23">ªi au adus pe Urie din Egipt ºi l-au înfãþiºat la regele Ioiachim, ºi acesta l-a ucis cu sabia ºi a aruncat trupul lui acolo unde erau mormintele oamenilor de rând".</p>
        <p id="Ieremia-26-24" n="24">Dar Ahicam, fiul lui ªafan, ocrotea pe Ieremia, ca sã nu fie dat în mâna poporului spre ucidere.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-27" type="capitol" n="27">
        <head>Sfatul lui Ieremia de a se supune împãratului Babilonului.</head>
        <p id="Ieremia-27-1" n="1">La începutul domniei lui Ioiachim, fiul lui Iosia, reþele lui Iuda, a fost de la Domnul cãtre Ieremia acest cuvânt:</p>
        <p id="Ieremia-27-2" n="2">"Aºa mi-a zis Domnul: Fã-þi cãtuºe ºi jug ºi le pune pe grumaz;</p>
        <p id="Ieremia-27-3" n="3">Trimite la fel regelui iui Iuda ºi regelui Moabului, regelui fiilor lui Amon, regelui Tirului ºi regelui Sidonului, prin solii care au venit în Ierusalim la Sedechia, regele Ierusalimului;</p>
        <p id="Ieremia-27-4" n="4">ªi porunceºte-le sã spunã stãpânilor lor: Iatã ce zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel, aºa sã spuneþi stãpânilor voºtri:</p>
        <p id="Ieremia-27-5" n="5">"Eu am fãcut pãmântul ºi pe om ºi vieþuitoarele cele de pe faþa pãmântului cu puterea Mea cea mare ºi cu braþul Meu cel puternic ºi l-am dat cui am vrut.</p>
        <p id="Ieremia-27-6" n="6">ªi acum voi da toate þãrile acestea în mâna lui Nabucodonosor, regele Babilonului, robul Meu, ba ºi fiarele câmpului le voi da lui spre slujbã;</p>
        <p id="Ieremia-27-7" n="7">Toate popoarele vor sluji lui ºi fiului lui ºi fiului fiului lui, pânã când îi va veni vremea ºi lui ºi tãrii lui; ii vor sluji popoare multe ºi regi mari.</p>
        <p id="Ieremia-27-8" n="8">Dacã vreun popor sau vreun regat nu va voi sã-i slujeascã lui Nabucodonosor, regele Babilonului, ºi nu-ºi va pleca grumazul sãu sub jugul regelui Babilonului, pe acel popor îl voi pedepsi cu sabie, cu foamete ºi cu ciumã, pânã-l voi stârpi cu mâna lui, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-27-9" n="9">Iar voi sã nu ascultaþi pe proorocii voºtri, pe ghicitorii voºtri, pe visãtorii voºtri, pe vrãjitorii voºtri ºi pe-ai voºtrii cititori de stele care vã zic: "Nu veþi sluji regelui Babilonului",</p>
        <p id="Ieremia-27-10" n="10">Cã aceºtia vã prezic minciunã, ca sã vã depãrteze din þara voastrã ºi ca Eu sã vã izgonesc, ca sã pieriþi.</p>
        <p id="Ieremia-27-11" n="11">Iar pe poporul care-ºi va pleca grumazul sub jugul regelui Babilonului ºi i se va supune, îl voi lãsa în pãmântul sãu ºi-l va lucra ºi va trãi pe el", zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-27-12" n="12">ªi lui Sedechia, regele lui Iuda, i-am grãit toate cuvintele acestea ºi am zis: "plecaþi-vã grumazul sub jugul regelui Babilonului ºi sluþiþi-i lui ºi poporului. lui ºi veþi trãi.</p>
        <p id="Ieremia-27-13" n="13">De ce sã mori tu ºi poporul tãu de sabie, de foamete ºi de ciumã, cum a zis Domnul de poporul acela, care nu va sluþi regelui Babilonului?</p>
        <p id="Ieremia-27-14" n="14">ªi sã nu ascultaþi cuvintele proorocilor care vã zic:</p>
        <p id="Ieremia-27-15" n="15">"Nu veþi sluji regelui Babilonului, cã minciunã vã prezic ºi nici nu i-am trimis Eu, zice Domnul; ei vã profeþesc mincinos în numele Meu, ca sã vã izgonesc ºi sã pieriþi ºi voi ºi proorocii voºtri, care vã proorocesc".</p>
        <p id="Ieremia-27-16" n="16">Preoþilor ºi poporului întreg le-am grãit acestea: "Aºa zice Domnul: Nu ascultaþi cuvintele proorocilor voºtri care vã proorocesc ºi vã zic: Iatã, curând vor fi întoarse de la Babilon vasele templului Domnului, cã minciunã vã proorocesc.</p>
        <p id="Ieremia-27-17" n="17">Nu-i ascultaþi, ci slujiþi regelui Babilonului ºi veþi trãi. De ce sã duceþi cetatea aceasta la pustiire?</p>
        <p id="Ieremia-27-18" n="18">Iar dacã sunt ei prooroci ºi dacã au ei cuvântul Domnului, atunci sã mijloceascã înaintea Domnului Savaot ca vasele rãmase în templul Domnului ºi în casa regelui lui Iuda ºi în Ierusalim sã nu treacã la Babilon.</p>
        <p id="Ieremia-27-19" n="19">Cã aºa zice Domnul Savaot de stâlpi, de baia cea de aramã, de postamente ºi de celelalte lucruri care au rãmas în cetatea aceasta,</p>
        <p id="Ieremia-27-20" n="20">ªi pe care Nabucodonosor, regele Babilonului, nu le-a luat când a dus din Ierusalim la Babilon pe Iehonia, fiul lui Ioiachim, regele lui Iuda, ºi pe toþi îi însemnaþi din Iuda ºi din Ierusalim;</p>
        <p id="Ieremia-27-21" n="21">Aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel, despre vasele care au rãmas în templul Domnului ºi în casa regelui lui Iuda ºi în Ierusalim:</p>
        <p id="Ieremia-27-22" n="22">"Vor fi duse ºi acelea la Babilon ºi vor rãmâne acolo pânã în ziua când le voi cãuta Eu ºi le voi scoate ºi le voi întoarce la locul acesta, zice Domnul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-28" type="capitol" n="28">
        <head>Ieremia ºi Anania, proorocul cel mincinos.</head>
        <p id="Ieremia-28-1" n="1">Tot în anul acela, la începutul domniei lui Sedechia, regele lui Iuda, adicã în anul al patrulea, în luna a cincea, Anania, fiul lui Azur, proorocul cel din Gabon, mi-a grãit în templul Domnului, înaintea. ochilor preoþilor ºi a tot poporul ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Ieremia-28-2" n="2">"Aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel: Voi sfãrâma jugul regelui Babilonului;</p>
        <p id="Ieremia-28-3" n="3">Peste doi ani voi întoarce în locul acesta toate vasele templului Domnului, pe care Nabucodonosor, regele Babilonului, le-a luat din acest loc ºi le-a dus la Babilon.</p>
        <p id="Ieremia-28-4" n="4">Voi întoarce la locul acesta ºi pe Iehonia, fiul lui Ioiachim, regele lui Iuda, ºi pe toþi robii iudei, care au mers la Babilon, zice Domnul, cãci voi sfãrâma jugul regelui Babilonului".</p>
        <p id="Ieremia-28-5" n="5">Atunci proorocul Ieremia a grãit cãtre Anania proorocul, înaintea ochilor preoþilor ºi înaintea ochilor a tot poporul, ce stãtea în templul Domnului, ºi a zis Ieremia proorocul:</p>
        <p id="Ieremia-28-6" n="6">"Aºa sã fie ºi sã facã aceasta Domnul! Împlineascã Domnul cuvintele tale, pe care le-ai rostit tu pentru întoarcerea din Babilon a vaselor templului Domnului ºi a tuturor robilor la locul acesta.</p>
        <p id="Ieremia-28-7" n="7">Dar ascultã cuvântul acesta pe care þi-l spun eu în auzul tãu ºi în auzul a tot poporul:</p>
        <p id="Ieremia-28-8" n="8">Proorocii care au fost demult înaintea mea ºi înaintea ta au prevestit multor þãri ºi regate puternice rãzboi, strâmtorare ºi molimã.</p>
        <p id="Ieremia-28-9" n="9">Când însã vreun prooroc a prevestit pace, atunci numai aºa a fost luat el ca prooroc, cu adevãrat trimis de Domnul, dacã s-a împlinit cuvântul acelui prooroc".</p>
        <p id="Ieremia-28-10" n="10">Iar proorocul Anania a luat jugul de pe grumazul lui Ieremia proorocul ºi l-a sfãrâmat;</p>
        <p id="Ieremia-28-11" n="11">ªi a zis Anania înaintea ochilor a tot poporul cuvintele acestea: "Iatã ce zice Domnul: Aºa voi sfãrâma jugul lui Nabucodonosor, regele Babilonului, peste doi ani, luându-l de pe grumazul tuturor popoarelor". ªi Ieremia s-a dus în drumul sãu.</p>
        <p id="Ieremia-28-12" n="12">Dupã ce proorocul Anania a sfãrâmat jugul de pe grumazul proorocului Ieremia, a fost cuvântul Domnului cãtre Ieremia ºi i-a zis:</p>
        <p id="Ieremia-28-13" n="13">"Mergi ºi spune lui Anania: Aºa zice Domnul: Tu ai sfãrâmat un jug de lemn ºi voi face în locul lui altui de fier,</p>
        <p id="Ieremia-28-14" n="14">Cã aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel: Jug de fier voi pune pe grumazul tuturor acestor popoare, ca sã munceascã ele la Nabucodonosor, regele Babilonului, ºi ca sã-i slujeascã, ba ºi fiarele câmpului le voi da lui!"</p>
        <p id="Ieremia-28-15" n="15">ªi a mai zis proorocul Ieremia cãtre Anania proorocul: "Ascultã, Anania: Domnul nu te-a trimis ºi tu dai poporului acestuia încredere în minciunã.</p>
        <p id="Ieremia-28-16" n="16">De aceea aºa zice Domnul: Iatã te voi arunca de pe faþa pãmântului; chiar în anul acesta vei muri, pentru cã ai grãit împotriva Domnului".</p>
        <p id="Ieremia-28-17" n="17">ªi a murit Anania proorocul chiar în anul acela, în luna a ºaptea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-29" type="capitol" n="29">
        <head>Scrisoarea lui Ieremia cãtre cei din robie.</head>
        <p id="Ieremia-29-1" n="1">Iatã cuvintele scrisorii pe care Ieremia proorocul a trimis-o din Ierusalim cãtre rãmãºiþa bãtrânilor din robie, preoþilor ºi proorocilor ºi cãtre tot poporul pe care Nabucodonosor i-a dus din Ierusalim la Babilon,</p>
        <p id="Ieremia-29-2" n="2">Dupã ce a ieºit din Ierusalim regele Iehonia ºi regina ºi eunucii ºi cãpeteniile lui Iuda ºi ai Ierusalimului ºi lemnarii ºi fierarii,</p>
        <p id="Ieremia-29-3" n="3">Prin Eleasa, fiul lui ªafan, ºi prin Ghemaria, fiul lui Hilchia, pe care Sedechia, regele lui Iuda, i-a trimis la Babilon cãtre Nabucodonosor, regele Babilonului:</p>
        <p id="Ieremia-29-4" n="4">"Aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel, cãtre toþi robii pe care i-am strãmutat din Ierusalim la Babilon: Zidiþi casã ºi trãiþi;</p>
        <p id="Ieremia-29-5" n="5">Faceþi grãdini ºi mâncaþi roadele lor!</p>
        <p id="Ieremia-29-6" n="6">Luaþi femei ºi naºteþi fii ºi fiice! Fiilor voºtri luaþi-le soþii, iar pe fiicele voastre mãritaþi-le, ca sã nascã fii ºi fiice, ºi sã nu vã împuþinaþi acolo, ci înmulþiri-vã!</p>
        <p id="Ieremia-29-7" n="7">Cãutaþi binele þãrii în care v-am dus robi ºi rugaþi-vã Domnului pentru ea, cã de propãºirea ei atârnã ºi fericirea voastrã!</p>
        <p id="Ieremia-29-8" n="8">Pentru cã aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel: Sã nu vã lãsaþi amãgiþi de proorocii voºtri ºi de ghicitorii voºtri care sunt în mijlocul vostru, ºi sã nu ascultaþi visele voastre, pe care le veþi visa,</p>
        <p id="Ieremia-29-9" n="9">Cãci vã proorocesc minciunã ºi Eu nu i-am trimis, zice Domnul!</p>
        <p id="Ieremia-29-10" n="10">Pentru cã Domnul zice: Când vi se vor împlini în Babilon ºaptezeci de ani, atunci vã voi cerceta ºi voi împlini cuvântul Meu cel bun pentru voi, ca sã vã întoarceþi la locul acesta.</p>
        <p id="Ieremia-29-11" n="11">Pentru cã numai Eu ºtiu gândul ce-l am pentru voi, zice Domnul, gând bun, nu rãu, ca sã vã dau viitorul ºi nãdejdea.</p>
        <p id="Ieremia-29-12" n="12">ªi veþi striga cãtre Mine ºi veþi veni ºi vã veþi ruga Mie, ºi Eu vã voi auzi;</p>
        <p id="Ieremia-29-13" n="13">ªi Mã veþi cãuta ºi Mã veþi gãsi, dacã Mã veþi cãuta cu toatã inima voastrã.</p>
        <p id="Ieremia-29-14" n="14">ªi voi fi gãsit de voi, zice Domnul, ºi vã voi întoarce din robie ºi vã voi strânge din toate popoarele ºi din toate locurile, de pe unde v-am izgonit, zice Domnul, ºi vã voi întoarce din locul de unde v-am dus.</p>
        <p id="Ieremia-29-15" n="15">Voi ziceþi: "Domnul ne-a ridicat prooroci în Babilon".</p>
        <p id="Ieremia-29-16" n="16">Aºa zice Domnul de regele care ºade pe tronul lui David ºi de tot poporul care trãieºte în cetatea aceasta ºi de fraþii voºtri care n-au fost duºi cu voi în robie.</p>
        <p id="Ieremia-29-17" n="17">Aºa zice Domnul de aceºtia: Iatã, voi trimite asupra lor sabie, foamete ºi ciumã ºi-i voi face ca smochinele cele stricate care, de rele ce sunt, nu se pot mânca,</p>
        <p id="Ieremia-29-18" n="18">ºi-i voi urmãri cu sabie, cu foamete ºi cu ciumã, ºi-i voi da spre chin în toate regatele pãmântului, spre blestem ºi grozãvie, spre râs ºi batjocurã în faþa tuturor popoarelor la care-i voi izgoni,</p>
        <p id="Ieremia-29-19" n="19">Pentru cã n-au ascultat cuvintele Mele, zice Domnul, deºi le-am trimis dis-de-dimineaþã pe slujitorii Mei, proorocii; zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-29-20" n="20">Iar voi toþi cei ce sunteþi în robie, pe care v-am trimis din Ierusalim la Babilon, ascultaþi cuvântul Domnului.</p>
        <p id="Ieremia-29-21" n="21">Aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel despre Ahab, fiul lui Colaia ºi despre Sedechia, fiul lui Maaseia, care vã proorocesc vouã minciunã în numele Meu: pe aceºtia îi voi da în mâinile lui Nabucodonosor, regele Babilonului, ºi acela îi va omorî înaintea ochilor voºtri.</p>
        <p id="Ieremia-29-22" n="22">ºi se va obiºnui dupã ei. printre toþi robii lui Iuda din Babilon a se blestema astfel: "Sã-i facã Domnul cum a fãcut lui Sedechia ºi lui Ahab", pe care i-a fript regele Babilonului pe jeratic,</p>
        <p id="Ieremia-29-23" n="23">Pentru cã au fãcut ticãloºie în Israel: se desfrânau cu femeile aproapelui lor ºi spuneau minciuni în numele Meu, ceea ce Eu nu le-am poruncit; Eu ºtiu acestea ºi sunt martor, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-29-24" n="24">Iar lui ªemaia Nehelamitul spune-i:</p>
        <p id="Ieremia-29-25" n="25">Aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel: Pentru cã ai trimis scrisori în numele tãu cãtre tot poporul cel din Ierusalim ºi cãtre preotul Sofonie, fiul lui Maaseia, ºi cãtre toþi preoþii ºi ai scris:</p>
        <p id="Ieremia-29-26" n="26">"Domnul te-a pus preot în locul preotului Iehoiada, ca sã fii supraveghetor în templul Domnului peste tot omul nebun ºi peste tot omul ce prooroceºte, ºi ca sã pui pe unul ca acesta în temniþã ºi în cãtuºe:</p>
        <p id="Ieremia-29-27" n="27">Pentru ce dar nu opreºti pe Ieremia din Anatot de a mai prooroci acolo la voi?</p>
        <p id="Ieremia-29-28" n="28">Cã acesta ºi în Babilon a trimis sã mi se spunã: "Robia va fi lungã: zidiþi case ºi locuiþi în ele, sãdiþi grãdini ºi mâncaþi roadele lor".</p>
        <p id="Ieremia-29-29" n="29">Preotul Sofonie a citit aceastã scrisoare în auzul proorocului Ieremia,</p>
        <p id="Ieremia-29-30" n="30">ªi cuvântul Domnului a fost cãtre Ieremia ºi a zis:</p>
        <p id="Ieremia-29-31" n="31">"Trimite la toþi cei strãmutaþi sã li se spunã: Aºa zice Domnul de ªemaia Nehelamitul: Pentru cã ªemaia prooroceºte la voi, dar Eu nu l-am trimis, ºi vã dã încredere într-o minciunã,</p>
        <p id="Ieremia-29-32" n="32">De aceea aºa zice Domnul: Iatã Eu voi pedepsi pe ªemaia Nehelamitul ºi neamul lui; nu va fi din el om care sã locuiascã în mijlocul poporului acestuia, iar el nu va vedea binele acela, pe care Eu îl voi face poporului Meu, zice Domnul, pentru cã a grãit împotriva Domnului".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-30" type="capitol" n="30">
        <head>Dumnezeu fãgãduieºte Iudeilor, prin gura profetului, întoarcerea din robie.</head>
        <p id="Ieremia-30-1" n="1">Cuvântul Domnului care a fost cãtre Ieremia:</p>
        <p id="Ieremia-30-2" n="2">"Aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: Scrie-þi într-o carte toate cuvintele pe care þi le-am grãit Eu,</p>
        <p id="Ieremia-30-3" n="3">Cã iatã vin zile, zice Domnul când voi întoarce din robie pe poporul Meu, pe Israel ºi pe Iuda, zice Domnul, ºi-i voi aduce iarãºi în pãmântul acela, pe care l-am dat pãrinþilor lor, ºi-l vor stãpâni".</p>
        <p id="Ieremia-30-4" n="4">Iatã cuvintele acelea pe care le-a spus Domnul despre Israel ºi despre Iuda:</p>
        <p id="Ieremia-30-5" n="5">Aºa a zis Domnul: "Glas de tulburare, glas de groazã auzim, þi nu glas de pace.</p>
        <p id="Ieremia-30-6" n="6">Întrebaþi ºi vedeþi dacã naºte vreun bãrbat? De ce vãd Eu pe toþi bãrbaþii cu mâinile pe ºolduri, ca o femeie care naºte, ºi feþele tuturor palide?</p>
        <p id="Ieremia-30-7" n="7">O, vai! Mare este ziua aceea! Asemenea ei n-a mai fost alta! Acela este timp de mare strâmtorare pentru Iacov, dar el va fi izbãvit din ea.</p>
        <p id="Ieremia-30-8" n="8">ªi în ziua aceea, zice Domnul Savaot, voi sfãrâma jugul de pe grumazul lor ºi lanþurile lor le voi rupe.</p>
        <p id="Ieremia-30-9" n="9">ªi nu vor mai sluji strãinilor, ci vor sluji Domnului Dumnezeului lor ºi lui David, regele lor, pe care îl voi pune iarãºi pe tron.</p>
        <p id="Ieremia-30-10" n="10">ªi tu robul Meu Iacov, nu te teme, zice Domnul, nici nu te înspãimânta, Israele, cã iatã Eu te voi scãpa din þara cea depãrtatã ºi neamul tãu îl voi aduce din tara robiei tale. ªi se va întoarce Iacov ºi va trãi în pace ºi în liniºte ºi nimeni nu-l va mai îngrozi.</p>
        <p id="Ieremia-30-11" n="11">Cãci Eu sunt cu tine, zice Domnul, ca sã te izbãvesc; voi pierde de fot toate popoarele, printre care te-am risipit pe tine, iar pe tine nu te voi pierde; te voi pedepsi dupã dreptate ºi nepedepsit nu te voi lãsa,</p>
        <p id="Ieremia-30-12" n="12">Cã aºa zice Domnul: Rana ta e de nevindecat ºi plaga ta e dureroasã.</p>
        <p id="Ieremia-30-13" n="13">Nimeni nu se îngrijeºte de pricina ta, ca sã-þi vindece rana, ºi leac vindecãtor nu este pentru tine.</p>
        <p id="Ieremia-30-14" n="14">Toþi prietenii tãi te-au uitat ºi nu te mai cautã; cã Eu te-am lovit ca pe un vrãjmaº, cu pedeapsã crudã, pentru mulþimea fãrãdelegilor tale, pentru cã se înmulþiserã pãcatele tale.</p>
        <p id="Ieremia-30-15" n="15">De ce te plângi de rana ta? Durerea ta este de nevindecat? Dupã mulþimea fãrãdelegilor tale þi-am fãcut aceasta, pentru cã se înmulþiserã pãcatele tale.</p>
        <p id="Ieremia-30-16" n="16">Dar toþi cei ce te mãnâncã vor fi mâncaþi ºi toþi vrãjmaºii tãi vor merge ºi ei toþi în robie ºi toþi jefuitorii tãi vor fi jefuiþi.</p>
        <p id="Ieremia-30-17" n="17">ªi îþi voi lega rãnile ºi te voi vindeca, zice Domnul. Cã ei te numesc: "Cel izgonit", "Sionul, de care nu mai întreabã nimeni!"</p>
        <p id="Ieremia-30-18" n="18">Aºa zice Domnul: "Iatã voi restatornici corturile lui Iacov ºi sãlaºurile lui le voi milui; cetatea va fi ziditã iar pe dealul sãu ºi templul se va zidi ca mai înainte.</p>
        <p id="Ieremia-30-19" n="19">Se vor înãlþa din ele mulþumiri ºi glas de bucurie; îi voi înmulþi ºi nu vor mai fi împuþinaþi, îi voi încununa cu glorie ºi nu vor mai fi înjosiþi.</p>
        <p id="Ieremia-30-20" n="20">Fiii lui Iacov vor fi ca mai înainte, adunarea lui va sta înaintea Mea ºi Eu voi pedepsi pe toþi asupritorii lui.</p>
        <p id="Ieremia-30-21" n="21">Cãpetenia lui va fi din el ºi stãpânul lui se va ridica din mijlocul lui; îl voi apropia ºi se va apropia de Mine: cã cine va îndrãzni sã se apropie singur de Mine? - zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-30-22" n="22">Voi veþi fi poporul Meu, ºi Eu voi fi Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Ieremia-30-23" n="23">Iatã vijelie sãlbaticã vine de la Domnul, vijelie groaznicã, ºi va cãdea pe capul necredincioºilor.</p>
        <p id="Ieremia-30-24" n="24">Mânia cea aprinsã a Domnului nu se va abate pânã ce nu se va sfârºi ºi nu se va împlini gândul inimii Lui. În zilele cele de apoi veþi pricepe aceasta".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-31" type="capitol" n="31">
        <head>Proorocie privitoare la Mesia.</head>
        <p id="Ieremia-31-1" n="1">"În vremea aceea Eu voi fi Dumnezeul tuturor seminþiilor lui Israel, iar ele vor fi poporul Meu", zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-31-2" n="2">Aºa zice Domnul: "Poporul care a scãpat de sabie a aflat milã în pustiu. Israel a ajuns la locul sãu de odihnã".</p>
        <p id="Ieremia-31-3" n="3">Atunci mi S-a arãtat Domnul din depãrtare ºi mi-a zis: "Cu iubire veºnicã te-am iubit ºi de aceea Mi-am întins spre tine bunãvoinþa.</p>
        <p id="Ieremia-31-4" n="4">Din nou te voi pune în rânduialã, fecioara lui Israel, din nou te voi înfrumuseþa cu timpanele tale ºi vei ieºi la hora celor ce se veselesc;</p>
        <p id="Ieremia-31-5" n="5">Din nou vei lua viile de pe dealurile Samariei, ºi vierii care le vor lucra se vor folosi ei singuri de ele.</p>
        <p id="Ieremia-31-6" n="6">Cã va veni vremea când strãjile de pe muntele Efraim vor striga: "Sculaþi-vã sã ne suim în Sion, la Domnul Dumnezeul nostru!"</p>
        <p id="Ieremia-31-7" n="7">Cãci aºa zice Domnul: "Strigaþi de bucurie pentru Iacov ºi strigaþi înaintea cãpeteniei popoarelor, vestiþi; lãudaþi ºi ziceþi: Doamne, izbãveºte pe poporul Tãu, rãmãºiþa lui Israel!</p>
        <p id="Ieremia-31-8" n="8">Iatã, ii voi aduce din þara cea de la miazãnoapte ºi-i voi aduna de la marginile pãmântului. Orbul ºi ºchiopul, cea însãrcinatã ºi cea care naºte vor fi împreunã cu ei; se va întoarce aici mare mulþime.</p>
        <p id="Ieremia-31-9" n="9">Cu lacrimi au plecat ºi îi voi întoarce cu mângâiere, îi voi întoarce la izvoarele apelor pe cale netedã, pe care nu se vor poticni, cã Eu sunt pãrintele lui Israel ºi Efraim este întâiul Meu nãscut".</p>
        <p id="Ieremia-31-10" n="10">Ascultaþi, popoare, cuvântul Domnului, vestiþi þãrii depãrtate ºi ziceþi: Cel ce a împrãºtiat pe Israel, Acela îl va aduna ºi-l va pãzi, ca pãstorul turma sa, cã va rãscumpãra Domnul pe Iacov,</p>
        <p id="Ieremia-31-11" n="11">ªi-l va izbãvi din mâna celui ce a fost mai tare decât el.</p>
        <p id="Ieremia-31-12" n="12">ªi vor veni ºi vor prãznui pe înãlþimile Sionului ºi vor curge bunãtãþile Domnului: grâu ºi vin ºi untdelemn, miei ºi boi. Sufletul lor va fi ca o grãdinã bine-udatã ºi ei nu vor mai tânji.</p>
        <p id="Ieremia-31-13" n="13">Atunci fecioara se va veseli la horã, tineri ºi bãtrâni vor fi fericiþi. Voi schimba întristarea lor în veselie ºi-i voi mângâia dupã întristarea lor ºi-i voi bucura.</p>
        <p id="Ieremia-31-14" n="14">Voi hrãni sufletele preoþilor cu grãsime ºi poporul Meu se va sãtura din bunãtãþile Mele", zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-31-15" n="15">Aºa zice Domnul: "Glas se aude în Rama, bocet ºi plângere amarã. Rahila îºi plânge copiii ºi nu vrea sã se mângâie de copiii sãi, pentru cã nu mai sunt".</p>
        <p id="Ieremia-31-16" n="16">Aºa zice Domnul: Înfrâneazã-þi glasul de la bocet ºi ochii de la lacrimi, cã vei avea platã pentru munca ta, zice Domnul, ºi ei se vor întoarce din þara duºmanã;</p>
        <p id="Ieremia-31-17" n="17">Este nãdejde pentru viitorul tãu, zice Domnul, cã fiii tãi se vor întoarce în hotarele lor.</p>
        <p id="Ieremia-31-18" n="18">Aud pe Efraim plângând ºi zicând: "Tu m-ai pedepsit ºi sunt pedepsit ca un junc neînvãþat. Întoarce-mã ºi mã voi întoarce, cã Tu eºti Domnul Dumnezeul meu!</p>
        <p id="Ieremia-31-19" n="19">Dupã ce m-am întors, m-am cãit, ºi când am luat cunoºtinþã, m-am bãtut în piept; am fost ruºinat ºi tulburat am fost, pentru cã am purtat ocara tinereþii mele".</p>
        <p id="Ieremia-31-20" n="20">Dar Efraim nu este feciorul Meu scump, un copil atât de alintat? Atunci când vorbesc de el, totdeauna cu dragoste Mi-amintesc de el; pentru el Mi se miºcã inima ºi voi avea milã de el, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-31-21" n="21">Pune-þi semne pe lingã drum, pune-þi stâlpi, fii atentã la drum, la calea pe care te-ai dus; întoarce-te, fecioara lui Israel, întoarce-te în aceste cetãþi ale tale.</p>
        <p id="Ieremia-31-22" n="22">Pânã când vei rãtãci, fiicã neascultãtoare? Pentru cã Domnul va face pe pãmânt lucru nou: femeia va cãuta pe bãrbatul ei.</p>
        <p id="Ieremia-31-23" n="23">Aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel: "De acum înainte, când voi întoarce robia lor, vor grãi în pãmântul lui Iuda ºi în cetãþile lui cuvintele acestea: "Locaº al dreptãþii ºi munte sfânt, Domnul sã te binecuvânteze!"</p>
        <p id="Ieremia-31-24" n="24">ªi se vor aºeza în aceastã þarã Iuda ºi toate cetãþile lui, plugarii ºi cei ce umblã cu turmele.</p>
        <p id="Ieremia-31-25" n="25">Cã voi adãpa sufletul obosit ºi voi sãtura toatã inima amãrâtã".</p>
        <p id="Ieremia-31-26" n="26">Atunci m-am deºteptat ºi am privit, ºi somnul meu a fost liniºtit.</p>
        <p id="Ieremia-31-27" n="27">"Iatã vin zile, zice Domnul, când voi semãna în casa lui Israel ºi în casa lui Iuda o sãmânþã de om ºi sãmânþã de vite;</p>
        <p id="Ieremia-31-28" n="28">Precum am privegheat asupra lor ca sã-i smulg ºi sã-i zdrobesc, ca sã-i risipesc, sã-i vatãm ºi sã-i pierd, aºa voi priveghea asupra lor, ca sã-i zidesc ºi sã-i sãdesc, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-31-29" n="29">În zilele acelea nu vor mai zice: "Pãrinþii au mâncat aguridã ºi copiilor li s-au strepezit dinþii".</p>
        <p id="Ieremia-31-30" n="30">Ci fiecare va muri pentru fãrãdelegea sa; cine va mânca aguridã, aceluia i se vor strepezi dinþii.</p>
        <p id="Ieremia-31-31" n="31">Iatã vin zile, zice Domnul, când voi încheia cu casa lui Israel ºi cu casa lui Iuda legãmânt nou.</p>
        <p id="Ieremia-31-32" n="32">Însã nu ca legãmântul pe care l-am încheiat cu pãrinþii lor în ziua când i-am luat de mânã, ca sã-i scot din pãmântul Egiptului. Acel legãmânt ei l-au cãlcat, deºi Eu am rãmas în legãturã cu ei, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-31-33" n="33">Dar iatã legãmântul pe care-l voi încheia cu casa lui Israel, dupã zilele acela, zice Domnul: Voi pune legea Mea înãuntrul lor ºi pe inimile lor voi scrie ºi le voi fi Dumnezeu, iar ei Îmi vor fi popor.</p>
        <p id="Ieremia-31-34" n="34">ªi nu se vor mai învãþa unul pe altul ºi frate pe frate, zicând: "Cunoaºteþi pe Domnul" cã toþi de la sine Mã vor cunoaºte, de la mic pânã la mare, zice Domnul, pentru cã Eu voi ierta fãrãdelegile lor ºi pãcatele lor nu le voi mai pomeni".</p>
        <p id="Ieremia-31-35" n="35">Aºa zice Domnul, Cel ce a dat soarele ca sã lumineze ziua ºi a pus legi lunii ºi stelelor, ca sã lumineze noaptea; Cel ce tulburã marea, de-i mugesc valurile, ºi numele Lui este Domnul Savaot:</p>
        <p id="Ieremia-31-36" n="36">"Când aceste legi vor înceta sã mai aibã putere înaintea Mea, zice Domnul, atunci ºi seminþia lui Israel va înceta pentru totdeauna sã mai fie popor înaintea Mea.</p>
        <p id="Ieremia-31-37" n="37">Aºa zice Domnul: Dacã cerul poate fi mãsurat sus ºi temeliile pãmântului cercetate jos, atunci ºi Eu voi lepãda toatã seminþia lui Israel pentru toate câte au fãcut ei, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-31-38" n="38">Iatã vin zile - zice Domnul când cetatea se va zidi întru slava Domnului de la turnul Hananeel pânã la Poarta Colþului,</p>
        <p id="Ieremia-31-39" n="39">ªi funia de mãsurat pãmântul va înainta de-a dreptul pânã la muntele Gareb ºi se va întoarce spre Goa.</p>
        <p id="Ieremia-31-40" n="40">ªi toatã valea trupurilor moarte ºi a cenuºii ºi tot câmpul pânã la pârâul Chedron, pânã la colþul porcilor cailor, spre rãsãrit, vor fi locuri sfinþite pentru Domnul ºi nu vor mai fi niciodatã nici pustiite, nici nimicite".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ieremia-32" type="capitol" n="32">
        <head>Þarina cumpãratã de Ieremia.</head>
        <p id="Ieremia-32-1" n="1">Cuvântul care a fost de la Domnul cãtre Ieremia, în anul al zecelea al lui Sedechia, regele lui Iuda. Anul acesta era anul al optsprezecelea al lui Nabucodonosor.</p>
        <p id="Ieremia-32-2" n="2">Atunci oºtirea regelui Babilonului înconjurase Ierusalimul ºi proorocul Ieremia era închis în curtea temniþei, care se afla lângã casa regelui lui Iuda.</p>
        <p id="Ieremia-32-3" n="3">Acolo îl închisese regele Sedechia. zicând: "De ce prooroceºti ºi zici: Aºa grãieºte Domnul: Iatã, voi da cetatea în mâinile regelui Babilonului, ºi acesta o va lua;</p>
        <p id="Ieremia-32-4" n="4">Sedechia, regele lui Iuda, nu va scãpa din mâinile Caldeilor, ci va fi dat fãrã îndoialã în mâinile regelui Babilonului ºi va grãi cu el gurã cãtre gurã; ochii lui var vedea ochii aceluia,</p>
        <p id="Ieremia-32-5" n="5">ªi acela va duce pe Sedechia la Babilon, unde va ºi sta el pânã-l voi cerceta, zice Domnul. Dacã vã veþi lupta cu Caldeii, nu veþi avea izbândã!"</p>
        <p id="Ieremia-32-6" n="6">Atunci Ieremia a zis: "Aºa a fost cuvântul Domnului cãtre mine:</p>
        <p id="Ieremia-32-7" n="7">Iatã vine Hanameel, fiut lui ªalum, unchiul tãu, vine la tine ca sã-îi zicã: "Cumpãrã pentru tine þarina mea cea din Anatot, pentru cã dupã dreptul de înrudire se cuvine sã o cumperi tu".</p>
        <p id="Ieremia-32-8" n="8">ºi a venit la mine în curtea gãrzii Hanameel, fiul unchiului meu, dupã cuvântul Domnului, ºi mi-a zis: "Cumpãrã þarina mea cea din Anatot, din pãmântul lui Veniamin, cã al tãu este dreptul de moºtenire ºi al tãu este dreptul de rãscumpãrare. Cumpãr-o pentru tine!"</p>
        <p id="Ieremia-32-9" n="9">Atunci am cunoscut cã acesta fusese cuvântul Domnului ºi am cumpãrat de la Hanameel, fiul unchiului meu, þarina cea din Anatot ºi i-am cântãrit ºapte sicli de argint ºi zece arginþi;</p>
        <p id="Ieremia-32-10" n="10">Apoi am scris zapisul ºi l-am întãrit cu pecetea, am chemat la aceasta martori ºi am cântãrit argintul cu cântarul.</p>
        <p id="Ieremia-32-11" n="11">Am luat atât zapisul de cumpãrare cel pecetluit dupã lege ºi rânduialã, cât ºi pe cel deschis;</p>
        <p id="Ieremia-32-12" n="12">ªi am dat acest zapis de cumpãrare lui Baruh, fiul lui Neria, fiul lui Maasia, în faþa lui Hanameel, fiul unchiului meu, ºi în faþa martorilor care iscãliserã acest zapis de cumpãrare, ºi în faþa tuturor Iudeilor, care se aflau în curtea gãrzii,</p>
        <p id="Ieremia-32-13" n="13">ªi în faþa tuturor am poruncit lui Baruh:</p>
        <p id="Ieremia-32-14" n="14">Aºa zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel: "Ia zapisele acestea, - zapisul de cumpãrare care este pecetluit ºi zapisul acesta deschis - ºi le pune într-un vas de lut, ca sã stea acolo zile multe.</p>
        <p id="Ieremia-32-15" n="15">Cã aºa zice Domnul Savant, Dumnezeul lui Israel: Casele, þarinile ºi viile vor fi din nou cumpãrate în þara aceasta".</p>
        <p id="Ieremia-32-16" n="16">Dând eu zapisul de cumpãrare lui Baruh, fiul lui Neria, m-am rugat Domnului ºi am zis:</p>
        <p id="Ieremia-32-17" n="17">"O, Doamne Dumnezeule, Tu ai fãcut cerul ºi pãmântul cu puterea Ta cea mare ºi cu braþ înalt ºi pentru Tine nimic nu este cu neputinþã!</p>
        <p id="Ieremia-32-18" n="18">Tu arãþi milã la mii ºi pedepseºti fãrãdelegile pãrinþilor în sânul copiilor lor dupã ei; Tu eºti Dumnezeu cel mare ºi puternic, al Cãrui nume este Domnul Savaot;</p>
        <p id="Ieremia-32-19" n="19">Cel mare în sfat ºi puternic în faptele Tale, ai Cãrui ochi sunt deschiºi asupra tuturor cãilor fiilor oamenilor, ca sã dai fiecãruia dupã cãile lui ºi dupã roadele faptelor lui;</p>
        <p id="Ieremia-32-20" n="20">Tu ai sãvârºit semne ºi minuni în þara Egiptului ºi sãvârºeºti ºi astãzi în Israel ºi printre oameni,</p>
        <p id="Ieremia-32-21" n="21">ªi þi-ai fãcut nume, ca ºi astãzi, ºi ai scos pe poporul Tãu Israel din pãmântul Egiptului prin semne ºi minuni, cu mânã tare ºi cu braþ înalt, în groazã mare,</p>
        <p id="Ieremia-32-22" n="22">ªi le-ai dat lor þara aceasta, în care curge lapte ºi miere, pe care o fãgãduiseºi cu jurãmânt pãrinþilor lor, cã le-o vei da;</p>
        <p id="Ieremia-32-23" n="23">ªi ei au intrat ºi au pus stãpânire pe ea, dar n-au ascultat glasul Tãu ca sã se poarte dupã legea Ta ºi n-au fãcut ceea ce le-ai poruncit Tu sã facã. De aceea ai adus asupra lor toate aceste nenorociri.</p>
        <p id="Ieremia-32-24" n="24">Iatã valurile de pãmânt se întind pânã la cetate ca sã fie luatã! ªi cetatea prin sabie, foamete ºi ciumã se dã în mâinile Caldeilor, care luptã împotriva ei; ceea ce ai zis Tu, aceea se ºi împlineºte. ªi Tu vezi aceasta.</p>
        <p id="Ieremia-32-25" n="25">Dar Tu, Doamne Dumnezeule, mi-ai zis: Cumpãrã-þi o þarinã cu argint ºi cheamã martori, tocmai când cetatea se dã în mâinile Caldeilor".</p>
        <p id="Ieremia-32-26" n="26">Atunci a fost cuvântul Domnului cãtre Ieremia ºi a zis:</p>
        <p id="Ieremia-32-27" n="27">"Iatã, Eu sunt Domnul Dumnezeu a tot trupul! Este oare ceva cu neputinþã la Mine?"</p>
        <p id="Ieremia-32-28" n="28">De aceea aºa zice Domnul: "Iatã voi da cetatea aceasta în mâinile Caldeilor ºi în mâinile lui Nabucodonosor, regele Babilonului, ºi acesta o va lua.</p>
        <p id="Ieremia-32-29" n="29">ªi vor intra Caldeii, care împresoarã cetatea aceasta, vor da foc cetãþii ºi o vor arde cu foc pe ea ºi casele pe ale cãror acoperiºuri s-au adus tãmâieri lui Baal ºi jertfe cu turnare în cinstea dumnezeilor strãini, ca sã Mã mânie pe Mine.</p>
        <p id="Ieremia-32-30" n="30">Cã fiii lui Israel ºi fiii lui Iuda au fãcut numai rãu înaintea ochilor Mei din tinereþile lor; fiii lui Israel M-au mâniat necontenit cu faptele mâinilor lor, zice Domnul.</p>
        <p id="Ieremia-32-31" n="31">Cetatea aceasta, chiar din ziua zidirii sale ºi pânã astãzi, pare cã a fost fãcutã pentru mânia Mea ºi pentru urgia Mea, ca s-o lepãd de la fala Mea,</p>
        <p id="Ieremia-32-32" n="32">Din pricina rãului fiilor lui Israel ºi al fiilor lui Iuda, pe care l-au fãcut pentru mânierea Mea, ei ºi regii lor, cãpeteniile lor, preoþii lor ºi proorocii lor, bãrbaþii lui Iuda ºi locuitorii Ierusalimului.</p>
        <p id="Ieremia-32-33" n="33">ªi Mi-au întors spatele, iar nu faþa ºi, când i-am învãþat, dis-de-dimineaþã i-am învãþat ºi ei n-au voit sã primeascã învãþãturã;</p>
        <p id="Ieremia-32-34" n="34">În templul asupra cãruia s-a chemat numele Meu au pus urâciunile lor, întinându-l.</p>
        <p id="Ieremia-32-35" n="35">Au fãcut locuri înalte lui Baal în valea fiilor lui Hinom, ca sã treacã prin foc pe fiii lor ºi pe fiicele lor în cinstea lui Moloh, ceea ce Eu nu le-am poruncit, ºi nici prin minte nu Mi-a trecut cã ei vor face aceastã urâciune, ducând în pãcat pe Iuda".</p>
        <p id="Ieremia-32-36" n="36">ªi acum, aºa vorbeºte Domnul Dumnezeul lui Israel despre cetatea aceasta, de care ziceþi: "Ea se va da în mâinile regelui Babilonului prin sabie, foamete ºi boala ciumei":</p>
        <p id="Ieremia-32-37" n="37">"Iatã îi voi aduna din toate þãrile,</p>
    </div2>
</div1>