<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Ies" type="carte">
    <head>Ieºirea - A doua carte a lui Moise</head>
    <div2 id="Ies-1" type="capitol" n="1">
        <head>Asuprirea fiilor lui Israel în Egipt.</head>
        <p id="Ies-1-1" n="1">Numele fiilor lui Israel, care au intrat în Egipt împreunã cu Iacov, tatãl lor, aducând fiecare toatã casa sa, sunt acestea:</p>
        <p id="Ies-1-2" n="2">Ruben, Simeon, Levi ºi Iuda;</p>
        <p id="Ies-1-3" n="3">Isahar, Zabulon ºi Veniamin;</p>
        <p id="Ies-1-4" n="4">Dan, Neftali, Gad ºi Aºer.</p>
        <p id="Ies-1-5" n="5">Sufletele însã ieºite din Iacov erau de toate ºaptezeci ºi cinci, iar Iosif era de mai înainte în Egipt.</p>
        <p id="Ies-1-6" n="6">Dar au murit ºi Iosif ºi toþi fraþii lui ºi toþi cei de pe vremea lor.</p>
        <p id="Ies-1-7" n="7">Iar fiii lui Israel s-au nãscut în numãr mare ºi s-au înmulþit, au crescut ºi s-au întãrit foarte, foarte tare, ºi s-a umplut þara de ei.</p>
        <p id="Ies-1-8" n="8">Dar s-a ridicat alt rege peste Egipt, care nu cunoscuse pe Iosif.</p>
        <p id="Ies-1-9" n="9">Acesta a zis cãtre poporul sãu: "Iatã, neamul fiilor lui Israel e mulþime mare ºi e mai tare decât noi.</p>
        <p id="Ies-1-10" n="10">Veniþi dar sã-i împilãm, ca sã nu se mai înmulþeascã ºi ca nu cumva la vreme de rãzboi sã se uneascã cu vrãjmaºii noºtri ºi, bãtându-ne, sã iasã din þara noastrã!"</p>
        <p id="Ies-1-11" n="11">De aceea au pus peste ei supraveghetori de lucrãri, ca sã-i împileze cu munci grele. Atunci a zidit Israel cetãþi tari lui Faraon: Pitom ºi Ramses, care serveau lui Faraon ca hambare, ºi cetatea On sau Iliopolis.</p>
        <p id="Ies-1-12" n="12">Însã cu cât îi împilau mai mult, cu atât mai mult se înmulþeau ºi se întãreau foarte, foarte tare, aºa cã Egiptenii se îngrozeau de fiii lui Israel.</p>
        <p id="Ies-1-13" n="13">De aceea Egiptenii sileau încã ºi mai straºnic la muncã pe fiii lui Israel</p>
        <p id="Ies-1-14" n="14">ªi le fãceau viaþa amarã prin munci grele, la lut, la cãrãmidã ºi la tot felul de lucru de câmp ºi prin alte felurite munci, la care-i sileau cu strãºnicie.</p>
        <p id="Ies-1-15" n="15">Ba, regele Egiptului a poruncit moaºelor evreieºti, care se numeau: una ªifra ºi alta Pua,</p>
        <p id="Ies-1-16" n="16">ªi le-a zis: "Când moºiþi la evreice, sã luaþi seama când nasc: de va fi bãiat, sã-l omorâþi, iar de va fi fatã, sã o cruþaþi!"</p>
        <p id="Ies-1-17" n="17">Moaºele însã s-au temut de Dumnezeu ºi n-au fãcut cum le poruncise regele Egiptului, ci au lãsat ºi pe bãieþi sã trãiascã.</p>
        <p id="Ies-1-18" n="18">Atunci a chemat regele Egiptului pe moaºe ºi le-a zis: "pentru ce aþi fãcut aºa ºi aþi lãsat sã trãiascã ºi copiii de parte bãrbãteascã?"</p>
        <p id="Ies-1-19" n="19">Iar moaºele au rãspuns lui Faraon: "Femeile evreice nu sunt ca egiptencele, ci ele sunt voinice ºi nasc pânã nu vin moaºele la ele".</p>
        <p id="Ies-1-20" n="20">De aceea Dumnezeu a fãcut bine moaºelor, iar poporul lui Israel se înmulþea ºi se întãrea mereu.</p>
        <p id="Ies-1-21" n="21">ªi fiindcã moaºele se temeau de Dumnezeu, de aceea El le-a întãrit neamul.</p>
        <p id="Ies-1-22" n="22">Atunci Faraon a poruncit la tot poporul sãu ºi a zis: "Tot copilul de parte bãrbãteascã, ce se va naºte Evreilor, sã-l aruncaþi în Nil, iar fetele sã le lãsaþi sã trãiascã toate!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-2" type="capitol" n="2">
        <head>Moise.</head>
        <p id="Ies-2-1" n="1">Un om oarecare, din seminþia lui Levi, ºi-a luat femeie din fetele lui Levi.</p>
        <p id="Ies-2-2" n="2">Femeia aceea a luat în pântece ºi a nãscut un bãiat ºi, vãzând cã e frumos, l-a ascuns vreme de trei luni.</p>
        <p id="Ies-2-3" n="3">Dar, fiindcã nu putea sã-l mai doseascã, a luat mama lui un coº de papurã ºi l-a uns cu catran ºi cu smoalã ºi punând copilul în el l-a aºezat în pãpuriº, la marginea râului.</p>
        <p id="Ies-2-4" n="4">Iar sora copilului pândea de departe ca sã vadã ce are sã i se întâmple.</p>
        <p id="Ies-2-5" n="5">Atunci s-a pogorât fata lui Faraon la râu sã se scalde, ºi roabele ei o însorirã pe malul râului. ªi vãzând coºul în pãpuriº, ea a trimis pe una din roabele sale sã-l aducã.</p>
        <p id="Ies-2-6" n="6">ªi, deschizându-l, a vãzut copilul: era un bãiat care plângea. Atunci i s-a fãcut milã de el fetei lui Faraon ºi a zis: "Acesta este dintre copiii Evreilor".</p>
        <p id="Ies-2-7" n="7">Iar sora copilului a zis cãtre fata lui Faraon: "Voieºti sã mã duc sã-þi chem o doicã dintre evreice, ca sã alãpteze copilul?"</p>
        <p id="Ies-2-8" n="8">Fata lui Faraon i-a zis: "Du-te!" ªi s-a dus copila ºi a chemat pe mama pruncului.</p>
        <p id="Ies-2-9" n="9">Atunci fata lui Faraon i-a zis: "Ia-mi copilul acesta ºi mi-l alãpteazã, cã eu am sã-ti plãtesc! " ºi a luat femeia copilul ºi l-a alãptat.</p>
        <p id="Ies-2-10" n="10">Dupã ce a crescut copilul, doica l-a dus la fata lui Faraon ºi i-a fost ca fiu ºi i-a pus numele Moise, pentru cã îºi zicea: "Din apã l-am scos!"</p>
        <p id="Ies-2-11" n="11">Iar dupã multã vreme, când se fãcuse mare, Moise a ieºit la fiii lui Israel, fraþii sãi, ºi a vãzut muncile lor cele grele. Cu prilejul acesta a vãzut el pe un egiptean cã bãtea pe un evreu dintre fiii lui Israel, fraþii sãi;</p>
        <p id="Ies-2-12" n="12">ªi cãutând încoace ºi încolo ºi nevãzând pe nimeni, el a ucis pe egiptean ºi l-a ascuns în nisip.</p>
        <p id="Ies-2-13" n="13">Apoi ieºind iarãºi a doua zi, a vãzut doi evrei certându-se ºi a zis asupritorului: "pentru ce baþi pe aproapele tãu?"</p>
        <p id="Ies-2-14" n="14">Acela însã i-a rãspuns: "Cine te-a pus cãpetenie ºi judecãtor peste noi? Nu cumva vrei sã mã omori ºi pe mine, cum ai omorât ieri pe egipteanul acela?" ªi s-a spãimântat Moise ºi a zis: "Cu adevãrat s-a vãdit fapta aceasta!"</p>
        <p id="Ies-2-15" n="15">Iar dacã a aflat Faraon de fapta aceasta, el a voit sã ucidã pe Moise. Moise însã a fugit de la faþa lui Faraon ºi s-a dus în þara Madian; ºi sosind în tara Madian, s-a oprit la o fântânã.</p>
        <p id="Ies-2-16" n="16">Preotul din Madian însã avea ºapte fete, care pãºteau oile tatãlui lor. ªi venind acestea au scos apã ºi au umplut adãpãtorile, ca sã adape oile tatãlui lor.</p>
        <p id="Ies-2-17" n="17">Dar pãstorii venind, le-au alungat. Atunci s-a sculat Moise ºi le-a apãrat, le-a scos apã ºi le-a adãpat oile.</p>
        <p id="Ies-2-18" n="18">Mergând ele la tatãl lor Raguel, acesta le-a zis: "Cum de aþi venit astãzi aºa de curând?"</p>
        <p id="Ies-2-19" n="19">Iar ele au zis: "Un egiptean oarecare ne-a apãrat de pãstori, ne-a scos apã ºi ne-a adãpat oile noastre!"</p>
        <p id="Ies-2-20" n="20">Zis-a acela cãtre fiicele sale: "Dar unde este acela? De ce l-aþi lãsat? Chemaþi-l ºi daþi-i sã mãnânce pâine!"</p>
        <p id="Ies-2-21" n="21">ªi a rãmas Moise la omul acela ºi i-a dat pe fiica sa Sefora de soþie.</p>
        <p id="Ies-2-22" n="22">Aceasta, luând în pântece, a nãscut un fiu ºi i-a pus Moise numele Gherºon, zicând: "Am ajuns pribeag în þarã strãinã". ªi luând iarãºi în pântece, femeia a nãscut alt fiu ºi i-a pus numele Eliezer, pentru cã ºi-a zis: "Dumnezeul tatãlui meu mi-a fost ajutor ºi m-a scãpat din mâna lui Faraon".</p>
        <p id="Ies-2-23" n="23">Apoi, dupã trecere de vreme multã, a murit regele Egiptului, de care fugise Moise. Fiii lui Israel însã gemeau sub povara muncilor ºi strigau ºi strigarea lor din muncã s-a suit pânã la Dumnezeu.</p>
        <p id="Ies-2-24" n="24">Auzind suspinele lor, Dumnezeu ªi-a adus aminte de legãmântul Sãu pe care îl fãcuse cu Avraam, cu Isaac ºi cu Iacov.</p>
        <p id="Ies-2-25" n="25">De aceea a cãutat Dumnezeu spre fiii lui Israel ºi S-a gândit la ei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-3" type="capitol" n="3">
        <head>Chemarea lui Moise.</head>
        <p id="Ies-3-1" n="1">În vremea aceea, Moise pãºtea oile lui Ietro, preotul din Madian, socrul sãu. ªi depãrtându-se odatã cu turma în pustie, a ajuns pânã la muntele lui Dumnezeu, la Horeb;</p>
        <p id="Ies-3-2" n="2">Iar acolo i S-a arãtat îngerul Domnului într-o parã de foc, ce ieºea dintr-un rug; ºi a vãzut cã rugul ardea, dar nu se mistuia.</p>
        <p id="Ies-3-3" n="3">Atunci Moise ºi-a zis: "Mã duc sã vãd aceastã arãtare minunatã: cã rugul nu se mistuieºte".</p>
        <p id="Ies-3-4" n="4">Iar dacã a vãzut Domnul cã se apropie sã priveascã, a strigat la el Domnul din rug ºi a zis: "Moise! Moise!". ªi el a rãspuns: "Iatã-mã, Doamne!"</p>
        <p id="Ies-3-5" n="5">ªi Domnul a zis: "Nu te apropia aici! Ci scoate-þi încãlþãmintea din picioarele tale, cã locul pe care calci este pãmânt sfânt!"</p>
        <p id="Ies-3-6" n="6">Apoi i-a zis iarãºi: "Eu sunt Dumnezeul tatãlui tãu, Dumnezeul lui Avraam ºi Dumnezeul lui Isaac ºi Dumnezeul lui Iacov!" ªi ºi-a acoperit Moise faþa sa, cã se temea sã priveascã pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Ies-3-7" n="7">Zis-a Domnul cãtre Moise: "Am vãzut necazul poporului Meu în Egipt ºi strigarea lui de sub apãsãtori am auzit ºi durerea lui o ºtiu.</p>
        <p id="Ies-3-8" n="8">M-am pogorât dar sã-l izbãvesc din mâna Egiptenilor, sã-l scot din tara aceasta ºi sã-l duc într-un pãmânt roditor ºi larg, în þara unde curge miere ºi lapte, în þinutul Canaaneilor, al Heteilor, al Amoreilor, al Ferezeilor, al Ghergheseilor, al Heveilor ºi al Iebuseilor.</p>
        <p id="Ies-3-9" n="9">Iatã dar cã strigarea fiilor lui Israel a ajuns acum pânã la Mine ºi am vãzut chinurile lor, cu care-i pedepsesc Egiptenii.</p>
        <p id="Ies-3-10" n="10">Vino dar sã te trimit la Faraon, regele Egiptului, ca sã scoþi pe fiii lui Israel, poporul Meu, din þara Egiptului!"</p>
        <p id="Ies-3-11" n="11">Atunci a zis Moise cãtre Dumnezeu: "Cine sunt eu, ca sã mã duc la Faraon, regele Egiptului, ºi sã scot pe fiii lui Israel din þara Egiptului?"</p>
        <p id="Ies-3-12" n="12">Iar Dumnezeu i-a zis: "Eu voi fi cu tine ºi acesta îþi va fi semnul cã te trimit Eu: când vei scoate pe poporul Meu din tara Egiptului, vã veþi închina lui Dumnezeu în muntele acesta!"</p>
        <p id="Ies-3-13" n="13">Zis-a iarãºi Moise cãtre Dumnezeu: "Iatã, eu mã voi duce la fiii lui Israel ºi le voi zice: Dumnezeul pãrinþilor voºtri m-a trimis la voi... Dar de-mi vor zice: Cum Îl cheamã, ce sã le spun?"</p>
        <p id="Ies-3-14" n="14">Atunci Dumnezeu a rãspuns lui Moise: "Eu sunt Cel ce sunt". Apoi i-a zis: "Aºa sã spui fiilor lui Israel: Cel ce este m-a trimis la voi!"</p>
        <p id="Ies-3-15" n="15">Apoi a zis Dumnezeu iarãºi cãtre Moise: "Aºa sã spui fiilor lui Israel: "Domnul Dumnezeul pãrinþilor noºtri, Dumnezeul lui Avraam, Dumnezeul lui Isaac ºi Dumnezeul lui Iacov m-a trimis la voi. Acesta este numele Meu pe veci; aceasta este pomenirea Mea din neam în neam!"</p>
        <p id="Ies-3-16" n="16">Mergând dar, adunã pe bãtrânii fiilor lui Israel ºi le spune: "Domnul Dumnezeul pãrinþilor noºtri, Dumnezeul lui Avraam, Dumnezeul lui Isaac ºi Dumnezeul lui Iacov mi S-a arãtat ºi a zis: V-am cercetat de aproape ºi am vãzut câte vi se întâmplã în Egipt!"</p>
        <p id="Ies-3-17" n="17">ªi mi-a mai zis: "Vã voi scoate din împilarea Egiptului ºi vã voi duce în pãmântul Canaaneilor, al Heteilor, al Amoreilor, al Ferezeilor, al Ghergheseilor, al Heveilor ºi al Iebuseilor, în pãmântul unde curge miere ºi lapte".</p>
        <p id="Ies-3-18" n="18">Iar ei vor asculta glasul tãu. Atunci vei intra tu ºi bãtrânii lui Israel la Faraon, regele Egiptului, ºi-i veþi zice: "Domnul Dumnezeul Evreilor ne-a chemat. Lasã-ne dar sã mergem în pustie, cale de trei zile, ca sã aducem jertfã Dumnezeului nostru".</p>
        <p id="Ies-3-19" n="19">Eu însã ºtiu cã Faraon, regele Egiptului, nu are sã vã lase sã plecaþi, pânã nu îl voi sili Eu cu mânã tare.</p>
        <p id="Ies-3-20" n="20">Voi întinde deci mâna Mea ºi voi lovi Egiptul cu toate minunile, pe care le voi face în mijlocul lui, ºi dupã aceea vã va lãsa.</p>
        <p id="Ies-3-21" n="21">Voi da poporului acestuia trecere înaintea Egiptenilor ºi când veþi ieºi, nu veþi ieºi cu mâinile goale,</p>
        <p id="Ies-3-22" n="22">Ci fiecare femeie va cere la vecina sa ºi de la cea care stã cu ea în casã vase de argint, lucruri de aur ºi haine ºi veþi împodobi cu ele pe fiii voºtri ºi pe fetele voastre ºi veþi prãda pe Egipteni".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-4" type="capitol" n="4">
        <head>Minunile lui Moise</head>
        <p id="Ies-4-1" n="1">ªi rãspunzând, Moise a zis: "Dar de nu mã vor crede ºi nu vor asculta de glasul meu, ci vor zice: "Nu þi S-a arãtat Domnul!", ce sã le spun?"</p>
        <p id="Ies-4-2" n="2">Zis-a Domnul cãtre el: "Ce ai în mânã?" ªi el a rãspuns: "Un toiag!"</p>
        <p id="Ies-4-3" n="3">"Aruncã-l jos!" îi zise Domnul. ªi a aruncat Moise toiagul jos ºi s-a fãcut toiagul ºarpe ºi a fugit Moise de el.</p>
        <p id="Ies-4-4" n="4">ªi a zis Domnul cãtre Moise: "Întinde mâna ºi-l apucã de coadã!" ªi ºi-a întins Moise mâna ºi l-a apucat de coadã ºi s-a fãcut toiag în mâna lui.</p>
        <p id="Ies-4-5" n="5">Apoi a zis Domnul: "Aºa sã faci înaintea lor, ca sã te creadã cã þi S-a arãtat Dumnezeul pãrinþilor lor, Dumnezeul lui Avraam, Dumnezeul lui Isaac ºi Dumnezeul lui Iacov!"</p>
        <p id="Ies-4-6" n="6">Zis-a Domnul iarãºi: "Bagã-þi mâna în sân!" ªi când a scos-o din sân, iatã mâna lui era albã ca zãpada de leprã.</p>
        <p id="Ies-4-7" n="7">ªi i-a zis din nou Domnul: "Bagã-þi iarãºi mina în sân!" ªi ºi-a bãgat Moise mâna în sân; ºi când a scos-o din sân, iatã, era iar curatã, ca tot trupul sãu.</p>
        <p id="Ies-4-8" n="8">"Dacã nu te vor crede ºi nu vor asculta glasul semnului întâi, te vor crede la sãvârºirea semnului al doilea.</p>
        <p id="Ies-4-9" n="9">Iar de nu te vor crede nici dupã amândouã semnele ºi nu vor asculta glasul tãu, atunci sã iei apã din fluviu ºi s-o verºi pe uscat; apa luatã din râu se va face pe usca: sânge".</p>
        <p id="Ies-4-10" n="10">Atunci Moise a zis cãtre Domnul: "O, Doamne, eu nu sunt om îndemânatic la vorbã, ci grãiesc cu anevoie ºi sunt gângav; ºi aceasta nu de ieri de alaltãieri, nici de când ai început Tu a grãi cu robul Tãu; gura mea ºi limba mea sunt anevoioase".</p>
        <p id="Ies-4-11" n="11">Dumnezeu însã a zis cãtre Moise: "Cine a dat omului gurã ºi cine face pe om mut, sau surd, sau cu vedere, sau orb? Oare nu Eu, Domnul Dumnezeu?</p>
        <p id="Ies-4-12" n="12">Mergi dar: Eu voi deschide gura ta ºi te voi învãþa ce sã grãieºti".</p>
        <p id="Ies-4-13" n="13">Zis-a Moise: "Rogu-mã, Doamne, trimite pe altul, pe care vei vrea sã-l trimiþi!"</p>
        <p id="Ies-4-14" n="14">Atunci, aprinzându-se mânia Domnului asupra lui Moise, a zis: "Nu ai tu, oare, pe fratele tãu Aaron levitul? ªtiu cã el poate sã vorbeascã în locul tãu. Iatã el te va întâmpina ºi, când te va vedea, se va bucura în inima sa.</p>
        <p id="Ies-4-15" n="15">Tu-i vei grãi lui ºi îi vei pune în gurã cuvintele Mele, iar Eu voi deschide gura ta ºi gura lui ºi vã voi învãþa ce sã faceþi.</p>
        <p id="Ies-4-16" n="16">Va grãi el poporului, în locul tãu, vorbind pentru tine, iar tu îi vei fi grãitor din partea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ies-4-17" n="17">Toiagul acesta, care a fost prefãcut în ºarpe, ia-l în mâna ta, cãci cu el ai sã faci minuni".</p>
        <p id="Ies-4-18" n="18">Deci, a plecat Moise de acolo ºi s-a întors la Ietro, socrul sãu, ºi a zis cãtre el: "Mã duc înapoi la fraþii mei, care sunt în Egipt, ca sã vãd de mai trãiesc". Iar Ietro i-a zis: "Mergi în pace!"</p>
        <p id="Ies-4-19" n="19">Dupã atât de multe zile a murit regele Egiptului care prigonise pe Moise, ºi Domnul a grãit aceasta lui Moise în pãmântul Madian: "Scoalã ºi întoarce-te în Egipt, cã au murit toþi cei ce cãutau sufletul tãu!"</p>
        <p id="Ies-4-20" n="20">Luând atunci femeia ºi copiii, Moise i-a pus pe asini ºi s-a întors în Egipt. ªi a luat Moise în mâna sa ºi toiagul cel de la Dumnezeu.</p>
        <p id="Ies-4-21" n="21">ªi a zis Domnul cãtre Moise: "Când vei merge ºi vei ajunge în þara Egiptului, cautã sã faci înaintea lui Faraon toate minunile ce þi-am poruncit. Eu însã voi învârtoºa inima lui ºi nu va da drumul poporului.</p>
        <p id="Ies-4-22" n="22">Dar tu sã zici lui Faraon: Aºa zice Domnul Dumnezeul Evreilor: Israel este fiul Meu, întâi-nãscutul Meu.</p>
        <p id="Ies-4-23" n="23">Îþi zic dar: Lasã pe fiul Meu sã Mi se închine; iar de nu-l vei lãsa, iatã, îþi voi ucide pe fiul tãu cel întâi-nãscut".</p>
        <p id="Ies-4-24" n="24">Însã, la un popas de noapte, pe cale, l-a întâmpinat îngerul Domnului ºi a încercat sã-l omoare.</p>
        <p id="Ies-4-25" n="25">Dar Sefora, luând un cuþit de piatrã, a tãiat împrejur pe fiul sãu ºi atingând picioarele lui Moise a zis; "Tu-mi eºti un soþ crud!"</p>
        <p id="Ies-4-26" n="26">ªi S-a dus Domnul de la el; iar ea, din pricina acestei tãieri împrejur, i-a zis lui Moise: "Soþ crud!"</p>
        <p id="Ies-4-27" n="27">Atunci a zis Domnul cãtre Aaron: "Mergi în întâmpinarea lui Moise în pustie!" ªi s-a dus acesta ºi s-a întâlnit cu el în muntele lui Dumnezeu ºi s-au sãrutat amândoi.</p>
        <p id="Ies-4-28" n="28">Atunci a spus Moise lui Aaron toate cuvintele Domnului, pe care i le poruncise, ºi toate semnele ce-i încredinþase sã facã.</p>
        <p id="Ies-4-29" n="29">Dupã aceea s-au dus Moise ºi Aaron ºi au adunat pe toþi bãtrânii fiilor lui Israel</p>
        <p id="Ies-4-30" n="30">ªi le-a spus Aaron toate cuvintele pe care le grãise Domnul lui Moise, ºi a fãcut Moise semne înaintea poporului;</p>
        <p id="Ies-4-31" n="31">ªi poporul a crezut ºi s-a bucurat cã a cercetat Domnul pe fiii lui Israel ºi a vãzut necazurile lor ºi, plecându-se, s-au închinat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-5" type="capitol" n="5">
        <head>Moise la Faraon.</head>
        <p id="Ies-5-1" n="1">Dupã aceea Moise ºi Aaron au intrat la Faraon ºi au zis cãtre dânsul: "Aºa grãieºte Domnul Dumnezeul lui Israel: Lasã pe poporul Meu, ca sã-Mi facã sãrbãtoare în pustie!"</p>
        <p id="Ies-5-2" n="2">Faraon însã a zis: "Cine este acela Domnul, ca sã-I ascult glasul ºi sã dau drumul fiilor lui Israel? Nu-L cunosc pe Domnul ºi nu voi da drumul lui Israel!"</p>
        <p id="Ies-5-3" n="3">Zis-au ei cãtre dânsul: "Dumnezeul Evreilor ne-a chemat; lasã-ne sã mergem în pustie cale de trei zile, ca sã aducem jertfã Domnului Dumnezeului nostru, ca sã nu pierim de ciumã sau de sabie!"</p>
        <p id="Ies-5-4" n="4">Iar regele Egiptului le-a zis: "Moise ºi Aaron, pentru ce-mi stingheriþi poporul de la lucru? Duceþi-vã fiecare din voi la treburile voastre!"</p>
        <p id="Ies-5-5" n="5">Apoi Faraon a zis iar: "Iatã acum s-a înmulþit poporul acesta în þarã ºi voi îl întrerupeþi de la lucru".</p>
        <p id="Ies-5-6" n="6">ªi chiar în ziua aceea a poruncit Faraon cãpeteniilor ºi slujbaºilor poporului ºi le-a zis:</p>
        <p id="Ies-5-7" n="7">"De acum înainte sã nu mai daþi poporului paie pentru facerea cãrãmizii, ca ieri ºi ca alaltãieri, ci sã se ducã ei sã-ºi adune paie.</p>
        <p id="Ies-5-8" n="8">Dar cãrãmizi sã facã tot atâtea câte fãceau în fiecare zi; sã-i siliþi ºi sã nu le împuþinaþi munca; fiindcã sunt fãrã treabã ºi de aceea strigã ºi zic: Haidem sã aducem jertfã Dumnezeului nostru!</p>
        <p id="Ies-5-9" n="9">Sã fie dar împovãraþi de lucru oamenii aceºtia ºi sã se îndeletniceascã cu acestea, iar nu sã se îndeletniceascã cu vorbe mincinoase!"</p>
        <p id="Ies-5-10" n="10">ªi au ieºit cãpeteniile lor ºi slujbaºii poporului ºi au zis cãtre popor: "Aºa zice Faraon: Nu vã mai dau paie.</p>
        <p id="Ies-5-11" n="11">Mergeþi voi înºivã ºi vã adunaþi paie de unde veþi gãsi, dar din lucrul vostru nu vi se va scãdea nimic!"</p>
        <p id="Ies-5-12" n="12">Atunci s-a risipit poporul în tot Egiptul, ca sã strângã trestie în loc de paie.</p>
        <p id="Ies-5-13" n="13">Iar slujbaºii îi sileau, zicând: "Împliniþi-vã lucrul dat pentru fiecare zi, ca atunci când vi se dãdea paie".</p>
        <p id="Ies-5-14" n="14">Iar pe slujbaºii puºi peste ei de cãpeteniile lui Faraon îi bãteau, zicând: "Pentru ce n-aþi fãcut ºi astãzi numãrul vostru de cãrãmizi, ca ieri ºi ca alaltãieri?"</p>
        <p id="Ies-5-15" n="15">Atunci s-au dus slujbaºii fiilor lui Israel ºi au strigat cãtre Faraon, zicând: "Pentru ce faci aºa cu robii tãi?</p>
        <p id="Ies-5-16" n="16">Paie nu se dau robilor tãi, dar ne zic: Faceþi cãrãmidã. ªi robii tãi sunt bãtuþi ºi poporul tãu e mereu vinovat".</p>
        <p id="Ies-5-17" n="17">Iar el le-a zis: "Sunteþi leneºi ºi de aceea ziceþi: Haidem sã aducem jertfã Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Ies-5-18" n="18">Acum duceþi-vã dar ºi munciþi! Paie nu vi se vor da, dar numãrul de cãrãmizi rânduit sã-l faceþi!"</p>
        <p id="Ies-5-19" n="19">Deci au vãzut slujbaºii fiilor lui Israel pacostea cãzutã peste ei, când le spunea: "Numãrul de cãrãmizi lucrate pentru fiecare zi nu vi se va împuþina".</p>
        <p id="Ies-5-20" n="20">ªi, ieºind de la Faraon, s-au întâlnit ei cu Moise ºi cu Aaron, care veneau înaintea lor</p>
        <p id="Ies-5-21" n="21">ªi au zis cãtre ei: "Sã vã vadã ºi sã vã judece Dumnezeu, cã ne-aþi fãcut urâþi înaintea lui Faraon ºi a slujitorilor lui ºi le-aþi dat sabie la mânã, ca sã ne omoare".</p>
        <p id="Ies-5-22" n="22">Atunci Moise s-a întors la Domnul ºi a zis: "Doamne, pentru ce ai adus necazul acesta asupra acestui popor ºi la ce m-ai trimis pe mine?</p>
        <p id="Ies-5-23" n="23">Cãci de când am mers eu la Faraon ºi i-am grãit în numele Tãu, el a început sã necãjeascã ºi mai rãu pe poporul acesta, iar de izbãvit Tu nu l-ai izbãvit pe poporul Tãu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-6" type="capitol" n="6">
        <head>Moise trimis din nou la Faraon. Neamul sãu.</head>
        <p id="Ies-6-1" n="1">Atunci a zis Domnul cãtre Moise: "Acum ai sã vezi ce am sã fac lui Faraon, cã sub lucrarea mâinii Mele celei tari el îi va lãsa ºi sub lucrarea braþului Meu celui puternic el îi va alunga din pãmântul sãu".</p>
        <p id="Ies-6-2" n="2">Apoi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis cãtre el: "Eu sunt Domnul</p>
        <p id="Ies-6-3" n="3">ªi M-am arãtat lui Avraam, lui Isaac ºi lui Iacov ca Dumnezeu Atotputernic, iar cu numele Meu de Domnul nu M-am fãcut cunoscut lor.</p>
        <p id="Ies-6-4" n="4">Mai mult: am fãcut legãmânt cu ei, ca sã le dau pãmântul Canaan, pãmântul pribegiei lor, în care rãtãceau ei.</p>
        <p id="Ies-6-5" n="5">ªi, în sfârºit, am auzit suspinul fiilor lui Israel, pe care îi þin Egiptenii în robie, ºi Mi-am adus aminte de legãmântul Meu cu voi.</p>
        <p id="Ies-6-6" n="6">Mergi dar de vorbeºte fiilor lui Israel ºi le spune: Eu sunt Domnul ºi am sã vã scot de la munca cea grea a Egiptenilor ºi am sã vã izbãvesc din robia lor; am sã vã izbãvesc cu braþ înalt ºi cu pedepse mari;</p>
        <p id="Ies-6-7" n="7">Am sã vã primesc sã-Mi fiþi popor, iar Eu sã vã fiu Dumnezeu ºi voi veþi cunoaºte cã Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru, Care v-a scos din pãmântul Egiptului ºi de sub munca apãsãtoare a Egiptenilor.</p>
        <p id="Ies-6-8" n="8">Apoi am sã vã duc în pãmântul acela pentru care Mi-am ridicat mâna sã-l dau lui Avraam, lui Isaac ºi lui Iacov, ºi pe care am sã-l dau vouã în stãpânire, cãci Eu sunt Domnul!"</p>
        <p id="Ies-6-9" n="9">ªi a grãit Moise aºa fiilor lui Israel; dar ei n-au ascultat pe Moise din pricina deznãdejdii ºi a greutãþii muncilor lor.</p>
        <p id="Ies-6-10" n="10">ªi iarãºi a grãit Domnul cu Moise ºi i-a zis:</p>
        <p id="Ies-6-11" n="11">"Intrã ºi spune lui Faraon, regele Egiptului, ca sã lase pe fiii lui Israel sã iasã din þara lui!"</p>
        <p id="Ies-6-12" n="12">Dar Moise a grãit înaintea Domnului ºi a zis: "Iatã, fiii lui Israel nu mã ascultã. Cum, dar, mã va asculta Faraon? ªi apoi eu sunt ºi gângav".</p>
        <p id="Ies-6-13" n="13">Domnul însã a grãit lui Moise ºi Aaron ºi le-a poruncit sã spunã lui Faraon, regele Egiptului, sã dea drumul fiilor lui Israel din þara Egiptului.</p>
        <p id="Ies-6-14" n="14">Iatã acum începãtorii familiilor strãmoºeºti: Fiii lui Ruben, întâi-nãscutul lui Israel: Enoh ºi Falu, Heþron ºi Carmi. Acestea sunt familiile lui Ruben.</p>
        <p id="Ies-6-15" n="15">Fiii lui Simeon: Iemuel ºi Iamin, Ohad ºi Iachin, Þohar ºi Saul, fiii canaaneencii. Acestea sunt familiile lui Simeon.</p>
        <p id="Ies-6-16" n="16">Iar numele fiilor lui Levi, înºiraþi cum s-au nãscut, sunt acestea: Gherºon, Cahat ºi Merari. Iar anii vieþii lui Levi au fost o sutã treizeci ºi ºapte.</p>
        <p id="Ies-6-17" n="17">Fiii lui Gherºon: Libni ºi ªimei, cu familiile lor.</p>
        <p id="Ies-6-18" n="18">Fiii lui Cahat: Amram, Iþhar, Hebron ºi Uziel. Iar anii vieþii lui Cahat au fost o sutã treizeci ºi trei de ani.</p>
        <p id="Ies-6-19" n="19">Fiii lui Merari: Mahli ºi Muºi. Acesta este neamul lui Levi, dupã familiile lui.</p>
        <p id="Ies-6-20" n="20">Amram însã a luat de femeie pe Iochebed, fata unchiului sãu, ºi aceasta i-a nãscut pe Aaron ºi pe Moise, precum ºi pe Mariam, sora lor. Iar anii vieþii lui Amram au fost o sutã treizeci ºi ºapte de ani.</p>
        <p id="Ies-6-21" n="21">Fiii lui Iþhar: Core, Nefeg ºi Zicri.</p>
        <p id="Ies-6-22" n="22">Fiii lui Uziel: Misael, Elþafan ºi Sitri.</p>
        <p id="Ies-6-23" n="23">Iar Aaron ºi-a luat de soþie pe Elisaveta, fata lui Aminadab ºi sora lui Naason; aceasta i-a nãscut pe Nadab ºi pe Abiud, pe Eleazar ºi pe Itamar.</p>
        <p id="Ies-6-24" n="24">Fiii lui Core: Asir, Elcana ºi Abiasaf. Acestea sunt familiile lui Core.</p>
        <p id="Ies-6-25" n="25">Eleazar, fiul lui Aaron, ºi-a luat de femeie pe una din fiicele lui Putiel ºi aceasta i-a nãscut pe Finees. Aceºtia sunt începãtorii familiilor strãmoºeºti ale leviþilor.</p>
        <p id="Ies-6-26" n="26">Acesta este acel Aaron ºi acel Moise, cãrora Dumnezeu le-a zis: "Scoateþi pe fiii lui Israel din pãmântul Egiptului cu oºtirea lor!"</p>
        <p id="Ies-6-27" n="27">ªi aceºtia au spus lui Faraon, regele Egiptului, sã dea drumul fiilor lui Israel din pãmântul Egiptului. Acesta este acel Aaron ºi acesta este acel Moise</p>
        <p id="Ies-6-28" n="28">Din timpul când a grãit Domnul cu Moise în þara Egiptului</p>
        <p id="Ies-6-29" n="29">ªi i-a zis lui: "Eu sunt Domnul!" Spune lui Faraon, regele Egiptului, câte-ii vorbesc Eu</p>
        <p id="Ies-6-30" n="30">Iar Moise a rãspuns Domnului: "Iatã eu sunt greoi la vorbã. Cum dar mã va asculta Faraon?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-7" type="capitol" n="7">
        <head>Plãgile Egiptului.</head>
        <p id="Ies-7-1" n="1">Rãspuns-a Domnul lui Moise ºi i-a zis: "Iatã, Eu fac din tine un dumnezeu pentru Faraon, iar Aaron, fratele tãu, îþi va fi prooroc.</p>
        <p id="Ies-7-2" n="2">Tu dar vei grãi lui Aaron toate câte îþi voi porunci, iar Aaron, fratele tãu, va spune lui Faraon, ca sã lase pe fiii lui Israel sã iasã din pãmântul lui.</p>
        <p id="Ies-7-3" n="3">Eu însã voi învârtoºa inima lui Faraon ºi voi arãta mulþimea semnelor Mele ºi a minunilor Mele în pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Ies-7-4" n="4">Faraon nu vã va asculta, dar Eu îmi voi pune mâna asupra Egiptului ºi voi scoate oºtirile Mele, pe poporul Meu, pe fiii lui Israel din pãmântul Egiptului, cu mare izbândã.</p>
        <p id="Ies-7-5" n="5">Când voi întinde mâna Mea asupra Egiptului ºi voi scoate pe fiii lui Israel din mijlocul lui, atunci vor cunoaºte toþi Egiptenii cã Eu sunt Domnul".</p>
        <p id="Ies-7-6" n="6">Moise ºi Aaron s-au supus; cum le-a poruncit Domnul, aºa au fãcut.</p>
        <p id="Ies-7-7" n="7">Când au început a grãi lui Faraon, Moise era de optzeci de ani, iar Aaron, fratele lui, de optzeci ºi trei de ani.</p>
        <p id="Ies-7-8" n="8">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi cu Aaron ºi a zis:</p>
        <p id="Ies-7-9" n="9">"Dacã Faraon vã va zice: Dã-ne vreun semn sau vreo minune, atunci tu sã zici fratelui tãu Aaron: Ia toiagul ºi-l aruncã jos înaintea lui Faraon ºi înaintea slujitorilor lui, ºi se va face ºarpe".</p>
        <p id="Ies-7-10" n="10">S-au dus deci Moise ºi Aaron la Faraon ºi la slujitorii lui ºi au fãcut cum le poruncise Domnul: a aruncat Aaron toiagul sãu înaintea lui Faraon ºi înaintea slujitorilor lui ºi s-a fãcut ºarpe.</p>
        <p id="Ies-7-11" n="11">Atunci a chemat ºi Faraon pe înþelepþii Egiptului ºi pe vrãjitori ºi au fãcut ºi vrãjitorii Egiptenilor asemenea lucru cu vrãjile lor:</p>
        <p id="Ies-7-12" n="12">Fiecare din ei ºi-a aruncat toiagul ºi s-a fãcut ºarpe. Dar toiagul lui Aaron a înghiþit toiegele lor.</p>
        <p id="Ies-7-13" n="13">De aceea s-a învârtoºat inima lui Faraon ºi nu i-a ascultat, dupã cum spusese Domnul.</p>
        <p id="Ies-7-14" n="14">Zis-a Domnul cãtre Moise: "Inima lui Faraon se îndãrãtniceºte ºi nu lasã poporul.</p>
        <p id="Ies-7-15" n="15">Du-te dar la Faraon dimineaþã; iatã el are sã iasã la apã, iar tu sã stai în calea lui, pe malul râului, ºi toiagul acesta, care s-a prefãcut în ºarpe, sã-l iei în mâna ta;</p>
        <p id="Ies-7-16" n="16">ªi sã zici lui Faraon: Domnul, Dumnezeul Evreilor m-a trimis la tine sã-ii spun: Lasã pe poporul Meu sã-Mi facã slujbã în pustie; ºi iatã pânã acum nu M-ai ascultat.</p>
        <p id="Ies-7-17" n="17">Aºa zice Domnul: Din aceasta vei cunoaºte cã Eu sunt Domnul: iatã, cu acest toiag, care e în mâna mea, voi lovi apa din râu ºi se va preface în sânge;</p>
        <p id="Ies-7-18" n="18">Peºtele din râu va muri, râul se va împuþi ºi Egiptenii nu vor putea bea apã din râu".</p>
        <p id="Ies-7-19" n="19">ªi a mai zis Domnul cãtre Moise: "Sã zici lui Aaron, fratele tãu: Ia toiagul în mânã ºi întinde-þi mâna asupra apelor Egiptului: asupra râurilor lui, asupra lacurilor lui ºi asupra oricãrei adunãri de apã; ºi se vor preface în sânge ºi va fi sânge în toatã þara Egiptului, în vasele de lemn ºi în cele de piatrã!"</p>
        <p id="Ies-7-20" n="20">ªi au fãcut Moise ºi Aaron cum le-a poruncit Domnul: a ridicat Aaron toiagul sãu ºi a lovit apa râului, înaintea ochilor lui Faraon ºi înaintea ochilor slujitorilor lui, ºi toatã apa din râu s-a prefãcut în sânge.</p>
        <p id="Ies-7-21" n="21">Atunci peºtele din râu a murit, râul s-a împuþit ºi Egiptenii nu puteau sã bea apã din râu; ºi era sânge în toatã þara Egiptului.</p>
        <p id="Ies-7-22" n="22">ªi au fãcut aºa ºi magii Egipteni cu vrãjile lor. De aceea s-a învârtoºat inima lui Faraon ºi nu i-a ascultat, precum le spusese Domnul.</p>
        <p id="Ies-7-23" n="23">Întorcându-se, Faraon a intrat în casa sa ºi nu a pus la inimã aceasta.</p>
        <p id="Ies-7-24" n="24">Atunci au sãpat toþi Egiptenii în preajma râului, ca sã gãseascã sã bea apã, cãci din râu nu puteau sã bea apã.</p>
        <p id="Ies-7-25" n="25">Se împliniserã ºapte zile de când lovise Domnul apa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-8" type="capitol" n="8">
        <head>Alte trei plãgi asupra Egiptului: broaºte, þânþari ºi tãuni.</head>
        <p id="Ies-8-1" n="1">Atunci a zis Domnul cãtre Moise: "Intrã la Faraon ºi-i zi: Aºa grãieºte Domnul: Lasã pe poporul Meu, ca sã-Mi slujeascã.</p>
        <p id="Ies-8-2" n="2">Iar de nu vei vrea sã-l laºi, iatã Eu voi lovi toate þinuturile tale cu broaºte.</p>
        <p id="Ies-8-3" n="3">Râul va miºuna de broaºte ºi, ieºind, acestea se vor sui în casele tale, în dormitoarele tale, pe paturile tale, în casele slujitorilor tãi ºi ale poporului tãu, în cuptoarele tale ºi în aluaturile tale;</p>
        <p id="Ies-8-4" n="4">Pe tine, pe poporul tãu ºi pe toate slugile tale se vor sui broaºte".</p>
        <p id="Ies-8-5" n="5">ªi a mai zis Domnul cãtre Moise: "Spune lui Aaron, fratele tãu: întinde toiagul cu mâna ta spre râuri, spre lacuri ºi spre bãlþi ºi fã sã iasã broaºte în pãmântul Egiptului!"</p>
        <p id="Ies-8-6" n="6">ªi ºi-a întins Aaron mâna sa asupra apelor Egiptului ºi ele au scos broaºte; ºi au ieºit broaºte ºi au acoperit pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Ies-8-7" n="7">Dar au fãcut asemenea ºi vrãjitorii Egiptenilor cu vrãjile lor ºi au scos broaºte în pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Ies-8-8" n="8">Atunci a chemat Faraon pe Moise ºi pe Aaron ºi a zis: "Rugaþi-vã pentru mine Domnului sã depãrteze broaºtele de la mine ºi de la poporul meu ºi voi lãsa poporul lui Israel sã jertfeascã Domnului!"</p>
        <p id="Ies-8-9" n="9">Moise însã a zis cãtre Faraon: "Soroceºte-mi însuþi când sã mã rog pentru tine, pentru slugile tale ºi pentru poporul tãu, ca sã piarã broaºtele de la tine, de la poporul tãu ºi din casele voastre ºi sã rãmânã numai în râu",</p>
        <p id="Ies-8-10" n="10">Iar el a zis: "Mâine". Zis-a Moise: "Va fi cum ai zis, ca sã ºtii cã nu este altul ca Domnul Dumnezeul nostru.</p>
        <p id="Ies-8-11" n="11">Se vor depãrta broaºtele de la tine, din casele tale, din þarine, de la slugile tale ºi de la poporul tãu ºi numai în râu vor rãmâne".</p>
        <p id="Ies-8-12" n="12">Ieºind deci Moise ºi Aaron de la Faraon, a strigat Moise cãtre Domnul ca sã piarã broaºtele pe care le trimisese împotriva lui Faraon.</p>
        <p id="Ies-8-13" n="13">ªi a fãcut Domnul dupã cuvântul lui Moise ºi au murit broaºtele de prin case, de prin curþi ºi ds prin þarini;</p>
        <p id="Ies-8-14" n="14">ªi le-au adunat grãmezi, grãmezi, ºi s-a împuþit pãmântul.</p>
        <p id="Ies-8-15" n="15">Vãzând însã cã s-a fãcut uºurare, Faraon ºi-a învârtoºat inima ºi nu i-a ascultat, dupã cum spusese Domnul.</p>
        <p id="Ies-8-16" n="16">Atunci a zis Domnul cãtre Moise: "Spune lui Aaron: Întinde-þi toiagul tãu cu mâna ºi loveºte þãrâna pãmântului ºi vor fi þânþari pe oameni, pe vite, pe Faraon ºi în casa lui ºi pe slugile lui; toatã þãrâna pãmântului se va face þânþari în tot pãmântul Egiptului".</p>
        <p id="Ies-8-17" n="17">ªi au fãcut ei aºa: Aaron ºi-a întins toiagul cu mâna sa ºi a lovit þãrâna pãmântului ºi s-au ivit þânþari pe oameni ºi pe vite. Toatã þãrâna pãmântului s-a fãcut þânþari în tot pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Ies-8-18" n="18">Au încercat atunci ºi magii cu vrãjile lor sã facã þânþari, dar n-au putut. ªi au rãmas þânþari pe oameni ºi pe vite.</p>
        <p id="Ies-8-19" n="19">ªi au zis magii cãtre Faraon: "Acesta e degetul lui Dumnezeu!" Dar inima lui Faraon s-a învârtoºat ºi nu i-a ascultat, dupã cum spusese Domnul.</p>
        <p id="Ies-8-20" n="20">Zis-a Domnul cãtre Moise: "Scoalã mâine de dimineaþã ºi ieºi înaintea lui Faraon în vremea când el are sã iasã la apã, iar tu sã-i zici: Aºa grãieºte Domnul: Lasã pe poporul Meu ca sã-Mi slujeascã în pustie!</p>
        <p id="Ies-8-21" n="21">Dacã însã nu vei lãsa pe poporul Meu, iatã Eu voi trimite asupra ta, asupra slujitorilor tãi, asupra poporului tãu ºi asupra caselor voastre tãuni ºi se vor umple casele Egiptenilor de tãuni ºi pãmântul pe care trãiesc ei.</p>
        <p id="Ies-8-22" n="22">ªi voi osebi în ziua aceea pãmântul Goºen în care locuieºte poporul Meu, cã acolo nu vor fi tãuni ca sã ºtii cã Eu sunt Domnul, în mijlocul acestei þãri.</p>
        <p id="Ies-8-23" n="23">Voi face deosebire între poporul Meu ºi poporul tãu ºi chiar mâine va fi semnul acesta pe pãmânt".</p>
        <p id="Ies-8-24" n="24">ªi a fãcut Domnul aºa ºi a venit mulþime de tãuni în casa lui Faraon, în casele slujitorilor lui ºi în tot pãmântul Egiptului, încât s-a pustiit þara de tãuni.</p>
        <p id="Ies-8-25" n="25">Atunci a chemat Faraon pe Moise ºi pe Aaron ºi a zis: "Mergeþi ºi aduceþi jertfã Domnului Dumnezeului vostru în þarã!"</p>
        <p id="Ies-8-26" n="26">Moise însã a zis: "Nu este cu putinþã sã se facã aºa, pentru cã cele ce aducem noi jertfã Domnului Dumnezeului nostru sunt urâciune înaintea Egiptenilor. ªi de vom jertfi noi înaintea Egiptenilor cele ce sunt urâciune pentru ei, nu ne vor ucide, oare, cu pietre?</p>
        <p id="Ies-8-27" n="27">De aceea ne vom duce în pustie cale de trei zile ºi vom aduce acolo jertfã Domnului Dumnezeului nostru, dupã cum ne va zice Domnul".</p>
        <p id="Ies-8-28" n="28">Zis-a Faraon: "Eu vã voi lãsa sã aduceþi jertfã Domnului Dumnezeului vostru, în pustie, dar sã nu vã duceþi departe. Rugaþi-vã dar Domnului pentru mine!"</p>
        <p id="Ies-8-29" n="29">Iar Moise a zis: "Iatã, cum voi ieºi de la tine, mã voi ruga Domnului Dumnezeu ºi mâine se vor îndepãrta tãunii de la Faraon, de la slujitorii lui ºi de la poporul lui, dar Faraon sã înceteze a mai înºela, nedând drumul poporului sã aducã jertfã Domnului!"</p>
        <p id="Ies-8-30" n="30">ªi ieºind Moise de la Faraon, s-a rugat lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ies-8-31" n="31">ªi a fãcut Domnul dupã cum zisese Moise: a îndepãrtat tãunii de la Faraon, de la slujitorii lui ºi de la poporul lui ºi n-a mai rãmas nici unul.</p>
        <p id="Ies-8-32" n="32">Dar Faraon ºi-a învârtoºat inima ºi de data aceasta ºi n-a lãsat poporul sã se ducã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-9" type="capitol" n="9">
        <head>Alte trei plãgi asupra Egiptului: moarte mare în vite, bube pe Egipteni ºi grindinã.</head>
        <p id="Ies-9-1" n="1">Atunci a zis Domnul cãtre Moise: "Intrã la Faraon ºi-i spune: Acestea zice Domnul Dumnezeul Evreilor: Lasã pe poporul Meu sã-Mi slujeascã!</p>
        <p id="Ies-9-2" n="2">Iar de nu vei vrea sã laºi pe poporul Meu, ci-l vei mai þine,</p>
        <p id="Ies-9-3" n="3">Iatã, mâna Domnului va fi peste vitele tale cele de la câmp: peste cai, peste asini, peste cãmile, peste boi ºi oi ºi va fi moarte foarte mare.</p>
        <p id="Ies-9-4" n="4">Dar va face Domnul osebire în ziua aceea între vitele Israeliþilor ºi vitele Egiptenilor: din toate vitele fiilor lui Israel nu va muri nici una".</p>
        <p id="Ies-9-5" n="5">ªi a pus Domnul soroc ºi a zis: "Mâine va face Domnul aceasta în þara aceasta!"</p>
        <p id="Ies-9-6" n="6">ªi a doua zi a fãcut Domnul aceasta ºi au murit toate vitele Egiptenilor, iar din vitele fiilor lui Israel n-a murit nici una.</p>
        <p id="Ies-9-7" n="7">Atunci a trimis Faraon sã afle ºi iatã din toate vitele fiilor lui Israel nu murise nici una. Dar inima lui Faraon s-a învârtoºat ºi nu a lãsat poporul sã se ducã.</p>
        <p id="Ies-9-8" n="8">Iarãºi a grãit Domnul cu Moise ºi cu Aaron ºi a zis: "Luaþi-vã câte o mânã plinã de cenuºã din cuptor ºi s-o arunce Moise spre cer înaintea lui Faraon ºi a slujitorilor lui.</p>
        <p id="Ies-9-9" n="9">ªi se va stârni pulbere în tot pãmântul Egiptului ºi vor fi pe oameni ºi pe vite rãni ºi bãºici usturãtoare în toatã þara Egiptului".</p>
        <p id="Ies-9-10" n="10">Deci, au luat ei cenuºã din cuptor, au mers înaintea lui Faraon, a aruncat-o Moise spre cer ºi s-au fãcut bube cu puroi pe oameni ºi pe vite;</p>
        <p id="Ies-9-11" n="11">ªi magii n-au putut sta împotriva lui Moise din pricina rãnilor, pentru cã erau bube pe ei ºi în tot Egiptul.</p>
        <p id="Ies-9-12" n="12">Dar Domnul a învârtoºat inima lui Faraon ºi nu i-a ascultat, cum zisese Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-9-13" n="13">Zis-a Domnul cãtre Moise: "Sã te scoli mâine de dimineaþã, sã te înfãþiºezi lui Faraon ºi sã-i zici: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeul Evreilor: Lasã pe poporul Meu ca sã-Mi slujeascã,</p>
        <p id="Ies-9-14" n="14">Fiindcã de data aceasta voi trimite toate pedepsele Mele împotriva ta, a slugilor tale ºi a poporului tãu, ca sã vezi cã nu este altul asemenea Mie în tot pãmântul.</p>
        <p id="Ies-9-15" n="15">De Mi-aº fi întins mâna ºi te-aº fi lovit pe tine ºi pe poporul tãu cu ciumã, tu ai fi fost ºters de pe faþa pãmântului;</p>
        <p id="Ies-9-16" n="16">Dar te-am cruþat, ca sã-Mi arãt puterea Mea ºi ca sã se vesteascã numele Meu în tot pãmântul,</p>
        <p id="Ies-9-17" n="17">ªi tu tot te mai împotriveºti poporului Meu ºi nu-l laºi.</p>
        <p id="Ies-9-18" n="18">Iatã, Eu voi ploua mâine, pe vremea asta, grindinã foarte multã, cum n-a mai fost în Egipt de la întemeierea lui ºi pânã în ziua aceasta.</p>
        <p id="Ies-9-19" n="19">Trimite dar acum sã adune turmele tale ºi toate câte ai la câmp, cã asupra tuturor oamenilor ºi vitelor, care vor fi în þarinã ºi nu vor intra în casã, va cãdea grindinã ºi vor muri".</p>
        <p id="Ies-9-20" n="20">Acei dintre robii lui Faraon, care s-au temut de Domnul, au adunat în grabã pe oamenii ºi turmele lor acasã,</p>
        <p id="Ies-9-21" n="21">Iar cei ce n-au luat aminte la cuvântul Domnului, aceia ºi-au lãsat slugile ºi vitele lor în câmp.</p>
        <p id="Ies-9-22" n="22">ªi a zis Domnul cãtre Moise: "Întinde mâna ta spre cer ºi va cãdea grindinã peste tot pãmântul Egiptului: peste oameni, peste turme ºi peste toatã iarba câmpului din pãmântul Egiptului!"</p>
        <p id="Ies-9-23" n="23">Atunci ºi-a întins Moise mâna spre cer ºi a slobozit Domnul tunete, grindinã ºi foc pe pãmânt; ºi a plouat Domnul grindinã în pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Ies-9-24" n="24">Aceasta a fost o grindinã foarte mare ºi printre grindinã ardea foc, cum nu mai fusese în tot pãmântul Egiptului, de când se aºezaserã oamenii pe el.</p>
        <p id="Ies-9-25" n="25">Grindina aceasta a bãtut în tot pãmântul Egiptului, tot ce era pe câmp, oameni ºi dobitoace; toatã iarba câmpului a bãtut-o grindina ºi toþi pomii de pe câmp i-a rupt grindina.</p>
        <p id="Ies-9-26" n="26">Numai în þinutul Goºen, unde trãiau fiii lui Israel, n-a fost grindinã.</p>
        <p id="Ies-9-27" n="27">Atunci trimiþând, Faraon a chemat pe Moise ºi pe Aaron ºi a zis cãtre ei: "Acum vãd cã am pãcãtuit! Domnul este drept, iar eu ºi poporul meu suntem vinovaþi.</p>
        <p id="Ies-9-28" n="28">Rugaþi-vã Domnului pentru mine, sã înceteze tunetele, grindina ºi focul pe pãmânt ºi vã voi lãsa ºi, mai mult, nu vã voi împiedica!"</p>
        <p id="Ies-9-29" n="29">Iar Moise i-a zis: "Îndatã ce voi ieºi din oraº, voi întinde mâna mea spre cer, cãtre Domnul, ºi vor înceta tunetele; nu va mai fi nici grindinã, nici ploaie, ca sã cunoºti cã al Domnului este pãmântul.</p>
        <p id="Ies-9-30" n="30">Dar ºtiu cã tu ºi slujitorii tãi nu vã temeþi încã de Domnul Dumnezeu".</p>
        <p id="Ies-9-31" n="31">Atunci inul ºi orzul s-au stricat, pentru cã orzul era înspicat ºi inul în floare.</p>
        <p id="Ies-9-32" n="32">Iar grâul ºi ovãzul nu s-au stricat, pentru cã acestea erau mai târzii.</p>
        <p id="Ies-9-33" n="33">Ieºind deci Moise de la Faraon ºi din cetate ºi întinzându-ºi mâinile cãtre Domnul, au încetat tunetele ºi grindina ºi s-a oprit ploaia.</p>
        <p id="Ies-9-34" n="34">Vãzând însã cã au încetat ploaia, grindina ºi tunetele, pãcãtuit-a Faraon înainte ºi ºi-a învârtoºat inima ºi el ºi slugile sale.</p>
        <p id="Ies-9-35" n="35">ªi învârtoºatã fiind inima lui Faraon ºi a slugilor lui, el n-a lãsat pe fiii lui Israel sã plece cum poruncise Dumnezeu prin mâna lui Moise.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-10" type="capitol" n="10">
        <head>Lãcuste ºi întuneric în pãmântul Egiptului.</head>
        <p id="Ies-10-1" n="1">Atunci a grãit iarãºi Domnul cu Moise ºi a zis: "Intrã la Faraon, cã i-am învârtoºat inima lui ºi a slugilor lui, ca sã arãt între ei pe rând aceste semne ale Mele;</p>
        <p id="Ies-10-2" n="2">Ca sã istorisiþi în auzul fiilor voºtri ºi al fiilor fiilor voºtri câte am fãcut în Egipt ºi semnele Mele, pe care le-am arãtat într-însul, ºi ca sã cunoaºteþi cã Eu sunt Domnul!"</p>
        <p id="Ies-10-3" n="3">ªi a intrat Moise ºi Aaron la Faraon ºi i-au zis: "Aºa grãieºte Domnul Dumnezeul Evreilor: Pânã când nu vei vrea sã te smereºti înaintea Mea? Lasã pe poporul Meu, ca sã-Mi slujeascã!</p>
        <p id="Ies-10-4" n="4">Iar de nu vei lãsa pe poporul Meu, iatã mâine, pe vremea asta, voi aduce lãcuste multe în toate hotarele tale;</p>
        <p id="Ies-10-5" n="5">ªi vor acoperi ele faþa pãmântului, încât pãmântul nu se va putea vedea, ºi vor mânca tot ce a mai rãmas la voi, pe pãmânt, nestricat de grindinã; toþi pomii ce cresc prin câmpiile voastre;</p>
        <p id="Ies-10-6" n="6">Vor umplea casele tale, casele tuturor slugilor tale ºi toate casele în tot pãmântul Egiptenilor, cum n-au vãzut pãrinþii tãi, nici pãrinþii pãrinþilor tãi de când trãiesc ei pe pãmânt ºi pânã în ziua de astãzi". Apoi s-a întors Moise ºi a ieºit de la Faraon.</p>
        <p id="Ies-10-7" n="7">Atunci dregãtorii lui Faraon au zis cãtre acesta: "Oare mult are sã ne chinuiascã omul acesta? Dã drumul oamenilor acestora, ca sã facã slujbã Dumnezeului lor! Sau vrei sã vezi Egiptul pierind?"</p>
        <p id="Ies-10-8" n="8">ªi ei au întors pe Moise ºi pe Aaron la Faraon; iar Faraon a zis cãtre ei: "Duceþi-vã ºi faceþi slujbã Domnului Dumnezeului vostru! Dar cine sunt cei care trebuie sã meargã?"</p>
        <p id="Ies-10-9" n="9">Rãspuns-a Moise: "Vom merge cu cei tineri ºi cu cei bãtrâni ai noºtri, cu fiii noºtri, cu fiicele noastre, cu oile noastre ºi cu boii noºtri, cãci e sãrbãtoarea Domnului Dumnezeului nostru".</p>
        <p id="Ies-10-10" n="10">Faraon însã le-a zis: "Fie aºa! Dumnezeu cu voi! Eu sunt gata sã vã dau drumul. Dar la ce sã vã duceþi cu copiii? Se vede cã aveþi gând rãu.</p>
        <p id="Ies-10-11" n="11">Nu! Duceþi-vã numai bãrbaþii ºi faceþi slujbã Domnului, cum aþi cerut!" ªi au fost daþi afarã de la Faraon.</p>
        <p id="Ies-10-12" n="12">Atunci a zis Domnul cãtre Moise: "Întinde-þi mâna ta asupra pãmântului Egiptului ºi vor nãvãli lãcustele asupra pãmântului Egiptului ºi vor mânca toatã iarba pãmântului, toate roadele pomilor ºi tot ce a rãmas nestricat de grindinã".</p>
        <p id="Ies-10-13" n="13">Deci ºi-a ridicat Moise toiagul sãu asupra pãmântului Egiptului ºi a adus Domnul asupra pãmântului acestuia vânt de la rãsãrit toatã ziua aceea ºi toatã noaptea ºi, când s-a fãcut ziuã, vântul de la rãsãrit a adus lãcuste.</p>
        <p id="Ies-10-14" n="14">ªi au nãvãlit ele în tot pãmântul Egiptului, s-au aºezat în toate þinuturile Egiptului mulþime multã; asemenea lãcuste n-au mai fost ºi nu vor mai fi.</p>
        <p id="Ies-10-15" n="15">ªi au acoperit ele toatã þara, cât nu se mai vedea pãmântul; ºi au mâncat toatã iarba pãmântului ºi toate roadele pomilor, care nu fuseserã stricate de grindinã; ºi n-a rãmas nici un fir de verdeaþã, nici în arbori, nici în iarba câmpului în tot pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Ies-10-16" n="16">Atunci Faraon a chemat în grabã pe Moise ºi pe Aaron ºi le-a zis: "Greºit-am înaintea Domnului Dumnezeului vostru ºi înaintea voastrã!</p>
        <p id="Ies-10-17" n="17">Iertaþi-mi acum încã o datã greºeala mea ºi vã rugaþi Domnului Dumnezeului vostru sã abatã în orice chip de la mine prãpãdul acesta!"</p>
        <p id="Ies-10-18" n="18">ªi ieºind de la Faraon, Moise s-a rugat lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Ies-10-19" n="19">ªi Domnul a stârnit vânt puternic de la apus ºi acesta a dus lãcustele ºi le-a aruncat în Marea Roºie ºi n-a rãmas nici o lãcustã în tot pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Ies-10-20" n="20">Dar Domnul a învârtoºat inima lui Faraon ºi acesta n-a dat drumul fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Ies-10-21" n="21">Atunci a zis Domnul cãtre Moise: "Întinde mâna ta spre cer ºi se va face întuneric în pãmântul Egiptului, încât sã-l pipãi cu mâna".</p>
        <p id="Ies-10-22" n="22">ªi ºi-a întins Moise mâna sa spre cer ºi s-a fãcut întuneric beznã trei zile în tot pãmântul Egiptului,</p>
        <p id="Ies-10-23" n="23">De nu se vedea om cu om, ºi nimeni nu s-a urnit de la locul sãu trei zile. Iar la fiii lui Israel a fost luminã peste tot în locuinþele lor.</p>
        <p id="Ies-10-24" n="24">Atunci a chemat Faraon pe Moise ºi pe Aaron ºi le-a zis: "Duceþi-vã ºi faceþi slujbã Domnului Dumnezeului vostru, dar sã rãmânã aici vitele voastre mãrunte ºi mari, iar copiii sã meargã cu voi".</p>
        <p id="Ies-10-25" n="25">Moise însã a zis: "Ba nu, ci dã-ne vite pentru jertfele ºi arderile de tot ce avem sã aducem Domnului Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Ies-10-26" n="26">Deci, sã meargã cu noi ºi turmele noastre ºi sã nu rãmânã nici un picior, cãci din ele avem sã luãm ca sã aducem jertfã Domnului Dumnezeului nostru; dar, pânã nu vom ajunge acolo, nu ºtim ce avem sã aducem jertfã Domnului Dumnezeului nostru".</p>
        <p id="Ies-10-27" n="27">Domnul a învârtoºat inima lui Faraon ºi el n-a vrut sã le dea drumul,</p>
        <p id="Ies-10-28" n="28">Ci a zis Faraon cãtre Moise: "Du-te de aici! Dar bagã de seamã sã nu te mai arãþi în faþa mea, cãci în ziua când vei vedea faþa mea, vei muri".</p>
        <p id="Ies-10-29" n="29">Rãspuns-a Moise: "Cum ai zis, aºa va fi. Mai mult nu voi mai vedea faþa ta!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-11" type="capitol" n="11">
        <head>Vestirea plãgii a zecea.</head>
        <p id="Ies-11-1" n="1">Dupã aceea a zis Domnul cãtre Moise: "Încã o plagã voi mai aduce asupra lui Faraon ºi asupra Egiptului ºi dupã aceea vã vor da drumul de aici. Dar când vã vor da drumul, cu grãbire vã vor alunga de aici.</p>
        <p id="Ies-11-2" n="2">Spune dar poporului în tainã, ca fiecare bãrbat de la vecinul sãu ºi fiecare femeie de la vecina ei sã cearã împrumut vase de argint ºi vase de aur ºi haine".</p>
        <p id="Ies-11-3" n="3">ªi a dat Domnul poporului Sãu trecere înaintea Egiptenilor ºi aceºtia le-au împrumutat cele cerute. Dar ºi Moise ajunsese mare foarte în pãmântul Egiptului, înaintea lui Faraon ºi a slujitorilor lui Faraon ºi a tot poporul.</p>
        <p id="Ies-11-4" n="4">ªi a zis Moise: "Aºa grãieºte Domnul: La miezul nopþii voi trece prin Egipt</p>
        <p id="Ies-11-5" n="5">ªi va muri tot întâiul nãscut în pãmântul Egiptului, de la întâiul nãscut al lui Faraon, care urmeazã sã ºadã pe tronul sãu, pânã la întâiul nãscut al roabei de la râºniþã ºi pânã la întâiul nãscut al dobitoacelor.</p>
        <p id="Ies-11-6" n="6">ªi va fi plângere mare în tot pãmântul Egiptului, cum n-a mai fost ºi cum nu va mai fi.</p>
        <p id="Ies-11-7" n="7">Iar la toþi fiii lui Israel nici câine nu va lãtra, nici la om, nici la dobitoc, ca sã cunoaºteþi ce deosebire face Domnul între Egipteni ºi Israeliþi.</p>
        <p id="Ies-11-8" n="8">ªi se vor pogorî toþi aceºti slujitori ai tãi la mine ºi, închinându-se mie, vor zice: Ieºi împreunã cu tot poporul tãu, pe care-l povãþuieºti tu. ªi dupã aceea voi ºi ieºi". ªi a ieºit Moise de la Faraon înfierbântat de mânie.</p>
        <p id="Ies-11-9" n="9">Apoi a zis Domnul cãtre Moise: "Nu vã va asculta nici acum Faraon, ca sã se înmulþeascã semnele Mele ºi minunile Mele în pãmântul Egiptului!"</p>
        <p id="Ies-11-10" n="10">A fãcut deci Moise ºi Aaron toate semnele ºi minunile acestea înaintea lui Faraon. Dar Domnul a învârtoºat inima lui Faraon ºi el n-a ascultat sã lase pe Israel sã iasã din pãmântul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-12" type="capitol" n="12">
        <head>Mielul pascal ºi moartea întâilor nãscuþi ai Egiptenilor.</head>
        <p id="Ies-12-1" n="1">Apoi a grãit Domnul cu Moise ºi Aaron în pãmântul Egiptului ºi le-a zis:</p>
        <p id="Ies-12-2" n="2">"Luna aceasta sã vã fie începutul lunilor, sã vã fie întâia între lunile anului.</p>
        <p id="Ies-12-3" n="3">Vorbeºte deci la toatã obºtea fiilor lui Israel ºi le spune: În ziua a zecea a lunii acesteia sã-ºi ia fiecare din capii de familie un miel; câte un miel de familie sã luaþi fiecare.</p>
        <p id="Ies-12-4" n="4">Iar dacã vor fi puþini în familie, încât sã nu fie deajuns ca sã poatã mânca mielul, sã ia cu sine de la vecinul cel mai aproape de dânsul un numãr de suflete: numãraþi-vã la un miel atâþia cât pot sã-l mãnânce.</p>
        <p id="Ies-12-5" n="5">Mielul sã vã fie de un an, parte bãrbãteascã ºi fãrã meteahnã, ºi sã luaþi sau un miel, sau un ied,</p>
        <p id="Ies-12-6" n="6">Sã-l þineþi pânã în ziua a paisprezecea a lunii acesteia ºi atunci toatã adunarea obºtii fiilor lui Israel sã-l junghie cãtre searã.</p>
        <p id="Ies-12-7" n="7">Sã ia din sângele lui ºi sã ungã amândoi uºorii ºi pragul cel de sus al uºii casei unde au sã-l mãnânce.</p>
        <p id="Ies-12-8" n="8">ªi sã mãnânce în noaptea aceea carnea lui friptã la foc; dar s-o mãnânce cu azimã ºi cu ierburi amare.</p>
        <p id="Ies-12-9" n="9">Dar sã nu-l mâncaþi nefript deajuns sau fiert în apã, ci sã mâncaþi totul fript bine pe foc, ºi capul cu picioarele ºi mãruntaiele.</p>
        <p id="Ies-12-10" n="10">Sã nu lãsaþi din el pe a doua zi ºi oasele lui sã nu le zdrobiþi. Ceea ce va rãmâne pe a doua zi sã ardeþi în foc.</p>
        <p id="Ies-12-11" n="11">Sã-l mâncaþi însã aºa: sã aveþi coapsele încinse, încãlþãmintea în picioare ºi toiegele în mâinile voastre; ºi sã-l mâncaþi cu grabã, cãci este Paºtile Domnului.</p>
        <p id="Ies-12-12" n="12">În noaptea aceea voi trece peste pãmântul Egiptului ºi voi lovi pe tot întâiul nãscut în pãmântul Egiptului, al oamenilor ºi al dobitoacelor, ºi voi face judecatã asupra tuturor dumnezeilor în pãmântul Egiptului, cãci Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Ies-12-13" n="13">Iar la voi sângele va fi semn pe casele în care vã veþi afla: voi vedea sângele ºi vã voi ocoli ºi nu va fi între voi ranã omorâtoare, când voi lovi pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Ies-12-14" n="14">Ziua aceea sã fie spre pomenire ºi sã prãznuiþi într-însa sãrbãtoarea Domnului, din neam în neam; ca aºezare veºnicã s-o prãznuiþi.</p>
        <p id="Ies-12-15" n="15">ªapte zile sã mâncaþi azime; din ziua întâi sã depãrtaþi din casele voastre dospitura, cãci cine va mânca dospit din ziua întâi pânã în ziua a ºaptea, sufletul aceluia se va stârpi din Israel.</p>
        <p id="Ies-12-16" n="16">În ziua întâi sã aveþi adunare sfântã, în ziua a ºaptea iar adunare sfântã; ºi în acele zile sã nu faceþi nici un fel de lucru decât numai cele ce trebuie fiecãruia de mâncat, numai acelea sã vi le faceþi.</p>
        <p id="Ies-12-17" n="17">Pãziþi sãrbãtoarea azimilor, cã în ziua aceea am scos taberele voastre din pãmântul Egiptului; pãziþi ziua aceasta în neamul vostru ca aºezãmânt veºnic.</p>
        <p id="Ies-12-18" n="18">Începând din seara zilei a paisprezecea a lunii întâi ºi pânã în seara zilei a douãzeci ºi una a aceleiaºi luni, sã mâncaþi pâine nedospitã.</p>
        <p id="Ies-12-19" n="19">ªapte zile sã nu se afle dospiturã în casele voastre; tot cel care va mânca dospit, sufletul acela se va stârpi din obºtea lui Israel, fie strãin sau bãºtinaº al pãmântului aceluia.</p>
        <p id="Ies-12-20" n="20">Tot ce e dospit sã nu mâncaþi, ci în toate aºezãrile voastre sã mâncaþi azimã".</p>
        <p id="Ies-12-21" n="21">Apoi a chemat Moise pe toþi bãtrânii fiilor lui Israel ºi le-a zis: "Mergeri ºi vã luaþi miei dupã familiile voastre ºi junghiaþi Paºtile.</p>
        <p id="Ies-12-22" n="22">Dupã aceea sã luaþi un mãnunchi de isop ºi, muindu-l în sângele strâns de la miel într-un vas, sã ungeþi pragul de sus ºi amândoi uºorii uºii cu sângele cel din vas, iar voi sã nu ieºiþi nici unul din casã pânã dimineaþa;</p>
        <p id="Ies-12-23" n="23">Cãci are sã treacã Domnul sã loveascã Egiptul; ºi vãzând sângele de pe pragul de sus ºi de pe cei doi uºori, Domnul va trece pe lângã uºã ºi nu va îngãdui pierzãtorului sã intre în casele voastre, ca sã vã loveascã.</p>
        <p id="Ies-12-24" n="24">Pãziþi acestea ca un aºezãmânt veºnic pentru voi ºi pentru copiii voºtri.</p>
        <p id="Ies-12-25" n="25">Iar dupã ce veþi intra în pãmântul pe care Domnul îl va da vouã, cum a zis, sã pãziþi rânduiala aceasta.</p>
        <p id="Ies-12-26" n="26">ªi când vã vor zice copiii voºtri: Ce înseamnã rânduiala aceasta?</p>
        <p id="Ies-12-27" n="27">Sã le spuneþi: Aceasta este jertfa ce o aducem de Paºti Domnului, Care în Egipt a trecut pe lângã casele fiilor lui Israel, când a lovit Egiptul, iar casele noastre le-a izbãvit". ªi s-a plecat poporul ºi s-a închinat.</p>
        <p id="Ies-12-28" n="28">Au mers deci fiii lui Israel ºi au fãcut toate cum poruncise Domnul lui Moise ºi Aaron; aºa au fãcut.</p>
        <p id="Ies-12-29" n="29">Iar la miezul nopþii a lovit Domnul pe toþi întâi-nãscuþii în pãmântul Egiptului, de la întâi-nãscutul lui Faraon, care ºedea pe tron, pânã la întâi-nãscutul robului, care sta în închisoare, ºi pe toþi întâi-nãscuþii dobitoacelor.</p>
        <p id="Ies-12-30" n="30">ªi s-a sculat noaptea Faraon însuºi, toate slugile lui ºi toþi Egiptenii, ºi s-a fãcut bocet mare în toatã þara Egiptului, cãci nu era casã unde sã nu fie mort.</p>
        <p id="Ies-12-31" n="31">În aceeaºi noapte a chemat Faraon pe Moise ºi pe Aaron ºi le-a zis: "Sculaþi-vã ºi ieºiþi din pãmântul poporului meu! ªi voi ºi fiii lui Israel! ªi duceþi-vã de faceþi slujbã Domnului Dumnezeului vostru, precum aþi zis.</p>
        <p id="Ies-12-32" n="32">Luaþi cu voi ºi oile ºi boii voºtri, cum aþi cerut, ºi vã duceþi ºi mã binecuvântaþi ºi pe mine!"</p>
        <p id="Ies-12-33" n="33">ªi sileau Egiptenii pe poporul evreu sã iasã degrabã din þara aceea, cãci ziceau: "Pierim cu toþii!"</p>
        <p id="Ies-12-34" n="34">Atunci poporul a luat pe umeri aluatul sãu pânã a nu se dospi, cu coveþile învelite în hainele lor.</p>
        <p id="Ies-12-35" n="35">ªi fãcând fiii lui Israel cum le poruncise Moise, ei au cerut de la Egipteni vase de argint ºi de aur ºi haine;</p>
        <p id="Ies-12-36" n="36">Iar Domnul a dat poporului Sãu trecere înaintea Egiptenilor, ca sã-i dea tot ce a cerut. ªi astfel au fost prãdaþi Egiptenii.</p>
        <p id="Ies-12-37" n="37">Fiii lui Israel au plecat din Ramses spre Sucot, ca fa ºase sute de mii de bãrbaþi pedeºtri, afarã de copii.</p>
        <p id="Ies-12-38" n="38">ªi a mai ieºit împreunã cu ei mulþime de oameni de felurite neamuri, ºi oi, ºi boi, ºi turme foarte mari.</p>
        <p id="Ies-12-39" n="39">Iar din aluatul ce l-au scos din Egipt au copt azime, cã nu se dospise încã, pentru cã i-au scos Egiptenii ºi nu putuserã zãbovi nici mãcar sã-ºi facã de mâncare pentru drum.</p>
        <p id="Ies-12-40" n="40">Timpul însã, cât fiii lui Israel ºi pãrinþii lor au trãit în Egipt ºi în þara Canaan, a fost de patru sute treizeci de ani.</p>
        <p id="Ies-12-41" n="41">Iar dupã trecerea celor patru sute treizeci de ani a ieºit toatã oºtirea Domnului din pãmântul Egiptului, noaptea.</p>
        <p id="Ies-12-42" n="42">Aceasta a fost noaptea de priveghere a Domnului pentru scoaterea lor din þara Egiptului ºi pe aceastã noapte de priveghere pentru Domnul o vor pãzi toþi fiii lui Israel din neam în neam.</p>
        <p id="Ies-12-43" n="43">Dupã aceea a zis Domnul cãtre Moise ºi Aaron: "Rânduiala Paºtelui este aceasta: Nimeni din cei de alt neam sã nu mãnânce din el.</p>
        <p id="Ies-12-44" n="44">Dar tot robul cumpãrat cu bani ºi tãiat împrejur sã mãnânce din el.</p>
        <p id="Ies-12-45" n="45">Strãinul ºi simbriaºul aºijderea sã nu mãnânce din el.</p>
        <p id="Ies-12-46" n="46">Sã se mãnânce în aceeaºi casã; sã nu lãsaþi pe a doua zi; carnea sã nu o scoateþi afarã din casã ºi oasele sã nu le zdrobiþi.</p>
        <p id="Ies-12-47" n="47">Sã-l prãznuiascã toatã obºtea fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Ies-12-48" n="48">Iar de va veni la voi vreun strãin sã facã Paºtile Domnului, sã tai împrejur pe toþi cei de parte bãrbãteascã ai lui ºi numai atunci sã-l sãvârºeascã ºi va fi ca ºi locuitorul de baºtinã al þãrii; dar tot cel netãiat împrejur sã nu mãnânce din el.</p>
        <p id="Ies-12-49" n="49">O lege sã fie ºi pentru bãºtinaº ºi pentru strãinul ce se va aºeza la voi!"</p>
        <p id="Ies-12-50" n="50">ªi au fãcut fiii lui Israel cum poruncise Domnul lui Moise ºi Aaron; aºa au fãcut.</p>
        <p id="Ies-12-51" n="51">Deci, în ziua aceea a scos Domnul pe fiii lui Israel din þara Egiptului, cu oºtirea lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-13" type="capitol" n="13">
        <head>Sfinþirea celor întâi-nãscuþi.</head>
        <p id="Ies-13-1" n="1">În vremea aceea a vorbit Domnul cu Moise ºi i-a zis:</p>
        <p id="Ies-13-2" n="2">"Sã-Mi sfinþeºti pe tot întâiul nãscut, pe tot cel ce se naºte întâi la fiii lui Israel, de la om pânã la dobitoc, cã este al Meu!"</p>
        <p id="Ies-13-3" n="3">Iar Moise a zis cãtre popor: "Sã vã aduceþi aminte de ziua aceasta, în care aþi ieºit din pãmântul Egiptului, din casa robiei, cãci cu mânã tare v-a scos Domnul de acolo ºi sã nu mâncaþi dospit;</p>
        <p id="Ies-13-4" n="4">Cã astãzi ieºiþi voi, în luna Aviv.</p>
        <p id="Ies-13-5" n="5">Iar când te va duce Domnul Dumnezeul tãu în þara Canaaneilor, a Heteilor, a Amoreilor, a Heveilor, a Iebuseilor, a Ghergheseilor ºi a Ferezeilor, pentru care S-a jurat El pãrinþilor tãi sã-þi dea þara unde curge miere ºi lapte, sã faci slujba aceasta în aceastã lunã.</p>
        <p id="Ies-13-6" n="6">ªapte zile sã mãnânci azime, iar în ziua a ºaptea este sãrbãtoarea Domnului:</p>
        <p id="Ies-13-7" n="7">Azime sã mâncaþi ºapte zile ºi sã nu se gãseascã la tine pâine dospitã, nici aluat dospit în toate hotarele tale.</p>
        <p id="Ies-13-8" n="8">În ziua aceea sã spui fiului tãu ºi sã zici: Acestea sunt pentru cele ce a fãcut Domnul cu mine, când am ieºit din Egipt.</p>
        <p id="Ies-13-9" n="9">Sã fie acestea ca un semn pe mâna ta ºi aducere aminte înaintea ochilor tãi, pentru ca legea Domnului sã fie în gura ta, cãci cu mânã tare te-a scos Domnul Dumnezeu din Egipt.</p>
        <p id="Ies-13-10" n="10">Sã pãziþi dar legea aceasta din an în an, la vremea hotãrâtã.</p>
        <p id="Ies-13-11" n="11">ªi când te va duce Domnul Dumnezeul tãu în þara Canaanului, cum S-a jurat þie ºi pãrinþilor tãi, ºi ti-o va da þie,</p>
        <p id="Ies-13-12" n="12">Atunci sã osebeºti Domnului pe tot cel de parte bãrbãteascã de la oameni, care se naºte întâi; ºi pe tot cel de parte bãrbãteascã, care se va naºte întâi din turmele sau de la vitele ce vei avea, sã-l închini Domnului.</p>
        <p id="Ies-13-13" n="13">Pe tot întâi-nãscutul de la asinã sã-l rãscumperi cu un miel; iar de nu-l vei rãscumpãra, îi vei frânge gâtul; sã rãscumperi ºi pe tot întâi-nãscutul din oameni în neamul tãu.</p>
        <p id="Ies-13-14" n="14">Când însã te va întreba dupã aceea fiul tãu ºi va zice: Ce înseamnã aceasta?, sã-i spui: Cu mânã puternicã ne-a scos Domnul din pãmântul Egiptului, din casa robiei.</p>
        <p id="Ies-13-15" n="15">Cã atunci când se îndãrãtnicea Faraon sã ne dea drumul, Domnul a omorât pe toþi întâi-nãscuþii în pãmântul Egiptului, de la întâi-nãscutul oamenilor pânã la întâi-nãscutul dobitoacelor. De aceea jertfesc eu Domnului pe tot întâi-nãscutul de parte bãrbãteascã ºi pe tot întâi-nãscutul din fiii mei îl rãscumpãr.</p>
        <p id="Ies-13-16" n="16">Sã fie dar aceasta ca un semn la mâna ta ºi ca o tãbliþã deasupra ochilor tãi, cãci cu mânã tare ne-a scos Domnul din Egipt!"</p>
        <p id="Ies-13-17" n="17">Iar dupã ce Faraon a dat drumul poporului, Dumnezeu nu l-a dus pe calea cea cãtre pãmântul Filistenilor, care era mai scurtã; cãci a zis Dumnezeu: "Nu cumva poporul, vãzând rãzboi, sã-i parã rãu ºi sã se întoarcã în Egipt".</p>
        <p id="Ies-13-18" n="18">Ci a dus Dumnezeu poporul împrejur, pe calea pustiului, cãtre Marea Roºie. ªi fiii lui Israel au ieºit în bunã rânduialã din pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Ies-13-19" n="19">Atunci a luat Moise cu sine oasele lui Iosif; cãci Iosif legase pe fiii lui Israel cu jurãmânt, zicând: "Are sã vã cerceteze Dumnezeu ºi atunci sã luaþi cu voi ºi oasele mele de aici!"</p>
        <p id="Ies-13-20" n="20">Fiii lui Israel au pornit apoi din Sucot ºi ºi-au aºezat tabãra la Etam, la capãtul pustiului.</p>
        <p id="Ies-13-21" n="21">Iar Domnul mergea înaintea lor: ziua în stâlp de nor, arãtându-le calea, iar noaptea în stâlp de foc, luminându-le, ca sã poatã merge ºi ziua ºi noaptea.</p>
        <p id="Ies-13-22" n="22">ªi n-a lipsit stâlpul de nor ziua, nici stâlpul de foc noaptea dinaintea poporului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-14" type="capitol" n="14">
        <head>Trecerea prin Marea Roºie.</head>
        <p id="Ies-14-1" n="1">Atunci a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Ies-14-2" n="2">"Spune fiilor lui Israel sã se întoarcã ºi sã-ºi aºeze tabãra în faþa Pi-Hahirotului, între Migdal ºi mare, în preajma lui Baal-Þefon. Acolo, în preajma lui, lângã mare, sã tãbãrâþi.</p>
        <p id="Ies-14-3" n="3">Cã Faraon va zice cãtre poporul sãu: Fiii aceºtia ai lui Israel s-au rãtãcit în pãmântul acesta ºi i-a închis pustiul.</p>
        <p id="Ies-14-4" n="4">Iar Eu voi învârtoºa inima lui Faraon ºi va alerga dupã ei. ªi-Mi voi arãta slava Mea asupra lui Faraon ºi asupra a toatã oºtirea lui; ºi vor cunoaºte toþi Egiptenii cã Eu sunt Domnul!" ªi au fãcut aºa.</p>
        <p id="Ies-14-5" n="5">Atunci s-a dat de ºtire regelui Egiptului cã poporul evreu a fugit. ºi s-a întors inima lui Faraon ºi a slujitorilor lui asupra poporului acestuia ºi ei au zis: "Ce am fãcut noi? Cum de am lãsat pe fiii lui Israel sã se ducã ºi sã nu ne mai robeascã nouã?"</p>
        <p id="Ies-14-6" n="6">A înhãmat deci Faraon carele sale de rãzboi ºi a luat poporul sãu cu sine:</p>
        <p id="Ies-14-7" n="7">A luat cu sine ºase sute de cãruþe alese ºi toatã cãlãrimea Egiptului ºi cãpeteniile lor.</p>
        <p id="Ies-14-8" n="8">Iar Domnul a învârtoºat inima lui Faraon, regele Egiptului, ºi a slujitorilor lui, ºi a alergat acesta dupã fiii lui Israel; dar fiii lui Israel ieºiserã sub mânã înaltã.</p>
        <p id="Ies-14-9" n="9">ªi au alergat dupã ei Egiptenii cu toii caii ºi carele lui Faraon, cu cãlãreþii ºi cu toatã oºtirea lui ºi i-au ajuns când poposiserã ei la mare, lângã Pi-Hahirot, în faþa lui Baal-Þefon.</p>
        <p id="Ies-14-10" n="10">Dar când s-a apropiat Faraon ºi când s-au uitat fiii lui Israel înapoi ºi au vãzut cã Egiptenii vin dupã ei, s-au spãimântat foarte tare fiii lui Israel ºi au strigat cãtre Domnul;</p>
        <p id="Ies-14-11" n="11">ªi au zis cãtre Moise: "Oare nu erau morminte în þara Egiptului, de ce ne-ai adus sã murim în pustie? Ce ai fãcut tu cu noi, scoþându-ne din Egipt?</p>
        <p id="Ies-14-12" n="12">Nu þi-am spus noi, oare, de aceasta în Egipt, când þi-am zis: Lasã-ne sã robim Egiptenilor, cã e mai bine sã fim robi Egiptenilor decât sã murim în pustia aceasta?"</p>
        <p id="Ies-14-13" n="13">Moise însã a zis cãtre popor: "Nu vã temeþi! Staþi ºi veþi vedea minunea cea de la Domnul, pe care vã va face-o El astãzi, cãci pe Egiptenii pe care îi vedeþi astãzi nu-i veþi mai vedea niciodatã.</p>
        <p id="Ies-14-14" n="14">Domnul are sã Se lupte pentru voi, iar voi fiþi liniºtiþi!"</p>
        <p id="Ies-14-15" n="15">Atunci a zis Domnul cãtre Moise: "Ce strigi cãtre Mine? Spune fiilor lui Israel sã porneascã,</p>
        <p id="Ies-14-16" n="16">Iar tu ridicã-n toiagul ºi-þi întinde mâna asupra mãrii ºi o desparte ºi vor trece fiii lui Israel prin mijlocul mãrii, ca pe uscat.</p>
        <p id="Ies-14-17" n="17">Iatã, Eu voi învârtoºa inima lui Faraon ºi a tuturor Egiptenilor, ca sã meargã pe urmele lor. ªi-Mi voi arãta slava Mea asupra lui Faraon ºi asupra a toatã oºtirea lui, asupra carelor lui ºi asupra cãlãreþilor lui.</p>
        <p id="Ies-14-18" n="18">ªi vor cunoaºte toþi Egiptenii cã Eu sunt Domnul, când Îmi voi arãta slava Mea asupra lui Faraon, asupra carelor lui ºi asupra cãlãreþilor lui".</p>
        <p id="Ies-14-19" n="19">Atunci s-a ridicat îngerul Domnului, care mergea înaintea taberei fiilor lui Israel, ºi s-a mutat în urma lor; ºi s-a ridicat stâlpul cel de nor dinaintea lor ºi a stat în urma lor.</p>
        <p id="Ies-14-20" n="20">Astfel a trecut el ºi a stat între tabãra Egiptenilor ºi tabãra fiilor lui Israel; ºi era negurã ºi întuneric pentru unii, iar pentru ceilalþi luminã, noaptea, ºi toatã noaptea nu s-au apropiat unii de alþii.</p>
        <p id="Ies-14-21" n="21">Iar Moise ºi-a întins mâna sa asupra mãrii ºi a alungat Domnul marea toatã noaptea cu vânt puternic de la rãsãrit ºi s-a fãcut marea uscat, cã s-au despãrþit apele.</p>
        <p id="Ies-14-22" n="22">ªi au intrat fiii lui Israel prin mijlocul mãrii, mergând ca pe uscat, iar apele le erau perete, la dreapta ºi la stânga lor.</p>
        <p id="Ies-14-23" n="23">Iar Egiptenii urmãrindu-i, au intrat dupã ei în mijlocul mãrii toii caii lui Faraon, carele ºi cãlãreþii lui.</p>
        <p id="Ies-14-24" n="24">Dar în straja dimineþii a cãutat Domnul din stâlpul cel de foc ºi din nor spre tabãra Egiptenilor ºi a umplut tabãra Egiptenilor de spaimã.</p>
        <p id="Ies-14-25" n="25">ªi a fãcut sã sarã roþile de la carele lor, încât cu anevoie mergeau carele. Atunci au zis Egiptenii: "Sã fugim de la faþa lui Israel, cã Domnul se luptã pentru ei cu Egiptenii!"</p>
        <p id="Ies-14-26" n="26">Iar Domnul a zis cãtre Moise: "Întindeþi mâna asupra mãrii, ca sã se întoarcã apele asupra Egiptenilor, asupra carelor lor ºi asupra cãlãreþilor lor".</p>
        <p id="Ies-14-27" n="27">ªi ºi-a întins Moise mâna asupra mãrii ºi spre ziuã s-a întors apa la locul ei, iar Egiptenii fugeau împotriva apei. ªi aºa a înecat Dumnezeu pe Egipteni în mijlocul mãrii.</p>
        <p id="Ies-14-28" n="28">Iar apele s-au tras la loc ºi au acoperit carele ºi cãlãreþii întregii oºtiri a lui Faraon, care intrase dupã Israeliþi în mare, ºi nu a rãmas nici unul dintre ei.</p>
        <p id="Ies-14-29" n="29">Fiii lui Israel însã au trecut prin mare ca pe uscat ºi apa le-a fost perete la dreapta ºi stânga lor.</p>
        <p id="Ies-14-30" n="30">Aºa a izbãvit Domnul în ziua aceea pe Israeliþi din mâinile Egiptenilor; ºi au vãzut fiii lui Israel pe Egipteni morþi pe malurile mãrii.</p>
        <p id="Ies-14-31" n="31">Vãzut-a Israel mâna cea tare pe care a întins-o Domnul asupra Egiptenilor, ºi s-a temut poporul de Domnul ºi a crezut în Domnul ºi în Moise, sluga Lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-15" type="capitol" n="15">
        <head>Cântarea lui Moise.</head>
        <p id="Ies-15-1" n="1">Atunci Moise ºi fiii lui Israel au cântat Domnului cântarea aceasta ºi au zis: "Sã cântãm Domnului, cãci cu slavã S-a preaslãvit! Pe cal ºi pe cãlãreþ în mare i-a aruncat!</p>
        <p id="Ies-15-2" n="2">Tãria mea ºi mãrirea mea este Domnul, cãci El m-a izbãvit. Acesta este Dumnezeul meu ºi-L voi preaslãvi, Dumnezeul pãrintelui meu ºi-L voi preaînãlþa!</p>
        <p id="Ies-15-3" n="3">Domnul este viteaz în luptã; Domnul este numele Lui.</p>
        <p id="Ies-15-4" n="4">Carele lui Faraon ºi oºtirea lui în mare le-a aruncat; Pe cãpeteniile cele de seamã ale lui, Marea Roºie le-a înghiþit,</p>
        <p id="Ies-15-5" n="5">Adâncul le-a acoperit, În fundul mãrii ca o piatrã s-au pogorât.</p>
        <p id="Ies-15-6" n="6">Dreapta Ta, Doamne, ºi-a arãtat tãria. Mâna Ta cea dreaptã, Doamne, pe vrãjmaºi i-a sfãrâmat.</p>
        <p id="Ies-15-7" n="7">Cu mulþimea slavei Tale ai surpat pe cei potrivnici. Trimis-ai mânia Ta ªi i-a mistuit ca pe niºte paie. 8. La suflarea nãrilor Tale s-a despãrþit apa, Strânsu-s-au la un loc apele ca un perete ªi s-au închegat valurile în inima mãrii.</p>
        <p id="Ies-15-8" n="8">Vrãjmaºul zicea: "Alerga-voi dupã ei ºi-i voi ajunge; Pradã voi împãrþi ºi-mi voi sãtura sufletul de rãzbunare; Voi scoate sabia ºi mâna mea îi va stârpi".</p>
        <p id="Ies-15-9" n="9">Dar ai trimis Tu duhul Tãu ªi marea i-a înghiþit; Afundatu-s-au ca plumbul În apele cele mari.</p>
        <p id="Ies-15-10" n="10">Doamne, cine este asemenea þie între dumnezei? Cine este asemenea þie preaslãvit în sfinþenie, Minunat întru slavã ªi fãcãtor de minuni?</p>
        <p id="Ies-15-11" n="11">Întins-ai dreapta Ta ªi i-a înghiþit pãmântul!</p>
        <p id="Ies-15-12" n="12">Cãlãuzit-ai cu mila Ta acest popor ºi l-ai izbãvit; Tu îl povãþuieºti cu puterea Ta, Spre locaºul sfinþeniei Tale.</p>
        <p id="Ies-15-13" n="13">Auzit-au neamurile ºi s-au cutremurat, Fricã a cuprins pe cei din Filisteia.</p>
        <p id="Ies-15-14" n="14">Atunci s-au spãimântat cãpeteniile Edomului, Pe conducãtorii Moabului cutremur i-a cuprins; ªi toþi câþi trãiesc în Canaan ºi-au pierdut cumpãtul.</p>
        <p id="Ies-15-15" n="15">Fricã ºi groazã va cãdea peste ei. ªi de mãreþia braþului Tãu, Ca pietrele vor încremeni, Pânã va trece poporul Tãu, Doamne, Pânã va trece poporul Tãu acesta, pe care l-ai câºtigat Tu.</p>
        <p id="Ies-15-16" n="16">Tu îl vei duce ºi-l vei sãdi în muntele moºtenirii Tale, În locul ce þi l-ai fãcut sãlãºluire, Doamne, În locaºul sfânt cel zidit de mâinile Tale, Doamne!</p>
        <p id="Ies-15-17" n="17">Împãrãþi-va Domnul în veac ºi în veacul veacului.</p>
        <p id="Ies-15-18" n="18">Cãci caii lui Faraon cu carele ºi cãlãreþii lui au intrat în mare. Întors-a Domnul asupra lor apele mãrii, Iar fiii lui Israel au trecut prin mare, ca pe uscat!"</p>
        <p id="Ies-15-19" n="19">Atunci a luat Mariam proorociþa, sora lui Aaron, timpanul în mâna sa, ºi au ieºit dupã dânsa toate femeile cu timpane ºi dãnþuind.</p>
        <p id="Ies-15-20" n="20">ªi rãspundea Mariam înaintea lor: "Sã cântãm Domnului, cãci cu slavã S-a preaslãvit! Pe cal ºi pe cãlãreþ în mare i-a aruncat!"</p>
        <p id="Ies-15-21" n="21">Apoi a ridicat Moise pe fiii lui Israel de la Marea Roºie ºi i-a dus în pustia ªur ºi au mers trei zile prin pustie ºi n-au gãsit apã.</p>
        <p id="Ies-15-22" n="22">Au ajuns apoi la Mara, dar n-au putut sã bea apã nici din Mara, cã era amarã, pentru care s-a ºi numit locul acela Mara.</p>
        <p id="Ies-15-23" n="23">De aceea cârtea poporul împotriva lui Moise ºi zicea: "Ce sã bem?"</p>
        <p id="Ies-15-24" n="24">Atunci Moise a strigat cãtre Domnul ºi Domnul i-a arãtat un lemn; ºi l-a aruncat în apã ºi s-a îndulcit apa. Acolo a pus Domnul poporului Sãu rânduieli ºi porunci ºi acolo l-a încercat ºi i-a zis:</p>
        <p id="Ies-15-25" n="25">"De vei asculta cu luare-aminte glasul Domnului Dumnezeului tãu ºi vei face lucruri drepte înaintea Lui ºi de vei lua aminte la poruncile Lui ºi vei pãzi legile Lui, nu voi aduce asupra ta nici una din bolile pe care le-am adus asupra Egiptenilor, cã Eu sunt Domnul Dumnezeul tãu Care te vindecã".</p>
        <p id="Ies-15-26" n="26">Apoi au venit în Elim. ªi erau acolo douãsprezece izvoare de apã ºi ºaptezeci de pomi de finic. ªi au tãbãrât acolo lângã apã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-16" type="capitol" n="16">
        <head>Mana.</head>
        <p id="Ies-16-1" n="1">Plecând apoi din Elim, a venit toatã obºtea fiilor lui Israel în pustia Sin, câre este între Elim ºi între Sinai, în ziua a cincisprezecea a lunii a doua, dupã ieºirea din Egipt.</p>
        <p id="Ies-16-2" n="2">În pustia aceasta toatã obºtea fiilor lui Israel a cârtit împotriva lui Moise ºi Aaron.</p>
        <p id="Ies-16-3" n="3">ªi au zis cãtre ei fiii lui Israel: "Mai bine muream bãtuþi de Domnul în pãmântul Egiptului, când ºedeam împrejurul cãldãrilor cu carne ºi mâncam pâine de ne sãturam! Dar voi ne-aþi adus în pustia aceasta, ca toatã obºtea aceasta sã moarã de foame".</p>
        <p id="Ies-16-4" n="4">Domnul însã a zis cãtre Moise: "Iatã Eu le voi ploua pâine din cer. Sã iasã dar poporul ºi sã adune în fiecare zi cât trebuie pentru o zi, ca sã-l încerc dacã va umbla sau nu dupã legea Mea.</p>
        <p id="Ies-16-5" n="5">Iar în ziua a ºasea sã adune de douã ori mai mult decât adunau în celelalte zile, pentru o zi".</p>
        <p id="Ies-16-6" n="6">Atunci au zis Moise ºi Aaron cãtre toatã adunarea fiilor lui Israel: "Disearã veþi cunoaºte cã Domnul v-a scos din pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Ies-16-7" n="7">ªi dimineaþã veþi vedea slava Domnului, cã El a auzit cârtirea voastrã împotriva lui Dumnezeu; iar noi ce suntem de cârtiþi împotriva noastrã?"</p>
        <p id="Ies-16-8" n="8">ªi a mai zis Moise: "Când Domnul vã va da disearã carne sã mâncaþi ºi dimineaþã pâine sã vã sãturaþi, din aceea veri afla cã a auzit Domnul cârtirea ce aþi ridicat asupra Lui. Cãci noi ce suntem? Cârtirea voastrã nu este împotriva noastrã, ci împotriva lui Dumnezeu".</p>
        <p id="Ies-16-9" n="9">Apoi a zis Moise cãtre Aaron: "Spune la toatã adunarea fiilor lui Israel: Apropiaþi-vã înaintea lui Dumnezeu, cã a auzit cârtirea voastrã!"</p>
        <p id="Ies-16-10" n="10">Iar când vorbea Aaron cãtre toatã adunarea fiilor lui Israel, au cãutat ei spre pustie ºi iatã slava Domnului s-a arãtat în nor.</p>
        <p id="Ies-16-11" n="11">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Ies-16-12" n="12">"Am auzit cârtirea fiilor lui Israel. Spune-le dar: Disearã carne veþi mânca, iar dimineaþã vã veþi sãtura de pâine ºi veþi cunoaºte cã Eu, Domnul, sunt Dumnezeul vostru".</p>
        <p id="Ies-16-13" n="13">Iar, dacã s-a fãcut searã, au venit prepeliþe ºi au acoperit tabãra, iar dimineaþa, dupã ce s-a luat roua dimprejurul taberei,</p>
        <p id="Ies-16-14" n="14">Iatã, se afla pe faþa pustiei ceva mãrunt, ca niºte grãunþe, ºi albicios, ca grindina pe pãmânt.</p>
        <p id="Ies-16-15" n="15">ªi vãzând fiii lui Israel, au zis unii cãtre alþii: "Ce e asta?" Cã nu ºtiau ce e. Iar Moise le-a zis: "Aceasta e pâinea pe care v-o dã Dumnezeu sã o mâncaþi.</p>
        <p id="Ies-16-16" n="16">Iatã ce a poruncit Domnul: Adunaþi fiecare cât sã vã ajungã de mâncat; câte un omer de om, dupã numãrul sufletelor voastre; fiecare câþi are în cort, atâtea omere sã adune!"</p>
        <p id="Ies-16-17" n="17">ªi au fãcut aºa fiii lui Israel; au adunat unii mai mult, alþii mai puþin;</p>
        <p id="Ies-16-18" n="18">Dar mãsurând cu omerul, nici celui ce adunase mult n-a prisosit, nici celui ce adunase puþin n-a lipsit, ci fiecare, cât era deajuns la cei ce erau cu sine, atât a adunat.</p>
        <p id="Ies-16-19" n="19">Zis-a iarãºi Moise cãtre ei: "Nimeni sã nu lase din aceasta pe a doua zi".</p>
        <p id="Ies-16-20" n="20">Dar ei n-au ascultat pe Moise, ci unii au lãsat din aceasta pe a doua zi; dar a fãcut viermi ºi s-a stricat. ªi s-a mâniat pe ei Moise.</p>
        <p id="Ies-16-21" n="21">Fiecare aduna manã dimineaþa cât îi trebuia pentru mâncat în ziua aceea, cãci, dacã se înfierbânta soarele, ceea ce rãmânea se topea.</p>
        <p id="Ies-16-22" n="22">Iar în ziua a ºasea adunarã de douã ori mai multã: câte douã omere de fiecare. ªi au venit toate cãpeteniile adunãrii sã-l înºtiinþeze pe Moise.</p>
        <p id="Ies-16-23" n="23">Iar Moise le-a zis: "Iatã ce a zis Domnul: Mâine e odihnã, odihna cea sfântã în cinstea Domnului; ce trebuie copt coaceþi, ce trebuie fiert, fierbeþi astãzi, ºi ce va rãmâne, pãstraþi pe a doua zi!"</p>
        <p id="Ies-16-24" n="24">ªi au lãsat din acestea pânã dimineaþa, dupã cum le poruncise Moise, ºi nu s-au stricat nici n-au fãcut viermi.</p>
        <p id="Ies-16-25" n="25">Apoi a zis Moise: "Mâncaþi aceasta astãzi, cã astãzi este odihna în cinstea Domnului ºi nu veþi gãsi de aceasta astãzi pe câmp.</p>
        <p id="Ies-16-26" n="26">ªase zile sã adunaþi, iar ziua a ºaptea este zi de odihnã ºi nu veþi afla din ea în aceastã zi".</p>
        <p id="Ies-16-27" n="27">Dar unii din popor au ieºit sã adune ºi în ziua a ºaptea ºi n-au gãsit.</p>
        <p id="Ies-16-28" n="28">Atunci Domnul a zis cãtre Moise: "Pânã când nu veþi voi sã ascultaþi de poruncile Mele ºi de învãþãturile Mele?</p>
        <p id="Ies-16-29" n="29">Vedeþi cã Domnul v-a dat ziua aceasta de odihnã ºi de aceea vã dã El în ziua a ºasea ºi pâine pentru douã zile; rãmâneþi fiecare în casele voastre ºi nimeni sã nu iasã de la locul sãu în ziua a ºaptea".</p>
        <p id="Ies-16-30" n="30">ªi s-a odihnit poporul în ziua a ºaptea.</p>
        <p id="Ies-16-31" n="31">Casa lui Israel i-a pus numele manã ºi aceasta era albã, ca sãmânþa de coriandru, iar la gust ca turta cu miere.</p>
        <p id="Ies-16-32" n="32">Dupã aceea Moise a zis: "Iatã ce porunceºte Domnul: Umpleþi cu manã un omer, ca sã se pãstreze în viitor urmaºilor voºtri, ca sã vadã pâinea cu care v-am hrãnit Eu în pustie, dupã ce v-am scos din þara Egiptului".</p>
        <p id="Ies-16-33" n="33">Iar cãtre Aaron a zis Moise: "Ia un vas de aur ºi toarnã în el un omer plin cu manã ºi pune-l înaintea Domnului, ca sã se pãstreze în viitor pentru urmaºii voºtri!"</p>
        <p id="Ies-16-34" n="34">ªi l-a pus Aaron înaintea chivotului mãrturiei, ca sã se pãstreze, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-16-35" n="35">Iar fiii lui Israel au mâncat manã patruzeci de ani, pânã ce au ajuns în tarã locuitã; pânã ce au ajuns în hotarele pãmântului Canaan au mâncat manã.</p>
        <p id="Ies-16-36" n="36">Iar omerul este a zecea parte dintr-o efã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-17" type="capitol" n="17">
        <head>Apã din piatrã.</head>
        <p id="Ies-17-1" n="1">Dupã aceea a plecat la drum toatã obºtea fiilor lui Israel din pustia Sin, dupã porunca Domnului, ºi a tãbãrât la Rafidim, unde poporul nu avea apã de bãut.</p>
        <p id="Ies-17-2" n="2">ªi poporul cãuta ceartã lui Moise, zicând: "Dã-ne apã sã bem!" Iar Moise le-a zis: "De ce mã bãnuiþi ºi de ce ispitiþi pe Domnul?"</p>
        <p id="Ies-17-3" n="3">Atunci poporul, apãsat de sete, cârtea împotriva lui Moise ºi zicea: "Ce este aceasta? Ne-ai scos din Egipt ca sã ne omori cu sete pe noi, pe copiii noºtri ºi turmele noastre?"</p>
        <p id="Ies-17-4" n="4">Iar Moise a strigat cãtre Domnul ºi a zis: "Ce sã fac cu poporul acesta? Cãci puþin lipseºte ca sã mã ucidã cu pietre".</p>
        <p id="Ies-17-5" n="5">Zis-a Domnul cãtre Moise: "Treci pe dinaintea poporului acestuia, dar ia cu tine câþiva din bãtrânii lui Israel; ia în mânã ºi toiagul cu care ai lovit Nilul ºi du-te.</p>
        <p id="Ies-17-6" n="6">Iatã Eu voi sta înaintea ta acolo la stânca din Horeb, iar tu vei lovi în stâncã ºi va curge din ea apã ºi va bea poporul". ªi a fãcut Moise aºa înaintea bãtrânilor lui Israel.</p>
        <p id="Ies-17-7" n="7">De aceea s-a pus locului aceluia numele: Masa ºi Meriba, pentru cã acolo cârtiserã fiii lui Israel ºi pentru cã ispitiserã pe Domnul, zicând: "Este, oare, Domnul în mijlocul nostru sau nu?"</p>
        <p id="Ies-17-8" n="8">Atunci au venit Amaleciþii sã se batã cu Israeliþii la Rafidim.</p>
        <p id="Ies-17-9" n="9">Iar Moise a zis cãtre Iosua: "Alege-fi bãrbaþi voinici ºi du-te de te luptã cu Amaleciþii! Iar eu mã voi sui mâine în vârful muntelui ºi toiagul lui Dumnezeu va fi în mâna mea".</p>
        <p id="Ies-17-10" n="10">A fãcut deci Iosua cum îi zisese Moise ºi s-a dus sã batã pe Amaleciþi; iar Moise cu Aaron ºi Or s-au suit în vârful muntelui.</p>
        <p id="Ies-17-11" n="11">Când îºi ridica Moise mâinile, biruia Israel; iar când îºi lãsa el mâinile, biruiau Amaleciþii.</p>
        <p id="Ies-17-12" n="12">Dar obosind mâinile lui Moise, au luat o piatrã ºi au pus-o lângã el ºi a ºezut Moise pe piatrã; iar Aaron ºi Or îi sprijineau mâinile, unul de o parte ºi altul de altã parte. ªi au stat mâinile lui ridicate pânã la asfinþitul soarelui.</p>
        <p id="Ies-17-13" n="13">ªi a zdrobit Iosua pe Amalec ºi tot poporul lui cu ascuþiºul sabiei.</p>
        <p id="Ies-17-14" n="14">Atunci a zis Domnul cãtre Moise: "Scrie acestea în carte spre pomenire ºi spune lui Iosua cã voi ºterge cu totul pomenirea lui Amalec de sub cer!"</p>
        <p id="Ies-17-15" n="15">Atunci a fãcut Moise un jertfelnic Domnului ºi i-a pus numele: "Domnul este scãparea mea!"</p>
        <p id="Ies-17-16" n="16">Cãci zicea: "Pentru cã mi-au fost mâinile ridicate spre scaunul Domnului, de aceea va bate Domnul pe Amalec din neam în neam!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-18" type="capitol" n="18">
        <head>Ietro la Moise.</head>
        <p id="Ies-18-1" n="1">Auzind însã Ietro, preotul din Madian, socrul lui Moise, de toate câte fãcuse Dumnezeu pentru Moise ºi pentru Israel, poporul Sãu, când a scos Domnul pe Israel din Egipt,</p>
        <p id="Ies-18-2" n="2">A luat Ietro, socrul lui Moise, pe Sefora, femeia lui Moise, care fusese trimisã înainte de acesta acasã,</p>
        <p id="Ies-18-3" n="3">ªi pe cei doi fii ai ei, din care unul se chema Gherºom, pentru cã Moise îºi zisese: "Rãtãcit sunt eu în pãmânt strãin",</p>
        <p id="Ies-18-4" n="4">Iar pe altul îl chema Eliezer, pentru cã-ºi zisese el: "Dumnezeul pãrinþilor mei mi-a fost ajutor ºi m-a scãpat de sabia lui Faraon!"</p>
        <p id="Ies-18-5" n="5">ªi a venit Ietro, socrul lui Moise, cu fiii acestuia ºi cu femeia lui, la Moise în pustie, unde-ºi aºezase el tabãra, la muntele lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ies-18-6" n="6">Atunci el a trimis vorbã lui Moise, zicând: "Iatã, eu, Ietro, socrul tãu, ºi femeia ta ºi cei doi fii ai ei împreunã cu ea venim la tine".</p>
        <p id="Ies-18-7" n="7">Deci a ieºit Moise în întâmpinarea socrului sãu, s-a plecat înaintea lui ºi l-a sãrutat. Iar dupã ce s-au binecuvântat unul pe altul, au intrat în cort.</p>
        <p id="Ies-18-8" n="8">Apoi a povestit Moise socrului sãu toate câte a fãcut Domnul cu Faraon ºi cu toþi Egiptenii pentru Israel, toate suferinþele ce le-au întâlnit ei în cale ºi cum i-a izbãvit Domnul din mâinile lui Faraon ºi din mâinile Egiptenilor.</p>
        <p id="Ies-18-9" n="9">Iar Ietro s-a bucurat de toate binefacerile ce a arãtat Domnul lui Israel, când l-a izbãvit din mâna Egiptenilor ºi din mâna lui Faraon.</p>
        <p id="Ies-18-10" n="10">ºi a zis Ietro: "Binecuvântat este Domnul, Care v-a izbãvit din mâinile Egiptenilor ºi din mâna tui Faraon, Cel ce a izbãvit pe poporul acesta din stãpânirea Egiptenilor.</p>
        <p id="Ies-18-11" n="11">Acum am cunoscut ºi eu cã Domnul este mare peste toþi dumnezeii, pentru cã a smerit pe aceºtia".</p>
        <p id="Ies-18-12" n="12">Apoi Ietro, socrul lui Moise, a adus lui Dumnezeu ardere de tot ºi jertfã. ºi au venit Aaron ºi toþi bãtrânii lui Israel sã mãnânce pâine cu socrul lui Moise înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ies-18-13" n="13">Iar a doua zi a ºezut Moise sã judece poporul ºi a stat poporul înaintea lui Moise de dimineaþã pânã seara.</p>
        <p id="Ies-18-14" n="14">Vãzând Ietro, socrul lui Moise, tot ceea ce fãcea el cu poporul, i-a zis: "Ce faci tu cu poporul? De ce stai tu singur ºi tot poporul tãu stã înaintea ta de dimineaþã pânã seara?"</p>
        <p id="Ies-18-15" n="15">Iar Moise a zis cãtre socrul sãu: "Poporul vine la mine sã cearã judecatã de la Dumnezeu.</p>
        <p id="Ies-18-16" n="16">Când se ivesc între ei neînþelegeri, vin la mine ºi judec pe fiecare ºi-i învãþ poruncile lui Dumnezeu ºi legile Lui".</p>
        <p id="Ies-18-17" n="17">Iar socrul lui Moise a zis cãtre acesta: "Ceea ce faci, nu faci bine.</p>
        <p id="Ies-18-18" n="18">Cãci te vei prãpãdi ºi tu, ºi poporul acesta, care este cu tine. E grea pentru tine sarcina aceasta ºi nu o vei putea împlini singur.</p>
        <p id="Ies-18-19" n="19">Acum dar ascultã-mã pe mine: Am sã-þi dau un sfat ºi Dumnezeu sã fie cu tine! Fii tu pentru popor mijlocitor înaintea lui Dumnezeu ºi înfãþiºeazã la Dumnezeu nevoile lui.</p>
        <p id="Ies-18-20" n="20">Învaþã-i poruncile ºi legile Lui; aratã-le calea Lui, pe care trebuie sã meargã, ºi faptele ce trebuie sã facã.</p>
        <p id="Ies-18-21" n="21">Iar mai departe alege-þi din tot poporul oameni drepþi ºi cu frica lui Dumnezeu; oameni drepþi, care urãsc lãcomia, ºi-i pune cãpetenii peste mii, cãpetenii peste sute, cãpetenii peste cincizeci, cãpetenii peste zeci.</p>
        <p id="Ies-18-22" n="22">Aceºtia sã judece poporul în toatã vremea: pricinile grele sã le aducã la tine, iar pe cele mici sã le judece ei toate. Uºureazã-þi povara ºi ei sã o poarte împreunã cu tine!</p>
        <p id="Ies-18-23" n="23">De vei face lucrul acesta ºi te va întãri ºi Dumnezeu cu porunci, vei putea sã faci faþã, ºi tot poporul acesta va ajunge cu pace la locul sãu".</p>
        <p id="Ies-18-24" n="24">ªi a ascultat Moise glasul socrului sãu ºi a fãcut toate câte i-a zis.</p>
        <p id="Ies-18-25" n="25">A ales deci Moise din tot Israelul oameni destoinici ºi i-a pus cãpetenii în popor: peste mii, peste sute, peste cincizeci, peste zeci.</p>
        <p id="Ies-18-26" n="26">ªi judecau aceºtia poporul în toatã vremea; toate pricinile grele le aduceau la Moise, iar pe cele mai uºoare le judecau ei toate.</p>
        <p id="Ies-18-27" n="27">Dupã aceea a petrecut Moise pe socrul sãu ºi acesta s-a dus în þara lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-19" type="capitol" n="19">
        <head>Pregãtirea pentru primirea legii.</head>
        <p id="Ies-19-1" n="1">Iar în luna a treia de la ieºirea fiilor lui Israel din pãmântul Egiptului, chiar în ziua de lunã plinã, au ajuns în pustia Sinai.</p>
        <p id="Ies-19-2" n="2">Plecase deci Israel de la Rafidim ºi ajungând în pustia Sinai, au tãbãrât acolo în pustie, în faþa muntelui.</p>
        <p id="Ies-19-3" n="3">Apoi s-a suit Moise în munte, la Dumnezeu; ºi l-a strigat Domnul din vârful muntelui ºi i-a zis: "Grãieºte casei lui Iacov ºi vesteºte fiilor lui Israel aºa:</p>
        <p id="Ies-19-4" n="4">"Aþi vãzut ce am fãcut Egiptenilor ºi cum v-am luat pe aripi de vultur ºi v-am adus la Mine.</p>
        <p id="Ies-19-5" n="5">Deci, de veþi asculta glasul Meu ºi de veþi pãzi legãmântul Meu, dintre toate neamurile Îmi veþi fi popor ales cã al Meu este tot pãmântul;</p>
        <p id="Ies-19-6" n="6">Îmi veþi fi împãrãþie preoþeascã ºi neam sfânt!" Acestea sunt cuvintele pe care le vei spune fiilor lui Israel".</p>
        <p id="Ies-19-7" n="7">ªi venind, Moise a chemat pe bãtrânii poporului ºi le-a spus toate cuvintele acestea pe care le poruncise Domnul.</p>
        <p id="Ies-19-8" n="8">Atunci tot poporul, rãspunzând într-un glas, a zis: "Toate câte a zis Domnul vom face ºi vom fi ascultãtori!" ªi a dus Moise cuvintele poporului la Domnul.</p>
        <p id="Ies-19-9" n="9">Iar Domnul a zis cãtre Moise: "Iatã voi veni la tine în stâlp de nor des, ca sã audã poporul cã Eu grãiesc cu tine, ºi sã te creadã pururea". Iar Moise a spus Domnului cuvintele poporului.</p>
        <p id="Ies-19-10" n="10">Zis-a Domnul cãtre Moise: "Pogoarã-te de grãieºte poporului sã se þinã curat astãzi ºi mâine, ºi sã-ºi spele hainele,</p>
        <p id="Ies-19-11" n="11">Ca sã fie gata pentru poimâine, cãci poimâine Se va pogorî Domnul înaintea ochilor a tot poporul pe Muntele Sinai.</p>
        <p id="Ies-19-12" n="12">Sã-i tragi poporului hotar împrejurul muntelui ºi sã-i spui: Pãziþi-vã de a vã sui în munte ºi de a vã atinge de ceva din el, cã tot cel ce se va atinge de munte va muri.</p>
        <p id="Ies-19-13" n="13">Nici cu mâna sã nu se atingã de el, cã va fi ucis cu pietre sau se va sãgeta cu sãgeata; nu va rãmâne în viaþã, fie om, fie dobitoc. Iar dacã se vor îndepãrta tunetele ºi trâmbiþele ºi norul de pe munte, se vor putea sui în munte".</p>
        <p id="Ies-19-14" n="14">Pogorându-se deci Moise din munte la popor, el a sfinþit poporul ºi, spãlându-ºi ei hainele,</p>
        <p id="Ies-19-15" n="15">Le-a zis Moise: "Sã fiþi gata pentru poimâine ºi de femei sã nu vã atingeþi!"</p>
        <p id="Ies-19-16" n="16">Iar a treia zi, când s-a fãcut ziuã, erau tunete ºi fulgere ºi nor des pe Muntele Sinai ºi sunet de trâmbiþe foarte puternic. ªi s-a cutremurat tot poporul în tabãrã.</p>
        <p id="Ies-19-17" n="17">Atunci a scos Moise poporul din tabãrã în întâmpinarea lui Dumnezeu ºi au stat la poalele muntelui.</p>
        <p id="Ies-19-18" n="18">Iar Muntele Sinai fumega tot, cã Se pogorâse Dumnezeu pe el în foc; ºi se ridica de pe el fum, ca fumul dintr-un cuptor, ºi tot muntele se cutremura puternic.</p>
        <p id="Ies-19-19" n="19">De asemenea ºi sunetul trâmbiþei se auzea din ce în ce mai tare; ºi Moise grãia, iar Dumnezeu îi rãspundea cu glas.</p>
        <p id="Ies-19-20" n="20">Deci, fiind pogorât Domnul pe Muntele Sinai, pe vârful muntelui, a chemat Domnul pe Moise în vârful muntelui ºi s-a suit Moise acolo.</p>
        <p id="Ies-19-21" n="21">Atunci a zis Domnul cãtre Moise: "Pogoarã-te ºi opreºte poporul, ca sã nu nãvãleascã spre Domnul, sã vadã slava Lui, cã vor cãdea mulþi dintre ei.</p>
        <p id="Ies-19-22" n="22">Iar preoþii, care se apropie de Domnul Dumnezeu, sã se sfinþeascã, ca nu cumva sã-i loveascã Domnul".</p>
        <p id="Ies-19-23" n="23">Zis-a Moise cãtre Domnul: "Nu se poate ca poporul sã se suie pe Muntele Sinai, pentru cã Tu ne-ai oprit din vreme, ºi ai zis: Trage hotar împrejurul muntelui ºi-l sfinþeºte!"</p>
        <p id="Ies-19-24" n="24">Iar Domnul i-a rãspuns: "Du-te ºi te pogoarã ºi apoi te vei sui împreunã cu Aaron; iar preoþii ºi poporul sã nu îndrãzneascã a se sui la Domnul, ca sã nu-i loveascã Domnul".</p>
        <p id="Ies-19-25" n="25">ªi s-a pogorât Moise la popor ºi i-a spus toate.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-20" type="capitol" n="20">
        <head>Cele zece porunci.</head>
        <p id="Ies-20-1" n="1">Atunci a rostit Domnul înaintea lui Moise toate cuvintele acestea ºi a zis:</p>
        <p id="Ies-20-2" n="2">"Eu sunt Domnul Dumnezeul tãu, Care te-a scos din pãmântul Egiptului ºi din casa robiei.</p>
        <p id="Ies-20-3" n="3">Sã nu ai alþi dumnezei afarã de Mine!</p>
        <p id="Ies-20-4" n="4">Sã nu-þi faci chip cioplit ºi nici un fel de asemãnare a nici unui lucru din câte sunt în cer, sus, ºi din câte sunt pe pãmânt, jos, ºi din câte sunt în apele de sub pãmânt!</p>
        <p id="Ies-20-5" n="5">Sã nu te închini lor, nici sã le slujeºti, cã Eu, Domnul Dumnezeul tãu, sunt un Dumnezeu zelos, care pedepsesc pe copii pentru vina pãrinþilor ce Mã urãsc pe Mine, pânã la al treilea ºi al patrulea neam,</p>
        <p id="Ies-20-6" n="6">ªi Mã milostivesc pânã la al miilea neam cãtre cei ce Mã iubesc ºi pãzesc poruncile Mele.</p>
        <p id="Ies-20-7" n="7">Sã nu iei numele Domnului Dumnezeului tãu în deºert, cã nu va lãsa Domnul nepedepsit pe cel ce ia în deºert numele Lui.</p>
        <p id="Ies-20-8" n="8">Adu-þi aminte de ziua odihnei, ca sã o sfinþeºti.</p>
        <p id="Ies-20-9" n="9">Lucreazã ºase zile ºi-þi fã în acelea toate treburile tale,</p>
        <p id="Ies-20-10" n="10">Iar ziua a ºaptea este odihna Domnului Dumnezeului tãu: sã nu faci în acea zi nici un lucru: nici tu, nici fiul tãu, nici fiica ta, nici sluga ta, nici slujnica ta, nici boul tãu, nici asinul tãu, nici orice dobitoc al tãu, nici strãinul care rãmâne la tine,</p>
        <p id="Ies-20-11" n="11">Cã în ºase zile a fãcut Domnul cerul ºi pãmântul, marea ºi toate cele ce sunt într-însele, iar în ziua a ºaptea S-a odihnit. De aceea a binecuvântat Domnul ziua a ºaptea ºi a sfinþit-o.</p>
        <p id="Ies-20-12" n="12">Cinsteºte pe tatãl tãu ºi pe mama ta, ca sã-þi fie bine ºi sã trãieºti ani mulþi pe pãmântul pe care Domnul Dumnezeul tãu þi-l va da þie.</p>
        <p id="Ies-20-13" n="13">Sã nu ucizi!</p>
        <p id="Ies-20-14" n="14">Sã nu fii desfrânat!</p>
        <p id="Ies-20-15" n="15">Sã nu furi!</p>
        <p id="Ies-20-16" n="16">Sã nu mãrturiseºti strâmb împotriva aproapelui tãu!</p>
        <p id="Ies-20-17" n="17">Sã nu doreºti casa aproapelui tãu; sã nu doreºti femeia aproapelui tãu, nici ogorul lui, nici sluga lui, nici slujnica lui, nici boul lui, nici asinul lui ºi nici unul din dobitoacele lui ºi nimic din câte are aproapele tãu!"</p>
        <p id="Ies-20-18" n="18">ªi tot poporul a auzit fulgerele ºi tunetele ºi sunetul trâmbiþelor, ºi a vãzut muntele fumegând; ºi vãzând, tot poporul s-a dat înapoi ºi a stat departe, temându-se.</p>
        <p id="Ies-20-19" n="19">Apoi a zis cãtre Moise: "Vorbeºte tu cu noi ºi vom asculta, dar Dumnezeu sã nu grãiascã cu noi, ca sã nu murim".</p>
        <p id="Ies-20-20" n="20">Zis-a Moise cãtre popor: "Cutezaþi, cã Dumnezeu a venit la voi, sã vã punã la încercare pentru ca frica Lui sã fie în voi, ca sã nu greºiþi".</p>
        <p id="Ies-20-21" n="21">ªi a stat tot poporul departe, iar Moise s-a apropiat de întunericul unde era Dumnezeu.</p>
        <p id="Ies-20-22" n="22">Atunci Domnul a zis cãtre Moise: "Aºa sã vorbeºti casei lui Iacov ºi aºa sã vesteºti fiilor lui Israel: Aþi vãzut cã am grãit cu voi din cer!</p>
        <p id="Ies-20-23" n="23">Sã nu vã faceþi dumnezei de argint ºi nici dumnezei de aur sã nu vã faceþi.</p>
        <p id="Ies-20-24" n="24">Sã-Mi faci jertfelnic de pãmânt ºi sã aduci pe el arderile de tot ale tale, jertfele de izbãvire, oile ºi boii tãi. În tot locul unde voi pune pomenirea numelui Meu, acolo voi veni la tine, ca sã te binecuvântez.</p>
        <p id="Ies-20-25" n="25">Iar de-Mi vei face jertfelnic de piatrã, sã nu-l faci de piatrã cioplitã; cã de vei pune dalta ta pe ea, o vei spurca.</p>
        <p id="Ies-20-26" n="26">ªi sã nu te sui pe trepte la jertfelnicul Meu, ca sã nu se descopere acolo goliciunea ta!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-21" type="capitol" n="21">
        <head>Rânduieli pentru casnici ºi pentru ucideri.</head>
        <p id="Ies-21-1" n="1">"Iatã acum legiuirile pe care tu le vei pune în vedere lor:</p>
        <p id="Ies-21-2" n="2">De vei cumpãra rob evreu, el sã-ti lucreze ºase ani, iar în anul al ºaptelea sã iasã slobod, în dar.</p>
        <p id="Ies-21-3" n="3">Dacã acela a venit în casa ta singur, singur sã iasã; iar de a venit cu femeie, sã iasã cu el ºi femeia lui.</p>
        <p id="Ies-21-4" n="4">Dacã însã îi va fi dat stãpânul femeie ºi aceasta va fi nãscut fii sau fiice, atunci femeia ºi copiii ei vor fi ai stãpânului lui, iar el va ieºi singur.</p>
        <p id="Ies-21-5" n="5">Iar dacã robul va zice: Îmi iubesc stãpânul, femeia ºi copiii ºi nu voi sã mã liberez,</p>
        <p id="Ies-21-6" n="6">Atunci sã-l aducã stãpânul lui la judecãtori ºi, dupã ce l-a apropiat de uºã sau la uºori, sã-i gãureascã stãpânul urechea cu o sulã, ºi-l va robi în veci.</p>
        <p id="Ies-21-7" n="7">Dacã cineva îºi va vinde fiica roabã, ea nu va ieºi cum ies roabele.</p>
        <p id="Ies-21-8" n="8">Dacã ea nu va plãcea stãpânului sãu, care ºi-a ales-o, sã-i îngãduie a se rãscumpãra, dar el nu va avea voie s-o vândã la familie strãinã, dupã ce i-a fost necredincios.</p>
        <p id="Ies-21-9" n="9">Dacã a logodit-o cu fiul sãu, atunci sã se poarte cu ea dupã dreptul fiicelor.</p>
        <p id="Ies-21-10" n="10">Iar dacã va mai lua ºi pe alta, atunci ea sã nu fie lipsitã de hranã, de îmbrãcãminte ºi de traiul cu bãrbatul sãu.</p>
        <p id="Ies-21-11" n="11">Iar dacã el nu-i va face aceste trei lucruri, sã iasã de la dânsul în dar, fãrã rãscumpãrare.</p>
        <p id="Ies-21-12" n="12">De va lovi cineva pe un om ºi acela va muri, sã fie dat morþii.</p>
        <p id="Ies-21-13" n="13">Iar de nu-l va fi lovit cu voinþã ºi i-a cãzut sub mânã din îngãduirea lui Dumnezeu, îþi voi hotãrî un loc, unde sã fugã ucigaºul.</p>
        <p id="Ies-21-14" n="14">Dacã însã va ucide cineva pe aproapele sãu cu bunã ºtiinþã ºi cu vicleºug ºi va fugi la altarul Meu, ºi de la altarul Meu sã-l iei ºi sã-l omori.</p>
        <p id="Ies-21-15" n="15">Cel ce va bate pe tatã sau pe mamã sã fie omorât.</p>
        <p id="Ies-21-16" n="16">Cel ce va fura un om din fiii lui Israel ºi, fãcându-l rob, îl va vinde, sau se va gãsi în mâinile lui, acela sã fie omorât.</p>
        <p id="Ies-21-17" n="17">Cel ce va grãi de rãu pe tatãl sãu sau pe mama sa, acela sã fie omorât.</p>
        <p id="Ies-21-18" n="18">De se vor sfãdi doi oameni ºi unul va lovi pe celãlalt cu o piatrã, sau cu pumnul, ºi acela nu va muri, ci va cãdea la pat,</p>
        <p id="Ies-21-19" n="19">De se va scula ºi va ieºi din casã cu ajutorul cârjei, cel ce l-a lovit nu va fi vinovat de moarte, ci va plãti numai împiedicarea aceluia de la muncã ºi vindecarea lui.</p>
        <p id="Ies-21-20" n="20">Iar de va lovi cineva pe robul sãu sau pe slujnica sa cu toiagul, ºi ei vor muri sub mâna lui, aceia trebuie sã fie rãzbunaþi;</p>
        <p id="Ies-21-21" n="21">Iar de vor mai trãi o zi sau douã, ei nu trebuie rãzbunaþi, cã sunt plãtiþi cu argintul stãpânului lor.</p>
        <p id="Ies-21-22" n="22">De se vor bate doi oameni ºi vor lovi o femeie însãrcinatã ºi aceasta va lepãda copilul sãu fãrã altã vãtãmare, sã se supunã cel vinovat la despãgubirea ce o va cere bãrbatul acelei femei ºi el va trebui sã plãteascã potrivit cu hotãrârea judecãtorilor.</p>
        <p id="Ies-21-23" n="23">Iar de va fi ºi altã vãtãmare, atunci sã plãteascã suflet pentru suflet,</p>
        <p id="Ies-21-24" n="24">Ochi pentru ochi, dinte pentru dinte, mânã pentru mânã, picior pentru picior,</p>
        <p id="Ies-21-25" n="25">Arsurã pentru arsurã, ranã pentru ranã, vânãtaie pentru vânãtaie.</p>
        <p id="Ies-21-26" n="26">Iar de va lovi cineva pe robul sãu în ochi iar pe slujnica sa o va lovi în ochi ºi ea îl va pierde, sã-l lase liber ca despãgubire pentru ochi.</p>
        <p id="Ies-21-27" n="27">ªi de va pricinui cãderea unui dinte al robului sãu sau al roabei sale, sã le dea drumul pentru acel dinte.</p>
        <p id="Ies-21-28" n="28">Dacã un bou va împunge de moarte bãrbat sau femeie, boul sã fie ucis cu pietre ºi carnea lui sã nu se mãnânce, iar stãpânul boului sã fie nevinovat.</p>
        <p id="Ies-21-29" n="29">Iar dacã boul a fost împungãtor cu o zi sau cu douã sau cu trei înainte, ºi stãpânul lui, fiind vestit despre aceasta, nu l-a închis ºi boul a ucis bãrbat sau femeie, boul sã fie ucis cu pietre ºi stãpânul lui sã fie dat morþii.</p>
        <p id="Ies-21-30" n="30">Dacã însã i se va pune stãpânului preþ de rãscumpãrare, pentru sufletul sãu, ce va fi pus asupra lui aceea va ºi plãti.</p>
        <p id="Ies-21-31" n="31">Tot dupã aceastã lege sã se urmeze, de va împunge boul bãiat sau fatã.</p>
        <p id="Ies-21-32" n="32">Iar de va împunge boul rob sau roabã, sã se plãteascã stãpânului acestora treizeci de sicli de argint, iar boul sã fie ucis cu pietre.</p>
        <p id="Ies-21-33" n="33">De va sãpa cineva o fântânã sau va descoperi o fântânã ºi nu o va acoperi ºi va cãdea în ea un bou sau un asin,</p>
        <p id="Ies-21-34" n="34">Stãpânul fântânii trebuie sã plãteascã argint stãpânului lor, iar boul sau asinul sã fie al lui.</p>
        <p id="Ies-21-35" n="35">Iar dacã boul cuiva va împunge boul altuia ºi va muri, sã se vândã boul cel viu ºi preþul sã-l împartã pe din douã; de asemenea ºi pe cel ucis sã-l împartã pe din douã.</p>
        <p id="Ies-21-36" n="36">Iar de s-a ºtiut cã boul a fost împungãtor de multã vreme, dar stãpânul lui, fiind înºtiinþat despre aceasta, nu l-a pãzit, atunci acesta trebuie sã plãteascã bou pentru bou, iar cel ucis sã fie al lui".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-22" type="capitol" n="22">
        <head>Pedeapsa pentru furt ºi alte pãcate.</head>
        <p id="Ies-22-1" n="1">"De va fura cineva un bou sau o oaie ºi le va junghia, sau le va vinde, sã plãteascã cinci boi pentru un bou ºi patru oi pentru oaie!</p>
        <p id="Ies-22-2" n="2">Dacã furul va fi prins spãrgând ºi va fi lovit încât sã moarã, cel ce l-a lovit nu va fi vinovat de moartea lui.</p>
        <p id="Ies-22-3" n="3">Iar de se va face aceasta dupã ce a rãsãrit soarele, va fi vinovat ºi pentru ucidere va fi ucis. Cel ce a furat va trebui sã plãteascã tot ºi de nu are cu ce, sã fie vândut el pentru plata celor furate.</p>
        <p id="Ies-22-4" n="4">Iar de se va prinde furul ºi cele furate se vor gãsi la el vii, fie bou, oaie sau asin, sã plãteascã îndoit.</p>
        <p id="Ies-22-5" n="5">De va pricinui cineva pagubã într-o þarinã sau vie, lãsând vitele sã pascã, stricând þarina altuia, sã plãteascã din þarina sa potrivit cu stricãciunea; iar de a pãscut toatã þarina, sã plãteascã despãgubire cu ce are mai bun în þarina sa ºi cu ce are mai bun în via sa.</p>
        <p id="Ies-22-6" n="6">De va izbucni foc ºi va cuprinde spini ºi, întinzându-se, va arde clãi, sau snopi, sau holdã, sã plãteascã despãgubire îndoit cel ce a aprins focul.</p>
        <p id="Ies-22-7" n="7">De va da cineva vecinului sãu argint sau lucruri sã le pãstreze ºi acelea vor fi furate din casa acestui om, de se va gãsi furul, sã le plãteascã îndoit;</p>
        <p id="Ies-22-8" n="8">Iar de nu se va gãsi furul, sã vinã stãpânul casei înaintea judecãtorilor ºi sã jure cã nu ºi-a întins mâna asupra lucrului aproapelui sãu.</p>
        <p id="Ies-22-9" n="9">Pentru tot lucrul care s-ar putea fura: bou sau asin, oaie sau hainã, sau orice lucru pierdut, despre care va zice cineva: "Acesta este al meu!" pricina amândurora trebuie sã fie adusã înaintea judecãtorilor, ºi cel ce va fi osândit de judecãtori sã plãteascã aproapelui sãu îndoit.</p>
        <p id="Ies-22-10" n="10">De va da cineva spre pazã aproapelui sãu asin sau bou, sau oaie, sau alt dobitoc ºi va muri, sau va fi vãtãmat, sau luat fãrã sã ºtie cineva,</p>
        <p id="Ies-22-11" n="11">Sã facã amândoi jurãmânt înaintea Domnului, cã cel ce a luat pe seama sa nu ºi-a întins mâna asupra lucrului aproapelui sãu, ºi aºa stãpânul trebuie sã primeascã jurãmântul, iar celãlalt nu va avea sã-l despãgubeascã;</p>
        <p id="Ies-22-12" n="12">Iar de se va fura de la el, sã plãteascã stãpânului despãgubire.</p>
        <p id="Ies-22-13" n="13">Dacã însã va fi sfâºiat de fiarã, sã-i aducã ceea ce a rãmas ca mãrturie ºi nu va plãti despãgubire pentru vita sfâºiatã.</p>
        <p id="Ies-22-14" n="14">De va împrumuta cineva de la aproapele sãu vitã ºi aceea se va vãtãma sau va pieri, ºi stãpânul ei nu va fi cu ea, sã o plãteascã;</p>
        <p id="Ies-22-15" n="15">Iar dacã stãpânul ei a fost cu ea, sã nu o plãteascã. Iar dacã a fost închiriatã cu bani, se va socoti pentru chiria aceea.</p>
        <p id="Ies-22-16" n="16">De va amãgi cineva o fatã nelogoditã ºi se va culca cu ea, sã o înzestreze ºi sã o ia de soþie;</p>
        <p id="Ies-22-17" n="17">Iar dacã tatãl ei se va feri ºi nu va voi sã o dea lui de femeie, atunci el sã plãteascã tatãlui fetei bani câþi se cer pentru înzestrarea fetelor.</p>
        <p id="Ies-22-18" n="18">Pe vrãjitori sã nu-i lãsaþi sã trãiascã!</p>
        <p id="Ies-22-19" n="19">Tot cel ce se împreunã cu dobitoc sã fie omorât.</p>
        <p id="Ies-22-20" n="20">Cel ce jertfeºte la alþi dumnezei, afarã de Domnul, sã se piardã.</p>
        <p id="Ies-22-21" n="21">Pe strãin sã nu-l strâmtorezi, nici sã-l apeºi, cãci ºi voi aþi fost strãini în pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Ies-22-22" n="22">La nici o vãduvã ºi la nici un orfan sã nu le faceþi rãu!</p>
        <p id="Ies-22-23" n="23">Iar de le veþi face rãu ºi vor striga cãtre Mine, voi auzi plângerea lor,</p>
        <p id="Ies-22-24" n="24">ªi se va aprinde mânia Mea ºi vã voi ucide cu sabia ºi vor fi femeile voastre vãduve ºi copiii voºtri orfani.</p>
        <p id="Ies-22-25" n="25">De vei împrumuta bani fratelui sãrac din poporul Meu, sã nu-l strâmtorezi ºi sã nu-i pui camãtã.</p>
        <p id="Ies-22-26" n="26">De vei lua zãlog haina aproapelui tãu, sã i-l întorci pânã la asfinþitul soarelui,</p>
        <p id="Ies-22-27" n="27">Cãci aceasta este învelitoarea lui, aceasta este singura îmbrãcãminte pentru goliciunea sa. fn ce va dormi el? Deci de va striga cãtre Mine, îl voi auzi, pentru cã sunt milostiv.</p>
        <p id="Ies-22-28" n="28">Pe judecãtori sã nu-i grãieºti de rãu ºi pe cãpetenia poporului tãu sã nu o huleºti!</p>
        <p id="Ies-22-29" n="29">Nu întârzia a-Mi aduce pârga ariei tale ºi a teascului tãu; pe cel întâi-nãscut din fiii tãi sã Mi-l dai Mic!</p>
        <p id="Ies-22-30" n="30">Asemenea sã faci cu boul tãu, cu oaia ta ºi cu asinul tãu: ºapte zile sã fie ei la mama lor, iar în ziua a opta sã Mi le dai Mie!</p>
        <p id="Ies-22-31" n="31">Sã-Mi fiþi popor sfânt; sã nu mâncaþi carnea dobitocului sfâºiat de fiarã în câmp, ci s-o aruncaþi la câini!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-23" type="capitol" n="23">
        <head>Despre sãrbãtori.</head>
        <p id="Ies-23-1" n="1">"Sã nu iei aminte la zvon deºert; sã nu te uneºti cu cel nedrept, ca sã fii martor mincinos!</p>
        <p id="Ies-23-2" n="2">Sã nu te iei dupã cei mai mulþi, ca sã faci rãu; ºi la judecatã sã nu urmezi celor mai mulþi, ca sã te abaþi de la dreptate;</p>
        <p id="Ies-23-3" n="3">Nici sãracului sã nu-i fii pãrtinitor la judecatã!</p>
        <p id="Ies-23-4" n="4">De vei întâlni boul duºmanului tãu sau asinul lui rãtãcit, sã-l întorci ºi sã I-l duci!</p>
        <p id="Ies-23-5" n="5">De vei vedea asinul vrãjmaºului tãu cãzut sub povarã, sã nu-l treci cu vederea, ci sã-l ridici împreunã cu el.</p>
        <p id="Ies-23-6" n="6">Sã nu judeci strâmb pricina sãracului tãu!</p>
        <p id="Ies-23-7" n="7">De orice cuvânt mincinos sã te fereºti; sã nu ucizi pe cel nevinovat ºi drept, cãci Eu nu voi ierta pe nelegiuit.</p>
        <p id="Ies-23-8" n="8">Daruri sã nu primeºti, cãci darurile orbesc ochii celor ce vãd ºi strâmbã pricinile cele drepte.</p>
        <p id="Ies-23-9" n="9">Pe strãin sã nu-l obijduieºti, nici sã nu-l strâmtorezi, cãci voi ºtiþi cum e sufletul pribeagului, cã ºi voi aþi fost pribegi în þara Egiptului.</p>
        <p id="Ies-23-10" n="10">ªase ani sã semeni þarina ta ºi sã aduni roadele ei,</p>
        <p id="Ies-23-11" n="11">Iar în al ºaptelea, las-o sã se odihneascã; ºi se vor hrãni sãracii poporului tãu, iar rãmãºiþele le vor mânca fiarele câmpului. Aºa sã faci ºi cu via ta ºi cu mãslinii tãi.</p>
        <p id="Ies-23-12" n="12">În ºase zile sã-þi faci treburile tale, iar în ziua a ºaptea sã te odihneºti, ca sã se odihneascã ºi boul tãu ºi asinul tãu ºi ca sã rãsufle fiul roabei tale ºi strãinul care e cu tine.</p>
        <p id="Ies-23-13" n="13">Pãziþi toate câte v-am spus ºi numele altor dumnezei sã nu le pomeniþi, nici sã se audã ele din gura voastrã.</p>
        <p id="Ies-23-14" n="14">De trei ori în an sã-Mi prãznuieºti:</p>
        <p id="Ies-23-15" n="15">Sã þii sãrbãtoarea azimelor. ºapte zile sã mãnânci azime în timpul lunii lui Aviv cum þi-am poruncit, "ci în acea lunã ai ieºit din Egipt; sã nu te înfãþiºezi înaintea Mea cu mâna goalã.</p>
        <p id="Ies-23-16" n="16">Sã þii apoi sãrbãtoarea seceriºului ºi a strângerii celor dintâi roade ale tale, pe care le-ai semãnat în þarina ta, ºi sãrbãtoarea strângerii roadelor toamna, când aduni de pe câmp munca ta.</p>
        <p id="Ies-23-17" n="17">De trei ori pe an sã se înfãþiºeze înaintea Domnului Dumnezeului tãu toþi cei de parte bãrbãteascã ai tãi.</p>
        <p id="Ies-23-18" n="18">Când voi alunga neamurile de la faþa ta ºi voi lãrgi hotarele tale, sã nu torni sângele jertfei tale pe dospit, nici grãsimea de la jertfa Mea cea de la sãrbãtori sã nu rãmânã pe a doua zi.</p>
        <p id="Ies-23-19" n="19">Pârga. din roadele þarinii tale sã o aduci în casa Domnului Dumnezeului tãu! Sã nu fierbi iedul în laptele mamei lui!</p>
        <p id="Ies-23-20" n="20">Iatã Eu trimit înaintea ta pe îngerul Meu, ca sã te pãzeascã în cale ºi sã te ducã la pãmântul acela pe care l-am pregãtit pentru tine.</p>
        <p id="Ies-23-21" n="21">Ia aminte la tine însuþi; sã-l asculþi ºi sã nu-i fi necredincios, cã nu te va ierta, pentru cã numele Meu este în el.</p>
        <p id="Ies-23-22" n="22">De vei asculta cu luare aminte glasul sãu ºi vei face toate câte îþi poruncesc ºi de vei pãzi legãmântul Meu, Îmi veþi fi popor ales dintre toate neamurile, cã al Meu este tot pãmântul, iar voi Înli veþi fi preoþie împãrãteascã ºi neam sfânt. Spune cuvintele acestea fiilor lui Israel: De veþi asculta cu luare aminte glasul îngerului Meu ºi veþi împlini toate câte vã voi spune, voi fi vrãjmaº vrãjmaºilor tãi ºi potrivnicilor tãi le voi fi potrivnic.</p>
        <p id="Ies-23-23" n="23">Când va merge înaintea ta îngerul Meu, povãþuitorul tãu, ºi te va duce la Amorei, la Hetei, la Ferezei, ia Canaanei, la Gherghesei, la Hevei ºi la Iebusei, ºi-i voi stârpi pe aceºtia de la faþa voastrã,</p>
        <p id="Ies-23-24" n="24">Atunci sã nu te închini la dumnezeii lor, nici sã le slujeºti, nici sã faci dupã faptele acelora, ci sã-i zdrobeºti de tot ºi sã strici stâlpii lor.</p>
        <p id="Ies-23-25" n="25">Sã slujeºti numai Domnului Dumnezeului tãu ºi El va binecuvânta pâinea ta, vinul tãu, apa ta ºi voi abate bolile de la voi.</p>
        <p id="Ies-23-26" n="26">În faþa ta nu va fi femeie care sã nascã înainte de vreme sau stearpã; ºi voi umple numãrul zilelor tale.</p>
        <p id="Ies-23-27" n="27">Groazã voi trimite înaintea ta ºi voi îngrozi de tot pe poporul asupra cãruia veþi merge ºi voi pune pe fugã pe toþi vrãjmaºii tãi.</p>
        <p id="Ies-23-28" n="28">Trimite-voi înaintea ta viespi ºi vor alunga de la faþa voastrã pe Amorei, pe Hevei, pe Iebusei, pe Canaanei ºi pe Hetei.</p>
        <p id="Ies-23-29" n="29">Dar nu-i voi alunga de la faþa voastrã într-un an, ca sã nu se pustiiascã pãmântul ºi ca sã nu se înmulþeascã asupra ta fiarele sãlbatice;</p>
        <p id="Ies-23-30" n="30">Ci-i voi alunga încetul cu încetul, pânã ce vã veþi înmulþi ºi veþi lua în stãpânire pãmântul acela.</p>
        <p id="Ies-23-31" n="31">Întinde-voi hotarele tale de la Marea Roºie pânã la Marea Filistenilor ºi de la pustie pânã la râul cel mare al Eufratului, cãci voi da în mâinile voastre pe locuitorii pãmântului acestuia ºi-i voi alunga de la faþa ta.</p>
        <p id="Ies-23-32" n="32">Sã nu vã amestecaþi ºi sã nu faceþi legãmânt cu ei, nici cu dumnezeii lor.</p>
        <p id="Ies-23-33" n="33">Sã nu locuiascã ei în þara voastrã, ca sã nu vã facã sã pãcãtuiþi împotriva Mea; cã de veþi sluji dumnezeilor lor, aceºtia vor fi cursã pentru voi".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-24" type="capitol" n="24">
        <head>Moise se suie a doua oarã pe Muntele Sinai.</head>
        <p id="Ies-24-1" n="1">Apoi a zis Dumnezeu iarãºi cãtre Moise: "Suie-te la Domnul, tu ºi Aaron, Nadab, Abiud ºi ºaptezeci dintre bãtrânii lui Israel ºi vã închinaþi Domnului de departe.</p>
        <p id="Ies-24-2" n="2">Numai Moise singur sã se apropie de Domnul, iar ceilalþi sã nu se apropie; poporul de asemenea sã nu se suie cu el!"</p>
        <p id="Ies-24-3" n="3">A venit deci Moise ºi a spus poporului toate cuvintele Domnului ºi legile. Atunci a rãspuns tot poporul într-un glas ºi a zis: "Toate cuvintele pe care le-a grãit Domnul le vom face ºi le vom asculta!"</p>
        <p id="Ies-24-4" n="4">Iar Moise a scris toate cuvintele Domnului. ªi el, sculându-se dis-de-dimineaþã, a zidit jertfelnic sub munte ºi a pus doisprezece stâlpi, dupã cele douãsprezece seminþii ale lui Israel.</p>
        <p id="Ies-24-5" n="5">A trimis apoi tineri dintre fiii lui Israel, de au adus aceºtia arderi de tot ºi au jertfit vitei, ca jertfã de izbãvire Domnului Dumnezeu.</p>
        <p id="Ies-24-6" n="6">Atunci Moise, luând jumãtate din sânge, l-a turnat într-un vas, iar cu cealaltã jumãtate de sânge a stropit jertfelnicul.</p>
        <p id="Ies-24-7" n="7">Dupã aceea, luând cartea legãmântului, a citit în auzul poporului; iar ei au zis: "Toate câte a grãit Domnul le vom face ºi le vom asculta!"</p>
        <p id="Ies-24-8" n="8">Dupã aceea, luând Moise sângele, a stropit poporul, zicând: "Acesta este sângele legãmântului, pe care l-a încheiat Domnul cu voi, dupã toate cuvintele acestea".</p>
        <p id="Ies-24-9" n="9">Apoi s-a suit Moise ºi Aaron, Nadab, Abiud ºi ºaptezeci dintre bãtrânii lui Israel</p>
        <p id="Ies-24-10" n="10">ªi au vãzut locul unde stãtea Dumnezeul lui Israel; sub picioarele Lui era ceva, ce semãna cu un lucru de safir, curat ºi limpede ca seninul cerului.</p>
        <p id="Ies-24-11" n="11">Dar El n-a întins mâna Sa împotriva aleºilor lui Israel, iar ei au vãzut pe Dumnezeu, apoi au mâncat ºi au bãut.</p>
        <p id="Ies-24-12" n="12">ªi a zis Domnul cãtre Moise: "Suie-te la Mine în munte ºi fii acolo, cã am sã-þi dau table de piatrã, legea ºi poruncile, pe care le-am scris Eu pentru învãþãtura lor!"</p>
        <p id="Ies-24-13" n="13">Atunci, sculându-se Moise împreunã cu Iosua, slujitorul sãu, s-a suit în muntele Domnului;</p>
        <p id="Ies-24-14" n="14">Iar bãtrânilor le-a zis: "Rãmâneþi aici pânã ne vom întoarce la voi. Iatã Aaron ºi Or sunt cu voi; de va avea cineva pricinã, sã vinã la ei".</p>
        <p id="Ies-24-15" n="15">S-a suit deci Moise ºi Iosua în munte ºi un nor a acoperit muntele.</p>
        <p id="Ies-24-16" n="16">Slava Domnului s-a pogorât pe Muntele Sinai ºi l-a acoperit norul ºase zile, iar în ziua a ºaptea a strigat Domnul pe Moise din mijlocul norului.</p>
        <p id="Ies-24-17" n="17">Chipul slavei Domnului de pe vârful muntelui era în ochii fiilor lui Israel, ca un foc mistuitor.</p>
        <p id="Ies-24-18" n="18">ªi s-a suit Moise pe munte ºi a intrat în mijlocul norului; ºi a stat Moise pe munte patruzeci de zile ºi patruzeci de nopþi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-25" type="capitol" n="25">
        <head>Rânduieli pentru cortul adunãrii.</head>
        <p id="Ies-25-1" n="1">Atunci a grãit Dumnezeu cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Ies-25-2" n="2">"Spune fiilor lui Israel sã-Mi aducã prinoase: de la tot omul, pe care-l lasã inima sã dea, sã primeºti prinoase pentru Mine.</p>
        <p id="Ies-25-3" n="3">Iar prinoasele ce vei primi de la ei sunt acestea: aur, argint ºi aramã;</p>
        <p id="Ies-25-4" n="4">Mãtase violetã, purpurie ºi stacojie, în ºi pãr de caprã.</p>
        <p id="Ies-25-5" n="5">Piei de berbec vopsite roºu, piei de viþel de mare ºi lemn de salcâm;</p>
        <p id="Ies-25-6" n="6">Untdelemn pentru candele, aromate pentru mirul de uns ºi pentru miresmele de tãmâiere;</p>
        <p id="Ies-25-7" n="7">Piatrã de sardiu ºi pietre de pus la efod ºi la hoºen.</p>
        <p id="Ies-25-8" n="8">Din acestea sã-Mi faci locaº sfânt ºi voi locui în mijlocul lor.</p>
        <p id="Ies-25-9" n="9">Cortul ºi toate vasele ºi obiectele lui sã le faci dupã modelul ce-þi voi arãta Eu; aºa sã le faci!</p>
        <p id="Ies-25-10" n="10">Chivotul legii sã-l faci din lemn de salcâm: lung de doi coþi ºi jumãtate, larg de un cot ºi jumãtate ºi înalt de un cot ºi jumãtate.</p>
        <p id="Ies-25-11" n="11">Sã-l fereci cu aur curat, ºi pe dinãuntru ºi pe din afarã. Sus, împrejurul lui, sã-i faci cununã împletitã de aur.</p>
        <p id="Ies-25-12" n="12">Apoi sã torni pentru el patru inele de aur ºi sã le prinzi în cele patru colþuri de jos ale lui: douã inele pe o laturã ºi douã inele pe cealaltã laturã.</p>
        <p id="Ies-25-13" n="13">Sã faci pârghii din lemn de salcâm ºi sã le îmbraci cu aur.</p>
        <p id="Ies-25-14" n="14">ªi sã vâri pârghiile prin inelele de pe laturile chivotului, încât cu ajutorul lor sã se poarte chivotul.</p>
        <p id="Ies-25-15" n="15">Pârghiile sã fie necontenit în inelele chivotului.</p>
        <p id="Ies-25-16" n="16">Iar în chivot sã pui legea, pe care ji-o voi da.</p>
        <p id="Ies-25-17" n="17">Sã faci ºi capac la chivot, de aur curat, lung de doi coþi ºi jumãtate, ºi lat de un cot ºi jumãtate.</p>
        <p id="Ies-25-18" n="18">Apoi sã faci doi heruvimi de aur; ºi sã-i faci ca dintr-o bucatã, ca ºi cum ar rãsãri din cele douã capete ale capacului;</p>
        <p id="Ies-25-19" n="19">Sã pui un heruvim la un capãt ºi un heruvim la celãlalt capãt al capacului.</p>
        <p id="Ies-25-20" n="20">ºi heruvimii sã-i faci ca ºi cum ar ieºi din capac. Heruvimii aceºtia sã fie cu aripile întinse pe deasupra capacului, acoperind cu aripile lor capacul, iar feþele sã ºi le aibã unul spre altul; spre capac sã fie feþele heruvimilor.</p>
        <p id="Ies-25-21" n="21">Apoi sã pui acest capac deasupra la chivot, iar în chivot sã pui legea ce îþi voi da.</p>
        <p id="Ies-25-22" n="22">Acolo, între cei doi heruvimi de deasupra chivotului legii, Mã voi descoperi þie ºi îþi voi grãi de toate, câte am a porunci prin tine fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Ies-25-23" n="23">Sã faci apoi masã din lemn de salcâm: lungã de doi coþi, latã de un cot, înaltã de un cot ºi jumãtate.</p>
        <p id="Ies-25-24" n="24">S-o îmbraci cu aur curat ºi sã-i faci împrejur cununã de aur, împletitã.</p>
        <p id="Ies-25-25" n="25">Sã mai faci împrejurul ei pervaz înalt de o palmã ºi împrejurul pervazului sã faci cununã de aur.</p>
        <p id="Ies-25-26" n="26">Sã mai faci patru inele de aur ºi sã prinzi cele patru inele sub cununã, în cele patru colþuri de la picioarele mesei.</p>
        <p id="Ies-25-27" n="27">Inelele sã fie în pervaz ca niºte torþi pentru pârghii, ca sã se poarte cu ele masa.</p>
        <p id="Ies-25-28" n="28">Iar pârghiile sã le faci din lemn de salcâm, sã le fereci cu aur curat ºi cu ele se va purta masa.</p>
        <p id="Ies-25-29" n="29">Apoi sã faci pentru ea talere, cãdelniþe, pahare ºi cupe, ca sã torni cu ele; acestea sã le faci din aur curat.</p>
        <p id="Ies-25-30" n="30">Iar pe masã sã pui pâinile punerii înainte, care se vor afla pururea înaintea Mea.</p>
        <p id="Ies-25-31" n="31">Sã faci sfeºnic din aur curat. Sfeºnicul sã-l faci bãtut din ciocan: fusul, braþele, cupele, nodurile ºi florile lui sã fie dintr-o bucatã.</p>
        <p id="Ies-25-32" n="32">ªase braþe sã iasã pe cele douã laturi ale lui: trei braþe ale sfeºnicului sã fie pe o laturã a lui ºi trei braþe ale sfeºnicului sã fie pe cealaltã laturã.</p>
        <p id="Ies-25-33" n="33">El va avea la un braþ trei cupe în forma florii de migdal, cu nodurile ºi florile lor, ºi la alt braþ va avea trei cupe în forma florii de migdal, cu nodurile ºi florile lor. Aºa vor avea toate cele ºase braþe, ce ies din fusul sfeºnicului.</p>
        <p id="Ies-25-34" n="34">Iar pe fusul sfeºnicului sã fie patru cupe în forma florii de migdal, cu nodurile ºi florile lor:</p>
        <p id="Ies-25-35" n="35">Un nod sub douã braþe, un alt nod sub alte douã braþe ºi un al treilea nod sub cele din urmã douã braþe, iar în vârful fusului sfeºnicului sã fie încã o cupã în forma florii de migdal cu nodul ºi floarea ei.</p>
        <p id="Ies-25-36" n="36">Nodurile ºi ramurile acestea sã fie dintr-o bucatã cu sfeºnicul. El trebuie sã fie lucrat tot cu ciocanul, dintr-o singurã bucatã de aur curat.</p>
        <p id="Ies-25-37" n="37">Sã-i faci ºapte candele ºi sã pui în el candelele acestea, ca sã lumineze latura din faþa lui.</p>
        <p id="Ies-25-38" n="38">Sã-i faci mucãri ºi tãviþe de aur curat.</p>
        <p id="Ies-25-39" n="39">Dintr-un talant de aur curat sã se facã toate obiectele acestea.</p>
        <p id="Ies-25-40" n="40">Vezi sã faci acestea toate dupã modelul ce þi s-a arãtat în munte".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-26" type="capitol" n="26">
        <head>Facerea cortului</head>
        <p id="Ies-26-1" n="1">"Cortul însã sã-l faci din zece covoare de în rãsucit ºi de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie; în þesãtura lor sã faci chipuri de heruvimi alese cu iscusinþã.</p>
        <p id="Ies-26-2" n="2">Lungimea fiecãrui covor sã fie de douãzeci ºi opt de coþi, ºi lãþimea fiecãrui covor sã fie de patru coþi: toate covoarele sã aibã aceeaºi mãsurã.</p>
        <p id="Ies-26-3" n="3">Cinci covoare se vor uni la un loc ºi celelalte cinci iar se vor uni la un loc.</p>
        <p id="Ies-26-4" n="4">Apoi sã faci cheotori de mãtase violetã, pe marginea covorului din capãtul jumãtãþii întâi de acoperiº, ºi tot asemenea cheotori sã faci pe marginea covorului din urmã de la cealaltã jumãtate de acoperiº.</p>
        <p id="Ies-26-5" n="5">Cincizeci de cheotori sã faci la un covor ºi pe marginea covorului ce are a se uni cu el sã faci tot cincizeci de cheotori. Cheotorile acestea sã rãspundã unele cu altele.</p>
        <p id="Ies-26-6" n="6">Sã faci cincizeci de copci din aur ºi cu copcile acestea sã uneºti cele douã jumãtãþi de acoperiº, ºi aºa va fi acoperiºul cortului o singurã bucatã.</p>
        <p id="Ies-26-7" n="7">Apoi sã faci covoare din pãr de caprã, ca sã acoperi cortul. Unsprezece covoare de acestea sã faci.</p>
        <p id="Ies-26-8" n="8">Lungimea unui covor sã fie de treizeci de coþi, ºi lãþimea unui covor sã fie de patru coþi; cele unsprezece covoare sã aibã toate aceeaºi mãsurã.</p>
        <p id="Ies-26-9" n="9">Sã uneºti între ele cinci covoare ºi celelalte ºase covoare iar sã le uneºti între ele. Jumãtatea din al ºaselea covor sã o îndoi în partea de dinainte a cortului.</p>
        <p id="Ies-26-10" n="10">Sã faci cincizeci de cheotori pe marginea covorului din capãtul unei jumãtãþi, ca sã se poatã uni cu cealaltã jumãtate; ºi alte cincizeci de cheotori sã faci la marginea celeilalte jumãtãþi de acoperiº, care trebuie unitã cu cea dintâi.</p>
        <p id="Ies-26-11" n="11">Sã faci apoi cincizeci de copci din aramã ºi sã vâri copcile acestea în cheotori ºi sã uneºti cele douã jumãtãþi de acoperiº, ca sã fie unul singur.</p>
        <p id="Ies-26-12" n="12">Iar prisosul de acoperiº, o jumãtate de covor, care prisoseºte de la acoperiºul cortului, sã atârne în partea dindãrãt a cortului.</p>
        <p id="Ies-26-13" n="13">Partea însã din lungimea acoperiºului, care prisoseºte de o parte ºi de alta a cortului, sã atârne peste pereþii cortului, de o parte un cot ºi de alta un cot, ca sã-i apere.</p>
        <p id="Ies-26-14" n="14">Dupã aceea sã faci cortului un acoperiº de piei roºii de berbec ºi încã un acoperiº de piei de viþel de mare pe deasupra.</p>
        <p id="Ies-26-15" n="15">Sã faci apoi pentru cort scânduri din lemn de salcâm, ca sã stea în picioare.</p>
        <p id="Ies-26-16" n="16">Fiecare scândurã sã o faci lungã de zece coþi ºi latã de un cot ºi jumãtate sã fie fiecare scândurã.</p>
        <p id="Ies-26-17" n="17">O scândurã sã aibã douã cepuri la capãt, unul în dreptul altuia. Aºa sã faci la toate scândurile cortului.</p>
        <p id="Ies-26-18" n="18">ªi scânduri de acestea pentru cort sã faci douãzeci, pentru latura dinspre miazãzi.</p>
        <p id="Ies-26-19" n="19">Sub aceste douãzeci de scânduri sã faci patruzeci de postamente de argint: câte douã postamente sub o scândurã, pentru cele douã cepuri ale ei ºi douã postamente pentru altã scândurã, pentru cele douã cepuri ale ei.</p>
        <p id="Ies-26-20" n="20">Douãzeci de scânduri sã faci pentru cealaltã laturã, dinspre miazãnoapte.</p>
        <p id="Ies-26-21" n="21">ªi pentru acestea sã faci patruzeci de postamente de argint, câte douã postamente sub o scândurã ºi douã postamente pentru altã scândurã;</p>
        <p id="Ies-26-22" n="22">Iar pentru partea dindãrãt a cortului, care vine spre asfinþit, sã faci ºase scânduri.</p>
        <p id="Ies-26-23" n="23">ªi douã scânduri sã faci pentru unghiurile cortului din partea dindãrãt a lui.</p>
        <p id="Ies-26-24" n="24">Acestea sã fie de douã ori mai groase ºi sus unite prin câte un inel. Aºa trebuie sã fie amândouã la fel pentru amândouã unghiurile.</p>
        <p id="Ies-26-25" n="25">ªi aºa vor fi opt scânduri în partea dindãrãt a cortului ºi pentru cele ºaisprezece postamente de argint, câte douã postamente sub fiecare scândurã, pentru cele douã cepuri ale ei.</p>
        <p id="Ies-26-26" n="26">Sã faci apoi pârghii din lemn de salcâm: cinci pârghii pentru scândurile de pe o laturã a cortului,</p>
        <p id="Ies-26-27" n="27">Cinci pârghii pentru scândurile de pe cealaltã laturã a cortului ºi cinci pârghii pentru scândurile din partea de la fundul cortului, care vine spre asfinþit.</p>
        <p id="Ies-26-28" n="28">Iar pârghia din mijloc va trece prin scânduri de la un capãt la celãlalt al cortului.</p>
        <p id="Ies-26-29" n="29">Scândurile sã le îmbraci cu aur; inelele, prin care se vârã pârghiile, sã le faci de aur ºi sã îmbraci cu aur ºi pârghiile.</p>
        <p id="Ies-26-30" n="30">ªi aºa sã înjghebezi cortul dupã modelul care ti s-a arãtat în acest munte.</p>
        <p id="Ies-26-31" n="31">Sã faci o perdea de în rãsucit ºi de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie, rãsucitã, iar în þesãtura ei sã aibã chipuri de heruvimi alese cu iscusinþã;</p>
        <p id="Ies-26-32" n="32">ªi s-o atârni cu verigi de aur pe patru stâlpi din lemn de salcâm, îmbrãcaþi cu aur ºi aºezaþi pe patru postamente de argint.</p>
        <p id="Ies-26-33" n="33">Dupã ce vei prinde perdeaua în copci, sã aduci acolo dupã perdea chivotul legii ºi perdeaua vã va despãrþi astfel sfânta de sfânta sfintelor.</p>
        <p id="Ies-26-34" n="34">La chivotul legii din sfânta sfintelor sã pui capacul.</p>
        <p id="Ies-26-35" n="35">Iar dincoace, în afarã de perdea, sã pui masa ºi în faþa mesei sã pui sfeºnicul; în partea de miazãzi a cortului sã-l pui. Masa însã s-o pui în partea de miazãnoapte a cortului.</p>
        <p id="Ies-26-36" n="36">Apoi sã faci o perdea la uºa cortului, de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie, rãsucitã ºi de în rãsucit, cu flori alese în þesãtura ei.</p>
        <p id="Ies-26-37" n="37">Pentru perdeaua aceasta sã faci cinci stâlpi din lemn de salcâm ºi sã-i îmbraci cu aur. La ei sã faci verigi de aur ºi sã torni pentru ei cinci postamente de aramã".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-27" type="capitol" n="27">
        <head>Altarul jertfelor ºi împrejmuirea cortului.</head>
        <p id="Ies-27-1" n="1">"Sã faci un jertfelnic din lemn de salcâm, lung de cinci coþi, lat de cinci coþi. Jertfelnicul sã fie în patru colþuri ºi înãlþimea lui de trei coþi.</p>
        <p id="Ies-27-2" n="2">În cele patru colþuri ale lui sã faci coarne. Coarnele sã fie ca rãsãrite din el ºi sã-l îmbraci cu aramã.</p>
        <p id="Ies-27-3" n="3">Apoi sã-i faci cãldãri pentru pus cenuºa, lopãþele, lighene, furculiþe ºi cleºte. Toate uneltele acestea sã le faci de aramã.</p>
        <p id="Ies-27-4" n="4">Sã faci jertfelnicului o împletiturã, un fel de cãmaºã din sârmã de aramã, ºi la împletitura aceasta sã faci, în cele patru colþuri ale ei, patru inele de aramã.</p>
        <p id="Ies-27-5" n="5">Sã îmbraci cu cãmaºa aceasta partea de jos a jertfelnicului, ca sã fie împletitura pânã la jumãtatea jertfelnicului.</p>
        <p id="Ies-27-6" n="6">Sã faci pentru jertfelnic pârghii, din lemn de salcâm, ºi sã le îmbraci cu aramã.</p>
        <p id="Ies-27-7" n="7">Drugii aceºtia sã-i vâri prin inele, pe o parte ºi pe alta a jertfelnicului, ca sã poatã fi purtat.</p>
        <p id="Ies-27-8" n="8">Iar jertfelnicul sã-l faci de scânduri, gol înãuntru. Dupã cum þi s-a arãtat în munte, aºa sã-l faci.</p>
        <p id="Ies-27-9" n="9">Cortului sã-i faci curte. Pe partea dinspre miazãzi, perdelele sã fie de în rãsucit, lungi de o sutã de coti numai pe partea aceasta.</p>
        <p id="Ies-27-10" n="10">Pentru ele sã faci douãzeci de stâlpi ºi pentru ei douãzeci de postamente de aramã; cârligele la stâlpi ºi verigile lor sã fie de argint.</p>
        <p id="Ies-27-11" n="11">Tot aºa ºi pe latura dinspre miazãnoapte sã fie perdele de o sutã de coþi în lungime ºi la ele douãzeci de stâlpi, iar sub ei douãzeci de postamente de aramã; cârligele ºi verigile stâlpilor sã fie de argint.</p>
        <p id="Ies-27-12" n="12">În latul curþii, pe partea dinspre asfinþit, sã fie perdelele lungi de cincizeci de coþi ºi la ele zece stâlpi ºi la stâlpi zece postamente.</p>
        <p id="Ies-27-13" n="13">Tot de cincizeci de coþi sã fie perdelele din latul curþii în partea dinainte, cea dinspre rãsãrit; ºi la ele zece stâlpi ºi sub ei zece postamente.</p>
        <p id="Ies-27-14" n="14">Din aceºtia, cincisprezece coþi la un capãt al laturii sã fie perdelele, cu trei stâlpi ai lor ºi cu trei postamente,</p>
        <p id="Ies-27-15" n="15">ªi la celãlalt capãt cincisprezece coþi sã fie perdele la fel, cu trei stâlpi ai lor ºi cu trei postamente.</p>
        <p id="Ies-27-16" n="16">Iar la mijloc, poarta curþii, largã da douãzeci de coþi, sã aibã perdele de lânã violetã, stacojie ºi viºinie, rãsucitã ºi de în rãsucit, cu patru stâlpi ºi patru postamente.</p>
        <p id="Ies-27-17" n="17">Toþi stâlpii curþii împrejur sã fie ferecaþi cu argint ºi uniþi cu legãturi de argint, iar postamentele lor sã fie de aramã.</p>
        <p id="Ies-27-18" n="18">Aºadar lungimea curþii sã fie de o sutã de coþi, lãþimea peste tot de cincizeci de coþi, înãlþimea de cinci coþi, perdelele sã fie de în rãsucit, iar postamentele stâlpilor de aramã.</p>
        <p id="Ies-27-19" n="19">Toate lucrurile, toate uneltele ºi toþi þãruºii curþii sã fie de aramã.</p>
        <p id="Ies-27-20" n="20">Sã porunceºti fiilor lui Israel sã-þi aducã untdelemn curat pentru luminat, stors din mãsline, ca sã ardã sfeºnicul în toatã vremea, în cortul adunãrii, în faþa perdelei celei de dinaintea chivotului legii.</p>
        <p id="Ies-27-21" n="21">Sfeºnicul îl va aprinde Aaron ºi fiii lui, de seara pânã dimineaþa, înaintea Domnului. Aceasta e lege veºnicã pentru fiii lui Israel din neam în neam".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-28" type="capitol" n="28">
        <head>Veºmintele sfinþite.</head>
        <p id="Ies-28-1" n="1">"Sã iei la tine pe Aaron, fratele tãu, ºi pe fiii lui, ca dintre fiii lui Israel sã-Mi fie preoþi Aaron ºi fiii lui Aaron: Nadab, Abiud, Eleazar ºi Itamar.</p>
        <p id="Ies-28-2" n="2">Sã faci lui Aaron, fratele tãu, veºminte sfinþite, spre cinste ºi podoabã.</p>
        <p id="Ies-28-3" n="3">Sã spui dar, la toþi cei iscusiþi, pe care i-am umplut de duhul înþelepciunii ºi al priceperii, sã facã lui Aaron veºminte sfinþite pentru ziua sfinþirii lui, cu care sã-Mi slujeascã.</p>
        <p id="Ies-28-4" n="4">Iatã dar veºmintele ce trebuie sã facã: hoºen, efod, meil, hiton, chidar ºi cingãtoare. Acestea sunt veºmintele sfinþite, ce trebuie sã facã ei lui Aaron, fratele tãu, ºi fiilor lui, ca sã-Mi slujeascã ei ca preoþi.</p>
        <p id="Ies-28-5" n="5">Pentru acestea vor lua aur curat ºi mãtãsuri violete, purpurii ºi stacojii ºi în subþire</p>
        <p id="Ies-28-6" n="6">ªi vor face efod lucrat cu iscusinþã din fire de aur, de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie, rãsucitã ºi de în rãsucit.</p>
        <p id="Ies-28-7" n="7">Acesta va fi din douã bucãþi: una pe piept ºi alta pe spate, unite pe umeri cu douã încheietori.</p>
        <p id="Ies-28-8" n="8">Cingãtoarea efodului, care vine peste el, sã fie lucratã la fel cu el, din fire de aur curat, de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie, rãsucitã ºi de în rãsucit</p>
        <p id="Ies-28-9" n="9">Apoi sã iei douã pietre, amândouã pietrele sã fie de smarald, ºi sã sapi pe ele numele fiilor lui Israel:</p>
        <p id="Ies-28-10" n="10">ªase nume pe o piatrã ºi celelalte ºase nume pe cealaltã piatrã, dupã rânduiala în care s-au nãscut ei.</p>
        <p id="Ies-28-11" n="11">Cum fac sãpãtorii în piatrã, care sapã peceþi, aºa sã fie sãpãtura pe cele douã pietre cu numele fiilor lui Israel ºi sã aºezi pietrele în cuibuleþe de aur curat.</p>
        <p id="Ies-28-12" n="12">Aceste douã pietre sã le pui încheietori la efod. Pietrele acestea vor fi spre pomenirea fiilor lui Israel ºi Aaron va purta numele fiilor lui Israel, spre pomenire înaintea Domnului, pe amândoi umerii sãi.</p>
        <p id="Ies-28-13" n="13">Sã faci cuibuleþe de aur curat.</p>
        <p id="Ies-28-14" n="14">Apoi sã faci douã lãnþiºoare tot de aur curat; acestea sã le faci, rãsucite ca sfoara; ºi sã prinzi lãnþiºoarele cele rãsucite de cuibuleþele de la încheietorile efodului, în partea de dinainte.</p>
        <p id="Ies-28-15" n="15">Sã faci hoºenul judecãþii, lucrat cu iscusinþã, la fel cu efodul: din fire de aur, de mãtase violetã, stacojie, viºinie ºi de în rãsucit.</p>
        <p id="Ies-28-16" n="16">Acesta sã fie îndoit, în patru colþuri, lung de o palmã ºi lat de o palmã.</p>
        <p id="Ies-28-17" n="17">Pe el sã aºezi o înfloriturã de pietre scumpe, înºirate în patru rânduri. Un rând de pietre sã fie: un sardeon, un topaz ºi un smarald; acesta e rândul întâi.</p>
        <p id="Ies-28-18" n="18">În rândul al doilea: un rubin, un safir ºi un diamant;</p>
        <p id="Ies-28-19" n="19">În rândul al treilea: un opal, o agatã ºi un ametist;</p>
        <p id="Ies-28-20" n="20">ªi în rândul al patrulea: un hrisolit, un onix ºi un iaspis. Acestea trebuie sã fie aºezate dupã rânduiala lor în cuibuleþe de aur.</p>
        <p id="Ies-28-21" n="21">Pietrele acestea trebuie sã fie în numãr de douãsprezece, dupã numãrul numelor celor doisprezece fii ai lui Israel, înºirate pe cele douã pietre de pe umeri, dupã numele lor ºi dupã rânduiala în care s au nãscut ei. Pe fiecare trebuie sã sapi, ca pe pecete, câte un nume din numãrul celor douãsprezece seminþii.</p>
        <p id="Ies-28-22" n="22">Apoi sã faci pentru hoºen lãnþiºoare de aur curat, lucrat rãsucit, ca sfoara.</p>
        <p id="Ies-28-23" n="23">Sã mai faci pentru hoºen douã verigi de aur ºi aceste douã verigi de aur sã le prinzi de cele douã colþuri de sus ale hoºenului;</p>
        <p id="Ies-28-24" n="24">Sã introduci cele douã lãnþiºoare împletite de aur în cele douã verigi din cele douã colþuri ale hoºenului</p>
        <p id="Ies-28-25" n="25">ªi sã prinzi celelalte douã capete ale lãnþiºoarelor de cuibuleþele efodului de pe umeri, în partea de dinainte.</p>
        <p id="Ies-28-26" n="26">ªi sã mai faci douã verigi de aur ºi sã le prinzi de colþurile de jos ale hoºenului, care cad pe cingãtoarea efodului.</p>
        <p id="Ies-28-27" n="27">Apoi sã mai faci încã douã verigi de aur ºi sã le prinzi de cele douã margini de jos ale efodului, pe partea de dinainte, deasupra cingãtorii efodului</p>
        <p id="Ies-28-28" n="28">ªi sã prinzi verigile hoºenului de verigile efodului cu un ºnur de mãtase albastrã, ca sã stea peste cingãtoarea efodului ºi ca hoºenul sã nu se miºte de pe efod.</p>
        <p id="Ies-28-29" n="29">ªi va purta Aaron, când va intra în cortul adunãrii, numele fiilor lui Israel pe hoºenul judecãþii, la inima sa, spre veºnicã pomenire înaintea Domnului.</p>
        <p id="Ies-28-30" n="30">În hoºenul judecãþii sã pui Urim ºi Tumim; ºi vor fi acestea la inima lui Aaron, când va intra el în cortul adunãrii sã se înfãþiºeze înaintea Domnului. Astfel va purta Aaron pururea la inima sa judecata fiilor lui Israel, înaintea Domnului.</p>
        <p id="Ies-28-31" n="31">Sã faci apoi meilul de sub efod tot de mãtase viºinie.</p>
        <p id="Ies-28-32" n="32">Acesta va avea la mijloc, sus, o deschizãturã pentru cap ºi deschizãtura sã aibã împrejur un guler þesut ca platoºa, ca sã nu se rupã.</p>
        <p id="Ies-28-33" n="33">Iar pe la poale îi vei face de jur împrejur ciucuri tot de mãtase violetã, stacojie, viºinie ºi de în rãsucit;</p>
        <p id="Ies-28-34" n="34">ªi printre ciucuri vei pune clopoþei de aur de jur împrejur aºa: un ciucure ºi un clopoþel de aur, un ciucure ºi un clopoþel de aur.</p>
        <p id="Ies-28-35" n="35">ªi acesta va fi pe Aaron în timpul slujbei, când va intra în cortul sfânt, înaintea Domnului, ºi când va ieºi, ca sã se audã sunetul clopoþeilor ºi sã nu moarã.</p>
        <p id="Ies-28-36" n="36">Sã faci dupã aceea o tãbliþã ºlefuitã, de aur curat, ºi sã sapi pe ea, cum se sapã pe pecete, cuvintele: "Sfinþenia Domnului",</p>
        <p id="Ies-28-37" n="37">ªi s-o prinzi cu ºnur de mãtase violetã de chidar, aºa ca sã vinã în partea de dinainte a chidarului.</p>
        <p id="Ies-28-38" n="38">Aceasta va fi pe fruntea lui Aaron ºi Aaron va purta pe fruntea sa neajunsurile prinoaselor afierosite de fiii lui Israel ºi ale tuturor darurilor aduse de ei; ea va fi pururea pe fruntea lui, pentru a atrage bunãvoinþa Domnului spre ei.</p>
        <p id="Ies-28-39" n="39">Hitonul sã-l faci de în ºi tot de în sã faci ºi mitra, iar cingãtoarea sã o faci brodatã cu mãtase de felurite culori.</p>
        <p id="Ies-28-40" n="40">Sã faci de asemenea ºi fiilor lui Aaron hitoane ºi cingãtori; ºi sã le faci ºi turbane pentru cinste ºi podoabã.</p>
        <p id="Ies-28-41" n="41">Sã îmbraci cu acestea pe fratele tãu Aaron ºi împreunã cu el ºi pe fiii lui, sã-i ungi, sã-i întãreºti în slujbele lor ºi sã-i sfinþeºti, ca sã-Mi fie preoþi.</p>
        <p id="Ies-28-42" n="42">Sã le faci pantaloni de în, de la brâu pânã sub genunchi, ca sã-ºi acopere goliciunea trupului lor;</p>
        <p id="Ies-28-43" n="43">Aaron ºi fiii lui sã se îmbrace când vor intra în cortul adunãrii sau când se vor apropia de jertfelnic, în sfânta, ca sã slujeascã, pentru a nu-ºi atrage pãcat asupra lor ºi sã moarã. Aceasta sã fie lege veºnicã pentru el ºi pentru urmaºii lui e</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-29" type="capitol" n="29">
        <head>Sfinþirea preoþilor.</head>
        <p id="Ies-29-1" n="1">"Iatã ce trebuie sã sãvârºeºti asupra lor, când îi vei sfinþi sã-Mi fie preoþi: sã iei un viþel din cireadã, doi berbeci fãrã meteahnã,</p>
        <p id="Ies-29-2" n="2">Pâini nedospite, azime frãmântate cu untdelemn ºi turte nedospite, unse cu untdelemn. Acestea sã le faci din fãinã de grâu aleasã.</p>
        <p id="Ies-29-3" n="3">Sã le pui într-un paner ºi sã le aduci în paner la cortul adunãrii o datã cu viþelul ºi cu berbecii.</p>
        <p id="Ies-29-4" n="4">Apoi sã aduci pe Aaron ºi pe fiii lui la intrarea cortului adunãrii ºi sã-i speli cu apã.</p>
        <p id="Ies-29-5" n="5">ªi, luând veºmintele sfinte, sã îmbraci pe Aaron, fratele tãu, cu hitonul ºi cu meilul, cu efodul ºi cu hoºenul, ºi sã-l încingi peste efod;</p>
        <p id="Ies-29-6" n="6">Sã-i pui pe cap mitra, iar la mitrã sã prinzi diadema sfinþeniei.</p>
        <p id="Ies-29-7" n="7">Apoi sã iei untdelemn de ungere ºi sã-i torni pe cap ºi sã-l ungi.</p>
        <p id="Ies-29-8" n="8">Dupã aceea sã aduci ºi pe fiii lui ºi sã-i îmbraci cu hitoane;</p>
        <p id="Ies-29-9" n="9">Sã-i încingi cu brâie ºi sã le pui turbanele; ºi-Mi vor fi preoþi în veac. Aºa vei sfinþi tu pe Aaron ºi pe fiii lui.</p>
        <p id="Ies-29-10" n="10">Sã aduci apoi viþelul înaintea cortului adunãrii ºi sã-ºi punã Aaron ºi fiii lui mâinile pe capul viþelului, înaintea Domnului, la uºa cortului adunãrii.</p>
        <p id="Ies-29-11" n="11">Sã junghii viþelul înaintea Domnului, la uºa cortului adunãrii.</p>
        <p id="Ies-29-12" n="12">Sã iei din sângele viþelului ºi sã pui cu degetul tãu pe coarnele jertfelnicului, iar celãlalt sânge sã-l torni tot la temelia jertfelnicului.</p>
        <p id="Ies-29-13" n="13">Apoi sã iei toatã grãsimea cea de pe mãruntaie, seul de pe ficat, amândoi rãrunchii ºi grãsimea de pe ei ºi sã le arzi pe jertfelnic.</p>
        <p id="Ies-29-14" n="14">Iar carnea viþelului, pielea lui ºi necurãþeniile lui sã le arzi cu foc afarã din tabãrã. Cãci e jertfã pentru pãcat.</p>
        <p id="Ies-29-15" n="15">Dupã aceea sã iei un berbec ºi sã-ºi punã Aaron ºi fiii lui mâinile pe capul berbecului;</p>
        <p id="Ies-29-16" n="16">Sã junghii berbecul ºi, luând sângele lui, sã stropeºti jertfelnicul de jur împrejur.</p>
        <p id="Ies-29-17" n="17">Sã tai apoi berbecul în bucãþi, sã speli cu apã mãruntaiele ºi picioarele ºi sã le pui pe bucãþi lângã cãpãþâna lui.</p>
        <p id="Ies-29-18" n="18">ªi sã arzi berbecul tot pe jertfelnic. Aceasta este ardere de tot Domnului, jertfã Domnului, mireasmã plãcutã înaintea Lui.</p>
        <p id="Ies-29-19" n="19">Sã iei ºi celãlalt berbec, sã-ºi punã Aaron ºi fiii lui mâinile pe capul berbecului ºi sã-l junghii;</p>
        <p id="Ies-29-20" n="20">Sã iei din sângele lui ºi sã pui pe vârful urechii drepte a lui Aaron, pe vârful degetului mare al mâinii drepte, pe vârful degetului mare al piciorului drept ºi pe vârful urechilor drepte ale fiilor lui ºi pe vârful degetelor mari ale mâinilor drepte ale lor ºi pe vârful degetelor mari ale picioarelor drepte ale lor. ªi sã stropeºti cu sânge jertfelnicul pe toate pãrþile.</p>
        <p id="Ies-29-21" n="21">Sã iei din sângele de pe jertfelnic ºi din untdelemnul de ungere ºi sã stropeºti asupra lui Aaron ºi asupra veºmintelor lui, asupra fiilor lui ºi asupra veºmintelor fiilor lui, ºi se va sfinþi el ºi veºmintele lui, fiii lui ºi veºmintele fiilor lui. Iar celãlalt sânge al berbecului sã-l torni lângã altar împrejur.</p>
        <p id="Ies-29-22" n="22">Apoi sã iei din berbec grãsimea ºi coada lui, grãsimea ce acoperã mãruntaiele, seul de pe ficat, amândoi rãrunchii ºi grãsimea de pe ei ºi ºoldul drept; pentru cã acesta este berbecul pentru sfinþirea în preot;</p>
        <p id="Ies-29-23" n="23">Sã mai iei o pâine, din cele cu untdelemn, o turtã cu untdelemn ºi o azimã din panerul ce este pus înaintea Domnului;</p>
        <p id="Ies-29-24" n="24">Sã le pui toate pe braþele lui Aaron ºi pe braþele fiilor lui, ca sã le aducã, legãnându-le, înaintea Domnului.</p>
        <p id="Ies-29-25" n="25">Apoi sã iei acestea din mâinile lor ºi sã le arzi pe jertfelnic, ardere de tot, spre bunã mireasmã înaintea Domnului; aceasta este jertfã Domnului.</p>
        <p id="Ies-29-26" n="26">Sã iei pieptul berbecului, care este pentru sfinþirea lui Aaron, ºi sã-l duci înaintea Domnului legãnându-l; aceasta va fi partea ta.</p>
        <p id="Ies-29-27" n="27">Sã sfinþeºti pieptul legãnat ºi spata legãnatã, care au fost ridicate înaintea Domnului, din berbecul cel pentru sfinþirea lui Aaron ºi a fiilor lui.</p>
        <p id="Ies-29-28" n="28">ªi acestea sã fie prin lege veºnicã pentru Aaron ºi fiii lui din cele ce aduc fiii lui Israel, cãci acesta e dar ridicat din cele ce vor aduce fiii lui Israel ca jertfã de pace, darul ridicat Domnului.</p>
        <p id="Ies-29-29" n="29">Veºmintele sfinte cele pentru Aaron sã fie, dupã el, ale fiilor sãi, ºi sã fie unºi ºi sfinþiþi, îmbrãcaþi cu ele.</p>
        <p id="Ies-29-30" n="30">Marele preot dintre fiii lui, care-i va urma ºi care va intra în cortul adunãrii, ca sã slujeascã în locul cel sfânt, se va îmbrãca cu ele ºapte zile.</p>
        <p id="Ies-29-31" n="31">Sã iei apoi berbecul cel pentru sfinþire ºi sã fierbi carnea lui în locul cel sfânt;</p>
        <p id="Ies-29-32" n="32">ªi sã mãnânce Aaron ºi fiii lui carnea berbecului acestuia ºi pâinile cele din paner, la uºa cortului adunãrii,</p>
        <p id="Ies-29-33" n="33">Cã prin aceasta s-a fãcut curãþirea lor pentru a fi sfinþiþi ºi pentru a li se încredinþa preoþia; nimeni altul sã nu mãnânce, cã sunt sfinþite.</p>
        <p id="Ies-29-34" n="34">Iar de va rãmâne din aceastã carne de sfinþire ºi din pâini pe a doua zi, sã arzi rãmãºiþele cu foc ºi sã nu se mãnânce, cã este lucru sfinþit.</p>
        <p id="Ies-29-35" n="35">Deci aºa sã faci cu Aaron ºi cu fiii lui, dupã cum ti-am poruncit: ºapte zile sã tinã sfinþirea lor.</p>
        <p id="Ies-29-36" n="36">Viþelul cel de jertfã pentru pãcat sã-l aduci în fiecare zi pentru curãþire; jertfa pentru pãcat s-o sãvârºeºti pe jertfelnic pentru curãþirea lui ºi sã-l ungi pentru sfinþirea lui.</p>
        <p id="Ies-29-37" n="37">ªapte zile sã cureþi astfel jertfelnicul ºi sã-l sfinþeºti ºi va fi jertfelnicul sfinþenie mare; tot ce se va atinge de el se va sfinþi.</p>
        <p id="Ies-29-38" n="38">Iatã ce vei aduce tu pe jertfelnic: doi miei de un an fãrã meteahnã vei aduce în fiecare zi, jertfã necontenitã:</p>
        <p id="Ies-29-39" n="39">Un miel sã-l aduci dimineaþa ºi celãlalt miel sã-l aduci seara.</p>
        <p id="Ies-29-40" n="40">A zecea parte dintr-o efã de fãinã de grâu, frãmântatã cu a patra parte dintr-un hin de untdelemn curat, iar pentru turnare, a patra parte de hin de vin, pentru un miel.</p>
        <p id="Ies-29-41" n="41">Al doilea miel sã-l aduci seara cu dar de fãinã, ca ºi pe cel de dimineaþã, ºi cu aceeaºi turnare de vin; sã-l aduci jertfã Domnului întru miros cu bunã mireasmã.</p>
        <p id="Ies-29-42" n="42">Aceasta va fi jertfã necontenitã în neamul vostru, la uºile cortului mãrturiei, unde Mã voi arãta pe Mine Însumi vouã ca sã grãiesc cu tine.</p>
        <p id="Ies-29-43" n="43">Acolo Mã voi pogorî Eu Însumi la fiii lui Israel ºi se va sfinþi locul acesta de slava Mea.</p>
        <p id="Ies-29-44" n="44">Voi sfinþi cortul adunãrii ºi jertfelnicul; pe Aaron ºi pe fiii lui de asemenea îi voi sfinþi, ca sã-Mi fie preoþi.</p>
        <p id="Ies-29-45" n="45">ªi voi locui în mijlocul fiilor lui Israel ºi le voi fi Dumnezeu;</p>
        <p id="Ies-29-46" n="46">ªi vor cunoaºte cã Eu, Domnul, sunt Dumnezeul lor, Cel ce i-am scos din pãmântul Egiptului, ca sã locuiesc în mijlocul lor ºi sã le fiu Dumnezeu!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-30" type="capitol" n="30">
        <head>Altarul tãmâierii.</head>
        <p id="Ies-30-1" n="1">"Sã faci de asemenea un jertfelnic de tãmâiere, din lemn de salcâm.</p>
        <p id="Ies-30-2" n="2">Dar sã-l faci pãtrat, lung de un cot ºi lat de un cot ºi înalt de doi coli; coarnele lui sã fie din el.</p>
        <p id="Ies-30-3" n="3">Sã îmbraci cu aur curat partea lui de sus, pereþii împrejur ºi coarnele lui; ºi sã-i faci împrejur o cununã de aur împletitã.</p>
        <p id="Ies-30-4" n="4">Sub cununa lui împletitã sã-i faci douã inele de aur curat ºi sã le pui la douã colþuri pe douã laturi ale lui. Acestea sã fie de bãgat pârghiile pentru a-l purta cu ele.</p>
        <p id="Ies-30-5" n="5">Pârghiile sã i le faci din lemn de salcâm ºi sã le îmbraci cu aur.</p>
        <p id="Ies-30-6" n="6">Jertfelnicul sã-l aºezi în faþa perdelei, care este dinaintea chivotului legii, unde am sã Mã arãt Eu þie.</p>
        <p id="Ies-30-7" n="7">Pe el Aaron va arde tãmâie mirositoare în fiecare dimineaþã, când pregãteºte candelele.</p>
        <p id="Ies-30-8" n="8">Când va aprinde Aaron seara candelele, iar va arde miresme. Aceastã tãmâiere neîntreruptã se va face pururea înaintea Domnului din neam în neam.</p>
        <p id="Ies-30-9" n="9">Sã nu aduceþi pe el nici o ardere de tãmâie strãinã, nici ardere de tot, nici dar de pâine, nici turnare sã nu turnaþi pe el.</p>
        <p id="Ies-30-10" n="10">Aaron va sãvârºi jertfa de curãþire peste coarnele lui o datã pe an; cu sânge din jertfa de curãþire cea pentru pãcat îl va curãþi el o datã pe an; în neamul vostru aceasta este mare sfinþenie înaintea Domnului".</p>
        <p id="Ies-30-11" n="11">Apoi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Ies-30-12" n="12">"Când vei face numãrãtoarea fiilor lui Israel, la cercetarea lor, sã dea fiecare Domnului rãscumpãrare ca sã nu vinã nici o nenorocire asupra lor în timpul numãratului.</p>
        <p id="Ies-30-13" n="13">Cel ce intrã la numãrãtoare sã dea jumãtate de siclu, dupã siclul sfânt, care are douãzeci de ghere; deci darul Domnului va fi o jumãtate de siclu.</p>
        <p id="Ies-30-14" n="14">Tot cel ce intrã la numãrãtoare, de la douãzeci de ani în sus, sã aducã aceastã dare Domnului.</p>
        <p id="Ies-30-15" n="15">Sã nu dea bogatul mai mult, nici sãracul mai puþin de jumãtate de siclu dar Domnului, pentru rãscumpãrarea sufletului.</p>
        <p id="Ies-30-16" n="16">Sã iei argintul de rãscumpãrare de la fiii lui Israel ºi sã-l dai la trebuinþele cortului adunãrii ºi va fi pentru fiii lui Israel spre pomenire înaintea Domnului, ca sã cruþe sufletele voastre".</p>
        <p id="Ies-30-17" n="17">ªi iarãºi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Ies-30-18" n="18">"Sã faci o baie de aramã, cu postament de aramã, pentru spãlat; s-o pui între cortul adunãrii ºi jertfelnic ºi sã torni într-însa apã.</p>
        <p id="Ies-30-19" n="19">Aaron ºi fiii lui îºi vor spãla în ea mâinile ºi picioarele lor cu apã.</p>
        <p id="Ies-30-20" n="20">Când trebuie sã intre ei în cortul mãrturiei, sã se spele cu apã de aceasta, ca sã nu moarã; ºi când trebuie sã se apropie de jertfelnic, ca sã slujeascã ºi ca sã aducã ardere de tot Domnului, sã-ºi spele mâinile lor ºi picioarele lor cu apã, ca sã nu moarã.</p>
        <p id="Ies-30-21" n="21">ªi va fi aceasta rânduialã veºnicã pentru el ºi pentru urmaºii lui, din neam în neam".</p>
        <p id="Ies-30-22" n="22">Apoi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Ies-30-23" n="23">"Sã iei din cele mai bune mirodenii: cinci sute sicli de smirnã aleasã; jumãtate din aceasta, adicã douã sute cincizeci sicli de scorþiºoarã mirositoare; douã sute cincizeci sicli trestie mirositoare;</p>
        <p id="Ies-30-24" n="24">Cinci sute sicli casie, dupã siclul sfânt, ºi untdelemn de mãsline un hin,</p>
        <p id="Ies-30-25" n="25">ªi sã faci din acestea mir pentru ungerea sfântã, mir alcãtuit dupã meºteºugul fãcãtorilor de aromate; acesta va fi mirul pentru sfânta ungere.</p>
        <p id="Ies-30-26" n="26">Sã ungi cu el cortul adunãrii, chivotul legii ºi toate lucrurile din cort,</p>
        <p id="Ies-30-27" n="27">Masa ºi toate cele de pe ea, sfeºnicul ºi toate lucrurile lui, jertfelnicul tãmâierii,</p>
        <p id="Ies-30-28" n="28">Jertfelnicul arderii de tot ºi toate lucrurile lui ºi baia ºi postamentul ei.</p>
        <p id="Ies-30-29" n="29">ªi sã le sfinþeºti pe acestea ºi va fi sfinþenie mare; tot ce se va atinge de ele se va sfinþi.</p>
        <p id="Ies-30-30" n="30">Sã ungi de asemenea ºi pe Aaron ºi pe fiii lui ºi sã-i sfinþeºti, ca sã-Mi fie preoþi.</p>
        <p id="Ies-30-31" n="31">Iar fiilor lui Israel sã le spui: Acesta va fi pentru voi mirul sfintei ungeri, în numele Meu, în neamul vostru.</p>
        <p id="Ies-30-32" n="32">Trupurile celorlalþi oameni sã nu le ungi cu el ºi dupã chipul alcãtuirii lui sã nu vã faceþi pentru voi mir la fel. Acesta este lucru sfânt ºi sfânt trebuie sã fie ºi pentru voi.</p>
        <p id="Ies-30-33" n="33">Cine îºi va face ceva asemãnãtor lui, sau cine se va unge cu el din cei ce nu trebuie sã se ungã, acela se va stârpi din poporul sãu".</p>
        <p id="Ies-30-34" n="34">Apoi a zis Domnul cãtre Moise: "Ia-þi mirodenii: stacte, oniha, halvan mirositor ºi tãmâie curatã, din toate aceeaºi mãsurã,</p>
        <p id="Ies-30-35" n="35">ªi fã din ele, cu ajutorul meºteºugului fãcãtorilor de aromate, un amestec de tãmâiat, cu adaos de sare, curat ºi sfânt;</p>
        <p id="Ies-30-36" n="36">Piseazã-l mãrunt ºi-l pune înaintea chivotului legii, în cortul adunãrii, unde am sã Mã arãt þie. Aceasta va fi pentru voi sfinþenie mare.</p>
        <p id="Ies-30-37" n="37">Tãmâie, alcãtuitã în felul acesta, sã nu vã faceþi pentru voi: sfinþenie sã vã fie ea pentru Domnul.</p>
        <p id="Ies-30-38" n="38">Cine îºi va face asemenea amestec, ca sã afume cu el, sufletul acela se va stârpi din poporul sãu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-31" type="capitol" n="31">
        <head>Meºterii cortului. Serbarea zilei de odihnã ºi tablele legii.</head>
        <p id="Ies-31-1" n="1">Dupã aceea a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Ies-31-2" n="2">"Iatã, Eu am rânduit anume pe Beþaleel, fiul lui Uri, fiul lui Or, din seminþia lui Iuda,</p>
        <p id="Ies-31-3" n="3">ªi l-am umplut de duh dumnezeiesc, de înþelepciune, de pricepere, de ºtiinþã ºi de iscusinþã la tot lucrul,</p>
        <p id="Ies-31-4" n="4">Ca sã facã lucruri de aur, de argint ºi de aramã, de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie, ºi de în rãsucit,</p>
        <p id="Ies-31-5" n="5">Sã ºlefuiascã pietre scumpe pentru podoabe ºi sã sape în lemn tot felul de lucruri.</p>
        <p id="Ies-31-6" n="6">ªi iatã, i-am dat ca ajutor pe Oholiab, fiul lui Ahisamac, din seminþia lui Dan, ºi am pus înþelepciune în mintea oricãrui om iscusit, ca sã facã toate câte þi-am poruncit:</p>
        <p id="Ies-31-7" n="7">Cortul adunãrii, chivotul legii, capacul cel de deasupra lui ºi toate lucrurile cortului;</p>
        <p id="Ies-31-8" n="8">Masa ºi toate vasele ei; sfeºnicul cel de aur curat cu toate obiectele lui ºi jertfelnicul tãmâierii;</p>
        <p id="Ies-31-9" n="9">Jertfelnicul pentru arderile de tot cu toate obiectele lui; baia ºi postamentul ei;</p>
        <p id="Ies-31-10" n="10">þesãturile pentru înveliº, veºmintele sfinþite pentru Aaron preotul ºi veºmintele de slujbã pentru fiii lui;</p>
        <p id="Ies-31-11" n="11">Mirul pentru ungere ºi aromatele mirositoare pentru locaºul cel sfânt; toate le vor face ei aºa, cum ti-am poruncit Eu þie".</p>
        <p id="Ies-31-12" n="12">ªi a mai vorbit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Ies-31-13" n="13">"Spune fiilor lui Israel aºa: Bãgaþi de seamã sã pãziþi zilele Mele de odihnã, cãci acestea sunt semn între Mine ºi voi din neam în neam, ca sã ºtiþi cã Eu sunt Domnul, Cel ce vã sfinþeºte.</p>
        <p id="Ies-31-14" n="14">Pãziþi deci ziua de odihnã, cãci ea este sfântã pentru voi. Cel ce o va întina, acela va fi omorât; tot cel ce va face într-însa vreo lucrare, sufletul acela va fi stârpit din poporul Meu;</p>
        <p id="Ies-31-15" n="15">ªase zile sã lucreze, iar ziua a ºaptea este zi de odihnã, închinatã Domnului; tot cel ce va munci în ziua odihnei va fi omorât.</p>
        <p id="Ies-31-16" n="16">Sã pãzeascã deci fiii lui Israel ziua odihnei, prãznuind ziua odihnei din neam în neam, ca un legãmânt veºnic.</p>
        <p id="Ies-31-17" n="17">Acesta este semn veºnic între Mine ºi fiii lui Israel, pentru cã în ºase zile a fãcut Domnul cerul ºi pãmântul, iar în ziua a ºaptea a încetat ºi S-a odihnit".</p>
        <p id="Ies-31-18" n="18">Dupã ce a încetat Dumnezeu de a grãi cu Moise, pe Muntele Sinai, i-a dat cele douã table ale legii, table de piatrã, scrise cu degetul lui Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-32" type="capitol" n="32">
        <head>Viþelul de aur.</head>
        <p id="Ies-32-1" n="1">Vãzând însã poporul cã Moise întârzie a se pogorî din munte, s-a adunat la Aaron ºi i-a zis: "Scoalã ºi ne fã dumnezei, care sã meargã înaintea noastrã, cãci cu omul acesta, cu Moise, care ne-a scos din þara Egiptului, nu ºtim ce s-a întâmplat".</p>
        <p id="Ies-32-2" n="2">Iar Aaron le-a zis: "Scoateþi cerceii de aur din urechile femeilor voastre, ale feciorilor voºtri ºi ale fetelor voastre ºi-i aduceþi la mine".</p>
        <p id="Ies-32-3" n="3">Atunci tot poporul a scos cerceii cei de aur din urechile alor sãi ºi i-a adus la Aaron.</p>
        <p id="Ies-32-4" n="4">Luându-i din mâinile lor, i-a turnat în tipar ºi a fãcut din ei un viþel turnat ºi l-a cioplit cu dalta. Iar ei au zis: "Iatã, Israele, dumnezeul tãu, care te-a scos din þara Egiptului!</p>
        <p id="Ies-32-5" n="5">Vãzând aceasta, Aaron a zidit înaintea lui un jertfelnic; ºi a strigat Aaron ºi a zis: "Mâine este sãrbãtoarea Domnului!"</p>
        <p id="Ies-32-6" n="6">A doua zi s-au sculat ei de dimineaþã ºi au adus arderi de tot ºi jertfe de pace; apoi a ºezut poporul de a mâncat ºi a bãut ºi pe urmã s-a sculat ºi a jucat.</p>
        <p id="Ies-32-7" n="7">Atunci a zis Domnul cãtre Moise: "Grãbeºte de te pogoarã de aici, cãci poporul tãu, pe care l-ai scos din þara Egiptului, s-a rãzvrãtit.</p>
        <p id="Ies-32-8" n="8">Curând s-au abãtut de la calea pe care le-am poruncit-o, ºi-au fãcut un viþel turnat ºi s-au închinat la el, aducându-i jertfe ºi zicând: "Iatã, Israele, dumnezeul tãu, care te-a scos din þara Egiptului!"</p>
        <p id="Ies-32-9" n="9">ªi a mai zis Domnul cãtre Moise: "Eu Mã uit la poporul acesta ºi vãd cã este popor tare de cerbice;</p>
        <p id="Ies-32-10" n="10">Lasã-Mã dar acum sã se aprindã mânia Mea asupra lor, sã-i pierd ºi sã fac din tine un popor mare!"</p>
        <p id="Ies-32-11" n="11">Moise însã a rugat pe Domnul Dumnezeul sãu ºi a zis: "Sã nu se aprindã, Doamne, mânia Ta asupra poporului Tãu, pe care l-ai scos din þara Egiptului cu putere mare ºi cu braþul Tãu cel înalt,</p>
        <p id="Ies-32-12" n="12">Ca nu cumva sã zicã Egiptenii: I-a dus la pieire, ca sã-i ucidã în munþi ºi sã-i ºteargã de pe fala pãmântului. Întoarce-Þi iuþimea mâniei Tale, milostiveºte-Te ºi nu cãuta la rãutatea poporului Tãu.</p>
        <p id="Ies-32-13" n="13">Adu-þi aminte de Avraam, de Isaac ºi de Iacov, robii Tãi, cãrora Te-ai jurat Tu pe Tine Însuþi, zicând: Voi înmulþi foarte tare neamul vostru, ca stelele cerului; ºi tot pãmântul acesta, de care v-am vorbit, îl voi da urmaºilor voºtri ºi-l vor stãpâni în veci!"</p>
        <p id="Ies-32-14" n="14">Atunci a abãtut Domnul pieirea ce zisese s-o aducã asupra poporului Sãu.</p>
        <p id="Ies-32-15" n="15">Dupã aceea Moise, întorcându-se; s-a pogorât din munte, cu cele douã table ale legii în mânã, scrise pe amândouã pãrþile lor - pe o parte ºi pe alta erau scrise.</p>
        <p id="Ies-32-16" n="16">Tablele acestea erau lucrul lui Dumnezeu ºi scrierea era scrierea lui Dumnezeu, sãpatã pe table.</p>
        <p id="Ies-32-17" n="17">Atunci, auzind Iosua glasul poporului rãsunând, a zis cãtre Moise: "În tabãrã se aud strigãte de rãzboi".</p>
        <p id="Ies-32-18" n="18">Iar Moise a zis: "Acesta nu este glas de biruitori, nici glas de biruiþi; ci eu aud glas de oameni beli".</p>
        <p id="Ies-32-19" n="19">Iar dupã ce s-a apropiat de tabãrã, el a vãzut viþelul ºi jocurile ºi, aprinzându-se de mânie, a aruncat din mâinile sale cele douã table ºi le-a sfãrâmat sub munte.</p>
        <p id="Ies-32-20" n="20">Apoi luând viþelul, pe care-l fãcuserã ei, l-a ars în foc, l-a fãcut pulbere ºi, presãrându-l în apã, a dat-o sã o bea fiii lui Israel.</p>
        <p id="Ies-32-21" n="21">Dupã aceea a zis cãtre Aaron: "Ce ti-a fãcut poporul acesta, de l-ai vârât într-un pãcat aºa de mare?"</p>
        <p id="Ies-32-22" n="22">Iar Aaron a rãspuns lui Moise: "Sã nu se aprindã mânia domnului meu! Tu ºtii pe poporul acesta cã e rãzvrãtitor.</p>
        <p id="Ies-32-23" n="23">Cãci ei mi-au zis: Fã-ne dumnezei, care sã meargã înaintea noastrã, cãci cu omul acesta, cu Moise, care ne-a scos din þara Egiptului, nu ºtim ce s-a întâmplat.</p>
        <p id="Ies-32-24" n="24">Atunci eu le-am zis: Cine are aur sã-l scoatã. ªi ei l-au scos ºi mi l-au dat mie ºi eu l-am aruncat în foc ºi a ieºit acest viþel".</p>
        <p id="Ies-32-25" n="25">Moise, vãzând cã poporul acesta e neînfrânat, cãci Aaron îngãduise sã ajungã neînfrânat ºi de râs înaintea duºmanilor lui,</p>
        <p id="Ies-32-26" n="26">A stat la intrarea taberei ºi a zis: "Cine este pentru Domnul sã vinã la mine!" ªi s-au adunat la el toþi fiii lui Levi.</p>
        <p id="Ies-32-27" n="27">Iar Moise le-a zis: "Aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: Sã-ºi încingã fiecare din voi sabia sa la ºold ºi strãbãtând tabãra de la o intrare pânã la cealaltã, înainte ºi înapoi, sã ucidã fiecare pe fratele sãu, pe prietenul sãu ºi pe aproapele sãu".</p>
        <p id="Ies-32-28" n="28">ªi au fãcut fiii lui Levi dupã cuvântul lui Moise. În ziua aceea au cãzut din popor ca la trei mii de oameni.</p>
        <p id="Ies-32-29" n="29">Cãci Moise le zisese fiilor lui Levi: "Afierosiþi-vã astãzi mâinile voastre Domnului, fiecare prin fiul sãu sau prin fratele sãu, ca sã vã trimitã El astãzi binecuvântare!"</p>
        <p id="Ies-32-30" n="30">Iar a doua zi a zis Moise cãtre popor: "Aþi fãcut pãcat mare; mã voi sui acum la Domnul sã vãd nu cumva voi ºterge pãcatul vostru".</p>
        <p id="Ies-32-31" n="31">ªi s-a întors Moise la Domnul ºi a zis: "O, Doamne, poporul acesta a sãvârºit pãcat mare, fãcându-ºi dumnezeu de aur.</p>
        <p id="Ies-32-32" n="32">Rogu-mã acum, de vrei sã le ierþi pãcatul acesta, iartã-i; iar de nu, ºterge-mã ºi pe mine din cartea Ta, în care m-ai scris!"</p>
        <p id="Ies-32-33" n="33">Zis-a Domnul cãtre Moise: "Pe acela care a greºit înaintea Mea îl voi ºterge din cartea Mea.</p>
        <p id="Ies-32-34" n="34">Iar acum mergi ºi du poporul acesta la locul unde þi-am zis. Iatã îngerul Meu va merge înaintea ta ºi în ziua cercetãrii Mele voi pedepsi pãcatul lor".</p>
        <p id="Ies-32-35" n="35">Astfel a lovit Domnul poporul, pentru viþelul ce îºi fãcuse, pe care-l turnase Aaron.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-33" type="capitol" n="33">
        <head>Moise se roagã pentru popor. Doreºte sã vadã slava Domnului.</head>
        <p id="Ies-33-1" n="1">Apoi a zis Domnul cãtre Moise: "Du-te de aici tu ºi poporul tãu, pe care l-ai scos din pãmântul Egiptului, ºi suiþi-vã în pãmântul, pentru care M-am jurat lui Avraam, lui Isaac ºi lui Iacov, zicând: Urmaºilor voºtri îl voi da.</p>
        <p id="Ies-33-2" n="2">Eu voi trimite înaintea ta pe îngerul Meu ºi va izgoni pe Canaanei, pe Amorei, pe Hetei, pe Ferezei, pe Gherghesei, pe Hevei ºi pe Iebusei,</p>
        <p id="Ies-33-3" n="3">ªi te voi duce în þara unde curge lapte ºi miere. Dar Eu nu voi merge în mijlocul vostru, ca sã nu vã pierd pe cale, pentru cã sunteþi popor îndãrãtnic!</p>
        <p id="Ies-33-4" n="4">Auzind însã acest cuvânt grozav, poporul a plâns cu jale ºi nimeni n-a mai pus pe sine podoabele sale.</p>
        <p id="Ies-33-5" n="5">Cãci Domnul zisese lui Moise: "Spune fiilor lui Israel: Voi sunteþi popor îndãrãtnic. De voi merge Eu în mijlocul vostru, într-o clipealã vã voi pierde. Dezbrãcaþi acum de pe voi hainele voastre cele frumoase ºi podoabele voastre ºi voi vedea ce voi face cu voi".</p>
        <p id="Ies-33-6" n="6">Atunci fiii lui Israel au dezbrãcat de pe ei podoabele lor ºi hainele cele frumoase când au plecat de la Muntele Horeb.</p>
        <p id="Ies-33-7" n="7">Iar Moise, luându-ºi cortul, l-a întins afarã din tabãrã, departe de ea, ºi-l numi cortul adunãrii; ºi tot cel ce cãuta pe Domnul venea la cortul adunãrii, care se afla afarã din tabãrã.</p>
        <p id="Ies-33-8" n="8">ªi când se îndrepta Moise spre cort, tot poporul se scula ºi sta fiecare la uºa cortului sãu ºi se uita dupã Moise, pânã ce intra el în cort.</p>
        <p id="Ies-33-9" n="9">Iar dupã ce intra Moise în cort, se pogora un stâlp de nor ºi se oprea la intrarea cortului ºi Domnul grãia cu Moise.</p>
        <p id="Ies-33-10" n="10">ªi vedea tot poporul stâlpul cel de nor, care stãtea la uºa cortului, ºi se scula tot poporul ºi se închina fiecare din uºa cortului sãu.</p>
        <p id="Ies-33-11" n="11">Domnul însã grãia cu Moise faþã cãtre faþã, cum ar grãi cineva cu prietenul sãu. Dupã aceea Moise se întorcea în tabãrã; iar tânãrul sãu slujitor Iosua, fiul lui Navi, nu pãrãsea cortul.</p>
        <p id="Ies-33-12" n="12">Atunci a zis Moise cãtre Domnul: "Iatã, Tu îmi spui: Du pe poporul acesta, dar nu mi-ai descoperit pe cine ai sã trimiþi cu mine, deºi mi-ai spus: Te cunosc pe nume ºi ai aflat bunãvoinþã înaintea ochilor Mei.</p>
        <p id="Ies-33-13" n="13">Deci, de am aflat bunãvoinþã în ochii Tãi, aratã-Te sã Te vãd, ca sã cunosc ºi sã aflu bunãvoinþã în ochii Tãi ºi cã acest neam e poporul Tãu".</p>
        <p id="Ies-33-14" n="14">ªi a zis Domnul cãtre el: "Eu Însumi voi merge înaintea Ta ºi Te voi duce la odihnã!"</p>
        <p id="Ies-33-15" n="15">Zis-a Moise cãtre Domnul: "Dacã nu mergi Tu Însuþi cu noi, atunci sã nu ne scoþi de aici;</p>
        <p id="Ies-33-16" n="16">Cãci prin ce se va cunoaºte cu adevãrat cã eu ºi poporul Tãu am aflat bunãvoinþã înaintea Ta? Au nu prin aceea ca Tu sã fii însoþitorul nostru? Atunci eu ºi poporul Tãu vom fi cei mai slãviþi dintre toate popoarele de pe pãmânt".</p>
        <p id="Ies-33-17" n="17">ªi a zis Domnul cãtre Moise: "Voi face ºi ceea ce zici tu, pentru cã tu ai aflat bunãvoinþã înaintea Mea ºi te cunosc pe tine mai mult decât pe toþi".</p>
        <p id="Ies-33-18" n="18">ªi Moise a zis: "Aratã-mi slava Ta! "</p>
        <p id="Ies-33-19" n="19">Zis-a Domnul cãtre Moise: "Eu voi trece pe dinaintea ta toatã slava Mea, voi rosti numele lui Iahve înaintea ta ºi pe cel ce va fi de miluit îl voi milui ºi cine va fi vrednic de îndurare, de acela Mã voi îndura".</p>
        <p id="Ies-33-20" n="20">Apoi a adãugat: "Faþa Mea însã nu vei putea s-o vezi, cã nu poate vedea omul faþa Mea ºi sã trãiascã".</p>
        <p id="Ies-33-21" n="21">ªi iarãºi a zis Domnul: "Iatã aici la Mine un loc: ºezi pe stânca aceasta;</p>
        <p id="Ies-33-22" n="22">Când va trece slava Mea, te voi ascunde în scobitura stâncii ºi voi pune mâna Mea peste tine pânã voi trece;</p>
        <p id="Ies-33-23" n="23">Iar când voi ridica mâna Mea, tu vei vedea spatele Meu, iar faþa Mea nu o vei vedea!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-34" type="capitol" n="34">
        <head>Alte table ale legii</head>
        <p id="Ies-34-1" n="1">Zis-a Domnul cãtre Moise: "Ciopleºte douã table de piatrã, ca cele dintâi, ºi suie-te la Mine în munte ºi voi scrie pe aceste table cuvintele care au fost scrise pe tablele cele dintâi, pe care le-ai sfãrâmat.</p>
        <p id="Ies-34-2" n="2">Sã fii gata dis-de-dimineaþã ºi dimineaþã sã te sui în Muntele Sinai ºi sã stai înaintea Mea acolo pe vârful muntelui.</p>
        <p id="Ies-34-3" n="3">Dar nimeni sã nu se suie cu tine, nici sã se arate în tot muntele: nici oi, nici vite mari sã nu pascã împrejurul acestui munte".</p>
        <p id="Ies-34-4" n="4">Deci a cioplit Moise douã table de piatrã, asemenea cu cele dintâi, ºi, sculându-se dis-de-dimineaþã, a luat Moise în mâini cele douã table de piatrã ºi s-a suit în Muntele Sinai, cum îi poruncise Domnul.</p>
        <p id="Ies-34-5" n="5">Atunci S-a pogorât Domnul în nor, a stat acolo ºi a rostit numele lui Iahve.</p>
        <p id="Ies-34-6" n="6">ªi Domnul, trecând pe dinaintea lui, a zis: "Iahve, Iahve, Dumnezeu, iubitor da oameni, milostiv, îndelung-rãbdãtor, plin de îndurare ºi de dreptate,</p>
        <p id="Ies-34-7" n="7">Care pãzeºte adevãrul ºi aratã milã la mii de neamuri; Care iartã vina ºi rãzvrãtirea ºi pãcatul, dar nu lasã nepedepsit pe cel ce pãcãtuieºte; Care pentru pãcatele pãrinþilor pedepseºte pe copii ºi pe copiii copiilor pânã la al treilea ºi al patrulea neam!"</p>
        <p id="Ies-34-8" n="8">Atunci a cãzut Moise îndatã la pãmânt ºi s-a închinat lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Ies-34-9" n="9">Zicând: "De am aflat bunãvoinþã în ochii Tãi, Stãpâne, sã meargã Stãpânul în mijlocul nostru, cãci poporul acesta e îndãrãtnic; dar, iartã nelegiuirile noastre ºi pãcatele ºi ne fã moºtenirea Ta!"</p>
        <p id="Ies-34-10" n="10">Domnul însã a zis cãtre Moise: "Iatã, Eu închei legãmânt înaintea a tot poporul tãu: Voi face lucruri slãvite, cum n-au fost în tot pãmântul ºi la toate popoarele; ºi tot poporul în mijlocul cãruia te vei afla tu, va vedea lucrurile Domnului, cãci înfricoºãtor va fi ceea ce voi face pentru tine.</p>
        <p id="Ies-34-11" n="11">Pãstreazã ceea ce îþi poruncesc Eu acum: Iatã Eu voi izgoni de la faþa ta pe Amorei, pe Canaanei, pe Hetei, pe Ferezei, pe Hevei, pe Gherghesei ºi pe Iebusei.</p>
        <p id="Ies-34-12" n="12">Fereºte-te sã intri în legãturã cu locuitorii þãrii aceleia, în care ai sã intri, ca sã nu fie ei o cursã între voi.</p>
        <p id="Ies-34-13" n="13">Jertfelnicele lor sã le stricaþi, stâlpii lor sã-i sfãrâmaþi; sã tãiaþi dumbrãvile lor cele sfinþite ºi dumnezeii lor cei ciopliþi sã-i ardeþi în foc,</p>
        <p id="Ies-34-14" n="14">Cãci tu nu trebuie sã te închini la alt dumnezeu, fãrã numai Domnului Dumnezeu, pentru cã numele Lui este "Zelosul"; Dumnezeu este zelos.</p>
        <p id="Ies-34-15" n="15">Nu cumva sã intri în legãturã cu locuitorii þãrii aceleia, pentru cã ei, urmând dupã dumnezeii lor ºi aducând jertfe dumnezeilor lor, te vor pofti ºi pe tine sã guºti din jertfa lor.</p>
        <p id="Ies-34-16" n="16">ªi vei lua fetele lor soþii pentru fiii tãi ºi fetele tale le vei mãrita dupã feciorii lor; ºi vor merge fetele tale dupã dumnezeii lor ºi fiii tãi vor merge dupã dumnezeii lor.</p>
        <p id="Ies-34-17" n="17">Sã nu-þi faci dumnezei turnaþi.</p>
        <p id="Ies-34-18" n="18">Sãrbãtoarea azimelor sã o pãzeºti: ºapte zile, cum þi-am poruncit Eu, sã mãnânci azime, la vremea rânduitã în luna Aviv, cãci în luna Aviv ai ieºit tu din Egipt.</p>
        <p id="Ies-34-19" n="19">Tot întâiul nãscut de parte bãrbãteascã este al Meu; asemenea ºi tot întâiul nãscut al vacii ºi tot întâiul nãscut al oii.</p>
        <p id="Ies-34-20" n="20">Iar întâiul nãscut al asinei sã-l rãscumperi cu un miel, iar de nu-l vei rãscumpãra, sã-i frângi gâtul. Toþi întâii nãscuþi din fiii tãi sã-i rãscumperi ºi nimeni sã nu se înfãþiºeze înaintea Mea cu mâna goalã.</p>
        <p id="Ies-34-21" n="21">ªase zile lucreazã, iar în ziua a ºaptea sã te odihneºti; chiar în vremea semãnatului ºi a seceriºului sã te odihneºti.</p>
        <p id="Ies-34-22" n="22">Sã þii ºi sãrbãtoarea sãptãmânilor, sãrbãtoarea pârgei, la seceriºul grâului, ºi sãrbãtoarea strângerii roadelor, la sfârºitul toamnei.</p>
        <p id="Ies-34-23" n="23">De trei ori pe an sã se înfãþiºeze înaintea Domnului Dumnezeului lui Israel toþi cei de parte bãrbãteascã ai tãi,</p>
        <p id="Ies-34-24" n="24">Cãci când voi goni popoarele de la faþa ta ºi voi lãrgi hotarele tale, nimeni nu va pofti ogorul tãu, de te vei sui sã te înfãþiºezi înaintea Domnului Dumnezeului tãu de trei ori pe an.</p>
        <p id="Ies-34-25" n="25">Sã nu torni sângele jertfei Mele pe pâine dospitã ºi jertfa de la sãrbãtoarea Paºtilor sã nu rãmânã pânã a doua zi.</p>
        <p id="Ies-34-26" n="26">Cele dintâi roade ale þarinii tale sã le aduci în casa Domnului Dumnezeului tãu. Sã nu fierbi iedul în laptele mamei sale".</p>
        <p id="Ies-34-27" n="27">ªi a mai zis Domnul cãtre Moise: "Scrie-þi cuvintele acestea, cãci pe cuvintele acestea închei Eu legãmânt cu tine ºi cu Israel!"</p>
        <p id="Ies-34-28" n="28">Moise a stat acolo la Domnul patruzeci de zile ºi patruzeci de nopþi; ºi nici pâine n-a mâncat, nici apã n-a bãut. ªi a scris Moise pe table cuvintele legãmântului: cele zece porunci.</p>
        <p id="Ies-34-29" n="29">Iar când se pogora Moise din Muntele Sinai, având în mâini cele douã table ale legii, el nu ºtia cã faþa sa strãlucea, pentru cã grãise Dumnezeu cu el.</p>
        <p id="Ies-34-30" n="30">Deci Aaron ºi toþi fiii lui Israel, vãzând pe Moise cã are faþa strãlucitoare, s-au temut sã se apropie de el.</p>
        <p id="Ies-34-31" n="31">Atunci i-a chemat Moise ºi au venit la el Aaron ºi toate cãpeteniile obºtei ºi Moise a grãit cu ei.</p>
        <p id="Ies-34-32" n="32">Dupã aceasta s-au apropiat de el toþi fiii lui Israel ºi el le-a poruncit tot ce-i grãise Domnul în Muntele Sinai.</p>
        <p id="Ies-34-33" n="33">Iar dupã ce a încetat de a grãi cu ei, Moise ºi-a acoperit faþa cu un vãl.</p>
        <p id="Ies-34-34" n="34">Când însã intra el înaintea Domnului, ca sã vorbeascã cu El, atunci îºi ridica vãlul pânã când ieºea; iar la ieºire spunea fiilor lui Israel cele ce i se porunciserã de cãtre Domnul.</p>
        <p id="Ies-34-35" n="35">ªi vedeau fiii lui Israel cã fata lui Moise strãlucea ºi Moise îºi punea iar vãlul peste faþa sa, pânã când intra din nou sã vorbeascã cu Domnul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-35" type="capitol" n="35">
        <head>Pãzirea zilei de odihnã. Darea de bunã voie. Chemarea meºterilor.</head>
        <p id="Ies-35-1" n="1">Atunci a adunat Moise toatã obºtea fiilor lui Israel ºi le-a zis: "Iatã ce a poruncit Domnul sã faceþi:</p>
        <p id="Ies-35-2" n="2">ºase zile sã lucraþi, iar ziua a ºaptea sã fie sfântã pentru voi, zi de odihnã, odihna Domnului; tot cel ce va lucra în ziua aceea va fi omorât.</p>
        <p id="Ies-35-3" n="3">În ziua odihnei sã nu faceþi foc în toate locaºurile voastre. Eu sunt Domnul!"</p>
        <p id="Ies-35-4" n="4">Apoi a grãit Moise la toatã obºtea fiilor lui Israel ºi a zis: "Iatã ce a mai poruncit Domnul sã vã spun:</p>
        <p id="Ies-35-5" n="5">Aduceþi din ale voastre, daruri Domnului; fiecare sã aducã Domnului daruri cât îl lasã inima: aur, argint ºi aramã;</p>
        <p id="Ies-35-6" n="6">Mãtase violetã, stacojie ºi viºinie, vison rãsucit ºi pãr de caprã;</p>
        <p id="Ies-35-7" n="7">Piei de berbec vopsite roºu, piei de viþel de mare ºi lemn de salcâm;</p>
        <p id="Ies-35-8" n="8">Untdelemn pentru sfeºnic ºi aromate pentru mirul de uns ºi pentru fãcut miresme de tãmâie,</p>
        <p id="Ies-35-9" n="9">Piatrã de sardiu, pietre pentru prins la efod ºi la hoºen.</p>
        <p id="Ies-35-10" n="10">Tot cel cu minte înþeleaptã dintre voi sã vinã ºi sã facã toate câte a poruncit Domnul:</p>
        <p id="Ies-35-11" n="11">Cortul ºi acoperãmintele lui, acoperiºul lui cel de deasupra, verigile ºi scândurile lui, pârghiile, stâlpii ºi postamentele lor;</p>
        <p id="Ies-35-12" n="12">Chivotul legii ºi pârghiile lui, capacul lui ºi perdeaua despãrþitoare, pietre de smarald, tãmâie ºi mir de ungere;</p>
        <p id="Ies-35-13" n="13">Masa cu pârghiile ºi toate uneltele ei ºi pâinile pentru punerea înainte,</p>
        <p id="Ies-35-14" n="14">Sfeºnicul pentru luminat cu toate obiectele lui, candelele lui ºi untdelemnul de ars;</p>
        <p id="Ies-35-15" n="15">Jertfelnicul tãmâierii ºi pârghiile lui ºi miresme pentru tãmâiere,</p>
        <p id="Ies-35-16" n="16">Jertfelnicul pentru arderile de tot, împletitura de sârmã pentru el, pârghiile lui ºi toate cele de trebuinþã pentru el; baia ºi postamentul ei,</p>
        <p id="Ies-35-17" n="17">Perdelele curþii, stâlpul ei cu postamentele lor ºi perdeaua de la intrarea în curte,</p>
        <p id="Ies-35-18" n="18">Þãruºii cortului; þãruºii curþii ºi frânghiile lor,</p>
        <p id="Ies-35-19" n="19">Veºmintele sfinte pentru fãcut slujba în locaºul sfânt; veºminte sfinte pentru Aaron preotul ºi veºminte pentru fiii lui, pentru slujba preoþiei".</p>
        <p id="Ies-35-20" n="20">Dupã aceea, plecând toatã obºtea fiilor lui Israel de la Moise,</p>
        <p id="Ies-35-21" n="21">A adus fiecare cât l-a lãsat inima sa ºi cât l-a îndemnat cugetul sã aducã dar Domnului, pentru facerea cortului adunãrii ºi a tuturor lucrurilor lui ºi pentru toate veºmintele sfinte.</p>
        <p id="Ies-35-22" n="22">ªi veneau bãrbaþii cu femeile ºi fiecare, dupã cum îl lãsa inima, aducea verigi, cercei, inele, brãþãri ºi tot felul de lucruri de aur; cum voia fiecare sã aducã Domnului daruri de aur.</p>
        <p id="Ies-35-23" n="23">Fiecare din cei ce aveau mãtase violetã, stacojie ºi viºinie, în ºi pãr de caprã, piei de berbec vopsite roºu ºi vânãt, le aducea.</p>
        <p id="Ies-35-24" n="24">Fiecare din cei ce puteau sã aducã în dar argint sau aramã, aducea din acestea Domnului; ºi fiecare din cei ce aveau lemn de salcâm, aducea pentru toate cele de trebuinþã;</p>
        <p id="Ies-35-25" n="25">Toate femeile cu minte iscusitã torceau cu mâinile lor ºi aduceau tort, mãtase violetã, stacojie ºi viºinie ºi în.</p>
        <p id="Ies-35-26" n="26">Toate femeile, pe care le trãgea inima ºi ºtiau sã toarcã, torceau pãr de caprã;</p>
        <p id="Ies-35-27" n="27">Iar cãpeteniile aduceau pietre de smarald ºi pietre scumpe de pus la efod ºi la hoºen,</p>
        <p id="Ies-35-28" n="28">Precum ºi miresme, untdelemn pentru candelabru, mir de ungere ºi miresme de tãmâiere.</p>
        <p id="Ies-35-29" n="29">Deci tot bãrbatul ºi femeia din fiii lui Israel, pe care i-a tras inima sã aducã pentru toate lucrurile ce poruncise Domnul prin Moise sã se facã, au adus dar de bunã voie Domnului.</p>
        <p id="Ies-35-30" n="30">Apoi a zis Moise cãtre fiii lui Israel: "Iatã Domnul a chemat anume pe Beþaleel, fiul lui Uri al lui Or, din seminþia lui Iuda,</p>
        <p id="Ies-35-31" n="31">ªi l-a umplut de duhul dumnezeiesc al înþelepciunii, al priceperii, al ºtiinþei ºi a toatã iscusinþa,</p>
        <p id="Ies-35-32" n="32">Ca sã lucreze þesãturi iscusite, sã facã lucruri de aur, de argint ºi de aramã;</p>
        <p id="Ies-35-33" n="33">Sã ciopleascã pietrele scumpe pentru încrustat, sã sape în lemn ºi sã facã tot felul de lucruri iscusite.</p>
        <p id="Ies-35-34" n="34">ªi priceperea de a învãþa pe alþii a pus-o în inima lui, în a lui ºi a lui Oholiab, fiul lui Ahisamac, din seminþia lui Dan.</p>
        <p id="Ies-35-35" n="35">A umplut inima acestora de înþelepciune, ca sã facã pentru locaºul sfânt orice lucru de sãpãtor ºi de þesãtor iscusit, de cusãtor pe pânzã de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie ºi de în, ºi de þesãtor în stare de a face orice lucru ºi a nãscoci þesãturi iscusite".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-36" type="capitol" n="36">
        <head>Alcãtuirea cortului sfânt.</head>
        <p id="Ies-36-1" n="1">ªi Beþaleel, Oholiab ºi toþi cei cu minte iscusitã, cãrora Domnul le dãduse înþelepciune ºi pricepere, ca sã ºtie sã facã tot felul de lucruri trebuitoare la locaºul cel sfânt, vor trebui sã facã dupã cum poruncise Domnul.</p>
        <p id="Ies-36-2" n="2">Iar Moise a chemat pe Beþaleel, pe Oholiab ºi pe toþi cei cu minte iscusitã, cãrora le dãduse Domnul iscusinþã ºi pe toþi cei ce-i trãgea inima sã vinã la lucru de bunã voie, ca sã ajute la acestea.</p>
        <p id="Ies-36-3" n="3">ªi au luat ei de la Moise toate prinoasele, pe care le aduseserã fiii lui Israel pentru toate cele trebuincioase locaºului sfânt, ca sã le lucreze. Atunci tot se mai aduceau încã la el daruri de bunã voie în fiecare dimineaþã.</p>
        <p id="Ies-36-4" n="4">Deci toþi cei cu minte iscusitã, care împlineau tot felul de lucrãri la locaºul sfânt, au venit fiecare, de la lucru cu care se îndeletnicea,</p>
        <p id="Ies-36-5" n="5">ªi ei au spus lui Moise, zicând: "Poporul aduce mult mai mult decât trebuie pentru lucrurile ce a poruncit Domnul sã se facã".</p>
        <p id="Ies-36-6" n="6">Atunci a poruncit Moise ºi s-a strigat în tabãrã, cã nici bãrbat, nici femeie sã nu mai facã nimic pentru dãruit la locaºul sfânt. ªi a încetat poporul de a mai aduce.</p>
        <p id="Ies-36-7" n="7">Cãci material adunat era destul pentru toate lucrurile ce trebuiau fãcute, ba mai ºi prisosea.</p>
        <p id="Ies-36-8" n="8">Atunci toþi cei cu minte iscusitã, care se îndeletniceau cu facerea locaºului sfânt, au fãcut pentru cort zece covoare de în rãsucit ºi de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie; ºi în þesãtura lor au fãcut chipuri de heruvimi, alese cu iscusinþã.</p>
        <p id="Ies-36-9" n="9">Lungimea unui covor era de douãzeci ºi opt de coþi ºi lãþimea unui covor era de patru coþi. Toate covoarele aveau aceeaºi mãsurã.</p>
        <p id="Ies-36-10" n="10">Cinci covoare au fost prinse unul de altul ºi celelalte cinci iar au fost prinse unul de altul; ºi aºa s-au fãcut douã jumãtãþi de acoperiº.</p>
        <p id="Ies-36-11" n="11">Apoi au fãcut cheotori de mãtase violetã pe marginea covorului din marginea jumãtãþii întâi de acoperiº, unde trebuia unitã cu jumãtatea a doua; de asemenea au fãcut ºi pe marginea jumãtãþii a doua, unde aceasta trebuia unitã cu cea dintâi;</p>
        <p id="Ies-36-12" n="12">Cincizeci de cheotori au fãcut la o jumãtate de acoperãmânt ºi cincizeci de cheotori au fãcut la cealaltã ºi cheotorile acestea erau unele în dreptul altora.</p>
        <p id="Ies-36-13" n="13">Dupã aceea au fãcut cincizeci de copci de aur ºi cu copcile acestea au unit cele douã jumãtãþi de acoperiº una cu alta ºi s-a fãcut un acoperiº întreg al cortului.</p>
        <p id="Ies-36-14" n="14">Apoi au fãcut covoare de pãr de caprã pentru acoperit cortul peste cele de mai sus. Unsprezece covoare de acestea au fãcut.</p>
        <p id="Ies-36-15" n="15">Lungimea unui covor era de treizeci de coti, iar lãþimea de patru coti; ºi cele unsprezece covoare aveau toate aceeaºi mãsurã.</p>
        <p id="Ies-36-16" n="16">ªi au unit cinci covoare la un loc ºi pe celelalte ºase covoare iar le-au unit la un loc.</p>
        <p id="Ies-36-17" n="17">Apoi au fãcut cincizeci de cheotori pe marginea covorului celui din marginea unei jumãtãþi, unde aceasta trebuia sã se uneascã cu cealaltã jumãtate, iar cincizeci de cheotori le-au fãcut pe marginea covorului din marginea celeilalte jumãtãþi, care trebuia sã se uneascã cu cea dintâi.</p>
        <p id="Ies-36-18" n="18">ªi au fãcut cincizeci de copci de aramã ca sã uneascã covoarele spre a se face un singur acoperiº de cort.</p>
        <p id="Ies-36-19" n="19">Apoi au mai fãcut pentru cort un acoperiº de piei de berbec vopsite în roºu ºi un acoperiº, pe deasupra, de piei vinete.</p>
        <p id="Ies-36-20" n="20">Dupã aceea au fãcut pentru cort scânduri din lemn de salcâm de pus în picioare.</p>
        <p id="Ies-36-21" n="21">Fiecare scândurã era lungã de zece coþi ºi latã de un cot ºi jumãtate.</p>
        <p id="Ies-36-22" n="22">Fiecare scândurã avea douã cepuri, aºezate unul în dreptul celuilalt.</p>
        <p id="Ies-36-23" n="23">Aºa au fãcut toate scândurile cortului ºi anume: douãzeci de scânduri pentru latura de miazãzi;</p>
        <p id="Ies-36-24" n="24">ªi sub aceste douãzeci de scânduri au fãcut patruzeci de postamente de argint, câte douã postamente la fiecare scândurã, pentru cele douã cepuri ale ei.</p>
        <p id="Ies-36-25" n="25">Pentru latura a doua, dinspre miazãnoapte, au fãcut alte douãzeci de scânduri</p>
        <p id="Ies-36-26" n="26">ªi patruzeci de postamente de argint, câte douã postamente de fiecare scândurã, pentru cele douã cepuri ale ei;</p>
        <p id="Ies-36-27" n="27">Iar pentru partea dindãrãt a cortului, dinspre asfinþit, au fãcut ºase scânduri.</p>
        <p id="Ies-36-28" n="28">Au mai fãcut douã scânduri pentru unghiurile de la fundul cortului.</p>
        <p id="Ies-36-29" n="29">Acestea erau prinse jos ºi sus prin câte un inel.</p>
        <p id="Ies-36-30" n="30">ºi aºa, cu cele douã scânduri de la cele douã colþuri erau la partea dindãrãt a cortului opt scânduri, iar postamente de argint ºaisprezece, câte douã postamente sub fiecare scândurã.</p>
        <p id="Ies-36-31" n="31">Apoi au fãcut cinci pârghii din lemn de salcâm pentru scândurile de pe o laturã a cortului,</p>
        <p id="Ies-36-32" n="32">ªi cinci pârghii pentru scândurile de pe cealaltã laturã;</p>
        <p id="Ies-36-33" n="33">Iar pârghia din mijloc au fãcut-o aºa, ca sã treacã prin scânduri, de la un capãt la celãlalt al peretelui.</p>
        <p id="Ies-36-34" n="34">Scândurile le-au îmbrãcat cu aur; inelele, prin care se vârau pârghiile, le-au fãcut de aur ºi tot cu aur au îmbrãcat ºi pârghiile.</p>
        <p id="Ies-36-35" n="35">Dupã aceea au fãcut o perdea de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie ºi de în rãsucit ºi pe ea au fãcut chipuri de heruvimi cu iscusinþã alese, ca sã o punã între sfânta ºi sfânta sfintelor.</p>
        <p id="Ies-36-36" n="36">Pentru ea au fãcut patru stâlpi, din lemn de salcâm, i-au îmbrãcat cu aur, le-au fãcut cârlige de aur ºi sub ei au turnat patru postamente de argint.</p>
        <p id="Ies-36-37" n="37">Apoi la uºa cortului au fãcut o perdea de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie ºi de în rãsucit, cu alesãturi.</p>
        <p id="Ies-36-38" n="38">Pentru ea au fãcut cinci stâlpi cu cârligele lor ºi i-au îmbrãcat cu aur, turnând pentru ei cinci postamente de aramã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-37" type="capitol" n="37">
        <head>Odoarele sfinte din cort.</head>
        <p id="Ies-37-1" n="1">Dupã aceea Beþaleel a fãcut chivotul din lemn de salcâm, lung de doi coþi ºi jumãtate, larg de un cot ºi jumãtate ºi înalt tot de un cot ºi jumãtate;</p>
        <p id="Ies-37-2" n="2">L-a îmbrãcat cu aur curat pe dinãuntru ºi pe din afarã, iar împrejur i-a fãcut o cununã de aur.</p>
        <p id="Ies-37-3" n="3">A turnat pentru el patru inele de aur, pentru cele patru colþuri de jos ale lui: douã inele pe o laturã ºi douã inele pe cealaltã laturã.</p>
        <p id="Ies-37-4" n="4">A fãcut douã pârghii de lemn de salcâm, le-a îmbrãcat cu aur,</p>
        <p id="Ies-37-5" n="5">ªi le-a vârât prin inelele de pe laturile chivotului, ca sã poarte chivotul cu ele.</p>
        <p id="Ies-37-6" n="6">A fãcut apoi capacul chivotului de aur curat: lung de doi coþi ºi jumãtate ºi lat de un cot ºi jumãtate.</p>
        <p id="Ies-37-7" n="7">A fãcut de asemenea doi heruvimi de aur, lucraþi din ciocan, pentru cele douã capete ale capacului,</p>
        <p id="Ies-37-8" n="8">ªi i-a aºezat unul la un capãt ºi altul la celãlalt capãt al capacului. Heruvimii aceºtia erau fãcuþi ca ieºind din capac la cele douã capete ale lui.</p>
        <p id="Ies-37-9" n="9">Cei doi heruvimi îºi întindeau aripile unul spre altul, umbrind capacul, iar feþele lor erau îndreptate una cãtre alta, privind spre capac.</p>
        <p id="Ies-37-10" n="10">A fãcut apoi masa din lemn de salcâm, lungã de doi coþi, latã de un cot ºi înaltã de un cot ºi jumãtate.</p>
        <p id="Ies-37-11" n="11">A îmbrãcat-o cu aur curat ºi împrejur i-a fãcut o cununã de aur.</p>
        <p id="Ies-37-12" n="12">I-a fãcut de asemenea un pervaz împrejur înalt de o palmã, iar împrejurul pervazului a fãcut cununã împletitã de aur.</p>
        <p id="Ies-37-13" n="13">A turnat pentru ea patru inele de aur ºi a prins aceste inele în cele patru colþuri de la cele patru picioare ale ei.</p>
        <p id="Ies-37-14" n="14">Inelele erau prinse de pervaz ºi prin ele se petreceau douã pârghii pentru purtat masa.</p>
        <p id="Ies-37-15" n="15">Pârghiile de purtat masa le-a fãcut din lemn de salcâm ºi le-a îmbrãcat cu aur.</p>
        <p id="Ies-37-16" n="16">A fãcut vase trebuitoare pentru masã: talere, cãdelniþe, linguri ºi cupe pentru turnat, toate de aur curat.</p>
        <p id="Ies-37-17" n="17">Dupã aceea a fãcut un sfeºnic de aur curat ºi sfeºnicul acesta l-a lucrat din ciocan. Fusul lui, braþele lui, cupele lui, nodurile lui ºi florile lui erau toate dintr-o bucatã.</p>
        <p id="Ies-37-18" n="18">Din laturile lui ieºeau ºase braþe: trei braþe ale sfeºnicului ieºeau dintr-o laturã a lui ºi trei braþe ale sfeºnicului ieºeau din cealaltã laturã a lui;</p>
        <p id="Ies-37-19" n="19">Un braþ avea trei cupe în forma florii de migdal, cu nodurile ºi florile lor; alt braþ avea trei cupe tot în forma florii de migdal, cu nodurile ºi florile lor; aºa aveau toate cele ºase braþe, care ieºeau din laturile sfeºnicului.</p>
        <p id="Ies-37-20" n="20">Iar pe fusul sfeºnicului erau patru cupe în forma florii de migdal, cu nodurile ºi florile lor.</p>
        <p id="Ies-37-21" n="21">Cele ºase braþe, care ieºeau din el, aveau: un nod sub primele douã braþe, un nod sub alte douã braþe ºi un nod sub ultimele douã braþe.</p>
        <p id="Ies-37-22" n="22">Nodurile ºi ramurile de pe ele erau una cu fusul. Sfeºnicul întreg era lucrat din ciocan, dintr-o singurã bucatã de aur curat.</p>
        <p id="Ies-37-23" n="23">Apoi i-a fãcut ºapte candele, mucãri ºi tãviþe de aur curat.</p>
        <p id="Ies-37-24" n="24">Dintr-un talant de aur curat au fãcut sfeºnicul cu toate cele necesare lui.</p>
        <p id="Ies-37-25" n="25">A fãcut apoi jertfelnicul tãmâierii, din lemn de salcâm, lung de un cot, lat de un cot, adicã pãtrat ºi înalt de doi coþi; coarnele lui erau din el;</p>
        <p id="Ies-37-26" n="26">ªi l-a îmbrãcat cu aur curat pe deasupra, pe laturile lui de jur împrejur ºi pe coarnele lui, iar împrejur i-a fãcut cununã de aur.</p>
        <p id="Ies-37-27" n="27">Sub pervazul lui, la douã din colþurile lui, a prins douã inele de aur, ºi le-a prins de o parte ºi de alta a lui, ca sã se petreacã prin ele pârghiile de purtat.</p>
        <p id="Ies-37-28" n="28">Pârghiile le-au fãcut din lemn de salcâm ºi le-au îmbrãcat cu aur.</p>
        <p id="Ies-37-29" n="29">A fãcut de asemenea mir pentru sfânta ungere ºi tãmâie mirositoare, curate ºi cu iscusinþã alcãtuite de pregãtitorii de aromate.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-38" type="capitol" n="38">
        <head>Curtea cortului ºi lucrurile din ea.</head>
        <p id="Ies-38-1" n="1">Dupã aceea a fãcut jertfelnicul pentru arderile de tot, din lemn de salcâm, lung de cinci coþi, lat de cinci coþi, adicã cu faþa pãtratã ºi înalt de trei coþi.</p>
        <p id="Ies-38-2" n="2">I-a fãcut patru coarne, ce ieºeau din el, în cele patru colþuri ale lui, ºi l-a îmbrãcat cu aramã.</p>
        <p id="Ies-38-3" n="3">A fãcut apoi toate lucrurile trebuitoare jertfelnicului: oale, lopãþele, cupe, furculiþe ºi vase pentru cãrbuni; toate obiectele acestea le-a fãcut din aramã.</p>
        <p id="Ies-38-4" n="4">A mai fãcut pentru jertfelnic o cãmaºã, un fel de împletiturã de aramã, care îmbrãca partea lui de jos pânã la jumãtatea lui.</p>
        <p id="Ies-38-5" n="5">A turnat apoi patru verigi de aramã pentru cele patru colþuri ale împletiturii celei de aramã, pentru petrecut prin ele pârghiile de purtat;</p>
        <p id="Ies-38-6" n="6">Iar pârghiile le-au fãcut din lemn de salcâm ºi le-a îmbrãcat cu aramã.</p>
        <p id="Ies-38-7" n="7">Pârghiile se petreceau prin inelele din laturile jertfelnicului, ca sã poatã fi purtat cu ajutorul lor. Jertfelnicul l-a fãcut din scânduri, gol înãuntru.</p>
        <p id="Ies-38-8" n="8">A fãcut apoi baia de aramã ºi postamentul ei tot de aramã, cu chipuri iscusit lucrate care împodobeau intrarea cortului adunãrii.</p>
        <p id="Ies-38-9" n="9">Dupã aceea a fãcut curtea. Spre miazãzi curtea avea perdele de în rãsucit, lungi de o sutã de coti,</p>
        <p id="Ies-38-10" n="10">ªi la ele douãzeci de stâlpi cu douãzeci de postamente de aramã sub ei ºi cu cârligele ºi legãtorile lor de argint;</p>
        <p id="Ies-38-11" n="11">Pe latura de miazãnoapte a fãcut perdele lungi de o sutã de coþi ºi la ele douãzeci de stâlpi, cu douãzeci de postamente de aramã sub ei, cu cârligele ºi legãtorile lor de argint.</p>
        <p id="Ies-38-12" n="12">În partea dinspre asfinþit a fãcut perdele lungi de cincizeci de coþi ºi pentru ele zece stâlpi, cu zece postamente de aramã ºi cu cârligele ºi legãturile lor de argint;</p>
        <p id="Ies-38-13" n="13">Iar în partea de dinainte, dinspre rãsãrit, a fãcut perdele lungi de cincizeci de coþi,</p>
        <p id="Ies-38-14" n="14">ªi anume: de o parte a porþii curþii cincisprezece coþi de perdele ºi la ele trei stâlpi cu trei postamente de aramã;</p>
        <p id="Ies-38-15" n="15">De cealaltã parte a porþii curþii cincisprezece coþi de perdele ºi la ele trei stâlpi cu trei postamente de aramã.</p>
        <p id="Ies-38-16" n="16">Toate perdelele pe toate laturile curþii erau de în rãsucit.</p>
        <p id="Ies-38-17" n="17">Iar stâlpii aveau postamentele de aramã, cârligele ºi legãtorile lor de argint, vârfurile îmbrãcate în argint ºi toþi erau uniþi între ei prin legãtori de argint.</p>
        <p id="Ies-38-18" n="18">Iar perdeaua pentru poarta curþii a fãcut-o din lânã violetã, stacojie ºi viºinie ºi din în rãsucit, cu alesãturi, lungã de douãzeci de coþi ºi înaltã de cinci coþi, pe toatã întinderea, ca ºi perdelele curþii.</p>
        <p id="Ies-38-19" n="19">Pentru ea a fãcut patru stâlpi cu patru postamente de aramã sub ei, cu cârligele ºi legãtorile de argint º cu vârfurile îmbrãcate în argint.</p>
        <p id="Ies-38-20" n="20">Toþi þãruºii împrejurul cortului ºi curþii erau de aramã.</p>
        <p id="Ies-38-21" n="21">Iatã acum ºi socoteala lucrurilor ce s-au întrebuinþat la cortul adunãrii, care s-a fãcut dupã porunca lui Moise, prin leviþi, sub supravegherea lui Itamar, fiul preotului Aaron.</p>
        <p id="Ies-38-22" n="22">Toate însã, câte a poruncit Domnul lui Moise, s-au lucrat de Beþaleel, fiul lui Uri al lui Or, din seminþia lui Iuda,</p>
        <p id="Ies-38-23" n="23">Ajutat de Oholiab, fiul lui Ahisamac, din seminþia lui Dan, sãpãtor în piatrã ºi þesãtor iscusit ºi cusãtor pe pânze de în ºi de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie.</p>
        <p id="Ies-38-24" n="24">Tot aurul întrebuinþat la cort ºi la toate lucrurile lui a fost douãzeci ºi nouã de talanþi ºi ºapte sute treizeci sicli de aur, ce s-au adus în dar, socotit dupã siclul sfânt.</p>
        <p id="Ies-38-25" n="25">Iar argintul, ce s-a adus dar de la cei numãraþi ai obºtei, a fost o sutã de talanþi ºi o mie ºapte sute ºaptezeci ºi cinci de sicli, socotit dupã siclul sfânt.</p>
        <p id="Ies-38-26" n="26">Argintul acesta s-a luat de la ºase sute trei mii cinci sute cincizeci de oameni, în vârstã de la douãzeci de ani în sus, trecuþi prin numãrãtoare, câte o jumãtate de siclu de cap, socotit dupã siclul sfânt.</p>
        <p id="Ies-38-27" n="27">O sutã de talanþi de argint s-au întrebuinþat la turnarea postamentelor scândurilor cortului ºi a postamentelor stâlpilor perdelelor lui: o sutã de postamente din o sutã de talanþi, câte un talant la postament;</p>
        <p id="Ies-38-28" n="28">Iar din o mie ºapte sute ºaptezeci ºi cinci de sicli au fãcut cârligele de la stâlpii curþii, au îmbrãcat vârfurile lor ºi au fãcut pentru ei legãtori.</p>
        <p id="Ies-38-29" n="29">Aramã, adusã în dar, a fost: trei sute ºaptezeci de talanþi ºi douã mii patru sute de sicli.</p>
        <p id="Ies-38-30" n="30">Din ea au fãcut postamente pentru stâlpii de la intrarea cortului adunãrii, jertfelnicul cel de aramã, cãmaºa de aramã a lui ºi toate uneltele jertfelnicului;</p>
        <p id="Ies-38-31" n="31">Postamentele pentru toþi stâlpii curþii, postamentele pentru stâlpii de la intrarea curþii, toþi þãruºii cortului ºi toþi þãruºii dimprejurul curþii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-39" type="capitol" n="39">
        <head>Veºmintele preoþeºti.</head>
        <p id="Ies-39-1" n="1">Iar din mãtase violetã, stacojie ºi viºinie au fãcut veºminte de slujbã, pentru slujit în locaºul sfânt, ºi au mai fãcut veºminte sfinte pentru Aaron, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-39-2" n="2">Au fãcut efodul din fire de aur, din mãtase violetã, stacojie ºi viºinie ºi din în rãsucit.</p>
        <p id="Ies-39-3" n="3">ªi anume: au desfãcut aurul în foi ºi au tãiat fire, pe care le-au þesut cu iscusinþã printre firele de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie ºi de in rãsucit, lucru iscusit.</p>
        <p id="Ies-39-4" n="4">I-au fãcut încheietori de încheiat pe umeri ºi au unit amândouã pãrþile lui.</p>
        <p id="Ies-39-5" n="5">Brâul efodului, care vine peste el, la fel cu el, l-au fãcut din fire de aur, din mãtase violetã, stacojie ºi viºinie ºi din în rãsucit, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-39-6" n="6">Au lucrat apoi douã pietre de smarald, aºezându-le în cuibuleþe de aur ºi sãpând pe ele numele fiilor lui Israel, cum se sapã pe pecete,</p>
        <p id="Ies-39-7" n="7">ªi le-au pus la încheieturile efodului, pe umeri, întru pomenirea fiilor lui Israel, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-39-8" n="8">Au fãcut apoi hoºenul, lucrare iscusitã, la fel cu efodul, din fire de aur ºi din mãtase violetã, stacojie ºi viºinie ºi din în rãsucit.</p>
        <p id="Ies-39-9" n="9">Hoºenul l-au fãcut dublu, în patru colþuri, lung de o palmã ºi lat de o palmã.</p>
        <p id="Ies-39-10" n="10">ªi au pus pe el pietre scumpe, aºezate în patru rânduri: într-un rând un sardeon, un topaz ºi un smarald - rândul întâi;</p>
        <p id="Ies-39-11" n="11">În rândul al doilea: un rubin, un safir ºi un diamant;</p>
        <p id="Ies-39-12" n="12">În rândul al treilea: un opal, o agatã ºi un ametist;</p>
        <p id="Ies-39-13" n="13">ªi în rândul al patrulea: un hrisolit, un onix ºi un iaspis. Ele erau aºezate în cuibuleþe de aur.</p>
        <p id="Ies-39-14" n="14">Pietrele acestea erau în numãr de douãsprezece, dupã numãrul fiilor lui Israel, ºi pe fiecare din ele era sãpat, ca pe pecete, câte un nume, din cele ale celor douãsprezece seminþii.</p>
        <p id="Ies-39-15" n="15">La hoºen au fãcut apoi lãnþiºoare groase de aur curat ºi lucrate rãsucit, ca sfoara;</p>
        <p id="Ies-39-16" n="16">Au mai fãcut douã rozete ºi douã verigi de aur ºi au prins cele douã verigi de cele douã colþuri de sus ale hoºenului;</p>
        <p id="Ies-39-17" n="17">ªi au agãþat douã capete ale lãnþiºoarelor de cele douã verigi din colturile hoºenului,</p>
        <p id="Ies-39-18" n="18">Iar celelalte douã capete ale celor douã lãnþiºoare le-au agãþat de cele douã rozete ºi le-au prins pe acestea de încheieturile efodului, pe faþa acestuia.</p>
        <p id="Ies-39-19" n="19">Dupã aceea au mai fãcut încã douã verigi de aur ºi le-au prins de celelalte douã colþuri ale hoºenului pe cealaltã parte dinspre efod;</p>
        <p id="Ies-39-20" n="20">ªi au mai fãcut ºi alte douã verigi de aur ºi le-au prins de cele douã încheieturi ale efodului, dedesubt, pe faþa lui, unde se unesc, mai sus de încingãtoarea efodului.</p>
        <p id="Ies-39-21" n="21">ªi au legat hoºenul cu verigile lui de verigile efodului cu un ºnur de mãtase violetã, ca sã stea deasupra încingãtorii efodului ºi ca sã nu cadã hoºenul de pe efod, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-39-22" n="22">Iar meilul care vine sub efod, l-au fãcut din purpurã þesutã violet.</p>
        <p id="Ies-39-23" n="23">Acesta avea în partea de sus o deschizãturã ºi împrejurul acestei deschizãturi avea un guler, þesut ca o platoºã, ca sã nu se rupã.</p>
        <p id="Ies-39-24" n="24">Meilului i-au fãcut pe la poale ciucuri de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie ºi de în rãsucit;</p>
        <p id="Ies-39-25" n="25">I-au mai fãcut ºi clopoþei de aur curat ºi au pus clopoþei printre ciucurii de la poalele meilului de jur împrejur;</p>
        <p id="Ies-39-26" n="26">ªi i-au aºezat pe la poalele meilului de slujbã aºa: un clopoþel ºi un ciucure, un clopoþel ºi un ciucure, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-39-27" n="27">Au fãcut apoi pentru Aaron ºi pentru fiii lui hitoane þesute din în,</p>
        <p id="Ies-39-28" n="28">Chidare de în, turbane tot de în ºi pantaloni de în rãsucit;</p>
        <p id="Ies-39-29" n="29">ªi cingãtoare din în rãsucit ºi de mãtase violetã, stacojie ºi viºinie, þesutã cu alesãturi, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-39-30" n="30">Dupã aceea au fãcut o tãbliþã de aur curat, diadema sfinþeniei, ºi au sãpat pe ea, ca pe pecete, cuvintele: "Sfinþenia Domnului".</p>
        <p id="Ies-39-31" n="31">ªi au prins de ea un ºnur de mãtase violetã, ca s-o lege peste chidar, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-39-32" n="32">Aºa s-au sfârºit toate lucrãrile de la cortul adunãrii. ªi au fãcut fiii lui Israel toate; cum poruncise Domnul lui Moise aºa au fãcut.</p>
        <p id="Ies-39-33" n="33">Apoi au adus la Moise: cortul, acoperãmintele ºi toate cele de trebuinþã ale lui, cârligele lui, scândurile lui, pârghiile lui, stâlpii lui ºi postamentele lui;</p>
        <p id="Ies-39-34" n="34">Acoperiºurile cele cu piei roºii de berbec ºi acoperiºurile cele de piei vinete ºi perdeaua din mijloc;</p>
        <p id="Ies-39-35" n="35">Chivotul legii, capacul lui ºi pârghiile;</p>
        <p id="Ies-39-36" n="36">Masa cu toate cele de trebuinþã pentru ea ºi pâinile de pus înainte;</p>
        <p id="Ies-39-37" n="37">Sfeºnicul cel de aur curat, candelele lui, candele puse în el la locul lor, ºi toate cele trebuincioase pentru el ºi untdelemn de ars;</p>
        <p id="Ies-39-38" n="38">Jertfelnicul cel de aur, mirul pentru ungere, miresme pentru tãmâiere ºi perdeaua de la intrarea cortului;</p>
        <p id="Ies-39-39" n="39">Jertfelnicul cel de aramã, cãmaºa lui cea de aramã, pârghiile lui ºi toate cele trebuitoare pentru el, baia ºi postamentul ei;</p>
        <p id="Ies-39-40" n="40">Perdelele curþii, stâlpii ei ºi postamentele lor, perdelele de la intrarea curþii, frânghiile, þãruºii ºi toate lucrurile trebuitoare la slujbã în cortul adunãrii;</p>
        <p id="Ies-39-41" n="41">Veºmintele de slujit în cort, veºmintele sfinte ale preotului Aaron ºi veºmintele de slujbã pentru fiii lui.</p>
        <p id="Ies-39-42" n="42">Toate aceste lucruri le fãcuserã fiii lui Israel aºa cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-39-43" n="43">ªi privi Moise toatã lucrarea ºi iatã ei o fãcuserã aºa cum poruncise Domnul ºi Moise i-a binecuvântat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ies-40" type="capitol" n="40">
        <head>Sfinþirea cortului.</head>
        <p id="Ies-40-1" n="1">Apoi iarãºi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Ies-40-2" n="2">"În ziua întâi a lunii întâi, sã aºezi cortul adunãrii.</p>
        <p id="Ies-40-3" n="3">ªi sã pui într-însul chivotul legii ºi dinaintea chivotului sã atârni perdeaua;</p>
        <p id="Ies-40-4" n="4">Apoi sã aduci înãuntru masa ºi sã aºezi pe ea toate lucrurile ei; ºi sfeºnicul sã-l duci înãuntru ºi sã aprinzi într-însul candelele lui.</p>
        <p id="Ies-40-5" n="5">Sã aºezi jertfelnicul cel de aur pentru tãmâiere înaintea chivotului legii ºi sã atârni perdeaua la intrare în cortul adunãrii.</p>
        <p id="Ies-40-6" n="6">Apoi sã aºezi jertfelnicul arderilor de tot înaintea intrãrii în cortul adunãrii.</p>
        <p id="Ies-40-7" n="7">Iar între cortul adunãrii ºi jertfelnic sã aºezi baia ºi sã torni în ea apã;</p>
        <p id="Ies-40-8" n="8">ªi împrejurul cortului sã aºezi împrejmuirea curþii ºi la intrarea curþii sã atârni perdeaua.</p>
        <p id="Ies-40-9" n="9">Dupã aceea sã iei mir de ungere ºi sã ungi cortul ºi toate cele din el ºi sã-l sfinþeºti pe el ºi toate lucrurile lui ºi va fi sfânt;</p>
        <p id="Ies-40-10" n="10">Sã ungi jertfelnicul arderilor de tot ºi toate lucrurile lui ºi sã sfinþeºti jertfelnicul ºi va fi sfinþenie mare;</p>
        <p id="Ies-40-11" n="11">Sã ungi apoi baia ºi postamentul ei ºi sã o sfinþeºti.</p>
        <p id="Ies-40-12" n="12">Apoi sã aduci pe Aaron ºi pe fiii lui la uºa cortului adunãrii ºi sã-i speli cu apã;</p>
        <p id="Ies-40-13" n="13">Sã îmbraci pe Aaron în sfintele veºminte ºi sã-l ungi ºi sã-l sfinþeºti, ca sã-mi fie preot.</p>
        <p id="Ies-40-14" n="14">Sã aduci ºi pe fiii lui, sã-i îmbraci cu hitoane,</p>
        <p id="Ies-40-15" n="15">ªi sã-i ungi, cum ai uns pe tatãl lor, ca sã-Mi fie preoþi, ºi aceastã ungere îi va sfinþi preoþi pentru totdeauna în neamul lor!"</p>
        <p id="Ies-40-16" n="16">ºi a fãcut Moise tot; cum i-a poruncit Domnul aºa a fãcut:</p>
        <p id="Ies-40-17" n="17">În luna întâi a anului al doilea de la ieºirea lor din Egipt, în ziua întâi a lunii a fost aºezat cortul.</p>
        <p id="Ies-40-18" n="18">ªi a aºezat Moise cortul, a pus postamentele lui, scândurile lui, pârghiile lui ºi stâlpii lui;</p>
        <p id="Ies-40-19" n="19">A întins deasupra cortului acoperãmintele ºi peste aceste acoperãminte a pus acoperiºul, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-40-20" n="20">Apoi a luat ºi a pus legea în chivot, a petrecut pârghiile prin inelele chivotului ºi a pus deasupra, la chivot, capacul;</p>
        <p id="Ies-40-21" n="21">A dus apoi chivotul în cort, a atârnat perdeaua ºi a închis chivotul legii, precum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-40-22" n="22">Dupã aceea a pus masa în cortul adunãrii, în partea de miazãnoapte a cortului, în afarã de perdea,</p>
        <p id="Ies-40-23" n="23">ªi a aºezat pe ea pâinile punerii înaintea Domnului, cum poruncise Dumnezeu lui Moise.</p>
        <p id="Ies-40-24" n="24">Sfeºnicul l-a aºezat în cortul adunãrii, în fata mesei, în partea de miazãzi a cortului,</p>
        <p id="Ies-40-25" n="25">ªi a aprins candelele lui înaintea Domnului, precum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-40-26" n="26">A aºezat jertfelnicul cel de aur în cortul adunãrii, înaintea perdelei,</p>
        <p id="Ies-40-27" n="27">ªi a aprins pe el tãmâie mirositoare, cum poruncise Domnul lui Moise;</p>
        <p id="Ies-40-28" n="28">A atârnat perdeaua la uºa cortului;</p>
        <p id="Ies-40-29" n="29">Iar jertfelnicul arderilor de tot 1-a aºezat la intrarea în cortul adunãrii ºi a pus pe el arderi de tot ºi prinoase de pâine, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-40-30" n="30">Apoi a aºezat baia între cortul adunãrii ºi jertfelnic ºi a turnat în ea apã pentru spãlat;</p>
        <p id="Ies-40-31" n="31">Moise, Aaron ºi fiii lui trebuia sã-ºi spele din ea mâinile ºi picioarele;</p>
        <p id="Ies-40-32" n="32">Când intrau ei în cortul adunãrii sau când se apropiau de jertfelnic ca sã slujeascã, se spãlau din ea cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Ies-40-33" n="33">Dupã aceea au pus împrejmuirea curþii împrejurul cortului ºi a jertfelnicului ºi a atârnat perdeaua la intrarea curþii. ªi aºa a isprãvit Moise lucrãrile.</p>
        <p id="Ies-40-34" n="34">Atunci un nor a acoperit cortul adunãrii ºi locaºul s-a umplut de slava Domnului;</p>
        <p id="Ies-40-35" n="35">ªi Moise n-a putut sã intre în cortul adunãrii, pentru cã-l cuprinsese pe acesta norul ºi slava Domnului umpluse locaºul.</p>
        <p id="Ies-40-36" n="36">În tot timpul cãlãtoriei fiilor lui Israel, când se ridica norul de pe cort, atunci plecau la drum,</p>
        <p id="Ies-40-37" n="37">Iar de nu se ridica norul, nici ei nu plecau la drum pânã nu se ridica;</p>
        <p id="Ies-40-38" n="38">Pentru cã în tot timpul cãlãtoriei, ziua stãtea peste cort norul Domnului, iar noaptea se afla peste el foc, înaintea ochilor întregii case a lui Israel.</p>
    </div2>
</div1>