<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Iez" type="carte">
    <head>Iezechiel</head>
    <div2 id="Iez-1" type="capitol" n="1">
        <head>Vedeniile proorocului Iezechiel.</head>
        <p id="Iez-1-1" n="1">În anul al treizecilea, în ziua a cincea a lunii a patra, când mã aflam între robi, la râul Chebar, mi s-au deschis cerurile ºi am vãzut niºte vedenii dumnezeieºti.</p>
        <p id="Iez-1-2" n="2">În ziua a cincea a lunii a patra, în anul al cincilea ai robirii regelui Ioiachim,</p>
        <p id="Iez-1-3" n="3">A fost cuvântul Domnului cãtre mine, preotul Iezechiel, fiul lui Buzi, preotul, la râul Chebar, în þara Caldeilor. Acolo a fost peste mine mâna Domnului.</p>
        <p id="Iez-1-4" n="4">Eu priveam ºi iatã venea dinspre miazãnoapte un vânt vijelios, un nor mare ºi un val de foc, care rãspândea în toate pãrþile raze strãlucitoare; iar în mijlocul focului strãlucea ca un metal în vãpaie.</p>
        <p id="Iez-1-5" n="5">ªi în mijloc am vãzut ceva ca patru fiare, a cãror înfãþiºare semãna cu chipul omenesc.</p>
        <p id="Iez-1-6" n="6">Fiecare din ele avea patru feþe ºi fiecare din ele avea patru aripi.</p>
        <p id="Iez-1-7" n="7">Picioarele lor erau drepte, iar copitele picioarelor lor erau cum sunt copitele picioarelor de viþel ºi scânteiau ca arama strãlucitoare, iar aripile lor erau sprintene.</p>
        <p id="Iez-1-8" n="8">De cele patru pãrþi ele aveau sub aripi mâini de om ºi toate patru îºi aveau feþele lor ºi aripile lor.</p>
        <p id="Iez-1-9" n="9">Aripile lor se atingeau una de alta, ºi când mergeau, fiarele nu se întorceau, ci fiecare mergea drept înainte.</p>
        <p id="Iez-1-10" n="10">Feþele lor? - Toate patru aveau câte o fatã de om înainte, toate patru aveau câte o faþã de leu la dreapta, toate patru aveau câte o faþã de bou la stânga ºi toate patru mai aveau ºi câte o faþã de vultur în spate.</p>
        <p id="Iez-1-11" n="11">Feþele lor ºi aripile lor erau despãrþite în partea de sus, ºi, la fiecare, douã din aripi erau întinse, iar douã le acopereau trupul.</p>
        <p id="Iez-1-12" n="12">Fiecare fiarã mergea drept înainte ºi mergea încotro îi dãdea duhul sã meargã ºi în mersul sãu nu se întorcea.</p>
        <p id="Iez-1-13" n="13">Înfãþiºarea acestor fiare se asemãna cu înfãþiºarea cãrbunilor aprinºi, cu înfãþiºarea unor fãclii aprinse; printre fiare curgea foc, iar din foc þâºneau raze ºi fulgere.</p>
        <p id="Iez-1-14" n="14">Fiarele alergau înainte ºi înapoi iute ca fulgerul.</p>
        <p id="Iez-1-15" n="15">Când mã uitam eu la fiare, iatã am vãzut jos, lângã aceste fiare, câte o roatã la fiecare din cele patru feþe ale lor.</p>
        <p id="Iez-1-16" n="16">Aceste roþi, dupã înfãþiºarea lor, parcã erau de crisolit, iar dupã fãpturã toate aveau aceeaºi înfãþiºare. ªi dupã alcãtuirea ºi dupã fãptura lor ele parcã erau vârâte una în alta.</p>
        <p id="Iez-1-17" n="17">Ele înaintau în toate cele patru pãrþi, ºi în timpul mersului nu se întorceau.</p>
        <p id="Iez-1-18" n="18">Obezile lor formau un cerc larg ºi de o înãlþime înfricoºãtoare ºi aceste obezi la toate patru erau pline de ochi de jur împrejur.</p>
        <p id="Iez-1-19" n="19">Când mergeau fiarele, mergeau ºi roþile de lângã ele, ºi când se ridicau fiarele de la pãmânt, se ridicau ºi roþile.</p>
        <p id="Iez-1-20" n="20">Ele mergeau încotro le da duhul sã meargã ºi roþile se ridicau împreunã, cãci duh de viaþã era ºi în roþi.</p>
        <p id="Iez-1-21" n="21">Când mergeau acelea, mergeau ºi acestea, ºi când acelea se opreau, se opreau ºi acestea; iar când acelea se ridicau de la pãmânt, atunci împreunã cu ele se ridicau ºi roþile, pentru cã duh de viaþã era ºi în roþi.</p>
        <p id="Iez-1-22" n="22">Deasupra capetelor fiarelor se vedea un fel de boltã, întinsã sus, deasupra capetelor lor, care semãna cu cristalul cel mai curat;</p>
        <p id="Iez-1-23" n="23">Iar sub bolta aceasta erau întinse aripile fiarelor una spre alta, ºi fiecare fiarã mai avea câte douã aripi, care le acopereau trupurile;</p>
        <p id="Iez-1-24" n="24">Când mergeau fiarele, auzeam fâlfâitul aripilor lor, ca un vuiet de ape mari, ca glasul Celui Atotputernic zgomot straºnic, ca zgomotul dintr-un lagãr ostãºesc; iar când ele se opreau, îºi lãsau aripile în jos.</p>
        <p id="Iez-1-25" n="25">Dupã ce fiarele se opreau ºi îºi lãsau aripile în jos, zgomotul se auzea încã sub bolta ce se întindea deasupra capetelor lor.</p>
        <p id="Iez-1-26" n="26">Pe bolta de deasupra capetelor fiarelor era ceva care semãna cu un tron ºi la înfãþiºare era ca piatra de safir; iar sus pe acest tron era ca un chip de om.</p>
        <p id="Iez-1-27" n="27">ªi am mai vãzut ceva, ca un metal înroºit în foc, ca niºte foc, sub care se afla acel chip de om ºi care lumina împrejur; de la coapsele acelui chip de om în sus ºi de la coapsele chipului aceluia în jos se vedea un fel de foc, un fel de luminã strãlucitoare care-l împresura de jur împrejur.</p>
        <p id="Iez-1-28" n="28">Cum este curcubeul ce se aflã pe cer la vreme de ploaie, aºa era înfãþiºarea acelei lumini strãlucitoare care-l înconjura. Astfel era chipul slavei Domnului. ªi când am vãzut eu aceasta, am cãzut cu faþa la pãmânt.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-2" type="capitol" n="2">
        <head>Vedenia cãrþii.</head>
        <p id="Iez-2-1" n="1">Atunci am auzit glasul Unuia care mi-a zis: "Fiul omului, scoalã în picioare, cã am sã-þi vorbesc!"</p>
        <p id="Iez-2-2" n="2">ªi cum mi-a zis Acela vorbele acestea, a intrat Duhul în mine ºi m-a ridicat în picioare, ºi am ascultat pe Cel ce-mi vorbea.</p>
        <p id="Iez-2-3" n="3">Acela mi-a zis: "Fiul omului, am sã te trimit la fiii lui Israel, la aceºti oameni neascultãtori, care s-au rãzvrãtit împotriva Mea; ei, ca ºi pãrinþii lor, pãcãtuiesc înaintea Mea pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Iez-2-4" n="4">Aceºti fii sunt neruºinaþi ºi cu inima împietritã; la ei te trimit Eu, ca sã le zici: Aºa grãieºte Domnul!</p>
        <p id="Iez-2-5" n="5">Ori te-or asculta, ori nu te-or asculta - cãci sunt un neam îndãrãtnic - sã ºtie însã cã este între ei un prooroc.</p>
        <p id="Iez-2-6" n="6">Dar tu, fiul omului, sã nu te temi de ei ºi de cuvintele lor sã nu te sperii, deºi ei vor fi pentru tine spini ºi ciulini, ºi ai sã trãieºti între ei, ca între scorpii; sã nu te temi de cuvintele lor ºi de faþa lor sã nu te sperii, deºi sunt un neam îndãrãtnic,</p>
        <p id="Iez-2-7" n="7">Ci sã le spui cuvintele Mele, ori te-or asculta, ori nu te-or asculta, cãci sunt un neam de rãzvrãtiþi.</p>
        <p id="Iez-2-8" n="8">Tu însã, fiul omului, ascultã ce voiesc sã-ii spun! Nu fi îndãrãtnic, ca acest neam de rãzvrãtiþi! Deschide-ii gura ºi mãnâncã ceea ce am sã-þi dau!"</p>
        <p id="Iez-2-9" n="9">ªi privind eu, am vãzut o mânã întinsã spre mine ºi în ea o hârtie strânsã sul;</p>
        <p id="Iez-2-10" n="10">ªi a desfãºurat-o înaintea mea, ºi am vãzut cã era scrisã ºi pe o parte ºi pe alta: plângere, tânguire ºi jale era scris în ea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-3" type="capitol" n="3">
        <head>Vedenia proorocului.</head>
        <p id="Iez-3-1" n="1">Apoi mi-a zis: "Fiul omului, mãnâncã ceea ce ai dinainte, mãnâncã aceastã hârtie ºi mergi de grãieºte casei lui Israel!"</p>
        <p id="Iez-3-2" n="2">Atunci eu mi-am deschis gura ºi Acela mi-a dat sã mãnânc cartea aceea,</p>
        <p id="Iez-3-3" n="3">ªi mi-a zis: "Fiul omului, hrãneºte-þi pântecele ºi-þi saturã lãuntrul tãu cu aceastã carte pe care þi-o dau Eu!" ªi eu am mâncat-o ºi era în gura mea dulce ca mierea.</p>
        <p id="Iez-3-4" n="4">Apoi Acela mi-a zis: "Fiul omului, scoalã ºi mergi la casa lui Israel ºi le spune cuvintele Mele;</p>
        <p id="Iez-3-5" n="5">Cãci nu eºti trimis la un popor cu grai necunoscut ºi cu limbã neînþeleasã, ci cãtre casa lui Israel;</p>
        <p id="Iez-3-6" n="6">Nici la mai multe popoare cu grai necunoscut ºi cu limbã neînþeleasã, ale cãror cuvinte nu le-ai pricepe. ªi chiar la unele ca acestea de te-aº trimite, ele tot te-ar asculta;</p>
        <p id="Iez-3-7" n="7">Casa lui Israel însã nu va vrea sã te asculte, pentru cã nu vrea sã Mã asculte pe Mine, cã toatã casa lui Israel are fruntea încruntatã ºi inima împietritã.</p>
        <p id="Iez-3-8" n="8">Pentru aceasta voi împietri chipul tãu ca ºi chipurile lor ºi fruntea ta întocmai ca frunþile lor;</p>
        <p id="Iez-3-9" n="9">Voi face fruntea ta ca diamantul, mai tare decât stânca. Sã nu te temi de ei ºi de faþa lor sã nu te sperii, cãci ei sunt un neam de rãzvrãtiþi.</p>
        <p id="Iez-3-10" n="10">Fiul omului - îmi zice iar Acela, - primeºte în inima ta ºi ascultã cu urechile tale toate cuvintele ce am sã-þi vorbesc.</p>
        <p id="Iez-3-11" n="11">Scoalã ºi mergi la cei duºi în robie, la fiii poporului tãu ºi, ori te-or asculta, ori nu te-or asculta, tu grãieºte-le ºi le spune: Aºa zice Domnul Dumnezeu".</p>
        <p id="Iez-3-12" n="12">Atunci m-a ridicat Duhul ºi am auzit la spatele meu un glas mare ca de tunet care zicea: "Binecuvântatã fie slava Domnului în locul unde sãlãºluieºte El!"</p>
        <p id="Iez-3-13" n="13">ªi am mai auzit zgomotul fiarelor care bãteau din aripi ºi huruitul roþilor de lângã ele ºi bubuit puternic de tunet.</p>
        <p id="Iez-3-14" n="14">ªi Duhul m-a luat ºi m-a dus. ªi am mers eu amãrât ºi cu sufletul întristat, dar mâna Domnului lucra puternic asupra mea.</p>
        <p id="Iez-3-15" n="15">Apoi am sosit în Tel-Aviv, la robii care locuiau aproape de râul Chebar, ºi m-am oprit acolo unde trãiau ei ºi am stat între ei ºapte zile în uimire.</p>
        <p id="Iez-3-16" n="16">Iar dupã ce s-au împlinit cele ºapte zile, a fost cãtre mine cuvântul Domnului ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-3-17" n="17">"Fiul omului! Iatã, te-am pus strãjer casei lui Israel; vei asculta deci cuvântul ce-Mi va ieºi din gurã ºi-l vei vesti ca din partea Mea.</p>
        <p id="Iez-3-18" n="18">De voi zice celui rãu: Vei muri! ºi tu nu-l vei înºtiinþa, nici nu-i vei grãi, pentru a abate pe cel rãu de la calea lui cea rea, ca sã trãiascã, cel rãu va pieri în nelegiuirea sa ºi Eu voi cere sângele lui din mâna ta.</p>
        <p id="Iez-3-19" n="19">Iar dacã tu vei înºtiinþa pe cel rãu ºi el nu se va întoarce de la rãutatea lui ºi de la calea sa cea rea, acela va pieri de pãcatul sãu, iar tu îþi vei mântui sufletul tãu.</p>
        <p id="Iez-3-20" n="20">De asemenea, când cel drept se va abate de la dreptatea sa ºi va sãvârºi rãul când voi pune înaintea lui o cursã ºi va muri, dacã tu nu l-ai înºtiinþat, acela va muri pentru pãcatul sãu, iar faptele lui de dreptate, pe care le-a fãcut el, nu i se vor pomeni, ºi Eu voi cere sângele lui din mâinile tale.</p>
        <p id="Iez-3-21" n="21">Iar dacã tu vei înºtiinþa pe cel drept sã nu pãcãtuiascã ºi el nu va pãcãtui, atunci va fi ºi el viu, pentru cã a fost înºtiinþat ºi îþi vei mântui ºi tu sufletul tãu".</p>
        <p id="Iez-3-22" n="22">Apoi a fost iarãºi acolo mâna Domnului peste mine ºi mi-a zis Domnul: "Scoalã-te ºi ieºi la câmp, cã am sã-þi vorbesc acolo".</p>
        <p id="Iez-3-23" n="23">Atunci m-am sculat, am ieºit la câmp, ºi iatã mi s-a arãtat acolo slava Domnului, pe care o vãzusem la râul Chebar, ºi am cãzut cu faþa la pãmânt.</p>
        <p id="Iez-3-24" n="24">Dar a intrat în mine Duhul ºi m-a ridicat în picioare, iar Domnul mi-a grãit ºi mi-a zis: "Mergi ºi te închide în casa ta!</p>
        <p id="Iez-3-25" n="25">Fiul omului, iatã se vor pune asupra ta frânghii cu care vei fi legat, ca sã nu mai ieºi în mijlocul lor.</p>
        <p id="Iez-3-26" n="26">ªi limba ta o voi lipi de cerul gurii tale, ca sã fii mut ºi sã nu-i mai poþi mustra, cã aceºtia sunt un neam rãzvrãtit.</p>
        <p id="Iez-3-27" n="27">Dar când îþi voi grãi, voi deschide gura ta ºi tu le vei zice: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu! Cine va vrea sã asculte, sã asculte, ºi cine nu va vrea sã asculte, sã nu asculte, cãci sunt un neam îndãrãtnic".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-4" type="capitol" n="4">
        <head>Prevestirea foametei în cetatea Ierusalimului.</head>
        <p id="Iez-4-1" n="1">"ªi tu, fiul omului, ia-þi o cãrãmidã ºi pune-o înaintea ta ºi sapã pe ea o cetate, Ierusalimul.</p>
        <p id="Iez-4-2" n="2">Apoi rânduieºte împresurare împotriva ei, ridicã întãrituri ºi val ºi rânduieºte tabãrã împotriva ei; de jur împrejurul ei aºazã berbeci de spart zidul.</p>
        <p id="Iez-4-3" n="3">Apoi ia o tablã de fier ºi o pune ca un zid de fier între tine ºi cetate ºi întoarce-þi faþa spre ea, ca ºi cum ea ar fi împresuratã, iar tu cel care o împresori. Aceasta va fi un semn pentru casa lui Israel.</p>
        <p id="Iez-4-4" n="4">Dupã aceea sã te culci pe partea stângã, punând pe ea nelegiuirile casei lui Israel, ºi vei purta nelegiuirile ei atâtea zile, cât vei sta culcat pe partea stângã;</p>
        <p id="Iez-4-5" n="5">Cã Eu am sã-þi numãr atâtea zile câþi ani au þinut nelegiuirile ei, adicã ai sã porþi tu nelegiuirile casei lui Israel trei sute nouãzeci de zile.</p>
        <p id="Iez-4-6" n="6">Iar dupã ce vei împlini aceste zile, sã te culci pe partea dreaptã ºi vei purta nelegiuirile casei lui Iuda timp de patruzeci de zile, câte o zi de fiecare an ce þi-am hotãrât Eu.</p>
        <p id="Iez-4-7" n="7">Sã-þi îndrepþi faþa ta ºi mâna ta cea dreaptã dezgolitã spre Ierusalimul împresurat ºi sã prooroceºti împotriva lui.</p>
        <p id="Iez-4-8" n="8">ªi iatã, Eu voi pune pe tine legãturi, ca sã nu te poþi întoarce de pe o parte pe alta, pânã nu vei împlini zilele împresurãrii tale.</p>
        <p id="Iez-4-9" n="9">Ia-þi grâu ºi orz, bob ºi linte, mei ºi orzoaicã, toarnã-le într-un vas ºi-þi fã din ele atâtea pâini, câte zile ai sã ºezi culcat pe partea stângã; cã trei sute nouãzeci de zile ai sã mãnânci din ele.</p>
        <p id="Iez-4-10" n="10">Hrana ta, cu care te vei hrãni, sã o mãnânci cu mãsurã, câte douãzeci de sicli pe zi, dar s-o mãnânci din timp în timp.</p>
        <p id="Iez-4-11" n="11">ªi apa sã o bei cu mãsurã, câte a ºasea parte de hin pe zi ºi tot din timp în timp.</p>
        <p id="Iez-4-12" n="12">Pâinile le vei gãti ca turtele de orz ºi le vei coace înaintea ochilor lor cu necurãþenie de om".</p>
        <p id="Iez-4-13" n="13">Apoi Domnul a mai zis: "Aºa îºi vor mânca fiii lui Israel pâinea lor, necuratã, printre popoarele la care îi voi izgoni".</p>
        <p id="Iez-4-14" n="14">Atunci am zis: "O, Doamne Dumnezeule, sufletul meu niciodatã nu s-a întinat; din tinereþile mele ºi pânã acum niciodatã n-am mâncat dintr-un animal mort sau sfâºiat ºi carne necuratã n-a intrat în gura mea".</p>
        <p id="Iez-4-15" n="15">Iar El mi-a rãspuns: "Iatã, Eu îþi dau, în loc de necurãþenie de om, baligã de bou ºi pe ea vei gãti pâinea ta".</p>
        <p id="Iez-4-16" n="16">Apoi mi-a zis: "Fiul omului, iatã voi trimite foamete în Ierusalim ºi oamenii vor mânca pâinea cu mãsurã ºi cu întristare ºi tot cu mãsurã ºi amãrãciune vor bea ºi apã,</p>
        <p id="Iez-4-17" n="17">Cãci va fi la ei lipsã de pâine ºi de apã; se vor uita cu groazã unul la altul ºi vor pieri pentru nelegiuirile lor".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-5" type="capitol" n="5">
        <head>Pedeapsa poporului.</head>
        <p id="Iez-5-1" n="1">"Iar tu, fiul omului, ia-þi un cuþit tãios, ia-þi un brici de bãrbierit ºi-l trece pe capul tãu ºi pe barba ta; apoi ia o cumpãnã cu talgere ºi împarte pãrul în trei pãrþi:</p>
        <p id="Iez-5-2" n="2">O treime sã o arzi cu foc în mijlocul cetãþii, dupã ce se vor împlini zilele împresurãrii; o altã treime s-o iei ºi s-o toci cu cuþitul în împrejurimile cetãþii; iar cealaltã treime s-o spulberi în vânt, ºi eu voi trage sabia în urma lor.</p>
        <p id="Iez-5-3" n="3">Sã opreºti însã din pãrul acela puþine fire ºi sã le legi în poala hainei tale.</p>
        <p id="Iez-5-4" n="4">Apoi sã iei câteva fire, sã le arunci în foc ºi sã le arzi. Din acestea va izbucni foc împotriva întregii case a lui Israel.</p>
        <p id="Iez-5-5" n="5">Apoi vei zice cãtre casa lui Israel: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Acesta este Ierusalimul, pe care Eu l-am pus în mijlocul neamurilor ºi al þãrilor dimprejur.</p>
        <p id="Iez-5-6" n="6">Dar el s-a rãzvrãtit împotriva hotãrârilor Mele mai mult decât neamurile ºi împotriva legilor Mele mai mult decât þãrile care îl înconjoarã, cãci el a lepãdat legile Mele ºi poruncile Mele nu le-a urmat.</p>
        <p id="Iez-5-7" n="7">De aceea aºa zice Domnul Dumnezeu: Pentru cã tu ai înmulþit nelegiuirile mai mult decât neamurile dimprejurul tãu ºi poruncile Mele nu le urmezi, nici nu împlineºti legile Mele, ba nici dupã legile neamurilor celor dimprejurul tãu nu te porþi,</p>
        <p id="Iez-5-8" n="8">De aceea aºa zice Domnul Dumnezeu: Iatã, Eu vin împotriva ta ºi în mijlocul tãu voi rosti osânda ta, în fala neamurilor.</p>
        <p id="Iez-5-9" n="9">Pentru toate spurcãciunile tale îþi voi face ceea ce niciodatã n-am fãcut pânã acum ºi nici nu voi mai face niciodatã.</p>
        <p id="Iez-5-10" n="10">De aceea pãrinþii îºi vor mânca pe copii în mijlocul tãu ºi copiii îºi vor mânca pãrinþii lor; voi aduce asupra ta osândã ºi toate rãmãºiþele tale le voi spulbera în toate vânturile,</p>
        <p id="Iez-5-11" n="11">Pentru cã tu ai spurcat locaºul Meu cel sfânt cu toþi idolii tãi ºi cu toate ticãloºiile tale, de aceea zice Domnul Dumnezeu: Precum este adevãrat cã Eu sunt viu, tot aºa este de adevãrat cã te voi micºora, ochiul Meu nu te va cruþa ºi nici nu te va milui.</p>
        <p id="Iez-5-12" n="12">O treime din locuitorii tãi vor muri de ciumã ºi vor pieri de foame în mijlocul tãu; o treime din ei vor cãdea de sabie în împrejurimile tale; ºi cealaltã treime o voi împrãºtia în toate vânturile ºi voi trage sabia în urma lor.</p>
        <p id="Iez-5-13" n="13">Aºa-Mi voi împlini mânia, Îmi voi potoli urgia Mea cu ei ºi Mã voi rãzbuna; ºi când se va sãvârºi urgia Mea asupra lor, vor cunoaºte cã Eu, Domnul, am grãit în râvna Mea.</p>
        <p id="Iez-5-14" n="14">Pustietate te voi face ºi de ocarã între popoarele cele dimprejurul tãu ºi în faþa tuturor trecãtorilor.</p>
        <p id="Iez-5-15" n="15">Vei fi de râs ºi de batjocurã, de pildã ºi de groazã la popoarele cele dimprejurul tãu, când voi sãvârºi asupra ta judecãþile Mele cu mânie, cu urgie ºi cu pedepse aspre: Eu, Domnul, am zis aceasta.</p>
        <p id="Iez-5-16" n="16">Când voi slobozi împotriva voastrã sãgeþile cele ucigãtoare ale foametei, care vor semãna moartea, când le voi slobozi spre pieirea voastrã ºi voi întãri foametea între voi ºi voi zdrobi tot paiul de grâu,</p>
        <p id="Iez-5-17" n="17">Eu voi trimite împotriva voastrã foametea ºi fiare rele care te vor lipsi de copii; ciumã ºi sânge vor trece peste tine ºi sabie voi aduce împotriva ta: Eu, Domnul, grãiesc acestea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-6" type="capitol" n="6">
        <head>Proorocie împotriva lui Iuda.</head>
        <p id="Iez-6-1" n="1">Fost-a cãtre mine cuvântul Domnului ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-6-2" n="2">"Fiul omului, întoarce-þi faþa ta spre munþii lui Israel, prooroceºte împotriva lor ºi zi:</p>
        <p id="Iez-6-3" n="3">Munþi ai lui Israel, ascultaþi cuvântul Domnului Dumnezeu! Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu munþilor ºi dealurilor, ºesurilor ºi vãilor: Iatã, Eu voi aduce asupra voastrã sabie ºi voi dãrâma înãlþimile voastre;</p>
        <p id="Iez-6-4" n="4">Altarele voastre vor fi stricate, idolii ridicaþi de voi în cinstea soarelui vor fi sfãrâmaþi ºi pe oamenii voºtri îi voi face sã cadã morþi înaintea idolilor voºtri;</p>
        <p id="Iez-6-5" n="5">Trupurile fiilor lui Israel le voi pune înaintea idolilor lor ºi oasele lor le voi risipi împrejurul altarelor lor.</p>
        <p id="Iez-6-6" n="6">În toate aºezãrile voastre cele locuite, cetãþile vor fi nimicite ºi locurile înalte ale voastre pustiite, altarele voastre vor fi stricate ºi pustiite, idolii voºtri vor fi sfãrâmaþi ºi nimiciþi, stâlpii voºtri închinaþi soarelui vor fi sfãrâmaþi ºi lucrãrile voastre vor fi ruinate.</p>
        <p id="Iez-6-7" n="7">Cei uciºi vor cãdea între voi ºi veþi cunoaºte cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Iez-6-8" n="8">Dar Eu voi lãsa o rãmãºiþã din voi, care va scãpa de sabie printre celelalte neamuri, când veþi fi risipiþi prin þãri.</p>
        <p id="Iez-6-9" n="9">Aceia din voi, care vor scãpa, îºi vor aduce aminte de Mine printre neamurile unde vor fi duºi în robie, pentru cã voi umili inima lor cea desfrânatã, care s-a abãtut de la Mine, ºi ochii lor, care s-au desfrânat cu idolii, se vor scârbi de ei înºiºi, din pricina acelor rele pe care le-au fãcut ºi a tuturor ticãloºiilor lor;</p>
        <p id="Iez-6-10" n="10">ªi vor cunoaºte cã Eu sunt Domnul ºi cã nu în zadar i-am ameninþat cã le voi trimite toate aceste rele".</p>
        <p id="Iez-6-11" n="11">Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: "Loveºte palmã de palmã, bate cu piciorul ºi zi: Vai de casa lui Israel, cã are sã cadã de sabie, de foamete ºi de ciumã, pentru toate nelegiuirile sale!</p>
        <p id="Iez-6-12" n="12">Cel ce va fi departe va muri de ciumã; cel ce va fi aproape va muri de sabie, iar cel ce va scãpa de acestea ºi va rãmâne va muri de foame. Aºa-Mi voi potoli mânia Mea împotriva lor.</p>
        <p id="Iez-6-13" n="13">Când uciºii vor zãcea printre idolii lor ºi împrejurul altarelor lor, pe tot locul înalt ºi pe toate vârfurile de munte, sub tot pomul verde, sub tot stejarul umbros ºi în tot locul, unde aduceau tãmâie mirositoare tuturor idolilor lor, veþi cunoaºte cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Iez-6-14" n="14">ªi-Mi voi întinde mâna asupra lor ºi voi face þara peste tot unde locuiesc ei mai pustie ºi mai deºartã decât pustiul Diblat, ºi vor cunoaºte cã Eu sunt Domnul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-7" type="capitol" n="7">
        <head>Urmarea proorociei.</head>
        <p id="Iez-7-1" n="1">Fost-a cãtre mine cuvântul Domnului ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-7-2" n="2">"ªi tu, fiul omului, spune: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeul þãrii lui Israel: Vine, vine sfârºitul asupra celor patru laturi ale pãmântului.</p>
        <p id="Iez-7-3" n="3">Iatã îþi vine sfârºitul! Trimite-voi împotriva ta mânia Mea ºi te voi judeca dupã cãile tale ºi dupã toate ticãloºiile tale te voi pedepsi.</p>
        <p id="Iez-7-4" n="4">Ochiul Meu nu te va cruþa, nici nu te va milui, ci-þi voi rãsplãti dupã cãile tale, ticãloºiile tale vor fi peste tine ºi vei cunoaºte cã Eu sunt Domnul".</p>
        <p id="Iez-7-5" n="5">Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: "Iatã vine nenorocire peste nenorocire:</p>
        <p id="Iez-7-6" n="6">Sfârºitul! A venit sfârºitul! E lângã tine! Iatã-l a sosit!</p>
        <p id="Iez-7-7" n="7">A sosit nenorocire asupra ta, locuitor al þãrii! Vine vremea, vine ziua tulburãrii, iar nu a chiuiturilor de bucurie prin munþi.</p>
        <p id="Iez-7-8" n="8">Iatã vin acum îndatã sã vãrs asupra ta urgia Mea, mânia Mea sã o potolesc asupra ta ºi te voi judeca dupã cãile tale ºi dupã toate ticãloºiile tale te voi pedepsi.</p>
        <p id="Iez-7-9" n="9">Ochiul Meu nu te va cruþa, nici nu te va milui, ci îþi vor plãti dupã cãile tale; ticãloºiile tale vor fi peste tine ºi vei cunoaºte cã Eu sunt Domnul Care loveºte.</p>
        <p id="Iez-7-10" n="10">Iatã ziua! Iat-o cã vine! Rândul tãu a venit! Vine urgia! Toiagul înfloreºte! Trufia se deschide,</p>
        <p id="Iez-7-11" n="11">ªi se ridicã silnicia ca sã slujeascã de toiag pentru rãutate; nimic nu va rãmâne din ei, nici din bogãþiile lor, nici din petrecerile lor, nici din strãlucirea lor!</p>
        <p id="Iez-7-12" n="12">Vine vremea, a sosit ziua! Cel ce cumpãrã sãmânþã sã nu se bucure ºi cel ce vinde sã nu plângã, cãci mânia vine peste toatã mulþimea lor!</p>
        <p id="Iez-7-13" n="13">Cãci cel ce vinde nu se va mai întoarce la cele vândute, mãcar de ar ºi rãmânea printre cei vii, cãci proorocia îndreptatã împotriva a toatã mulþimea lor nu va fi schimbatã ºi nici nu-ºi va întãri viaþa sa prin nelegiuirile sale.</p>
        <p id="Iez-7-14" n="14">Sunã din trâmbiþe ºi totul e gata, dar nimeni nu va merge la rãzboi, pentru cã mânia Mea este împotriva a toatã mulþimea lor.</p>
        <p id="Iez-7-15" n="15">Afarã va fi sabie, iar înãuntru ciumã ºi foamete. Cel din câmp va muri de sabie ºi pe cel din cetate îl va mânca ciuma ºi foametea.</p>
        <p id="Iez-7-16" n="16">Iar care vor fugi, vor scãpa ºi vor fi prin munþi ca niºte porumbei rãtãciþi. Toþi vor geme, fiecare pentru nelegiuirea sa.</p>
        <p id="Iez-7-17" n="17">La toþi le vor tremura mâinile, ºi picioarele tuturor se vor muia ca apa.</p>
        <p id="Iez-7-18" n="18">Atunci cu sac se vor îmbrãca ºi groazã îi va cuprinde; toþi vor avea ruºinea pe feþe ºi pe cap pleºuvia.</p>
        <p id="Iez-7-19" n="19">Argintul ºi-l vor arunca pe uliþe ºi vor dispreþui aurul; argintul lor ºi aurul lor nu-i vor putea scãpa în ziua urgiei Domnului; cu acestea ei nu vor putea sã-ºi sature sufletele, nici sã-ºi umple pântecele lor, pentru cã acestea au fost pricinã a nelegiuirilor lor.</p>
        <p id="Iez-7-20" n="20">Prin gãteli frumoase ei le-au prefãcut pe acestea în mândrie ºi tot din acestea au fãcut ei chipurile cele ruºinoase ale idolilor lor. De aceea le voi face pe acestea necurate pentru ei.</p>
        <p id="Iez-7-21" n="21">ªi le voi da pradã în mâinile strãinilor ºi de jaf nelegiuiþilor pãmântului, care le vor spurca.</p>
        <p id="Iez-7-22" n="22">Îmi voi întoarce faþa de la ei ºi jefuitorii vor întina locaºul Meu cel sfânt, pentru cã vor intra în el ºi-l vor spurca.</p>
        <p id="Iez-7-23" n="23">Pregãteºte lanþuri, cã þara aceasta e mânjitã de nelegiuiþi cu sânge, iar cetatea e plinã de silnicii.</p>
        <p id="Iez-7-24" n="24">De aceea vai aduce pe cei mai rãi dintre neamuri ca sã punã stãpânire pe casele lor. Voi pune capãt trufiei celor puternici ºi cele sfinte ale lor vor fi întinate.</p>
        <p id="Iez-7-25" n="25">Iatã vine pieirea ºi var cãuta pacea, dar nu o vor gãsi.</p>
        <p id="Iez-7-26" n="26">Va veni nenorocire peste nenorocire ºi zvon peste zvon, ºi oamenii vor cere vedenii de la prooroc; dar preotului îi va lipsi cunoºtinþa legii ºi bãtrânului sfatul.</p>
        <p id="Iez-7-27" n="27">Regele va plânge, cãpetenia va fi cuprinsã de groazã, iar mâinile poporului þãrii vor tremura. Mã voi purta cu ei dupã purtãrile lor ºi dupã judecãþile lor îi voi judeca ºi vor cunoaºte cã Eu sunt Domnul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-8" type="capitol" n="8">
        <head>Iezechiel rãpit cu duhul din Caldeea în Ierusalim.</head>
        <p id="Iez-8-1" n="1">În anul al ºaselea de la robirea regelui Ioiachim, în cinci ale lunii a ºasea, pe când ºedeam eu în casa mea ºi bãtrânii lui Iuda ºedeau înaintea mea, s-a lãsat peste mine mâna Domnului Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-8-2" n="2">ªi privind eu, am vãzut un chip ca de om, de foc parcã; ºi parcã de la brâul lui în jos era foc, iar de la brâul lui în sus era o strãlucire, ca de metal în vãpaie.</p>
        <p id="Iez-8-3" n="3">ªi a întins, parcã, acela un fel de mânã, ºi m-a apucat de pãrul capului meu ºi m-a ridicat Duhul între pãmânt ºi cer, ºi m-a dus, în vedenii dumnezeieºti, la Ierusalim, la intrarea porþii dinãuntru, îndreptatã spre miazãnoapte, unde era aºezat idolul geloziei care stârneºte gelozia.</p>
        <p id="Iez-8-4" n="4">ªi iatã acolo era slava Dumnezeului lui Israel asemenea aceleia pe care o vãzusem eu în câmp.</p>
        <p id="Iez-8-5" n="5">Atunci mi-a zis Domnul: "Fiul omului, ridicã-þi ochii spre miazãnoapte!" ªi mi-am ridicat ochii spre miazãnoapte ºi iatã acel idol al geloziei era la uºa dinspre miazãnoapte a altarului, la intrare.</p>
        <p id="Iez-8-6" n="6">ªi mi-a zis Domnul: "Fiul omului, vezi ce fac ei? Vezi tu ce urâciuni mari face casa lui Israel aici, ca sã Mã îndepãrtez de locaºul Meu cel sfânt? Dar întoarce-te ºi urâciuni ºi mai mari vei vedea!"</p>
        <p id="Iez-8-7" n="7">Apoi m-a dus pe poartã în curte ºi privind, am vãzut o spãrturã în perete.</p>
        <p id="Iez-8-8" n="8">ªi mi-a zis Domnul: "Fiul omului, sapã în perete!" ªi am sãpat în perete ºi iatã am dat de un fel de uºã.</p>
        <p id="Iez-8-9" n="9">ªi mi-a zis Domnul: "Intrã ºi vezi urâciunile cele dezgustãtoare pe care le fac aceºtia aici".</p>
        <p id="Iez-8-10" n="10">ªi am intrat ºi am privit ºi iatã erau acolo tot felul de chipuri de târâtoare, de animale necurate ºi de tot felul de idoli de ai casei lui Israel, zugrãviþi pe pereþi de jur împrejur.</p>
        <p id="Iez-8-11" n="11">Înaintea lor stãteau ºaptezeci de bãrbaþi din bãtrânii casei lui Israel, având în mijloc pe Iaazania, fiul lui ªafan; fiecare din ei avea în mâini câte o cãdelniþã ºi un nor gros de fum de tãmâie se ridica în sus.</p>
        <p id="Iez-8-12" n="12">ªi mi-a zis Domnul: "Fiul omului, vezi ce fac bãtrânii casei lui Israel la întuneric, stând fiecare în cãmara sa plinã de chipuri? Cã îºi zic: Domnul nu ne vede! A pãrãsit þara Sa".</p>
        <p id="Iez-8-13" n="13">Apoi mi-a zis Domnul: "Întoarce-te ºi vei vedea urâciuni încã ºi mai mari, pe care le fac ei".</p>
        <p id="Iez-8-14" n="14">ªi m-a dus la uºa cea dinspre miazãnoapte a templului Domnului, ºi iatã acolo ºedeau niºte femei, care plângeau pe Tamuz.</p>
        <p id="Iez-8-15" n="15">ªi mi-a zis Domnul: "Vezi, fiul omului? Întoarce-te ºi vei vedea încã ºi mai mari urâciuni!"</p>
        <p id="Iez-8-16" n="16">Apoi m-a dus în curtea cea dinãuntru a templului Domnului ºi iatã la uºa templului Domnului, între pridvor ºi jertfelnic, stãteau vreo douãzeci ºi cinci de oameni cu spatele spre templul Domnului, iar cu feþele spre rãsãrit ºi se închinau spre rãsãrit la soare.</p>
        <p id="Iez-8-17" n="17">ªi mi-a zis Domnul: "Vezi, fiul omului? Nu i-a ajuns casei lui Iuda sã-ºi facã astfel de urâciuni, ca acele pe care le fac aceºtia aici, ci au umplut ºi þara de necredinþã, îndoit mâniindu-Mã. Iatã ei apropie ramuri de nãrile lor.</p>
        <p id="Iez-8-18" n="18">De aceea ºi Eu voi lucra cu urgie; ochiul Meu nu-i va cruþa, ºi Eu nu Mã voi îndura. Chiar de ar striga ei cu glas mare la urechile Mele, nu-i voi auzi".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-9" type="capitol" n="9">
        <head>Pierderea nelegiuiþilor ºi cruþarea celor însemnaþi.</head>
        <p id="Iez-9-1" n="1">Apoi a rãsunat la urechile mele un glas mare ºi a zis: "Apropiaþi-vã pedepsitorii cetãþii, având fiecare în mânã unealta de nimicire!"</p>
        <p id="Iez-9-2" n="2">ªi iatã dinspre poarta de sus, care dã spre miazãnoapte, veneau ºase bãrbaþi, având fiecare în mânã unealta sa ucigãtoare; ºi între ei se afla unul, îmbrãcat cu hainã de în, care avea la brâu unelte de scris. Aceºtia, venind, s-au oprit lângã jertfelnicul cel de aramã.</p>
        <p id="Iez-9-3" n="3">Atunci slava Dumnezeului lui Israel s-a pogorât de pe heruvimul pe care se afla la pragul casei. ªi a chemat Domnul pe omul cel îmbrãcat în hainã de în, care avea la brâu unelte de scris,</p>
        <p id="Iez-9-4" n="4">ªi i-a zis Domnul: Treci prin mijlocul cetãþii, prin Ierusalim, ºi însemneazã cu semnul crucii (litera "tau" care în alfabetul vechi grec avea forma unei cruci) pe frunte, pe oamenii care gem ºi care plâng din cauza multor ticãloºii care se sãvârºesc în mijlocul lui".</p>
        <p id="Iez-9-5" n="5">Iar celorlalþi le-a zis în auzul meu: "Mergeþi dupã el prin cetate ºi loviþi! Sã nu aveþi nici o milã ºi ochiul vostru sã fie necruþãtor!</p>
        <p id="Iez-9-6" n="6">Ucideþi ºi nimiciþi pe bãtrâni, tineri, fecioare, copii, femei, dar sã nu vã atingeþi de nici un om, care are pe frunte semnul "+"! ªi sã începeþi cu locul Meu cel sfânt!" ªi au început ei cu bãtrânii, care erau înaintea templului.</p>
        <p id="Iez-9-7" n="7">Apoi le-a zis: "Întinaþi templul, umpleþi curþile cu uciºi ºi ieºiþi!" ªi au ieºit ºi au început sã ucidã prin cetate.</p>
        <p id="Iez-9-8" n="8">ªi dupã ce i-au ucis, iar eu am rãmas, am cãzut cu faþa la pãmânt ºi, strigând, am zis: "O, Doamne, Dumnezeule, vei pierde oare tot ce a mai rãmas din Israel, vãrsându-Þi mânia asupra Ierusalimului?"</p>
        <p id="Iez-9-9" n="9">Iar El mi-a rãspuns: "Nelegiuirea casei lui Israel ºi a lui Iuda este mare, foarte mare ºi þara aceasta e mânjitã cu sânge, iar cetatea e plinã de nedreptate, cã ei zic: "A pãrãsit Domnul þara aceasta, Domnul nu mai vede!</p>
        <p id="Iez-9-10" n="10">De aceea ochiul Meu nu-i va cruþa ºi Eu nu Mã voi îndura ºi voi întoarce purtarea lor asupra capului lor".</p>
        <p id="Iez-9-11" n="11">ªi iatã omul cel îmbrãcat cu hainã de în, care avea la brâu uneltele de scris, a dat rãspuns ºi a zis: "Am fãcut cum mi-ai poruncit".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-10" type="capitol" n="10">
        <head>Vedenia focului ºi a heruvimilor.</head>
        <p id="Iez-10-1" n="1">Privind eu atunci, am vãzut pe bolta, care era deasupra capetelor heruvimilor, ceva asemãnãtor la înfãþiºare cu un tron de rege, ca piatra de safir.</p>
        <p id="Iez-10-2" n="2">ªi a zis Domnul cãtre omul cel îmbrãcat în haina de în: "Intrã între roþile cele de sub heruvimi ºi umple-þi pumnii de cãrbuni aprinºi, pe care-i vei lua dintre heruvimi, ºi-i aruncã asupra cetãþii!" ªi el a intrat acolo înaintea ochilor mei;</p>
        <p id="Iez-10-3" n="3">ªi când a intrat omul acela, heruvimii stãteau în partea dreaptã a casei ºi un nor umplea curtea cea dinãuntru.</p>
        <p id="Iez-10-4" n="4">Atunci s-a ridicat slava Domnului de pe heruvimi spre pragul templului ºi templul s-a umplut de nori, iar curtea s-a umplut de strãlucirea slavei Domnului.</p>
        <p id="Iez-10-5" n="5">Freamãtul aripilor heruvimilor se auzea pânã ºi în curtea de afarã, ca glasul când vorbeºte Dumnezeu Atotputernicul.</p>
        <p id="Iez-10-6" n="6">Când a dat Domnul poruncã omului celui îmbrãcat cu hainã de în ºi i-a zis: "Ia foc dintre roþile cele dintre heruvimi", ºi când a intrat el ºi a stat lângã roþi,</p>
        <p id="Iez-10-7" n="7">Atunci unul din heruvimi ºi-a întins mâna în focul cel dintre heruvimi, a luat ºi a dat în pumni celui îmbrãcat în hainã de în, iar el, luându-l, a ieºit.</p>
        <p id="Iez-10-8" n="8">ªi la heruvimi sub aripi se vedeau un fel de mâini omeneºti.</p>
        <p id="Iez-10-9" n="9">Cãutând eu atunci, am vãzut lângã heruvimi patru roþi, câte o roatã lângã fiecare heruvim; roþile acestea erau la vedere ca ºi crisolitul.</p>
        <p id="Iez-10-10" n="10">Dupã fãpturã erau toate la fel ºi parcã erau vârâte una în alta.</p>
        <p id="Iez-10-11" n="11">Când ele mergeau, mergeau în toate patru pãrþile, ºi în vremea mersului nu se întorceau, ci încotro era îndreptat capul heruvimului, într-acolo mergeau, ºi în vremea mersului nu se întorceau.</p>
        <p id="Iez-10-12" n="12">Tot trupul heruvimilor, spatele lor, mâinile lor ºi aripile lor erau pline de ochi; asemenea ºi roþile, toate cele patru roþi de jur împrejur...</p>
        <p id="Iez-10-13" n="13">Roþilor acestora, dupã cum am auzit eu, li s-a zis: "Galgal" (Vijelie).</p>
        <p id="Iez-10-14" n="14">Fiecare din fiinþele acestea avea patru feþe: faþa întâi era faþã de heruvim, faþa a doua era faþã de om, cea de a treia era faþã de leu ºi cea de a patra era faþã de vultur.</p>
        <p id="Iez-10-15" n="15">Atunci heruvimii s-au ridicat; ei erau aceleaºi fiare pe care le vãzusem la râul Chebar.</p>
        <p id="Iez-10-16" n="16">Când mergeau heruvimii, mergeau ºi roþile pe lângã ei, iar când heruvimii îºi ridicau aripile ca sã se ridice de la pãmânt, nici roþile nu se despãrþeau, ci erau împreunã cu ei.</p>
        <p id="Iez-10-17" n="17">Când aceia stãteau, stãteau ºi acestea; iar când se ridicau aceia, ºi acestea se ridicau, pentru cã duhul fiarelor era ºi în ele.</p>
        <p id="Iez-10-18" n="18">Atunci slava Domnului s-a dus de la prag ºi s-a aºezat pe heruvimi.</p>
        <p id="Iez-10-19" n="19">Iar heruvimii, întinzând aripile, s-au ridicat de la pãmânt înaintea ochilor mei ºi s-au dus însoþiþi de roþi ºi s-au oprit la poarta cea dinspre rãsãrit a templului Domnului, ºi slava Dumnezeului lui Israel era deasupra lor.</p>
        <p id="Iez-10-20" n="20">Aceºtia erau aceleaºi fiare, pe care le vãzusem eu la picioarele Dumnezeului lui Israel, la râul Chebar.</p>
        <p id="Iez-10-21" n="21">Fiecare avea câte patru feþe ºi fiecare avea câte patru aripi, iar sub aripi aveau un fel de mâini omeneºti.</p>
        <p id="Iez-10-22" n="22">Chipul feþelor ºi înfãþiºarea lor era ca acelea pe care le vãzusem la râul Chebar, ba ºi ei înºiºi erau aceiaºi. Fiecare mergea în partea înspre care era cu faþa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-11" type="capitol" n="11">
        <head>Vedenia cãldãrii</head>
        <p id="Iez-11-1" n="1">Atunci m-a ridicat Duhul ºi m-a dus la poarta de rãsãrit a templului Domnului, care este spre rãsãrit. ªi iatã în poartã, la intrare, erau douãzeci ºi cinci de oameni ºi în mijlocul lor am vãzut pe Iaazania, fiul lui Azur, ºi pe Pelatia, fiul lui Benaia, cãpeteniile poporului.</p>
        <p id="Iez-11-2" n="2">ªi mi-a zis Domnul: "Fiul omului, iatã oamenii care gândesc nelegiuirea ºi care dau sfaturi rele în cetatea aceasta,</p>
        <p id="Iez-11-3" n="3">Zicând: "Încã n-a venit vremea sã ne zidim case; cetatea este cazanul, iar noi carnea".</p>
        <p id="Iez-11-4" n="4">De aceea prooroceºte, fiul omului, prooroceºte împotriva lor!"</p>
        <p id="Iez-11-5" n="5">Atunci S-a pogorât peste mine Duhul Domnului ºi mi-a zis: "Spune: Aºa grãieºte Domnul: Casa lui Israel, cele ce ziceþi voi ºi cele ce vã vin în minte le ºtiu.</p>
        <p id="Iez-11-6" n="6">Mulþi aþi ucis voi în cetatea aceasta ºi aþi umplut uliþele ei de trupuri.</p>
        <p id="Iez-11-7" n="7">De aceea aºa zice Domnul Dumnezeu: Uciºii pe care i-aþi îngropat în ea sunt carnea, iar ea e cãldarea. Pe voi însã vã voi scoate din ea.</p>
        <p id="Iez-11-8" n="8">Voi vã temeþi de sabie, ºi sabie voi aduce asupra voastrã, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-11-9" n="9">Vã voi scoate din ea, vã voi da pe mâna strãinilor ºi vã voi judeca.</p>
        <p id="Iez-11-10" n="10">De sabie veþi cãdea; la hotarele lui Israel vã voi judeca, ºi veþi cunoaºte cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Iez-11-11" n="11">Cetatea aceasta nu va fi pentru voi cazan, nici voi nu veþi fi pentru ea carne; la hotarele lui Israel vã voi judeca.</p>
        <p id="Iez-11-12" n="12">ªi veþi cunoaºte cã Eu sunt Domnul, cã nu v-aþi purtat dupã poruncile Mele, nici legile Mele nu le-aþi împlinit, ci v-aii purtat dupã obiceiurile neamurilor care vã înconjoarã".</p>
        <p id="Iez-11-13" n="13">Pe când prooroceam eu, Pelatia, fiul lui Benaia, a murit. Atunci eu am cãzut cu faþa la pãmânt ºi am strigat cu glas mare, zicând: "O, Doamne Dumnezeule, oare voieºti sã pierzi ce a mai rãmas lui Israel?"</p>
        <p id="Iez-11-14" n="14">Atunci a fost cãtre mine cuvântul Domnului ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-11-15" n="15">"Fiul omului, aceºtia sunt fraþii tãi, fraþii tãi de un sânge cu tine, ºi toatã casa lui Israel, cãrora locuitorii Ierusalimului le zic: "Depãrtaþi-vã de Domnul! Þara asta nouã ni s-a dat de moºtenire".</p>
        <p id="Iez-11-16" n="16">La aceasta sã zici: Aºa zice Domnul Dumnezeu: Deºi i-am depãrtat printre popoare ºi deºi i-am risipit prin þãri, totuºi voi fi pentru ei un locaº sfânt în acele þãri unde îi voi risipi.</p>
        <p id="Iez-11-17" n="17">Dupã aceea zi: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Vã voi aduna de prin popoare ºi vã voi întoarce de prin þãrile unde sunteþi risipiþi ºi vã voi da pãmântul lui Israel.</p>
        <p id="Iez-11-18" n="18">Atunci vor veni acolo ºi vor depãrta din el toate urâciunile ºi toþi idolii.</p>
        <p id="Iez-11-19" n="19">ªi le voi da aceeaºi inimã ºi duh nou voi pune în ei; voi scoate din trupul lor inima cea de piatrã ºi le voi da inimã de carne,</p>
        <p id="Iez-11-20" n="20">Ca sã urmeze poruncile Mele ºi legile sã le pãzeascã ºi sã le împlineascã; vor fi poporul Meu, iar Eu le voi fi Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-11-21" n="21">Celor a cãror inimã este legatã de idolii lor ºi de urâciunile lor le voi cere socotealã de purtarea lor", zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-11-22" n="22">Atunci heruvimii ºi-au întins aripile ºi roþile erau lângã ei, iar slava Dumnezeului lui Israel, sus, deasupra lor.</p>
        <p id="Iez-11-23" n="23">Apoi slava Domnului s-a ridicat din mijlocul cetãþii ºi a stat deasupra muntelui, care se aflã spre rãsãrit de cetate.</p>
        <p id="Iez-11-24" n="24">Atunci iar m-a luat Duhul ºi m-a dus în Caldeea, la cei robiþi, cuprins de vedeniile ce le aveam prin Duhul lui Dumnezeu. ªi vedenia pe care o vãzusem s-a depãrtat de la mine.</p>
        <p id="Iez-11-25" n="25">ªi am spus celor ce au fost duºi în robie toate cuvintele Domnului pe care mi le descoperise El.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-12" type="capitol" n="12">
        <head>Robia Ierusalimului.</head>
        <p id="Iez-12-1" n="1">Fost-a cãtre mine cuvântul Domnului ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-12-2" n="2">"Fiul omului, trãieºti în mijlocul unui neam rãzvrãtit. Aceºtia au ochi ca sã vadã, dar nu vãd; au urechi ca sã audã, dar nu aud, pentru cã sunt un neam de rãzvrãtiþi.</p>
        <p id="Iez-12-3" n="3">Tu însã, fiul omului, fã-þi toate cele de trebuinþã pentru pribegie ºi pleacã ziua, sub ochii lor, ºi pribegeºte sub ochii lor din loc în loc, poate vor înþelege cã sunt un neam de rãzvrãtiþi.</p>
        <p id="Iez-12-4" n="4">Lucrurile tale sã le scoþi cum se scot lucrurile la vreme de pribegie, ziua, în ochii lor, iar tu pleacã seara, în ochii lor, cum se pleacã în surghiun.</p>
        <p id="Iez-12-5" n="5">În ochii lor fã-þi spãrturã în zid pe unde vei ieºi.</p>
        <p id="Iez-12-6" n="6">Pune-þi lucrurile pe umãr în ochii lor ºi ieºi pe întuneric, ºi faþa sã ºi-o acoperi, ca sã nu vezi pãmântul, cãci te-am pus semn casei lui Israel".</p>
        <p id="Iez-12-7" n="7">ªi am fãcut cum mi se poruncise: lucrurile mele, ca pe niºte lucruri trebuincioase la vreme de pribegie, le-am scos ziua, iar seara mi-am sãpat cu mâna o spãrturã în zid ºi pe întuneric mi-am scos povara ºi am luat-o pe umãr înaintea ochilor lor.</p>
        <p id="Iez-12-8" n="8">Apoi a fost cãtre mine cuvântul Domnului dimineaþa ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-12-9" n="9">"Fiul omului, casa lui Israel, neam de rãzvrãtiþi, nu te-a întrebat ce faci?</p>
        <p id="Iez-12-10" n="10">Spune-le: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Aceasta este o prevestire pentru cârmuitorul Ierusalimului ºi pentru toatã casa lui Israel care se aflã acolo.</p>
        <p id="Iez-12-11" n="11">ªi sã le mai spui: Eu sunt un semn pentru voi; ceea ce fac eu, aceea li se va face ºi lor: în pribegie ºi în robie vor merge.</p>
        <p id="Iez-12-12" n="12">ªi cãpetenia, care se aflã între ei, va lua povara pe umeri ºi pe întuneric va ieºi prin zidul pe care îl vor strãpunge ca sã-l scoatã afarã. El îºi va acoperi faþa, ca sã nu vadã cu ochii sãi pãmântul acesta.</p>
        <p id="Iez-12-13" n="13">Dar voi întinde mreaja Mea în calea lui ºi-l voi prinde în laþul Meu, ºi-l voi duce la Babilon, în þara Caldeilor, dar el nu o va vedea ºi va muri acolo,</p>
        <p id="Iez-12-14" n="14">Iar pe toþi cei dimprejurul lui, apãrãtorii lui ºi toatã oºtirea lui, o voi împrãºtia în toate vânturile ºi în urma lor voi trage sabia Mea.</p>
        <p id="Iez-12-15" n="15">ªi vor cunoaºte cã Eu sunt Domnul, când îi voi risipi printre popoare ºi-i voi împrãºtia pe faþa pãmântului.</p>
        <p id="Iez-12-16" n="16">Dar un mic numãr din ei voi cruþa de sabie, de ciumã ºi de foamete ca sã povesteascã popoarelor, la care vor merge, despre toate ticãloºiile lor, ºi sã ºtie ºi ele cã Eu sunt Domnul".</p>
        <p id="Iez-12-17" n="17">Fost-a cãtre mine cuvântul Domnului ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-12-18" n="18">"Fiul omului, tremurând sã-þi mãnânci pâinea ta ºi apa ta s-o bei amãrât ºi necãjit!</p>
        <p id="Iez-12-19" n="19">Spune poporului þãrii: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu despre locuitorii Ierusalimului ºi despre þara lui Israel: Cu întristare îºi vor mânca pâinea lor ºi apa lor ºi-o vor bea cu groazã, pentru cã þara lor va fi lipsitã de orice belºug pentru nedreptãþile tuturor celor ce o locuiesc.</p>
        <p id="Iez-12-20" n="20">Oraºele cele locuite ale lor vor fi dãrâmate ºi þara pustiitã ºi vor ºti cã Eu sunt Domnul".</p>
        <p id="Iez-12-21" n="21">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-12-22" n="22">"Fiul omului, ce înseamnã zicãtoarea care este la voi, în þara lui Israel: "Zilele se prelungesc ºi orice vedenie prooroceascã a pierit?"</p>
        <p id="Iez-12-23" n="23">De aceea spune-le: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Nimici-voi aceastã zicãtoare ºi o asemenea zicãtoare nu se va mai auzi în þara lui Israel. Spune-le însã cã aproape este vremea ºi toatã vedenia prooroceascã se va împlini.</p>
        <p id="Iez-12-24" n="24">Cã nu va mai rãmâne zadarnicã nici o vedenie prooroceascã ºi nici o proorocie nu va mai fi mincinoasã în casa lui Israel.</p>
        <p id="Iez-12-25" n="25">Cãci Eu, Eu Domnul grãiesc, ºi cuvântul care-l spun Eu se va împlini ºi nu se va schimba. Neam de rãzvrãtiþi, în zilele voastre am rostit cuvântul ºi-l voi împlini", zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-12-26" n="26">ªi iarãºi a fost cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-12-27" n="27">"Fiul omului, iatã casa lui Israel zice: "Vedenia prooroceascã, pe care a vãzut-o acesta, se va împlini dupã multã vreme, pentru cã el prooroceºte pentru niºte timpuri depãrtate".</p>
        <p id="Iez-12-28" n="28">De aceea spune-le: "Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Nici unul din cuvintele Mele nu va fi amânat, ci cuvântul pe care-l voi rosti se va împlini", zice Domnul Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-13" type="capitol" n="13">
        <head>Proorocii cei mincinoºi</head>
        <p id="Iez-13-1" n="1">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-13-2" n="2">"Fiul omului, rosteºte profeþie împotriva proorocilor lui Israel, care prevestesc, ºi zi celor ce proorocesc dupã îndemnul inimii lor: Ascultaþi cuvântul Domnului!</p>
        <p id="Iez-13-3" n="3">Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Vai de proorocii cei mincinoºi, care urmeazã duhul lor ºi nu vãd nimic!</p>
        <p id="Iez-13-4" n="4">Proorocii tãi, Israele, sunt ca vulpile din ruine.</p>
        <p id="Iez-13-5" n="5">La spãrturile zidurilor nu se suie, nici nu apãrã cu zid casa lui Israel, ca sã stea tare la luptã în ziua Domnului.</p>
        <p id="Iez-13-6" n="6">Vedeniile lor sunt deºarte ºi prevestirile lor mincinoase; ei zic: "Domnul a spus", dar Domnul nu i-a trimis ºi ei încredinþeazã cã se va împlini cuvântul lor.</p>
        <p id="Iez-13-7" n="7">Domnul întreabã: Vedeniile ce le-aþi vãzut nu sunt ele, oare, deºarte ºi prevestirile ce le-aþi rostit nu sunt ele, oare, mincinoase? Voi ziceþi: Domnul a spus, dar Eu n-am spus.</p>
        <p id="Iez-13-8" n="8">De aceea aºa zice Domnul Dumnezeu: Pentru cã spuneþi lucruri deºarte ºi pentru cã vedeniile voastre sunt minciuni, iatã Eu vin împotriva voastrã, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-13-9" n="9">Mâna Mea va fi împotriva acestor prooroci, care vãd lucruri deºarte ºi prevestesc minciuni; în sfatul poporului Meu ei nu vor fi, nici nu se vor înscrie în cartea casei lui Israel ºi vor ºti cã Eu sunt Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-13-10" n="10">Pentru cã duc poporul Meu în rãtãcire, spunând: "Pace", atunci când nu e pace; ºi pentru cã atunci când el face zid, ei îl tencuiesc cu ipsos.</p>
        <p id="Iez-13-11" n="11">Spune celor ce tencuiesc zidul cã acesta va cãdea. Ploaie potopitoare se va vãrsa, pietre de grindinã vor cãdea, ºi puhoi vijelios va doborî zidul.</p>
        <p id="Iez-13-12" n="12">Iatã el va cãdea; atunci nu vã vor întreba oare: "Unde este tencuiala cu care l-aþi acoperit?"</p>
        <p id="Iez-13-13" n="13">De aceea aºa zice Domnul Dumnezeu: Iatã, Eu, în mânia Mea, voi slobozi furtunã mare, ploaie potopitoare voi vãrsa în urgia Mea ºi în mânia Mea va cãdea grindinã pustiitoare.</p>
        <p id="Iez-13-14" n="14">ªi voi dãrâma zidul pe care voi l-aþi acoperit cu ipsos ºi-l voi doborî la pãmânt; temeliile lui se vor dezgoli ºi el va cãdea; o datã cu el, veþi pieri ºi voi ºi veþi ºti cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Iez-13-15" n="15">Aºa îmi voi potoli mânia Mea împotriva zidului ºi împotriva celor ce l-au acoperit cu ipsos ºi vã voi zice: Nu mai este zidul, nici cei ce l-au tencuit;</p>
        <p id="Iez-13-16" n="16">Nu mai sunt proorocii lui Israel care au proorocit Ierusalimului ºi i-au prevestit vedenii de pace, atunci când nu era pace, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-13-17" n="17">Iar tu, fiul omului, îndreaptã-þi faþa spre fiicele poporului tãu, care proorocesc dupã inima lor; rosteºte împotriva lor proorocie,</p>
        <p id="Iez-13-18" n="18">ªi le spune: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Vai de cele ce cos perniþe fermecate pentru subsuori ºi fac marame pentru capul celor de orice staturã, pentru a vâna sufletele! Au doar vânând sufletele poporului Meu, vã veþi mântui sufletele voastre?</p>
        <p id="Iez-13-19" n="19">Voi Mã necinstiþi înaintea poporului Meu pentru o mânã de orz ºi pentru o bucatã de pâine, ucigând sufletele care nu trebuie sã moarã, cruþând viaþa sufletelor care nu trebuie sã trãiascã ºi amãgind astfel pe poporul Meu, care ascultã minciunã.</p>
        <p id="Iez-13-20" n="20">De aceea aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Iatã Eu sunt împotriva perniþelor voastre fermecate, cu care voi prindeþi sufletele în laþ ca pe pãsãri; vi le voi smulge de la subsuori ºi voi da drumul sufletelor, pe care voi le prindeþi în laþ.</p>
        <p id="Iez-13-21" n="21">Voi sfâºia maramele voastre ºi voi izbãvi poporul Meu din mâinile voastre, ca sã nu mai fie pradã în mâinile voastre ºi veþi ºti cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Iez-13-22" n="22">Pentru cã întristaþi prin minciuni inima dreptului, pe care Eu n-am voit sã o întristez, ºi pentru cã sprijiniþi braþul celui nelegiuit, ca acesta sã nu se întoarcã de la calea lui cea rea spre a-ºi pãstra viaþa.</p>
        <p id="Iez-13-23" n="23">De aceea nu veþi mai avea vedenii deºarte ºi în viitor nu veþi mai rosti prevestiri; voi izbãvi poporul Meu din mâinile voastre ºi veþi cunoaºte cã Eu sunt Domnul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-14" type="capitol" n="14">
        <head>Pedeapsa profeþilor mincinoºi.</head>
        <p id="Iez-14-1" n="1">Atunci au venit la mine câþiva din bãtrânii lui Israel ºi au ºezut înaintea mea.</p>
        <p id="Iez-14-2" n="2">ªi a fost cãtre mine cuvântul Domnului ºi a zis:</p>
        <p id="Iez-14-3" n="3">"Fiul omului, aceºti bãrbaþi îºi poartã idolii în inimã ºi îºi au ochii aþintiþi spre ceea ce i-a fãcut sã cadã în nedreptãþi. Pot Eu oare sã le rãspund?</p>
        <p id="Iez-14-4" n="4">De aceea grãieºte cu ei ºi le spune: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Dacã cineva din casa lui Israel, care poartã în inima sa idolii sãi ºi îºi are privirile aþintite spre ceea ce l-a fãcut sã cadã în nedreptãþi, va veni sã întrebe pe prooroc, oare aº putea Eu, Domnul, sã-i dau rãspuns, din cauza mulþimii idolilor lui?</p>
        <p id="Iez-14-5" n="5">Sã înþeleagã dar casa lui Israel în inima sa, cãci ei cu toþii au ajuns strãini de Mine, prin idolii lor.</p>
        <p id="Iez-14-6" n="6">De aceea spune casei lui Israel: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Abateþi-vã ºi vã întoarceþi de la idolii voºtri ºi de la toate urâciunile voastre întoarceþi-vã faþa.</p>
        <p id="Iez-14-7" n="7">Cã dacã cineva din casa lui Israel ºi din strãinii care trãiesc în Israel s-a depãrtat de la Mine, îngãduind idolii în inima sa ºi aþintindu-ºi ochii spre ceea ce l-a fãcut sã cadã în nedreptãþi, va veni la prooroc ca sã Mã întrebe prin el, îi voi rãspunde Eu oare?</p>
        <p id="Iez-14-8" n="8">Voi îndrepta faþa Mea împotriva omului aceluia, îl voi face sã fie semn ºi pildã ºi-l voi pierde din poporul Meu ºi veþi cunoaºte cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Iez-14-9" n="9">Iar dacã proorocul va amãgi ºi va spune cuvânt, ca ºi cum Eu, Domnul, i l-aº fi spus, atunci Eu îmi voi întinde mâna ºi-l voi stârpi din poporul Meu Israel.</p>
        <p id="Iez-14-10" n="10">ªi aºa îºi vor lua toþi pedeapsa pentru nelegiuirea lor; cum va fi pedeapsa celui ce întreabã, aºa va fi ºi pedeapsa celui ce prooroceºte,</p>
        <p id="Iez-14-11" n="11">Ca în viitor casa lui Israel sã nu se mai abatã de la Mine ºi ca sã nu se mai întineze cu tot felul de nelegiuiri; ca sã fie poporul Meu, iar Eu sã fiu Dumnezeul lor", zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-14-12" n="12">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-14-13" n="13">"Fiul omului, dacã vreo þarã ar pãcãtui înaintea Mea, abãtându-se în chip nelegiuit de la Mine, ºi Eu aº întinde mâna Mea asupra ei, aº zdrobi în ea tot spicul de grâu ºi aº trimite asupra ei foametea ºi aº începe sã pierd în ea pe oameni ºi dobitoace;</p>
        <p id="Iez-14-14" n="14">Dacã s-ar afla acolo cei trei bãrbaþi: Noe, Daniel ºi Iov, apoi aceºtia, prin dreptatea lor, ºi-ar scãpa numai viaþa lor, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-14-15" n="15">Sau dacã aº trimite asupra acestui pãmânt fiare rele, care l-ar vãduvi de popor, ºi dacã þel din pricina fiarelor ar ajunge pustiu ºi de nestrãbãtut,</p>
        <p id="Iez-14-16" n="16">Atunci aceºti trei bãrbaþi, aflându-se în el, precum este de adevãrat cã Eu sunt viu, zice Domnul, tot aºa este de adevãrat cã ei n-ar scãpa nici pe fii, nici pe fiice, ci numai ei singuri ar scãpa, iar þara ar ajunge pustie.</p>
        <p id="Iez-14-17" n="17">Sau dacã aº aduce în þara aceasta sabie ºi aº zice: "Sabie, strãbate þara" ºi aº începe a pierde acolo pe oameni ºi animale,</p>
        <p id="Iez-14-18" n="18">Atunci aceºti trei bãrbaþi, aflându-se în ea, precum este adevãrat cã Eu sunt viu, tot aºa este de adevãrat, zice Domnul, cã ei n-ar scãpa nici pe fii, nici pe fiice, ci numai ei singuri ar scãpa.</p>
        <p id="Iez-14-19" n="19">Sau dacã Eu aº trimite ciuma în þara aceasta ºi aº revãrsa asupra ei urgia Mea în vãrsare de sânge, ca sã pierd din ea ºi pe oameni ºi pe animale,</p>
        <p id="Iez-14-20" n="20">Apoi Noe, Daniel ºi Iov, aflându-se în ea, precum este adevãrat cã Eu sunt viu, zice Domnul, tot aºa este de adevãrat cã n-ar scãpa nici fii, nici fiice; prin dreptatea lor ei ºi-ar scãpa numai viaþa lor".</p>
        <p id="Iez-14-21" n="21">Cã aºa zice Domnul Dumnezeu: "Chiar de aº trimite aceste patru pedepse grozave ale Mele: sabia, foametea, fiarele sãlbatice ºi ciuma împotriva Ierusalimului, ca sã stârpesc din el oamenii ºi dobitoacele,</p>
        <p id="Iez-14-22" n="22">ªi atunci va rãmâne în ei o rãmãºiþã de fii ºi fiice, care vor fi scoºi de acolo. Iatã ei vor veni la voi ºi voi veþi vedea purtarea lor ºi faptele dor ºi vã veþi mângâia de nenorocirea pe care Eu am adus-o asupra Ierusalimului ºi de toate câte am adus asupra lui.</p>
        <p id="Iez-14-23" n="23">Ei vã vor mângâia, când veþi vedea purtarea lor ºi faptele lor, ºi veþi cunoaºte cã nu în zadar am fãcut Eu toate câte am fãcut în el", zice Domnul Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-15" type="capitol" n="15">
        <head>Ierusalimul comparat cu lemnul viþei.</head>
        <p id="Iez-15-1" n="1">ªi a fost iarãºi cuvântul Domnului cãtre mine:</p>
        <p id="Iez-15-2" n="2">"Fiul omului, ce întâietate are lemnul de viþã de vie faþã de oricare alt lemn, ºi coarda de viþã de vie între arborii din pãdure?</p>
        <p id="Iez-15-3" n="3">Se ia oare din el vreo bucãþicã pentru vreun lucru? Se ia oare din el mãcar pentru un cui, ca sã atârni în el un lucru oarecare?</p>
        <p id="Iez-15-4" n="4">Iatã el se dã focului spre ardere; amândouã capetele lui le mistuie focul, ºi mijlocul arde ºi el. Va mai fi el bun de ceva?</p>
        <p id="Iez-15-5" n="5">Nici când era întreg nu era bun la ceva, cu atât mai mult nu va fi acum, când l-a mistuit focul; acum când a ars se mai poate face ceva cu el?</p>
        <p id="Iez-15-6" n="6">De aceea aºa zice Domnul Dumnezeu: Precum lemnul de viþã de vie dintre arborii pãdurii l-am dat focului ca sã-l ardã, aºa voi da ºi pe locuitorii Ierusalimului.</p>
        <p id="Iez-15-7" n="7">Îmi voi întoarce faþa Mea împotriva lor. Dintr-un foc au scãpat, dar focul îi va mistui, ºi veþi ºti cã Eu sunt Domnul, când îmi voi întoarce faþa împotriva lor.</p>
        <p id="Iez-15-8" n="8">Voi face din þarã un pustiu, pentru cã ei Mi-au fost necredincioºi", zice Domnul Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-16" type="capitol" n="16">
        <head>Darurile lui Dumnezeu asupra Ierusalimului. Patima desfrânãrii.</head>
        <p id="Iez-16-1" n="1">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine:</p>
        <p id="Iez-16-2" n="2">"Fiul omului, spune Ierusalimului urâciunile lui,</p>
        <p id="Iez-16-3" n="3">ªi-i spune: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu cãtre fiica Ierusalimului: Obârºia ta ºi patria ta e þara Canaan; tatãl tãu e amoreu ºi mama ta e hetitã.</p>
        <p id="Iez-16-4" n="4">La naºterea ta, în ziua în care te-ai nãscut, nu ti s-a tãiat buricul ºi cu apã n-ai fost spãlatã pentru curãþire ºi cu sare n-ai fost sãratã, nici cu scutece înfãºatã.</p>
        <p id="Iez-16-5" n="5">Ochiul nimãnui nu s-a înduioºat spre tine, ca din milã de tine sã-þi fi fãcut vreuna din acestea; ci ai fost aruncatã în câmp din dispreþ cãtre viata ta, în ziua naºterii tale.</p>
        <p id="Iez-16-6" n="6">ªi am trecut Eu pe lângã tine ºi te-am vãzut zbãtându-te în sângele tãu ºi þi-am zis: "Trãieºte în sângele tãu!" Aºa þi-am zis: "Trãieºte în sângele tãu!"</p>
        <p id="Iez-16-7" n="7">ªi te-am înmulþit ca pe iarba câmpului; ai crescut, te-ai fãcut mare ºi ai ajuns la o frumuseþe desãvârºitã; ºi s-a ridicat pieptul ºi þi-a crescut pãrul; dar erai goalã, de tot goalã.</p>
        <p id="Iez-16-8" n="8">Atunci am trecut Eu pe lângã tine ºi te-am vãzut, ºi iatã aceea era vremea ta, vremea iubirii. Atunci mi-am întins Eu poala mantiei Mele peste tine ºi am acoperit goliciunea ta, ºi-am fãcut un jurãmânt, am fãcut un legãmânt cu tine, zice Domnul Dumnezeu ºi tu ai fost a Mea.</p>
        <p id="Iez-16-9" n="9">Apoi te-am spãlat cu apã, am curãþit de pe tine sângele tãu ºi te-am uns cu untdelemn.</p>
        <p id="Iez-16-10" n="10">Þi-am dat veºminte brodate, încãlþãminte de piele finã, o legãturã de vison pentru cap ºi o mantie de mãtase.</p>
        <p id="Iez-16-11" n="11">Te-am gãtit cu podoabe ºi þi-am pus brãþãri la mâini ºi salbe la gât.</p>
        <p id="Iez-16-12" n="12">Þi-am dat inel în nas ºi cercei în urechi ºi pe cap þi-am pus o coroanã minunatã.</p>
        <p id="Iez-16-13" n="13">Aºa ai fost împodobitã cu aur ºi cu argint ºi îmbrãcãmintea ta era de vison, de mãtase ºi de þesãturi brodate; te-ai hrãnit cu pâine din cea mai bunã fãinã de grâu, cu miere ºi untdelemn, ºi erai foarte frumoasã ºi ai ajuns la vrednicia de reginã.</p>
        <p id="Iez-16-14" n="14">Ai fost renumitã printre neamuri pentru frumuseþea ta, pentru cã ea era desãvârºitã datoritã strãlucirii Mele cu care te-am îmbrãcat", zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-16-15" n="15">Dar tu te-ai încrezut în frumuseþea ta ºi, folosindu-te de renumele tãu, ai început sã te desfrânezi; ºi-ai cheltuit desfrânarea ta cu tot trecãtorul, dându-te pe tine lui.</p>
        <p id="Iez-16-16" n="16">Ai luat din hainele tale, ca sã-þi faci locuri înalte în culori felurite, ºi te-ai desfrânat acolo, cum niciodatã nu s-a întâmplat ºi nici nu va mai fi.</p>
        <p id="Iez-16-17" n="17">Ai luat lucrurile tale de gãtealã, fãcute din aurul Meu ºi din argintul Meu, pe care þi le-am dat Eu, ºi þi-ai fãcut chipuri de bãrbat ºi te-ai desfrânat cu ele.</p>
        <p id="Iez-16-18" n="18">Ai luat hainele tale cele brodate ºi i-ai îmbrãcat pe ei cu ele; ai pus înaintea lor uleiul ºi tãmâia Mea.</p>
        <p id="Iez-16-19" n="19">ªi pâinea Mea, pe care Eu þi-o dãdeam þie; fãina de grâu, uleiul ºi mierea, pe care Eu þi le dãdeam þie, tu le puneai înaintea lor spre miros de bunã mireasmã; iatã ce s-a întâmplat, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-16-20" n="20">Ai luat pe fiii tãi ºi pe fiicele tale pe care Mi i-ai nãscut Mie ºi i-ai adus lor jertfã spre mâncare. Dar puþin te-ai desfrânat tu oare?</p>
        <p id="Iez-16-21" n="21">Ba tu ºi pe fiii Mei i-ai junghiat ºi i-ai dat lor, trecându-i prin foc.</p>
        <p id="Iez-16-22" n="22">Pe lângã toate urâciunile ºi desfrânãrile tale tu nu þi-ai adus aminte de zilele tinereþii tale, când erai goalã, cu totul goalã, zbãtându-te ºi aruncatã în sângele tãu.</p>
        <p id="Iez-16-23" n="23">Dupã toate nelegiuirile tale, vai, vai de tine, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-16-24" n="24">Cã þi-ai fãcut case de desfrânare, ai aºezat locuri înalte în fiecare piaþã;</p>
        <p id="Iez-16-25" n="25">La rãspântia fiecãrui drum þi-ai fãcut locuri înalte, þi-ai batjocorit frumuseþea ta ºi þi-ai arãtat picioarele înaintea fiecãrui trecãtor ºi þi-ai înmulþit desfrânãrile.</p>
        <p id="Iez-16-26" n="26">Te-ai desfrânat cu fiii Egiptului, vecinii tãi, oameni înalþi la staturã, ºi þi-ai înmulþit desfrânãrile, mâniindu-Mã pe Mine.</p>
        <p id="Iez-16-27" n="27">Iatã, Mi-am întins asupra ta mâna Mea, am împuþinat cele menite pentru tine ºi te-am lãsat pradã fetelor Filistenilor, duºmancele tale, care s-au ruºinat de purtarea ta cea nelegiuitã.</p>
        <p id="Iez-16-28" n="28">Tu te-ai desfrânat cu Asirienii ºi nu te-ai sãturat; te-ai desfrânat cu ei, dar nu te-ai mulþumit cu atât,</p>
        <p id="Iez-16-29" n="29">Ci ai înmulþit desfrânãrile tale din pãmântul Canaan pânã în pãmântul Caldeii, dar nici cu atât nu te-ai mulþumit.</p>
        <p id="Iez-16-30" n="30">Cât de obositã trebuie sã fie inima ta, zice Domnul Dumnezeu, dupã ce ai fãcut toate acestea, ca o desfrânatã nestãpânitã!</p>
        <p id="Iez-16-31" n="31">Când þi-ai fãcut case de desfrânare la fiecare rãspântie de drum ºi þi-ai fãcut locuri înalte în fiecare piaþã, nu erai ca o desfrânatã, pentru cã respingeai darurile,</p>
        <p id="Iez-16-32" n="32">Ci ca o femeie adulterã, care, în locul bãrbatului sãu, primeºte pe alþii.</p>
        <p id="Iez-16-33" n="33">Tuturor desfrânatelor se dau daruri; tu însã dãdeai însãþi daruri amanþilor tãi ºi îi cumpãrai, ca sã vinã aceºtia din toate pãrþile la tine ºi sã se desfrâneze cu tine.</p>
        <p id="Iez-16-34" n="34">La tine desfrânãrile tale se petreceau în alt fel decât se întâmplã cu femeile; nu umblau bãrbaþii dupã tine, ci tu dãdeai daruri, iar þie nu þi se dãdeau daruri, ºi deci tu te-ai purtat cu totul altfel decât altele.</p>
        <p id="Iez-16-35" n="35">De aceea ascultã, desfrânato, cuvântul Domnului:</p>
        <p id="Iez-16-36" n="36">Aºa zice Domnul Dumnezeu: Pentru cã tu þi-ai vãrsat astfel banii tãi ºi pentru cã în desfrânãrile tale ºi s-a descoperit goliciunea ta înaintea amanþilor tãi ºi înaintea tuturor oamenilor tãi neruºinaþi ºi pentru sângele fiilor tãi, pe care tu i-ai dat lor,</p>
        <p id="Iez-16-37" n="37">Pentru toate acestea iatã Eu voi aduna pe toþi amanþii tãi cu care te-ai desfrânat tu ºi pe care i-ai iubit ºi pe toþi aceia pe care i-ai urât, ºi-i voi aduna pretutindeni împotriva ta ºi voi descoperi înaintea lor goliciunea ta ºi vor vedea toatã ruºinea ta.</p>
        <p id="Iez-16-38" n="38">Te voi judeca cum se judecã femeile adultere ºi cele ce varsã sânge ºi te voi preda urgiei ºi pismei;</p>
        <p id="Iez-16-39" n="39">Te voi da în mâinile acelora ºi ei vor dãrâma casele tale de desfrânare, vor risipi locurile tale înalte, vor rupe de pe tine hainele tale, vor lua podoabele tale ºi te vor lãsa goalã, de tot goalã.</p>
        <p id="Iez-16-40" n="40">Voi strânge împotriva ta adunare ºi te vor ucide cu pietre ºi cu sabie te vor tãia.</p>
        <p id="Iez-16-41" n="41">Vor arde casele tale cu foc ºi te vor judeca înaintea ochilor multor femei; aºa voi pune capãt desfrânãrii tale ºi nu vei mai face daruri.</p>
        <p id="Iez-16-42" n="42">Îmi voi potoli cu tine urgia Mea ºi Mã voi liniºti ºi nu Mã vai mai mânia.</p>
        <p id="Iez-16-43" n="43">Pentru cã tu nu þi-ai adus aminte de zilele tinereþii tale ºi de toate cu câte M-ai mâniat, iatã ºi Eu voi întoarce purtarea ta asupra capului tãu, zice Domnul Dumnezeu, ca tu sã nu te mai dedal desfrâului cu toþi idolii tãi.</p>
        <p id="Iez-16-44" n="44">Iatã, tot cel ce grãieºte în pilde poate sã zicã de tine: "Cum e mama, aºa e ºi fiica!"</p>
        <p id="Iez-16-45" n="45">Tu eºti cu adevãrat fiica mamei tale, care ºi-a lepãdat bãrbatul ºi copiii; tu eºti cu adevãrat sora surorilor tale, care ºi-au lepãdat bãrbaþii ºi copiii lor. Mama voastrã este hetitã ºi tatãl vostru amoreu.</p>
        <p id="Iez-16-46" n="46">Iar sora ta cea mai mare este Samaria, care trãieºte cu fiicele sale în stânga ta. Iar sora ta cea mai micã, aceea care trãieºte la dreapta ta, este Sodoma cu fiicele ei.</p>
        <p id="Iez-16-47" n="47">Tu însã n-ai mers nici mãcar pe cãile lor ºi nici mãcar la urâciunile lor nu te-ai mãrginit; aceasta ºi s-a pãrut puþin; tu te-ai arãtat mai stricatã decât ele în toate cãile tale.</p>
        <p id="Iez-16-48" n="48">Viu sunt Eu, zice Domnul Dumnezeu; Sodoma, sora ta, n-a fãcut nici ea, nici fiicele ei ce-ai fãcut tu ºi fiicele tale.</p>
        <p id="Iez-16-49" n="49">Iatã care au fost fãrãdelegile Sodomei, sora ta, ºi ale fiicelor ei: mândria, îmbuibarea ºi trândãvia; iar mâinile sãracului ºi ale celui nevoiaº nu le-au sprijinit.</p>
        <p id="Iez-16-50" n="50">Ele s-au mândrit ºi au fãcut urâciune înaintea Mea; de aceea le-am ºi nimicit, cum ai vãzut.</p>
        <p id="Iez-16-51" n="51">Iar Samaria n-a pãcãtuit nici pe jumãtate din ce ai pãcãtuit tu. Tu le-ai întrecut în urâciuni ºi prin urâciunile tale, pe care le-ai fãcut tu, surorile tale s-au dovedit mai drepte decât tine.</p>
        <p id="Iez-16-52" n="52">Poartã-þi dar ruºinea ta ºi tu, ceea ce osândeai pe surorile tale; faþã de pãcatele tale, cu care tu te-ai batjocorit, acelea sunt mai drepte decât tine. Roºeºte dar de ruºine ºi tu ºi du-þi batjocura ta, pentru cã ai îndreptãþit astfel pe surorile tale.</p>
        <p id="Iez-16-53" n="53">Dar Eu voi aduce înapoi pe prinºii lor de rãzboi, pe prinºii de rãzboi ai Sodomei ºi ai fiicelor ei, pe prinºii de rãzboi ai Samariei ºi ai fiilor ei ºi pe prinºii tãi de rãzboi în mijlocul lor,</p>
        <p id="Iez-16-54" n="54">Ca sã-þi porþi ruºinea ta ºi sã te ruºinezi de tot ceea ce ai fãcut, servind ca mângâiere pentru ele.</p>
        <p id="Iez-16-55" n="55">Surorile tale, Sodoma, ºi fiicele ei, se vor întoarce la starea lor de mai înainte; Samaria ºi fiicele ei se vor întoarce la starea lor de mai înainte; ºi tu ºi fiicele tale vã veþi întoarce la starea voastrã de altãdatã.</p>
        <p id="Iez-16-56" n="56">De sora ta, Sodoma, nici pomenire nu a fost pe buzele tale în zilele trufiei tale,</p>
        <p id="Iez-16-57" n="57">Pânã nu se descoperise goliciunea ta, ca în zilele batjocurei ce þi-a venit din partea fiicelor Siriei ºi a tuturor celor ce o înconjoarã, din partea fiicelor Filistenilor, care din toate pãrþile se uitau la tine cu dispreþ.</p>
        <p id="Iez-16-58" n="58">Tu suferi din pricina desfrâului tãu ºi din pricina ticãloºiei tale, zice Domnul Dumnezeu;</p>
        <p id="Iez-16-59" n="59">Cã aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Mã voi purta cu tine, cum te-ai purtat tu, dispreþuind jurãmântul prin ruperea legãmântului.</p>
        <p id="Iez-16-60" n="60">Dar Eu Îmi voi aduce aminte de legãmântul Meu încheiat cu tine în zilele tinereþii tale ºi voi înnoi cu tine un aºezãmânt veºnic.</p>
        <p id="Iez-16-61" n="61">ªi tu îþi vei aduce aminte de cãile tale ºi-þi va fi ruºine când vei începe sã primeºti la tine pe surorile tale, cele mai mari decât tine ºi pe cele mai mici decât tine ºi când Eu le voi da þie ca fiice, însã nu dupã aºezãmântul tãu.</p>
        <p id="Iez-16-62" n="62">Voi înnoi aºezãmântul Meu cu tine ºi vei cunoaºte cã Eu sunt Domnul,</p>
        <p id="Iez-16-63" n="63">Ca sã-þi aduci aminte ºi sã te ruºinezi, ca pe viitor sã nu poþi nici gura sã-þi deschizi de ruºine, când iþi voi ierta ceea ce ai fãcut", zice Domnul Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-17" type="capitol" n="17">
        <head>Pilda vulturului ºi a cedrului.</head>
        <p id="Iez-17-1" n="1">Fost-a iarãºi cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-17-2" n="2">"Fiul omului, spune casei lui Israel o ghicitoare, spune-i o pildã</p>
        <p id="Iez-17-3" n="3">ªi zi: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Un vultur mare eu aripi mari, cu pene lungi, pufos ºi pestriþ a zburat în Liban ºi a frânt vârful unui cedru.</p>
        <p id="Iez-17-4" n="4">A rupt pe cel mai de sus din lãstarii lui cei tineri ºi l-a adus în þara Canaanului ºi l-a pus într-o cetate de negustori;</p>
        <p id="Iez-17-5" n="5">A luat apoi pe unul din lãstarii cedrului ºi l-a pus într-un pãmânt roditor, l-a sãdit lângã o apã mare, ca pe o salcie.</p>
        <p id="Iez-17-6" n="6">ªi lãstarul a crescut ºi s-a fãcut un butuc de viþã întins, dar nu înalt, ale cãrui ramuri se întorceau spre vultur, iar rãdãcinile îi erau sub el; el s-a fãcut viþã, a dat lãstari ºi a fãcut coarde.</p>
        <p id="Iez-17-7" n="7">ªi a mai fost un alt vultur cu aripi mari ºi pufos. ªi iatã acest butuc de viþã s-a întins spre el cu rãdãcinile ºi cu coardele sale, ca sã-l ude acela mai mult decât era udat în locul unde fusese sãdit.</p>
        <p id="Iez-17-8" n="8">El era sãdit într-o þarinã bunã, la niºte ape mari, încât îºi putea întinde viþele ca sã aducã rod ºi sã ajungã un minunat butuc de vie.</p>
        <p id="Iez-17-9" n="9">Spune dar: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Spori-va el oare? Nu cumva i se vor smulge rãdãcinile ºi i se vor rupe viþele, încât sã se usuce? Toþi lãstarii tineri, care au crescut din el se vor usca. ªi se va smulge din rãdãcinile lui nu cu putere mare, nici cu oameni mulþi.</p>
        <p id="Iez-17-10" n="10">Iatã, deºi a fost sãdit, îi va merge oare, bine? Oare nu se va usca îndatã ce se va atinge de el vântul de rãsãrit? Se va usca pe muºuroiul pe care a fost sãdit".</p>
        <p id="Iez-17-11" n="11">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-17-12" n="12">"Spune neamului de rãzvrãtiþi: Oare nu ºtiþi ce înseamnã acestea? Spune: Iatã a venit regele Babilonului la Ierusalim ºi a luat pe rege ºi pe cãpeteniile lui ºi i-a dus cu sine în Babilon.</p>
        <p id="Iez-17-13" n="13">A luat pe unul din neamul regesc ºi a încheiat cu acela legãmânt, l-a legat cu jurãmânt, iar pe puternicii þãrii i-a luat cu sine,</p>
        <p id="Iez-17-14" n="14">Ca regatul sã rãmânã ascultãtor ºi fãrã trufie, ca sã pãzeascã legãmântul ºi sã-s fie credincios.</p>
        <p id="Iez-17-15" n="15">Dar acela s-a depãrtat de el, trimiþându-ºi soli în Egipt ca sã li se dea cai ºi oameni mulþi. Va izbuti el oare ºi va scãpa el, cel ce a fãcut una ca aceasta? El a cãlcat învoiala; va scãpa el oare?</p>
        <p id="Iez-17-16" n="16">Precum este adevãrat cã Eu sunt viu, zice Domnul Dumnezeu, tot aºa este adevãrat cã acolo unde ºade regele care l-a fãcut pe el rege, adicã la Babilon, va muri, pentru cã a nesocotit jurãmântul pe care l-a dat aceluia ºi a cãlcat legãmântul încheiat cu el.</p>
        <p id="Iez-17-17" n="17">Faraon cu puterea cea mare ºi cu mulþimea poporului nu va face nimic pentru el în acest rãzboi, când se va ridica val ºi se vor zidi turnuri de împresurare spre pieirea a multe suflete.</p>
        <p id="Iez-17-18" n="18">El a nesocotit jurãmântul, ca sã calce legãmântul, ºi iatã þi-a dat mâna ºi a fãcut toate acestea ºi nu va scãpa.</p>
        <p id="Iez-17-19" n="19">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeu: Precum este adevãrat cã Eu sunt viu, tot aºa este de adevãrat cã jurãmântul Meu, pe care l-a nesocotit, ºi legãmântul Meu, pe care l-a cãlcat, le voi întoarce asupra capului sãu;</p>
        <p id="Iez-17-20" n="20">Voi arunca asupra lui mreaja Mea ºi va fi prins în laþurile Mele; îl voi aduce la Babilon ºi acolo Mã voi judeca cu el pentru necredincioºia lui faþã de Mine.</p>
        <p id="Iez-17-21" n="21">Iar toþi fugarii lui din toate taberele lui vor cãdea de sabie, ºi cei rãmaºi vor fi împrãºtiaþi în toate vânturile ºi veþi cunoaºte cã Eu, Domnul, am zis acestea".</p>
        <p id="Iez-17-22" n="22">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "Voi lua din vârful cedrului celui înalt un lãstar ºi-l voi sãdi; din creºtetul lui voi rupe lãstarul cel plãpând ºi-l voi sãdi pe un munte înalt ºi mãreþ.</p>
        <p id="Iez-17-23" n="23">Pe muntele cel înalt al lui Israel îl voi sãdi ºi va slobozi ramuri, va aduce rod, ºi se va face un cedru falnic ºi vor locui în el tot felul de pãsãri; tot felul de înaripate vor locui în umbra ramurilor lui.</p>
        <p id="Iez-17-24" n="24">ªi vor cunoaºte toþi pomii câmpului cã Eu, Domnul, pomul înalt îl fac mic ºi pe cel mic îl fac înalt; pomul verde îl usuc ºi pomul uscat îl înverzesc. Eu, Domnul, am spus acestea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-18" type="capitol" n="18">
        <head>Îndemn la pocãinþã.</head>
        <p id="Iez-18-1" n="1">ªi a mai fost cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-18-2" n="2">"Pentru ce spuneþi voi în þara lui Israel pilda aceasta ºi ziceþi: Pãrinþii au mâncat aguridã ºi copiilor li s-au strepezit dinþii?</p>
        <p id="Iez-18-3" n="3">Precum este adevãrat cã Eu sunt viu, zice Domnul Dumnezeu, tot aºa este de adevãrat cã pe viitor nu se va mai grãi pilda aceasta lui Israel.</p>
        <p id="Iez-18-4" n="4">Cã iatã toate sufletele sunt ale Mele; cum este al Meu sufletul tatãlui, tot aºa ºi sufletul fiului; sufletul care a greºit va muri.</p>
        <p id="Iez-18-5" n="5">De este cineva drept ºi face judecatã ºi dreptate;</p>
        <p id="Iez-18-6" n="6">De nu mãnâncã jertfit în munte ºi spre idolii casei lui Israel nu-ºi întoarce ochii sãi; femeia aproapelui sãu nu o necinsteºte ºi de femeie nu se apropie în timpul perioadei ei de necurãþie;</p>
        <p id="Iez-18-7" n="7">Pe nimeni nu strâmtoreazã ºi datornicului îi întoarce zãlogul, furt nu face, celui flãmând îi dã din pâinea sa ºi pe cel gol îl îmbracã cu hainã;</p>
        <p id="Iez-18-8" n="8">Banii sãi cu camãtã nu-i dã ºi camãtã nu ia; de la nedreptate mâinile ºi le stãpâneºte ºi judecata dintre un om ºi altul o face cu dreptate;</p>
        <p id="Iez-18-9" n="9">De se poartã dupã poruncile Mele ºi legile Mele cu credincioºie le pãzeºte, acela este drept ºi fãrã îndoialã viu va fi, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-18-10" n="10">Dar de i s-a nãscut fiu hoþ, care varsã sânge sau face ceva de felul acesta,</p>
        <p id="Iez-18-11" n="11">ªi care nu urmeazã calea tatãlui sãu, ci mãnâncã cele jertfite în munþi, necinsteºte femeia aproapelui sãu;</p>
        <p id="Iez-18-12" n="12">Pe sãrac ºi pe lipsit îl apasã, rãpeºte avutul altuia ºi zãlogul nu-l întoarce; îºi ridicã ochii la idoli ºi face ticãloºii;</p>
        <p id="Iez-18-13" n="13">Banii ºi-i dã cu dobândã ºi ia camãtã; unul ca acesta va trãi oare? Nu! De va face asemenea ticãloºii nu va trãi, ci sigur va muri ºi sângele lui va fi asupra lui.</p>
        <p id="Iez-18-14" n="14">Iar de i s-a nãscut un fiu, care, vãzând pãcatele, vãzând toate câte le-a fãcut tatãl sãu, el se pãzeºte ºi nu face nimic asemenea;</p>
        <p id="Iez-18-15" n="15">În munþi nu mãnâncã jertfe idoleºti, nu-ºi ridicã ochii spre idolii cei mincinoºi ai casei lui Israel ºi femeia aproapelui sãu nu o necinsteºte;</p>
        <p id="Iez-18-16" n="16">Pe nimeni nu apasã, zãlog nu ia ºi avutul altuia nu-l risipeºte; celui flãmând ii dã din pâinea sa, cu haina sa îmbracã pe cel gol;</p>
        <p id="Iez-18-17" n="17">Pe sãrac nu asupreºte, nu ia nici camãtã, nici dobândã; poruncile Mele le pãzeºte ºi se poartã dupã legile Mele; acest om nu va muri pentru nedreptãþile pãrintelui sãu, ci în veci va trãi.</p>
        <p id="Iez-18-18" n="18">Iar tatãl sãu, pentru cã a apãsat pe alþii, a rãpit ceea ce era al fratelui sãu ºi a fãcut în poporul sãu ceea ce nu era îngãduit, iatã va muri pentru nedreptatea sa.</p>
        <p id="Iez-18-19" n="19">Dar veþi zice: Pentru ce fiul sã nu poarte nedreptatea tatãlui sãu? Pentru cã fiul a fãcut ceea ce era drept ºi legiuit ºi toate legile Mele le-a þinut ºi le-a împlinit; de aceea va trãi.</p>
        <p id="Iez-18-20" n="20">Sufletul care pãcãtuieºte va muri. Fiul nu va purta nedreptatea tatãlui, ºi tatãl nu va purta nedreptatea fiului. Celui drept i se va socoti dreptatea sa, iar celui rãu, rãutatea sa.</p>
        <p id="Iez-18-21" n="21">Dar dacã cel rãu se întoarce de la nelegiuirile sale pe care le-a fãcut ºi pãzeºte toate legile Mele ºi face ceea ce e bun ºi drept, el va trãi ºi nu va muri.</p>
        <p id="Iez-18-22" n="22">Nu se vor pomeni deloc nelegiuirile pe care el le va fi fãcut, ci va trãi pentru dreptatea pe care va fi fãcut-o.</p>
        <p id="Iez-18-23" n="23">Oare voiesc Eu moartea pãcãtosului, zice Domnul Dumnezeu - ºi nu mai degrabã sã se întoarcã de la cãile sale ºi sã fie viu?</p>
        <p id="Iez-18-24" n="24">Dar ºi dreptul, dacã se va abate de la dreptatea sa ºi se va purta cu nedreptate ºi va face toate acele ticãloºii pe care le face nelegiuitul, va fi el oare viu? Toate faptele lui bune, pe care le va fi fãcut, nu se vor pomeni, ci pentru nelegiuirea sa, pe care va fi fãcut-o, ºi pentru pãcatele sale, pe care le-a sãvârºit, va muri.</p>
        <p id="Iez-18-25" n="25">Dar voi ziceþi: "Calea Domnului nu este dreaptã". Ascultaþi, casa lui Israel: Oare calea Mea nu este dreaptã, sau nu sunt drepte cãile voastre?</p>
        <p id="Iez-18-26" n="26">Dacã cel drept se abate de la dreptatea sa ºi face nelegiuire ºi din pricina aceasta moare, apoi el moare pentru nelegiuirea sa, pe care a fãcut-o.</p>
        <p id="Iez-18-27" n="27">ªi cel nelegiuit, dacã se întoarce de la nelegiuirea sa, pe care a fãcut-o ºi face judecatã ºi dreptate, îºi întoarce sufletul sãu la viaþã;</p>
        <p id="Iez-18-28" n="28">Cãci el a vãzut ºi s-a întors de la toate nelegiuirile sale, pe care le-a fãcut; de aceea va fi viu ºi nu va muri.</p>
        <p id="Iez-18-29" n="29">Însã casa lui Israel zice: "Calea Domnului nu este dreaptã". Casa lui Israel, oare calea Mea nu este dreaptã, sau nu sunt drepte cãile voastre?</p>
        <p id="Iez-18-30" n="30">De aceea vã voi judeca pe voi din casa lui Israel, pe fiecare dupã cãile sale, zice Domnul Dumnezeu; pocãiþi-vã ºi vã întoarceþi de la toate nelegiuirile voastre, ca necredinþa sã nu vã fie piedicã.</p>
        <p id="Iez-18-31" n="31">Lepãdaþi de la voi toate pãcatele voastre cu care aþi greºit ºi vã faceþi o inimã nouã ºi un duh nou. De ce sã muriþi voi, casa lui Israel?</p>
        <p id="Iez-18-32" n="32">Cãci Eu nu voiesc moartea pãcãtosului, zice Domnul Dumnezeu; întoarceþi-vã deci ºi trãiþi!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-19" type="capitol" n="19">
        <head>Pilda leoaicei ºi a viei.</head>
        <p id="Iez-19-1" n="1">Iar tu, fiul omului, fã o tânguire pentru cãpeteniile lui Israel ºi spune:</p>
        <p id="Iez-19-2" n="2">"Ce este mama ta? O leoaicã! Ea a dormit între lei ºi între puii de leu ºi-a alãptat puii sãi.</p>
        <p id="Iez-19-3" n="3">A crescut pe unul din puii sãi, care s-a fãcut leu, ºi a învãþat sã sfâºie prada, ºi a mâncat oameni.</p>
        <p id="Iez-19-4" n="4">ªi auzind popoarele de dânsul, a fost prins în groapa lor ºi l-au adus în lanþuri în þara Egiptului.</p>
        <p id="Iez-19-5" n="5">Aºteptând leoaica puþin timp ºi vãzând cã aºteptarea sa este zadarnicã, a luat pe altul din puii sãi ºi l-a fãcut leu.</p>
        <p id="Iez-19-6" n="6">Acesta, fãcându-se leu, a început sã umble printre lei ºi a învãþat sã sfâºie prada ºi a mâncat oameni;</p>
        <p id="Iez-19-7" n="7">A atacat casele lor ºi le-a pustiit cetãþile; ºi de larma rãgetului lui, þara ºi locuitorii ei s-au îngrozit ºi s-a pustiit þara ºi toate satele ei.</p>
        <p id="Iez-19-8" n="8">Atunci s-au sculat împotriva lui neamurile din þinuturile vecine, ºi-au întins cursele lor împotriva lui ºi el a fost prins în groapa lor;</p>
        <p id="Iez-19-9" n="9">Atunci l-au pus în lanþuri într-o cuºcã ºi l-au dus la regele Babilonului; apoi l-au vârât într-o cetate, ca sã nu se mai audã glasul lui prin munþii lui Israel.</p>
        <p id="Iez-19-10" n="10">Mama ta a fost ca o viþã de vie, rãsãditã lângã apã; rãmuroasã ºi roditoare a fost ea din pricina belºugului de apã.</p>
        <p id="Iez-19-11" n="11">ªi ea avea coarde tari, pentru sceptre regale, ºi ºi-a ridicat trunchiul sãu sus printre ramuri dese ºi atrãgea privirile cu înãlþimea ei ºi mulþimea ramurilor ei.</p>
        <p id="Iez-19-12" n="12">Dar a fost ruptã cu mânie ºi aruncatã la pãmânt, vântul de rãsãrit a uscat rodul ei; ramurile ei cele puternice au fost rupte, s-au uscat ºi le-a mistuit focul.</p>
        <p id="Iez-19-13" n="13">Iar acum ea a fost sãditã în pustiu, într-un pãmânt sec ºi însetat.</p>
        <p id="Iez-19-14" n="14">Din trunchiul ce poartã ramurile ei a ieºit foc, a mistuit rodul ei ºi nu au mai rãmas în ea coarde puternice pentru sceptrele regale. Aceasta este cântare de jale ºi de jale va rãmâne".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-20" type="capitol" n="20">
        <head>Mustrãri poporului lui Israel.</head>
        <p id="Iez-20-1" n="1">În ziua a zecea a lunii a cincea din anul al ºaptelea al robiei lui Ioiachim, au venit niºte bãrbaþi dintre bãtrânii lui Israel sã întrebe pe Domnul ºi au ºezut înaintea feþei mele.</p>
        <p id="Iez-20-2" n="2">Atunci a fost cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-20-3" n="3">"Fiul omului, vorbeºte cu bãtrânii lui Israel ºi spune-le: Aºa zice Domnul Dumnezeu: Aþi venit sã Mã întrebaþi? Precum este adevãrat cã Eu sunt viu, tot aºa este de adevãrat cã nu voi da rãspuns, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-20-4" n="4">Vrei sã-i judeci, fiul omului? Dacã vrei sã-i judeci, spune-le ticãloºiile pãrinþilor lor.</p>
        <p id="Iez-20-5" n="5">ªi spune-le: Aºa zice Domnul Dumnezeu: În ziua în care am ales pe Israel ºi, ridicându-Mi mâna, M-am jurat seminþiei casei lui Iacov ºi M-am descoperit lor în þara Egiptului ºi, ridicându-Mi mâna, le-am zis: Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru;</p>
        <p id="Iez-20-6" n="6">În ziua aceea, ridicându-Mi mina, M-am jurat lor sã-i scot din þara Egiptului ºi sã-i duc în þara pe care o alesesem pentru ei, în care curge lapte ºi miere, cea mai frumoasã dintre toate þãrile.</p>
        <p id="Iez-20-7" n="7">ªi le-am zis: Lepãdaþi fiecare ticãloºiile de la ochii voºtri ºi nu vã mai întinaþi cu idolii Egiptului, cã Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru!</p>
        <p id="Iez-20-8" n="8">Dar ei s-au rãzvrãtit împotriva Mea ºi n-au vrut sã Mã asculte; nimeni n-a lepãdat ticãloºiile de la ochii sãi ºi idolii Egiptului nu i-a pãrãsit. Atunci am zis: Voi vãrsa asupra lor mânia Mea ºi urgia Mea o voi deºerta peste ei în mijlocul þãrii Egiptului.</p>
        <p id="Iez-20-9" n="9">Însã, dacã i-am scos din þara Egiptului, am fãcut aceasta pentru ca numele Meu sã nu fie pângãrit în ochii neamurilor printre care se aflau ei ºi înaintea cãrora Mã descoperisem, ca sã-i scot din þara Egiptului.</p>
        <p id="Iez-20-10" n="10">Scoþându-i din þara Egiptului, i-am adus în pustiu.</p>
        <p id="Iez-20-11" n="11">ªi le-am dat legile Mele, le-am arãtat rânduielile Mele, prin care omul, care le va þine, va trãi.</p>
        <p id="Iez-20-12" n="12">De asemenea le-am dat ºi zilele Mele de odihnã, ca sã fie semn între Mine ºi ei, ca sã cunoascã ei cã Eu sunt Domnul, Sfinþitorul lor.</p>
        <p id="Iez-20-13" n="13">Însã casa lui Israel s-a rãzvrãtit împotriva Mea în pustiu; dupã legile Mele n-a umblat ºi a lepãdat rânduielile Mele, pe care omul trebuie sã le împlineascã, ca sã trãiascã prin ele, ºi zilele Mele de odihnã le-au cãlcat. Atunci Eu am gândit sã revãrs asupra lor mânia Mea în pustiu, ca sã-i pierd.</p>
        <p id="Iez-20-14" n="14">Dar Eu am fãcut ca numele Meu sã nu fie pângãrit în ochii neamurilor, la vederea cãrora îi scosesem.</p>
        <p id="Iez-20-15" n="15">Ba ridicându-Mi chiar mâna asupra lor în pustiu, M-am jurat cã nu-i voi duce în þara ce rânduisem, în care curge lapte ºi miere ºi este cea mai frumoasã din toate þãrile,</p>
        <p id="Iez-20-16" n="16">Pentru cã ei lepãdaserã aºezãmintele Mele ºi dupã poruncile Mele nu se purtau, ci cãlcau zilele Mele de odihnã, cã inima lor era îndreptatã spre idolii lor.</p>
        <p id="Iez-20-17" n="17">Dar ochiul Meu nu s-a îndurat sã-i piardã ºi nu i-am stârpit în pustiu.</p>
        <p id="Iez-20-18" n="18">Am zis cãtre fiii lor în pustiu: Nu vã purtaþi dupã rânduielile pãrinþilor voºtri ºi obiceiurile lor sã nu le pãziþi, nici sã nu vã întinaþi cu idolii lor.</p>
        <p id="Iez-20-19" n="19">Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru; purtaþi-vã dupã poruncile Mele ºi hotãrârile Mele pãziþi-le ºi le împliniþi.</p>
        <p id="Iez-20-20" n="20">Cinstiþi zilele Mele de odihnã, ca sã fie semn între Mine ºi voi, ca sã ºtiþi cã Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Iez-20-21" n="21">Dar ºi fiii s-au rãzvrãtit împotriva Mea; nici ei nu s-au purtat dupã rânduielile Mele ºi legile Mele nu le-au pãzit; n-au împlinit ceea ce omul trebuie sã împlineascã, ca sã fie viu; au cãlcat zilele Mele de odihnã ºi atunci am gândit sã vãrs peste ei urgia Mea ºi sã sting mânia Mea împotriva lor în pustiu;</p>
        <p id="Iez-20-22" n="22">Dar iarãºi Mi-am tras mâna înapoi ºi am fãcut ca numele Meu sã nu fie pângãrit în ochii neamurilor, la vederea cãrora îi scosesem.</p>
        <p id="Iez-20-23" n="23">De asemenea Mi-am ridicat mâna în pustiu ºi M-am jurat sã-i risipesc printre popoare ºi sã-i împrãºtii prin þãri,</p>
        <p id="Iez-20-24" n="24">Pentru cã nu împliniserã rânduielile Mele, legile Mele le lepãdaserã ºi cãlcaserã zilele Mele de odihnã, cã ochii lor erau îndreptaþi spre idolii pãrinþilor lor.</p>
        <p id="Iez-20-25" n="25">Ba încã le-am dat ºi legi care nu erau bune ºi rânduieli prin care ei nu puteau trãi;</p>
        <p id="Iez-20-26" n="26">ªi i-am întinat prin ofrandele lor, fãcându-i sã jertfeascã pe toþi întâi-nãscuþii lor, pentru a-i pedepsi ca sã ºtie cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Iez-20-27" n="27">De aceea, fiul omului, vorbeºte casei lui Israel ºi le spune: Aºa zice Domnul Dumnezeu: Iatã cu ce M-au mai hulit încã pãrinþii voºtri, purtându-se cu necredincioºie faþã de Mine:</p>
        <p id="Iez-20-28" n="28">Eu i-am adus în þara pe care cu jurãmânt fãgãduisem sã le-o dau, iar ei, punându-ºi ochii pe toatã colina înaltã ºi pe tot arborele umbros, au început sã junghie acolo jertfele lor ºi au pus acolo prinoasele lor ºi miresmele lor de tãmâiere cele jignitoare pentru Mine ºi au sãvârºit acolo jertfele lor cu turnare.</p>
        <p id="Iez-20-29" n="29">Atunci le-am zis: Ce este locul înalt unde vã duceþi voi? ªi ei l-au numit cu numele Bama (înãlþime) pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Iez-20-30" n="30">Pentru aceea, zi casei lui Israel: Acestea zice Domnul Dumnezeu: Nu vã întinaþi oare dupã pilda pãrinþilor voºtri ºi oare nu vã desfrânaþi dupã ticãloºiile lor?</p>
        <p id="Iez-20-31" n="31">Adunându-vã darurile ºi trecând copiii voºtri prin foc, vã pângãriþi cu toþi idolii voºtri pânã în ziua de astãzi. ªi mai voiþi încã sã Mã întrebaþi, casa lui Israel? Precum este adevãrat cã Eu sunt viu, zice Domnul Dumnezeu, tot aºa este de adevãrat cã nu vã voi da rãspuns.</p>
        <p id="Iez-20-32" n="32">Ceea ce vã frãmântã mintea nu se va împlini nicidecum. Voi ziceþi: Vom sluji lemnului ºi pietrei, ca neamurile, ca triburile din þãrile strãine.</p>
        <p id="Iez-20-33" n="33">Cum este adevãrat cã Eu sunt viu, tot aºa este de adevãrat cã, zice Domnul Dumnezeu, cu mânã tare, cu braþ ridicat ºi cu vãrsarea urgiei Mele voi domni peste voi.</p>
        <p id="Iez-20-34" n="34">Vã voi scoate din mijlocul popoarelor ºi vã voi aduna din þãrile strãine unde aþi fost împrãºtiaþi ºi vã voi aduna cu mânã tare, cu braþ ridicat ºi cu vãrsarea mâniei,</p>
        <p id="Iez-20-35" n="35">ªi vã voi aduce în pustiul popoarelor ºi acolo Mã voi judeca cu voi, faþã cãtre faþã.</p>
        <p id="Iez-20-36" n="36">Cum M-am judecat cu pãrinþii voºtri în pustiul din þara Egiptului, aºa Mã voi judeca ºi cu voi, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-20-37" n="37">Vã voi trece sub toiag ºi vã voi vârî în legãturile aºezãmântului.</p>
        <p id="Iez-20-38" n="38">Voi alege din voi pe rãzvrãtiþi, pe cei nesupuºi Mie; îi voi scoate din þara unde sãlãºluiesc ei, dar în þara lui Israel nu vor intra ºi veþi ºti cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Iez-20-39" n="39">Iar voi, casa lui Israel - aºa zice Domnul Dumnezeu - duceþi-vã fiecare la idolii sãi ºi le slujiþi, dacã nu Mã ascultaþi pe Mine, dar nu mai pângãriþi numele Meu cel sfânt cu darurile voastre ºi cu idolii voºtri.</p>
        <p id="Iez-20-40" n="40">Pentru cã pe muntele Meu cel sfânt, pe muntele cel înalt al lui Israel, - zice Domnul Dumnezeu - acolo îmi va sluji toatã casa lui Israel, toatã, oricâtã ar fi ea pe pãmânt; acolo îi voi primi cu bunãvoinþã ºi acolo voi cere prinoasele voastre ºi pârgile voastre cu toate cele sfinte ale voastre.</p>
        <p id="Iez-20-41" n="41">Vã voi primi ca pe niºte tãmâie mirositoare, când vã voi scoate din mijlocul popoarelor ºi vã voi aduna din þãrile strãine, unde aþi fost împrãºtiaþi ºi Mã voi sfinþi întru voi înaintea ochilor neamurilor.</p>
        <p id="Iez-20-42" n="42">ªi veþi ºti atunci cã Eu sunt Domnul, când vã voi duce în þara lui Israel, în þara pe care am jurat sã o dau pãrinþilor voºtri, ridicându-Mi mâna.</p>
        <p id="Iez-20-43" n="43">Vã veþi aminti acolo de cãile voastre ºi de toate faptele voastre, cu care v-aþi întinat ºi vã veþi dezgusta singuri de toate nelegiuirile voastre, pe care le-aþi fãcut.</p>
        <p id="Iez-20-44" n="44">Veþi ºti cã Eu sunt Domnul, când voi face cu voi dupã numele Meu, nu dupã cãile voastre cele rele, nici dupã faptele voastre cele stricate, casa lui Israel", zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-20-45" n="45">ªi a fost iar cuvântul Domnului cãtre mine:</p>
        <p id="Iez-20-46" n="46">"Fiul omului, întoarce-þi faþa spre Teman ºi rosteºte cuvântul tãu spre miazãzi ºi prooroceºte împotriva pãdurii din Negheb.</p>
        <p id="Iez-20-47" n="47">ªi zi pãdurii celei de la miazãzi: Ascultã cuvântul Domnului: Asa zice Domnul Dumnezeu: Iatã Eu voi aprinde foc în tine ºi va arde în tine tot copacul verde ºi tot lemnul uscat; ºi flacãra vâlvâitoare nu se va stinge ºi toatã faþa va fi arsã de ea de la Negheb pânã la miazãnoapte.</p>
        <p id="Iez-20-48" n="48">ªi va vedea tot trupul cã Eu, Domnul, am aprins focul ºi nu se va stinge".</p>
        <p id="Iez-20-49" n="49">ªi am zis: "0, Doamne, Dumnezeule, ei zic despre mine: "Nu cumva ne spune el o pildã?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-21" type="capitol" n="21">
        <head>Proorocie despre luarea Ierusalimului.</head>
        <p id="Iez-21-1" n="1">Fost-a iarãºi cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-21-2" n="2">"Fiul omului, întoarce-þi faþa spre Ierusalim ºi vorbeºte împotriva locaºului lor cel sfânt ºi prooroceºte împotriva þãrii lui Israel.</p>
        <p id="Iez-21-3" n="3">ªi zi pãmântului lui Israel: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Iatã, Eu sunt asupra ta ºi-Mi voi trage sabia din teaca ei ºi voi stârpi din tine pe cel drept ºi pe cel necredincios.</p>
        <p id="Iez-21-4" n="4">ªi ca sã pierd din tine pe cel drept ºi pe cel necredincios, sabia Mea va ieºi din teaca sa spre a lovi tot trupul de la miazãzi pânã la miazãnoapte.</p>
        <p id="Iez-21-5" n="5">Atunci va cunoaºte tot trupul cã Eu, Domnul, Mi-am scos sabia din teaca ei ºi nu se va mai întoarce.</p>
        <p id="Iez-21-6" n="6">Tu, fiul omului, suspinã atât încât sã se frângã ºalele tale, suspinã cu amãrãciune înaintea ochilor lor.</p>
        <p id="Iez-21-7" n="7">Iar când îþi vor zice: "Pentru ce suspini?" Spune-le: Pentru vestea ce vine... ºi toatã inima se va tulbura, toate mâinile vor slãbi ºi toþi genunchii vor tremura ca frunza. Iat-o vine ºi este aproape, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-21-8" n="8">ªi a mai fost cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-21-9" n="9">"Fiul omului, prooroceºte ºi zi: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: "Sabia este ascuþitã ºi oþelitã.</p>
        <p id="Iez-21-10" n="10">E ascuþitã ca sã junghie mai mult; e oþelitã ca sã scânteieze ca fulgerul. Ne vom bucura, oare, cã sabia fiului meu dispreþuieºte tot lemnul?</p>
        <p id="Iez-21-11" n="11">Eu am dat-o la oþelit, ca sã se ia în mânã, ºi acum aceastã sabie e ascuþitã ºi oþelitã, gata sã fie datã în mâna ucigãtorului.</p>
        <p id="Iez-21-12" n="12">Fiul omului, suspinã ºi te vaitã, cã ea e trasã asupra poporului Meu, asupra tuturor cãpeteniilor lui Israel; aceºtia vor fi daþi sub sabie cu poporul Meu, de aceea loveºte-te cu mâinile peste coapse,</p>
        <p id="Iez-21-13" n="13">Cãci ea e ºi încercatã acum; ºi ce este de mirare dacã ea va nesocoti ºi sceptrul? Nici acesta nu va rãmâne, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-21-14" n="14">Dar tu, fiul omului, prooroceºte ºi loveºte palmele una de alta ºi loviturile sabiei se vor îndoi ºi se vor întrei; aceasta este sabia mãcelului, sabia cumplitului mãcel, sabia care trebuie sã-i urmãreascã,</p>
        <p id="Iez-21-15" n="15">Pentru a arunca groazã în inimi ºi a înmulþi jertfele tot mai mult. Vai! La toate porþile lor voi pune sabie grozavã ºi ascuþitã spre junghiere, care scânteiazã ca fulgerul.</p>
        <p id="Iez-21-16" n="16">Sabie, pregãteºte-te! Ia-o la dreapta ºi apucã la stânga, încotro vrei sã-þi întorci faþa ta!</p>
        <p id="Iez-21-17" n="17">Iar Eu voi bate din palme ºi-Mi voi potoli mânia. Eu, Domnul, grãiesc acestea".</p>
        <p id="Iez-21-18" n="18">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-21-19" n="19">"Tu, fiul omului, închipuieºte-þi douã drumuri pe care trebuie sã treacã sabia regelui Babilonului; acestea amândouã trebuie sã plece din aceeaºi þarã; apoi închipuieºte-þi o mânã, închipuieºte-o în cetatea Babilonului, de unde pleacã drumurile.</p>
        <p id="Iez-21-20" n="20">Închipuieºte drumul pe care sabia trebuie sã vinã împotriva cetãþii Raba, a fiilor lui Amon ºi împotriva lui Iuda, împotriva Ierusalimului celui întãrit,</p>
        <p id="Iez-21-21" n="21">Pentru cã regele Babilonului s-a oprit la o rãspântie, unde încep douã drumuri, ºi stã sã ghiceascã: scuturã sãgeþile, întreabã terafimii ºi cerceteazã ficatul.</p>
        <p id="Iez-21-22" n="22">Sorþul din dreapta are scris pe el: "spre Ierusalim", încât el trebuie sã îndrepte berbecii, sã îndemne la ucidere ºi sã scoatã strigãte de rãzboi; sã aºeze berbecii împotriva porþilor, sã ridice valuri ºi sã facã turnuri de împresurare.</p>
        <p id="Iez-21-23" n="23">Acest sorþ s-a pãrut neadevãrat în ochii acelora care au fãcut jurãminte mincinoase; dar regele Babilonului, aducându-ºi aminte de aceastã necredinþã a lor, a hotãrât sã ia Ierusalimul.</p>
        <p id="Iez-21-24" n="24">De aceea aºa zice Domnul Dumnezeu: De vreme ce voi vã aduceþi aminte de nelegiuirea voastrã, fãcând ca fãrãdelegile voastre sã fie vãdite ºi scoþând la ivealã pãcatele voastre în toate faptele voastre; de vreme ce voi singuri vã aduceþi aminte de acestea, veþi fi prinºi cu mâna.</p>
        <p id="Iez-21-25" n="25">ªi þie, cãpetenie nelegiuitã ºi rea a lui Israel, cãreia ºi-a venit ziua acum, când nelegiuirea ta a ajuns la culme,</p>
        <p id="Iez-21-26" n="26">Aºa zice Domnul Dumnezeu: Diadema se va scoate, cununa va fi ridicatã, lucrurile se vor schimba; cele smerite se vor înãlþa ºi cele înalte se vor smeri;</p>
        <p id="Iez-21-27" n="27">O voi lepãda, o voi lepãda, o voi lepãda ºi nu va mai fi pânã va veni acela cãruia se cuvine ºi o voi da lui.</p>
        <p id="Iez-21-28" n="28">Iar tu, fiul omului, prooroceºte ºi spune: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu despre fiii lui Amon ºi despre ocara lor. ªi le spune: Sabia, sabia este trasã pentru junghiere, este oþelitã pentru mãcel, ca sã scânteieze ca fulgerul.</p>
        <p id="Iez-21-29" n="29">În mijlocul acelor vedenii deºarte ºi prezicerilor tale mincinoase, ea te va face sã cazi printre trupurile necredincioºilor, cãrora le-a venit ziua atunci când nedreptatea ºi-a ajuns culmea.</p>
        <p id="Iez-21-30" n="30">O voi întoarce oare în teaca ei? La locul unde ai fost fãcut, în þara unde te-ai nãscut, te voi judeca;</p>
        <p id="Iez-21-31" n="31">Voi vãrsa asupra ta mânia Mea; voi sufla asupra ta focul urgiei Mele ºi te voi da în mâna oamenilor barbari, fãuritori ai distrugerii.</p>
        <p id="Iez-21-32" n="32">Mâncare focului vei fi; sângele tãu va curge în mijlocul þãrii ºi nici nu se va mai pomeni de tine, cã Eu, Domnul, am spus acestea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-22" type="capitol" n="22">
        <head>Nelegiuirea, fãrãdelegea ºi pãcatul atrag mânia lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Iez-22-1" n="1">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine:</p>
        <p id="Iez-22-2" n="2">"Tu, fiul omului, voieºti oare sã judeci, sã judeci cetatea sângelui? Spune-i toate urâciunile ei,</p>
        <p id="Iez-22-3" n="3">ªi-i spune: Aºa zice Domnul Dumnezeu: O, cetate, care verºi sânge în mijlocul tãu, ca sã-þi vinã vremea, ºi care-þi faci idoli, ca sã te întinezi!</p>
        <p id="Iez-22-4" n="4">Cu sângele, pe care l-ai vãrsat, te-ai fãcut vinovatã ºi cu idolii, pe care i-ai fãcut, te-ai spurcat ºi þi-ai apropiat zilele tale ºi ai ajuns la sfârºitul anilor tãi. De aceea te voi da popoarelor spre batjocurã ºi tuturor þãrilor spre bãtaie de joc.</p>
        <p id="Iez-22-5" n="5">Cei de aproape ºi cei de departe ai tãi îºi vor bate joc de tine, care þi-ai întinat numele ºi eºti plinã de neorânduialã.</p>
        <p id="Iez-22-6" n="6">Iatã cei ce povãþuiesc în Israel, fiecare dupã mãsura puterilor sale, au fost întru tine ca sã verse sânge.</p>
        <p id="Iez-22-7" n="7">La tine, tatãl ºi mama sunt dispreþuiþi, la tine strãinul este chinuit, la tine orfanul ºi vãduva sunt asupriþi.</p>
        <p id="Iez-22-8" n="8">Cele sfinte ale tale, tu nu le cinsteºti ºi zilele Mele de odihnã le calci.</p>
        <p id="Iez-22-9" n="9">Clevetitori sunt destui în tine, ca sã verse sânge; în munþii tãi se mãnâncã jertfe idoleºti ºi în mijlocul tãu se fac urâciuni.</p>
        <p id="Iez-22-10" n="10">La tine se descoperã goliciunea tatãlui, la tine se siluieºte femeia în vremea perioadei ei de necurãþie.</p>
        <p id="Iez-22-11" n="11">Unul face ticãloºie cu femeia vecinului sãu, altul se spurcã cu nora sa; unul siluieºte pe sora sa, fiica tatãlui sãu.</p>
        <p id="Iez-22-12" n="12">În tine se ia mitã, ca sã se verse sânge; tu iei dobândã ºi camãtã ºi cu silnicie apuci câºtig de la fratele tãu, iar pe Mine M-ai uitat, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-22-13" n="13">ªi iatã, Eu Mi-am lovit palmele Mele una de alta, vãzând lãcomia ta, care se vede la tine, ºi vãrsarea de sânge, care se sãvârºeºte în mijlocul tãu.</p>
        <p id="Iez-22-14" n="14">Va suferi oare inima ta ºi vor fi oare tari mâinile tale în acele zile, când voi lucra împotriva ta? Eu, Domnul, am zis ºi voi face.</p>
        <p id="Iez-22-15" n="15">Te voi împrãºtia printre popoare ºi te voi vântura prin þãri, voi pune capãt urâciunilor tale cele din tine.</p>
        <p id="Iez-22-16" n="16">Singurã te vei face dispreþuitã înaintea ochilor popoarelor ºi vei cunoaºte cã Eu sunt Domnul".</p>
        <p id="Iez-22-17" n="17">ªi a fost cuvântul Domnului cãtre mine:</p>
        <p id="Iez-22-18" n="18">"Fiul omului, casa lui Israel Mi s-a fãcut zgurã; toþi sunt plumb ºi fier ºi cositor în cuptor, au ajuns ca niºte zgurã de argint.</p>
        <p id="Iez-22-19" n="19">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeu: De vreme ce toþi v-aþi fãcut zgurã, de aceea iatã Eu vã voi aduna în Ierusalim.</p>
        <p id="Iez-22-20" n="20">Dupã cum se pune în cuptor la un loc argint ºi aramã ºi fier ºi cositor ºi plumb, ca sã aprindã asupra lor foc ºi sã le topeascã,</p>
        <p id="Iez-22-21" n="21">Vã voi aduna ºi voi aprinde asupra voastrã focul mâniei Mele ºi vã voi topi în mijlocul cetãþii.</p>
        <p id="Iez-22-22" n="22">Cum se topeºte argintul în cuptor, aºa vã veþi topi ºi voi în mijlocul cetãþii, ºi veþi ºti cã Eu, Domnul, am vãrsat asupra voastrã urgia Mea".</p>
        <p id="Iez-22-23" n="23">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-22-24" n="24">"Fiul omului, spune Ierusalimului: Eºti o þarã necurãþitã ºi neudatã de ploaie în ziua mâniei.</p>
        <p id="Iez-22-25" n="25">Mai-marii lui urzesc în el intrigi; ca niºte lei ce mugesc ºi sfâºie prada, aºa mãnâncã ei sufletele; strâng avuþii ºi lucruri preþioase ºi sporesc numãrul vãduvelor.</p>
        <p id="Iez-22-26" n="26">Preoþii lui calcã legea Mea ºi pângãresc lucrurile sfinte ale Mele; nu osebesc ce este sfânt de ce nu este sfânt ºi nu fac deosebire între curat ºi necurat; de la zilele Mele de odihnã ºi-au întors ochii, ºi Eu sunt înjosit de cãtre aceºtia.</p>
        <p id="Iez-22-27" n="27">Cãpeteniile lui în sânul lui sunt ca niºte lupi care sfâºie prada; ei varsã sânge ºi ucid sufletele, ca sã-ºi sature lãcomia.</p>
        <p id="Iez-22-28" n="28">Proorocii lui tencuiesc toate cu ipsos, cu vedenii deºarte ºi cu prevestiri mincinoase, zicând: "Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu", când Domnul nu le grãieºte nimic.</p>
        <p id="Iez-22-29" n="29">Iar poporul sãvârºeºte silnicii ºi jaf; asupreºte pe sãrac ºi pe cel în necaz, chinuieºte pe strãin fãrã nici un drept.</p>
        <p id="Iez-22-30" n="30">Am cãutat printre ei sã gãsesc un om ca sã se poarte cu dreptate ºi sã stea înaintea feþei Mele, pentru þara aceasta, ca sã nu o pierd, ºi nu am gãsit.</p>
        <p id="Iez-22-31" n="31">Deci voi vãrsa asupra lor mânia Mea; cu focul urgiei Mele îi voi pierde ºi purtarea lor o voi întoarce asupra capului lor", zice Domnul Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-23" type="capitol" n="23">
        <head>Pilda a douã femei desfrânate ºi pedepsirea lor.</head>
        <p id="Iez-23-1" n="1">ªi a fost iarãºi cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-23-2" n="2">"Fiul omului, au fost odatã douã femei, fiicele unei mame;</p>
        <p id="Iez-23-3" n="3">ªi acestea s-au desfrânat în tinereþea lor, s-au desfrânat în Egipt. Acolo sânul lor a fost atins ºi trupul lor feciorelnic acolo a fost pângãrit.</p>
        <p id="Iez-23-4" n="4">Numele lor erau: al celei mai mari Ohola ºi al surorii ei Oholiba. Ele erau ale Mele ºi au nãscut fii ºi fiice. Ohola este Samaria ºi Oholiba este Ierusalimul.</p>
        <p id="Iez-23-5" n="5">Ohola a început sã-Mi fie necredincioasã ºi s-a aprins dupã amanþii ei, dupã Asirieni, vecinii sãi,</p>
        <p id="Iez-23-6" n="6">Dregãtori ºi cãpetenii de cetãþi, toþi tineri ºi frumoºi, îmbrãcaþi în purpurã ºi cãlãreþi iscusiþi.</p>
        <p id="Iez-23-7" n="7">Ea ºi-a fãcut plãcerile cu aceia, care erau fruntaºii Asirienilor, ºi cu toþi aceia dupã care înnebunea, spurcându-se cu toþi idolii lor.</p>
        <p id="Iez-23-8" n="8">Dar ea n-a încetat a se desfrâna ºi cu Egiptenii, cãci aceºtia dormiserã cu ea în tinereþile ei, atinseserã sânul ei fecioresc ºi îºi vãrsaserã desfrânarea lor peste dânsa.</p>
        <p id="Iez-23-9" n="9">De aceea am dat-o ºi în mâna amanþilor ei, în mâinile Asirienilor, dupã care înnebunea.</p>
        <p id="Iez-23-10" n="10">Aceºtia au dezvelit ruºinea ei ºi au luat pe fiii ei ºi pe fiicele ei, iar pe ea au ucis-o cu sabia. ªi a ajuns ea de ocarã între femei, dupã ce a fost osânditã.</p>
        <p id="Iez-23-11" n="11">Sora ei, Oholiba, a vãzut aceasta ºi a fost ºi mai stricatã în poftele sale ºi desfrânãrile ei au întrecut pe ale surorii sale.</p>
        <p id="Iez-23-12" n="12">Ea s-a aprins dupã fiii lui Asur, vecinii ei, dupã dregãtori ºi cãpetenii de cetãþi, toþi tineri aleºi, îmbrãcaþi frumos ºi cãlãreþi iscusiþi.</p>
        <p id="Iez-23-13" n="13">Am vãzut deci cã s-a pângãrit ºi aceasta; ca ºi sora sa, urmând amândouã aceeaºi cale.</p>
        <p id="Iez-23-14" n="14">Dar aceasta a mers ºi mai departe cu desfrânarea, pentru cã vãzând zugrãvite pe pereþi chipuri de bãrbaþi, chipuri de caldei, zugrãviþi cu vopsele,</p>
        <p id="Iez-23-15" n="15">Încinºi peste mijloc cu centuri ºi pe cap cu turbane largi, având înfãþiºarea de mari viteji, dupã felul Babilonenilor, a cãror patrie este þara Caldeilor,</p>
        <p id="Iez-23-16" n="16">Ea s-a aprins dupã ei la cea dintâi privire a lor ºi a trimis soli la ei, în Caldeea.</p>
        <p id="Iez-23-17" n="17">ªi au venit fiii Babilonului la aceasta, în palatul ei de desfrânare, ºi au pângãrit-o cu desfrânãrile lor ºi ea s-a pângãrit cu ei ºi apoi sufletul sãu s-a depãrtat de ei.</p>
        <p id="Iez-23-18" n="18">Iar când ea s-a dedat pe faþã la desfrânãrile sale ºi ºi-a descoperit goliciunea sa, atunci s-a depãrtat inima Mea ºi de ea, cum se depãrtase inima Mea ºi de sora ei;</p>
        <p id="Iez-23-19" n="19">Cãci ea a sporit desfrânãrile sale, aducându-ºi aminte de zilele tinereþii sale, când se desfrânase în þara Egiptului;</p>
        <p id="Iez-23-20" n="20">ªi s-a aprins dupã amanþii ei, cei cu trup ca de mãgar ºi cu înfierbântarea ca de armãsar.</p>
        <p id="Iez-23-21" n="21">ªi aºa þi-ai adus tu aminte de desfrânarea din tinereþile tale, când Egiptenii îþi strângeau sânii feciorelnici ai pieptului tãu.</p>
        <p id="Iez-23-22" n="22">De aceea, Oholiba, aºa zice Domnul Dumnezeu: Iatã, Eu voi aþâþa împotriva ta pe amanþii tãi de. care s-a dezgustat sufletul tãu ºi-i voi aduce împotriva ta din toate pãrþile.</p>
        <p id="Iez-23-23" n="23">Voi aduce pe fiii Babilonului ºi pe toþi Caldeii: din Pecod, din ªoa ºi din Coa ºi, împreunã cu ei, pe toþi Asirienii, tineri frumoºi, cãpetenii de provincii, cãpetenii de cetãþi, slujitori ºi oameni vestiþi; toþi cãlãreþi iscusiþi.</p>
        <p id="Iez-23-24" n="24">ªi vor veni împotriva ta cu arme, cu cai ºi cu cãruþe ºi cu mulþime de popor ºi te vor înconjura din toate pãrþile, cu suliþe, cu sãbii ºi cu scuturi; ºi te voi da lor spre judecatã, ºi cu judecata lor te vor judeca.</p>
        <p id="Iez-23-25" n="25">ªi voi întoarce zelul Meu împotriva ta, ºi ei se vor purta cu tine cu urgie; îþi vor tãia nasul ºi urechile, iar celelalte ale tale vor cãdea de sabie. Lua-vor pe fiii ºi pe fiicele tale, iar celelalte ale tale de foc vor fi mâncate.</p>
        <p id="Iez-23-26" n="26">Vor lua de pe tine hainele tale, vor smulge gãtelile tale,</p>
        <p id="Iez-23-27" n="27">ªi voi pune capãt desfrânãrilor tale ºi destrãbãlãrilor tale aduse din þara Egiptului, iar tu nu-þi vei mai întoarce ochii spre ei ºi de Egipt nu-þi vei mai aminti,</p>
        <p id="Iez-23-28" n="28">Cã aºa zice Domnul Dumnezeu: Iatã, te dau în mâinile acelora pe care i-ai urât, în mâinile acelora de la care s-a întors sufletul tãu.</p>
        <p id="Iez-23-29" n="29">Aceia se vor purta cu tine crud ºi-þi vor lua tot ce ai dobândit cu ostenealã; te vor lãsa goalã, cu totul goalã, ºi descoperitã va fi goliciunea ta cea ruºinoasã ºi desfrânarea ta ºi pângãrirea.</p>
        <p id="Iez-23-30" n="30">Acestea þi se vor face pentru desfrânarea ta cu popoarele, cu idolii cu care te-ai pângãrit.</p>
        <p id="Iez-23-31" n="31">Ai mers pe calea surorii tale ºi de aceea îþi voi da în mânã ºi paharul ei.</p>
        <p id="Iez-23-32" n="32">Aºa zice Domnul Dumnezeu: Vei bea paharul surorii tale, cel adânc ºi larg, ºi vei ajunge de râs ºi de batjocurã, cãci este mare paharul acesta.</p>
        <p id="Iez-23-33" n="33">Cuprinsã vei fi de beþie ºi de amãrãciune, cã acesta este paharul groazei ºi al pustiirii, paharul surorii tale, Samaria.</p>
        <p id="Iez-23-34" n="34">ªi tu îl vei bea, îl vei goli ºi cioburile lui le vei roade ºi-þi vei sfâºia pieptul; cã Eu am spus aceasta, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-23-35" n="35">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeu: Pentru cã M-ai uitat ºi te-ai întors de la Mine, de aceea suferã ºi tu pentru nelegiuirea ta ºi pentru desfrânarea ta".</p>
        <p id="Iez-23-36" n="36">Zis-a Domnul cãtre mine: "Fiul omului, vrei tu sã judeci pe Ohola ºi pe Oholiba? Spune-le ticãloºiile lor!</p>
        <p id="Iez-23-37" n="37">Cãci ele s-au desfrânat ºi pe mâinile lor au sânge; s-au desfrânat cu idolii lor, ºi pe fiii lor, care Mi i-au nãscut, i-au trecut prin foc, ca sã le fie de mâncare.</p>
        <p id="Iez-23-38" n="38">Iatã ce Mi-au mai fãcut ele: Au pângãrit locaºul Meu cel sfânt în aceeaºi zi ºi zilele Mele de odihnã le-au cãlcat;</p>
        <p id="Iez-23-39" n="39">Pentru cã atunci când ele au junghiat copiii lor pentru idolii lor, în aceeaºi zi au venit în locaºul Meu cel sfânt ca sã-l pângãreascã; iatã cum s-au purtat ele în locaºul Meu!</p>
        <p id="Iez-23-40" n="40">Afarã de aceasta, ele umblau dupã oameni veniþi de departe; trimiteau la ei soli ºi ei veneau. Pentru ei te-ai îmbãiat, þi-ai fãcut ochii cu dresuri ºi te-ai gãtit cu podoabe.</p>
        <p id="Iez-23-41" n="41">Te-ai aºezat pe pat luxos, în faþa cãruia era gãtitã o masã pe care tu ai pus tãmâia Mea ºi untdelemnul Meu.</p>
        <p id="Iez-23-42" n="42">ªi rãsunau strigãtele de veselie ale mulþimii nepãsãtoare, din pricina gloatei de oameni aduºi din pustiu; ºi ei au pus brãþãri la mâinile femeilor ºi coroane mãreþe pe capetele lor.</p>
        <p id="Iez-23-43" n="43">Atunci am zis despre cea îmbãtrânitã în desfrânãri: Acum vor sfârºi desfrânãrile ei o datã cu ea.</p>
        <p id="Iez-23-44" n="44">ªi au venit la ea ca la o desfrânatã; aºa veneau la aceste femei desfrânate, adicã la Ohola ºi la Oholiba.</p>
        <p id="Iez-23-45" n="45">Dar bãrbaþi înþelepþi le vor judeca ºi le or osândi cu osânda desfrânatelor ºi cu osânda celor ce varsã sânge, pentru cã ele sunt niºte desfrânate ºi mâinile lor sunt însângerate.</p>
        <p id="Iez-23-46" n="46">Cãci aºa zice Domnul Dumnezeu: Sã se adune împotriva lor mulþimea ºi sã le dea urgiei ºi jafului.</p>
        <p id="Iez-23-47" n="47">Mulþimea le va ucide cu pietre ºi le va tãia cu sãbiile; vor omorî pe fiii lor ºi pe fiicele lor ºi casele lor le vor arde cu foc.</p>
        <p id="Iez-23-48" n="48">Aºa voi pune capãt desfrânãrii în þara aceasta ºi toate femeile vor lua învãþãturã ºi nu vor mai face lucruri ruºinoase ca ele.</p>
        <p id="Iez-23-49" n="49">Nelegiuirea voastrã va cãdea asupra voastrã, ºi veþi purta greutatea pãcatelor voastre de închinare la idoli, ºi veþi ºti cã Eu sunt Domnul Dumnezeu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-24" type="capitol" n="24">
        <head>Pilda cu fierberea cãldãrii.</head>
        <p id="Iez-24-1" n="1">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine, în anul al nouãlea, în luna a zecea, în ziua a zecea a lunii, ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-24-2" n="2">"Fiul omului, scrie-þi numele acestei zile, anume al acestei zile, cã chiar în ziua aceasta regele Babilonului va pãºi spre Ierusalim.</p>
        <p id="Iez-24-3" n="3">Rosteºte dar pentru neamul de rãzvrãtiþi o pildã ºi le spune: Aºa zice Domnul Dumnezeu: Pune un cazan ºi toarnã în el apã;</p>
        <p id="Iez-24-4" n="4">Pune în el bucãþi de carne, tot bucãþi din cele mai bune, ºolduri ºi spete, ºi-l umple cu cele mai bune oase;</p>
        <p id="Iez-24-5" n="5">Ia ceea ce este mai bun din turmã, pune lemne dedesubt, fierbe-l în clocote, aºa ca sã fiarbã ºi oasele din el.</p>
        <p id="Iez-24-6" n="6">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeu: Vai de cetatea sângelui! Vai de cãldarea în care este ruginã ºi de pe care nu se mai ia rugina! Aruncaþi bucatã cu bucatã din el ºi nu alegeþi prin sorþ.</p>
        <p id="Iez-24-7" n="7">Cã sângele pe care ea l-a vãrsat este în mijlocul ei. Ea l-a lãsat pe stâncã goalã; nu l-a vãrsat pe pãmânt, unde s-ar fi putut acoperi cu þãrânã.</p>
        <p id="Iez-24-8" n="8">Pentru a-Mi aþâþa mânia, pentru a Mã rãzbuna, am lãsat sângele ei pe stâncã goalã, ca sã nu fie acoperit".</p>
        <p id="Iez-24-9" n="9">De aceea aºa zice Domnul Dumnezeu: "Vai de cetatea sângelui! Cã voi aprinde un foc mare.</p>
        <p id="Iez-24-10" n="10">Adu lemne, aprinde focul, fierbe carnea; lasã sã se îngroaºe tot ºi oasele sã se ardã.</p>
        <p id="Iez-24-11" n="11">Pune cãldarea goalã pe cãrbuni, ca sã se încãlzeascã ºi ca arama ei sã se înfierbânte ºi sã se topeascã murdãria din ea ºi toatã rugina de pe ea sã se ducã.</p>
        <p id="Iez-24-12" n="12">Munca va fi grea, dar rugina cea multã de pe ea nu se va duce; ºi în foc rugina va rãmâne pe ea.</p>
        <p id="Iez-24-13" n="13">Murdãria ta e atât de grozavã, cã oricât te voi curãþi, tu tot necuratã vei fi; de acum înainte nu te vei mai curãri de murdãria ta, pânã ce nu-Mi voi potoli urgia Mea asupra ta.</p>
        <p id="Iez-24-14" n="14">Eu sunt Domnul, ºi Eu spun cã vor veni acestea ºi le voi împlini, nu le voi schimba, nici nu voi cruþa ceva; dupã purtãrile ºi dupã faptele tale te voi judeca", zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-24-15" n="15">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-24-16" n="16">"Fiul omului, iatã Eu printr-o loviturã îþi voi lua mângâierea ochilor tãi; dar tu nu te tângui ºi nu plânge, ºi nici lacrimile sã nu-þi curgã;</p>
        <p id="Iez-24-17" n="17">Suspinã în ascuns ºi plângere pentru morþi sã nu faci; pune-þi turbanul pe cap ºi încãlþãminte în picioare; barba sã nu þi-o acoperi ºi pâine de la strãini sã nu mãnânci".</p>
        <p id="Iez-24-18" n="18">Dupã ce dimineaþa am grãit eu poporului cuvântul Domnului, seara mi-a murit femeia ºi a doua zi am fãcut precum mi se poruncise.</p>
        <p id="Iez-24-19" n="19">Poporul însã mi-a zis: "Pentru ce nu ne spui ce însemnãtate au pentru noi cele ce le faci tu?"</p>
        <p id="Iez-24-20" n="20">ªi le-am rãspuns: "A fost cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-24-21" n="21">Spune casei lui Israel: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Iatã locaºul Meu cel sfânt, mândria puterilor voastre, bucuria ochilor voºtri ºi dragostea sufletelor voastre, îl voi da spre pângãrire, iax fiii ºi fiicele voastre, pe care i-aþi pãrãsit, vor cãdea de sabie;</p>
        <p id="Iez-24-22" n="22">ªi veþi face ºi voi ceea ce fac eu: bãrbile nu le veþi acoperi ºi pâine de la strãini nu veþi mânca;</p>
        <p id="Iez-24-23" n="23">Turbanele voastre le veþi avea pe cap ºi încãlþãmintele voastre în picioare; nu vã veþi tângui, nici nu vã veþi plânge, ci vã veþi stinge pentru pãcatele voastre ºi veþi suspina unul cãtre altul.</p>
        <p id="Iez-24-24" n="24">Iezechiel va fi semn pentru voi: ceea ce el a fãcut, veþi face ºi voi întocmai; ºi când se vor împlini acestea, veþi ºti cã Eu sunt Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-24-25" n="25">ªi tu, fiul omului, în ziua când le voi fi luat puterea lor, mândria lor falnicã, bucuria ochilor lor, desfãtãrile sufletului lor, fiii ºi fiicele lor,</p>
        <p id="Iez-24-26" n="26">În ziua aceea va veni la tine cel scãpat de acolo, care îþi va aduce ºtirea;</p>
        <p id="Iez-24-27" n="27">În ziua aceea se va deschide gura ta cãtre cel scãpat ºi vei grãi ºi nu vei mai fi mut ºi vei fi semn pentru ei, ºi ei vor afla cã Eu sunt Domnul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-25" type="capitol" n="25">
        <head>Proorocii împotriva celor de alt neam.</head>
        <p id="Iez-25-1" n="1">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-25-2" n="2">"Fiul omului, întoarce-þi faþa spre fiii lui Amon ºi grãieºte împotriva lor.</p>
        <p id="Iez-25-3" n="3">Spune fiilor lui Amon: Ascultaþi cuvântul Domnului Dumnezeu: Aºa zice Domnul Dumnezeu: Deoarece tu faci: Aha! Aha! împotriva locaºului Meu cel sfânt când el e pângãrit ºi când þara lui Israel e pustiitã ºi casa lui Iuda dusã în robie,</p>
        <p id="Iez-25-4" n="4">De aceea, iatã Eu te voi da de moºtenire fiilor Rãsãritului, care îºi vor face sãlaºele la tine ºi vor aºeza la tine corturile ºi vor mânca fructele ºi laptele tãu.</p>
        <p id="Iez-25-5" n="5">Voi face din Raba un staul de cãmile ºi din cetãþile lui Amon o stânã de oi, ºi veþi ºti cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Iez-25-6" n="6">Cã aºa zice Domnul Dumnezeu: Pentru cã ai bãtut din palme ºi ai bãtut din picioare ºi din suflet te-ai bucurat cu tot dispreþul tãu pentru þara lui Israel,</p>
        <p id="Iez-25-7" n="7">De aceea iatã Eu Îmi voi întinde mâna împotriva ta ºi te voi da popoarelor spre jefuire ºi te voi stârpi din numãrul popoarelor ºi din numãrul þãrilor te voi ºterge; te voi zdrobi ºi vei ºti cã Eu sunt Domnul".</p>
        <p id="Iez-25-8" n="8">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "Pentru cã Moab ºi Seir zic: Iatã ºi casa lui Iuda este ca toate neamurile;</p>
        <p id="Iez-25-9" n="9">De aceea iatã Eu, începând de la cetãþi, de la toate cetãþile lui de pe hotar, de la Bet-Ieºimot, Baal-Meon ºi Chiriataim, podoabele þãrii, voi descoperi colinele Moabului ºi voi nimici cetãþile lui în toatã întinderea lui.</p>
        <p id="Iez-25-10" n="10">ªi-l voi deschide ºi-l voi da în stãpânire fiilor Rãsãritului împreunã cu þara fiilor lui Amon, ca sã nu se mai aminteascã despre fiii lui Amon printre neamuri.</p>
        <p id="Iez-25-11" n="11">Voi sãvârºi astfel judecãþi împotriva lui Moab, ºi ei vor ºti cã Eu sunt Domnul".</p>
        <p id="Iez-25-12" n="12">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "Pentru cã Edom s-a rãzbunat cumplit împotriva casei lui Iuda ºi a pãcãtuit greu, sãvârºind rãzbunare asupra ei,</p>
        <p id="Iez-25-13" n="13">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeu: Îmi voi întinde mâna împotriva Edomului ºi voi pierde din el pe oameni ºi pe animale ºi îl voi face pustietate; de la Teman pânã la Dedan toþi vor cãdea de sabie.</p>
        <p id="Iez-25-14" n="14">Rãzbunarea Mea împotriva Edomului o voi sãvârºi prin mâna poporului Meu Israel; el va lucra în Edom dupã mânia Mea ºi dupã urgia Mea ºi vor ºti Edomiþii ce este rãzbunarea Mea", zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-25-15" n="15">Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: "Pentru cã Filistenii s-au purtat rãzbunãtori ºi s-au rãzbunat cu urã în suflet ºi cu o veºnicã duºmãnie de moarte,</p>
        <p id="Iez-25-16" n="16">De aceea aºa zice Domnul Dumnezeu: "Iatã Eu Îmi voi întinde mâna împotriva Filistenilor ºi voi pierde pe Cheretieni ºi restul locuitorilor de pe þãrmul mãrii îl voi stârpi.</p>
        <p id="Iez-25-17" n="17">Voi sãvârºi împotriva lor cumplite rãzbunãri, pedepse grele, ºi vor ºti cã Eu sunt Domnul, când voi sãvârºi asupra lor rãzbunarea Mea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-26" type="capitol" n="26">
        <head>Proorocie pentru pustiirea Tirului.</head>
        <p id="Iez-26-1" n="1">În anul al unsprezecelea, în ziua întâi a lunii întâi, a fost cuvântul Domnului cãtre mine:</p>
        <p id="Iez-26-2" n="2">"Fiul omului, pentru cã Tirul face împotriva Ierusalimului: Aha! Aha! ºi zice: Iatã el - poarta popoarelor - este dãrâmat; acum aleargã la mine; eu mã umplu, iar el se pustieºte,</p>
        <p id="Iez-26-3" n="3">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeu: Iatã sunt împotriva ta, Tirule, ºi voi ridica împotriva ta popoare multe, cum îºi ridicã marea valurile sale.</p>
        <p id="Iez-26-4" n="4">Voi sfãrâma zidurile Tirului ºi turnurile lui le voi dãrâma; voi mãtura praful din el ºi-l voi face stâncã goalã.</p>
        <p id="Iez-26-5" n="5">Loc de uscat mrejele va fi el la mare, pentru cã a zis acestea, grãieºte Domnul Dumnezeu, ºi va fi prada neamurilor.</p>
        <p id="Iez-26-6" n="6">Iar fiicele lui, care sunt pe pãmânt, vor fi ucise cu sabia ºi vor ºti cã Eu sunt Domnul".</p>
        <p id="Iez-26-7" n="7">Cã aºa zice Domnul Dumnezeu: "Iatã Eu voi aduce împotriva Tirului de la miazãnoapte pe Nabucodonosor, regele Babilonului, regele regilor, cu cai, cu care ºi cu cãlãreþi, cu oºtire ºi cu mulþime de neamuri.</p>
        <p id="Iez-26-8" n="8">Pe fiicele tale cele din câmpie el le va ucide cu sabia ºi va ridica împotriva ta turnuri de împresurare, va face val împrejurul tãu ºi va pune împotriva ta scuturile.</p>
        <p id="Iez-26-9" n="9">Spre zidurile tale va împinge berbecii de spart ziduri ºi turnurile tale le va dãrâma cu topoarele.</p>
        <p id="Iez-26-10" n="10">De mulþimea cailor lui vei fi acoperit de praf ºi de zgomotul cãlãreþilor, al carelor ºi al roþilor se vor cutremura zidurile tale, când va intra el pe porþile tale, cum se intrã într-o cetate sfãrâmatã.</p>
        <p id="Iez-26-11" n="11">Cu copitele cailor sãi va cãlca el toate uliþele tale, pe poporul tãu îl va ucide cu sabie, iar puternicele tale columne le va rãsturna la pãmânt.</p>
        <p id="Iez-26-12" n="12">Vor jefui bogãþia ta ºi mãrfurile tale le vor fura, vor dãrâma zidurile tale ºi frumoasele tale case le vor strica, ºi pietrele tale ºi arborii tãi ºi pãmântul tãu le vor arunca în apã.</p>
        <p id="Iez-26-13" n="13">Voi curma zgomotul cântecelor tale ºi sunet de chitarã nu se va mai auzi la tine.</p>
        <p id="Iez-26-14" n="14">Te voi face stâncã goalã ºi loc de uscat mrejele vei fi; nu vei mai fi zidit din nou, cãci Domnul a spus acestea", zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-26-15" n="15">Aºa zice Domnul Dumnezeu Tirului: "De zgomotul cãderii tale ºi de geamãtul rãniþilor tãi, când se va face mãcelul în tine, nu se vor cutremura oare insulele?</p>
        <p id="Iez-26-16" n="16">Toþi stãpânitorii mãrii se vor cobori de pe tronurile lor, îºi vor scoate purpurile ºi îºi vor dezbrãca hainele lor cele brodate; cu groazã se vor îmbrãca, vor ºedea la pãmânt ºi vor tremura fãrã încetare ºi vor fi umiliþi din pricina ta.</p>
        <p id="Iez-26-17" n="17">Vor ridica plângere împotriva ta ºi-þi vor zice: "Cum ai pierit tu, cel locuit de stãpânitorii mãrilor, cetate vestitã, care erai tare pe mare ºi tu ºi locuitorii tãi, care aduceai groazã asupra tuturor celor care locuiau pe uscat!</p>
        <p id="Iez-26-18" n="18">Acum, în ziua cãderii tale, s-au cutremurat insulele; insulele de pe mare sunt îngrozite de sfârºitul tãu".</p>
        <p id="Iez-26-19" n="19">Cã aºa zice Domnul Dumnezeu: "Când te voi face cetate pustie, asemenea cetãþilor nelocuite, când voi ridica împotriva ta adâncul ºi te vor acoperi apele cele mari,</p>
        <p id="Iez-26-20" n="20">Atunci te voi coborî cu cei ce se coboarã în mormânt, la poporul de odinioarã ºi te voi aºeza în adâncurile pãmântului, în pustietãþi veºnice, cu cei ce s-au dus în mormânt, ca sã nu mai fii locuit ºi sã nu mai dãinuieºti în þara celor vii.</p>
        <p id="Iez-26-21" n="21">Groazã te voi face ºi nu vei mai fi; te vor cãuta ºi nu te vor mai gãsi în veci", zice Domnul Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-27" type="capitol" n="27">
        <head>Neguþãtoria Tirului ºi cãderea lui.</head>
        <p id="Iez-27-1" n="1">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-27-2" n="2">"ªi tu, fiul omului, ridicã plângere împotriva Tirului,</p>
        <p id="Iez-27-3" n="3">ªi zi cãtre el: O, tu, cel ce eºti aºezat la marginea mãrii ºi faci negoþ cu popoarele a nenumãrate insule, aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Tirule, tu zici: "Eu sunt o corabie de desãvârºitã frumuseþe!"</p>
        <p id="Iez-27-4" n="4">Þinutul tãu este în largul mãrii; cei ce te-au zidit te-au fãcut minunat de frumos.</p>
        <p id="Iez-27-5" n="5">Toate acoperiºurile corãbiilor tale le-ai fãcut din chiparos de Senir ºi cedru de Liban s-a adus, ca sã-þi facã þie catarge.</p>
        <p id="Iez-27-6" n="6">Vâslele tale s-au fãcut de stejar din Vasan; bãncile ºi le-au fãcut din lemn de cimºir, împodobite cu fildeº din insulele Chitim;</p>
        <p id="Iez-27-7" n="7">Pânzele tale, din vison de Egipt brodat, îþi slujeau ca steag. Porfira violetã ºi stacojie din insulele Eliºa alcãtuiau acoperãmântul tãu.</p>
        <p id="Iez-27-8" n="8">Locuitorii Sidonului ºi ai Arvadului erau vâslaºii tãi; ºi cei mai iscusiþi ai tãi, Tirule, erau cârmaci.</p>
        <p id="Iez-27-9" n="9">Bãtrânii din Ghebal ºi meºterii lui erau la tine, ca sã-þi repare stricãciunile. Toate corãbiile mãrii ºi corãbiile lor erau la tine, ca sã facã negoþul tãu.</p>
        <p id="Iez-27-10" n="10">Perºi, Lidieni ºi Libieni se aflau în oºtirea ta ºi erau oamenii tãi de rãzboi; atârnau în tine scuturile ºi coifurile lor.</p>
        <p id="Iez-27-11" n="11">Fiii Arvadului împreunã cu oºtirea ta stãteau împrejur pe zidurile tale ºi în turnurile tale se aflau oameni viteji; aceºtia îºi atârnau tolbele sus pe zidurile tale ºi desãvârºeau frumuseþea ta.</p>
        <p id="Iez-27-12" n="12">Cei din Tarsis fãceau negoþ cu tine pentru tot felul de bogãþii ºi veneau la târgul tãu cu argint, cu fier, cu cositor ºi plumb.</p>
        <p id="Iez-27-13" n="13">Iavan, Tubal ºi Meºec fãceau negoþ cu tine, dând în schimb, pe mãrfurile tale, suflete omeneºti ºi vase de aramã, în pieþele tale.</p>
        <p id="Iez-27-14" n="14">Cei din casa Togarma aduceau la târgul tãu cai ºi cãruþe.</p>
        <p id="Iez-27-15" n="15">Fiii lui Dedan fãceau negoþ cu tine; insule multe luau mãrfurile tale ºi-þi plãteau cu fildeº ºi abanos.</p>
        <p id="Iez-27-16" n="16">Pentru mulþimea mãrfurilor tale fãcea negoþ cu tine Siria ºi venea la târgul tãu cu smaralde, cu purpurã, cu þesãturi alese, cu în subþire, cu mãrgean ºi cu rubine.</p>
        <p id="Iez-27-17" n="17">Iuda ºi þinuturile lui Israel fãceau negoþ cu tine ºi pe mãrfurile tale dãdeau grâu de Minit ºi turte, miere, ulei ºi balsam.</p>
        <p id="Iez-27-18" n="18">Damascul fãcea negoþ cu tine ºi, pentru mulþimea multã de lucruri ºi pentru toate bunãtãþile ce aveai tu din belºug, îþi aducea vin de Helbon ºi lânã albã.</p>
        <p id="Iez-27-19" n="19">Vedan ºi Iavan din Uzal îþi plãteau pe mãrfurile tale fier lucrat; casie ºi trestie mirositoare ºi se aduceau în schimb.</p>
        <p id="Iez-27-20" n="20">Dedan fãcea negoþ cu tine cu pãturi pentru pus pe cai.</p>
        <p id="Iez-27-21" n="21">Arabia ºi toate cãpeteniile din Chedar fãceau negoþ cu tine; miei, berbeci ºi þapi îþi dãdeau în schimb pentru mãrfurile tale.</p>
        <p id="Iez-27-22" n="22">Neguþãtorii din ªeba ºi Rama fãceau negoþ cu tine, dând în schimb tot felul de aromate alese, felurite pietre scumpe ºi aur, pentru mãrfurile tale.</p>
        <p id="Iez-27-23" n="23">Haran, Cane ºi Eden, neguþãtorii din ªeba, Asiria ºi Chilmad fãceau negoþ cu tine.</p>
        <p id="Iez-27-24" n="24">Aceºtia fãceau negoþ cu tine cu haine scumpe, cu mantii de purpurã violetã ºi brodatã, stofe þesute cu felurite culori, funii împletite ºi tari, puse în lãzi de cedru, aduse pe pieþele tale.</p>
        <p id="Iez-27-25" n="25">Corãbiile Tarsisului erau caravanele tale pentru negoþul tãu ºi prin acestea ai ajuns tu bogat ºi foarte slãvit pe mare.</p>
        <p id="Iez-27-26" n="26">Vâslaºii tãi te-au fãcut sã cãlãtoreºti pe apele cele mari, dar un vânt de la rãsãrit te va sfãrâma în mijlocul mãrilor.</p>
        <p id="Iez-27-27" n="27">Bogãþia ta ºi mãrfurile tale, corãbierii ºi cârmacii tãi, cei ce dreg crãpãturile corãbiilor, cei ce fac schimb de mãrfuri cu tine, toþi ostaºii care se aflã în tine se vor prãbuºi în inima mãrilor în ziua cãderii tale.</p>
        <p id="Iez-27-28" n="28">De strigãtul cârmacilor tãi se vor cutremura împrejurimile.</p>
        <p id="Iez-27-29" n="29">Se vor coborî din corãbiile lor toþi vâslaºii, corãbierii ºi toþi cârmacii mãrii vor sta pe uscat;</p>
        <p id="Iez-27-30" n="30">Vor plânge pentru tine cu mare glas, presãrându-ºi capetele lor cu cenuºã ºi tãvãlindu-se în pulbere;</p>
        <p id="Iez-27-31" n="31">Îºi vor tunde pentru tine pãrul pânã la piele, cu sac se vor îmbrãca ºi vor plânge dupã tine cu plângere mare de durerea inimii;</p>
        <p id="Iez-27-32" n="32">ªi în durerea lor vor cânta cântare de jale pentru tine ºi te vor baci aºa: "Cine a fost ca Tirul, ca aceastã cetate dãrâmatã în mare!"</p>
        <p id="Iez-27-33" n="33">Când veneau mãrfurile tale de pe mãri, tu sãturai popoare multe; prin mulþimea bogãþiei tale ºi prin negoþul tãu îmbogãþeai pe regii pãmântului;</p>
        <p id="Iez-27-34" n="34">Iar când ai fost sfãrâmat de mãri în adâncul apelor, mãrfurile tale ºi tot ce se grãmãdea în tine au cãzut împreunã cu tine.</p>
        <p id="Iez-27-35" n="35">Toþi locuitorii insulelor s-au îngrozit de tine ºi regii lor s-au cutremurat ºi s-au schimbat la faþã.</p>
        <p id="Iez-27-36" n="36">Negustorii popoarelor fluierã asupra ta. Tu ai ajuns o groazã, eºti nimicit pentru totdeauna!</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-28" type="capitol" n="28">
        <head>Proorocie împotriva Tirului ºi a Sidonului.</head>
        <p id="Iez-28-1" n="1">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-28-2" n="2">"Fiul omului, spune celui ce domneºte în Tir: Aºa zice Domnul Dumnezeu: Inima ta s-a înãlþat ºi a zis: "Sunt un dumnezeu ºi stau pe scaunul lui Dumnezeu în inima mãrilor, dar tu, deºi nu eºti Dumnezeu, ci om, îþi închipui în inima ta cã eºti la fel cu Dumnezeu;</p>
        <p id="Iez-28-3" n="3">Iatã, tu îþi închipui cã eºti mai înþelept decât Daniel ºi nu sunt taine ascunse pentru tine;</p>
        <p id="Iez-28-4" n="4">Prin înþelepciunea ta ºi cu mintea ta þi-ai agonisit bogãþie ºi ai adunat în vistieriile tale argint ºi aur;</p>
        <p id="Iez-28-5" n="5">Prin înþelepciunea ta cea mare, prin ajutorul negoþului tãu, þi-ai sporit bogãþia ºi mintea ta s-a îngâmfat cu bogãþia ta;</p>
        <p id="Iez-28-6" n="6">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeu: Pentru cã tu te-ai asemãnat cu Dumnezeu,</p>
        <p id="Iez-28-7" n="7">Iatã, Eu voi aduce împotriva ta pe strãinii cei mai rãi din toate popoarele, ºi aceia îºi vor scoate sabia împotriva frumoasei tale înþelepciuni ºi vor întina strãlucirea ta;</p>
        <p id="Iez-28-8" n="8">În mormânt te voi coborî ºi vei muri în inima mãrilor de moartea celor uciºi.</p>
        <p id="Iez-28-9" n="9">Spune-vei oare înaintea ucigaºului tãu: "Eu sunt un dumnezeu", când tu eºti un om în mâna celui care te ucide, iar nu Dumnezeu?</p>
        <p id="Iez-28-10" n="10">Vei muri de mâna strãinilor, de moartea celor netãiaþi împrejur, cãci Eu am spus aceasta", zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-28-11" n="11">ªi a fost cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-28-12" n="12">"Fiul omului, plânge pe regele Tirului ºi-i spune: Aºa zice Domnul Dumnezeu: Tu erai pecetea desãvârºiri, deplinãtatea înþelepciunii ºi cununa frumuseþii.</p>
        <p id="Iez-28-13" n="13">Tu te aflai în Eden, în grãdina lui Dumnezeu; hainele tale erau împodobite cu tot felul de pietre scumpe: cu rubine, topaze ºi diamante, cu crisolit, onix ºi iaspis, cu safir, smarald, carbuncul ºi aur; toate erau pregãtite ºi aºezate cu iscusinþã în cuibuleþe ºi puse pe tine în ziua în care ai fost fãcut.</p>
        <p id="Iez-28-14" n="14">Tu erai heruvimul pus ca sã ocroteºti; te aºezasem pe muntele cel sfânt al lui Dumnezeu, ºi umblai prin mijlocul pietrelor celor de foc.</p>
        <p id="Iez-28-15" n="15">Fost-ai fãrã prihanã în cãile tale din ziua facerii tale ºi pânã s-a încuibat în tine nelegiuirea.</p>
        <p id="Iez-28-16" n="16">Din pricina întinderii negoþului tãu, lãuntrul tãu s-a umplut de nedreptate ºi ai pãcãtuit, ºi Eu te-am izgonit pe tine, heruvim ocrotitor, din pietrele cele scânteietoare ºi te-am aruncat din muntele lui Dumnezeu, ca pe un necurat.</p>
        <p id="Iez-28-17" n="17">Din pricina frumuseþii tale s-a îngâmfat inima ta, ºi pentru trufia ta þi-ai pierdut înþelepciunea. De aceea te-am aruncat la pãmânt ºi te voi da înaintea regilor spre batjocurã.</p>
        <p id="Iez-28-18" n="18">Prin mulþimea nelegiuirilor tale, sãvârºite în negoþul tãu nedrept, þi-ai pângãrit altarele tale; ºi Eu voi scoate din mijlocul tãu foc, care te va ºi mistui; ºi te voi preface în cenuºã pe pãmânt înaintea ochilor tuturor celor ce te vãd.</p>
        <p id="Iez-28-19" n="19">Toþi cei ce te cunosc între popoare se vor mira de tine, vei ajunge o groazã ºi în veci nu vei mai fi".</p>
        <p id="Iez-28-20" n="20">Fost-a cãtre mine cuvântul Domnului ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-28-21" n="21">"Fiul omului, întoarce-þi faþa spre Sidon, prooroceºte împotriva lui ºi spune:</p>
        <p id="Iez-28-22" n="22">Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Iatã Eu sunt împotriva ta, Sidoane; Mã voi preaslãvi în mijlocul tãu ºi se va ºti cã Eu sunt Domnul, când te voi judeca ºi-Mi voi arãta sfinþenia Mea în mijlocul tãu.</p>
        <p id="Iez-28-23" n="23">Voi trimite împotriva ta ciumã ºi vãrsare de sânge pe uliþele tale ºi vor cãdea uciºi în mijlocul tãu de sabia care te va lovi din toate pãrþile, ºi vor ºti toþi cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Iez-28-24" n="24">ªi nu vei mai fi pentru casa lui Israel spin care rãneºte ºi ciulin care sfâºie printre cei ce o înconjoarã ºi o urãsc, ºi vor ºti toþi cã Eu sunt Domnul Dumnezeu".</p>
        <p id="Iez-28-25" n="25">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "Când voi aduna casa lui Israel din mijlocul popoarelor unde este împrãºtiatã ºi voi arãta prin aceasta sfinþenia Mea în ochii neamurilor ºi când va locui ea în pãmântul sãu, pe care l-am dat robului Meu Iacov,</p>
        <p id="Iez-28-26" n="26">Ei vor locui acolo în siguranþã, îºi vor face case, vor sãdi vii. Când voi face judecãþi asupra tuturor celor dimprejur care îi dispreþuiesc, vor ºti cã Eu sunt Domnul Dumnezeul lor".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-29" type="capitol" n="29">
        <head>Proorocie împotriva Egiptului.</head>
        <p id="Iez-29-1" n="1">În ziua a douãsprezecea a lunii a zecea din anul al zecelea dupã robirea lui Ioiachim, a fost cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-29-2" n="2">"Fiul omului, întoarce-þi faþa spre Faraon, regele Egiptului, ºi prooroceºte împotriva lui ºi a tot Egiptul,</p>
        <p id="Iez-29-3" n="3">ªi grãieºte ºi zi: Aºa zice Domnul Dumnezeu: Iatã Eu sunt împotriva ta, Faraoane, rege al Egiptului, crocodilul cel mare, care stai lungit între râurile tale ºi zici: "Al meu este râul ºi eu l-am fãcut pentru mine".</p>
        <p id="Iez-29-4" n="4">Eu însã voi înfige cârligul în fãlcile tale ºi de solzii tãi voi lipi peºtii râurilor tale ºi te voi târî afarã din râurile tale, cu tot peºtele râurilor tale, care s-a lipit de solzii tãi;</p>
        <p id="Iez-29-5" n="5">ªi te voi arunca în pustiu pe tine ºi tot peºtele din râurile tale ºi vei cãdea în câmpia goalã ºi nu te vor lua, nici te vor ridica; te voi da mâncare fiarelor pãmântului ºi pãsãrilor cerului.</p>
        <p id="Iez-29-6" n="6">ªi vor ºti toþi locuitorii Egiptului cã Eu sunt Domnul; pentru cã ei au fost pentru casa lui Israel toiag de trestie.</p>
        <p id="Iez-29-7" n="7">Când ei te prindeau, tu te sfãrâmai în mâinile lor ºi tu le sfâºiai toatã mâna; iar când ei se sprijineau de tine, tu te rupeai ºi le zdruncinai coapsele.</p>
        <p id="Iez-29-8" n="8">De aceea, aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Iatã, Eu voi aduce împotriva ta sabie ºi voi nimici oamenii ºi vitele din tine;</p>
        <p id="Iez-29-9" n="9">ªi va ajunge pãmântul Egiptului pustiu ºi deºert ºi vor afla cã Eu sunt Domnul. Pentru cã el zice: "Al meu este râul ºi eu l-am fãcut".</p>
        <p id="Iez-29-10" n="10">De aceea, iatã Eu vin împotriva fluviilor tale ºi voi face pãmântul Egiptului pustiu între pustiurile ce se întind de la Migdol pânã la Siena ºi pânã în hotarele Etiopiei.</p>
        <p id="Iez-29-11" n="11">Picior de om nu va trece prin el, nici picior de vitã nu va trece prin el ºi nu va locui nimic în el patruzeci de ani.</p>
        <p id="Iez-29-12" n="12">Voi face pãmântul Egiptului o pustietate între þãrile pustiite; ºi cetãþile lui între cetãþile pustiite vor fi pustii patruzeci de ani ºi pe Egipteni îi voi împrãºtia printre neamuri ºi-i voi risipi prin þãri".</p>
        <p id="Iez-29-13" n="13">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "Dupã trecerea celor patruzeci de ani, voi aduna pe Egipteni dintre neamurile printre care au fost împrãºtiaþi,</p>
        <p id="Iez-29-14" n="14">ªi voi aduce înapoi pe prinºii de rãzboi ai Egiptului ºi-i voi aºeza iarãºi în þara Patros, în pãmântul naºterii lor, ºi vor fi acolo un regat slab.</p>
        <p id="Iez-29-15" n="15">Va fi mai slab decât celelalte regate ºi nu se vor mai înãlþa peste popoare; îl voi mai micºora, ca sã nu mai domneascã peste popoare;</p>
        <p id="Iez-29-16" n="16">ªi nu va mai fi de acum înainte pentru casa lui Israel pricinã de încredere, ci îi va aduce aminte de nelegiuirea ei, cã s-a dat de partea Egiptului, ºi vor cunoaºte cã Eu sunt Domnul".</p>
        <p id="Iez-29-17" n="17">În ziua întâi a lunii întâi din anul al douãzeci ºi ºaptelea de la robirea lui Ioiachim, a fost cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-29-18" n="18">"Fiul omului, Nabucodonosor, regele Babilonului, ºi-a obosit oºtirile sale printr-o muncã grea împotriva Tirului; toate capetele s-au pleºuvit ºi toþi umerii sunt rãniþi; dar nici pentru el, nici pentru oºtirile lui nu este nici o rãsplatã de la Tir pentru lucrarea pe care a fãcut-o împotriva lui.</p>
        <p id="Iez-29-19" n="19">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeu: Iatã, Eu dau lui Nabucodonosor, regele Babilonului, þara Egiptului, ca sã prade bogãþia lui ºi sã facã jaf în el; aceasta va fi rãsplata oºtirilor lui.</p>
        <p id="Iez-29-20" n="20">Ca rãsplatã pentru lucrarea pe care a fãcut-o Tirului, Eu îi dau þara Egiptului, pentru cã acest lucru l-a fãcut el pentru Mine, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-29-21" n="21">În ziua aceea voi face sã creascã cornul casei lui Israel ºi þie-þi voi deschide gura în mijlocul lor ºi vor ºti cã Eu sunt Domnul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-30" type="capitol" n="30">
        <head>Prãpãd asupra multor cetãþi.</head>
        <p id="Iez-30-1" n="1">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-30-2" n="2">"Fiul omului, prooroceºte ºi zi: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Plângeþi! O, ce zi!</p>
        <p id="Iez-30-3" n="3">Cã se apropie ziua, se apropie ziua Domnului, ziua cea întunecatã! Vine vremea neamurilor.</p>
        <p id="Iez-30-4" n="4">Atunci se va duce sabia în Egipt ºi groazã se va lãþi în Etiopia; vor cãdea în Egipt cei loviþi ºi bogãþiile lui se vor lua ºi vor fi dãrâmate temeliile lui.</p>
        <p id="Iez-30-5" n="5">Etiopia, Libia, Lidia, strãini de toate neamurile, Cub ºi fiii þãrii aºezãmântului vor cãdea împreunã cu ei de sabie.</p>
        <p id="Iez-30-6" n="6">Aºa zice Domnul: "Vor cãdea sprijinitorii Egiptului ºi îngâmfarea puterii lui se va prãbuºi; de la Migdol ºi pânã la Siena vor cãdea în el de sabie; aºa zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-30-7" n="7">ªi va fi el pustiu între pustiuri ºi cetãþile lor vor face parte dintre cetãþile pustiite.</p>
        <p id="Iez-30-8" n="8">ªi vor ºti cã Eu sunt Domnul, când voi trimite foc asupra Egiptului ºi toþi sprijinitorii lui vor fi zdrobiþi.</p>
        <p id="Iez-30-9" n="9">În ziua aceea vor merge vestitori de la Mine pe corãbii, ca sã îngrozeascã pe Etiopienii cei fãrã de grijã, ºi se va întinde groaza la ei, ca în ziua Egiptului, cãci iat-o cã vine".</p>
        <p id="Iez-30-10" n="10">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "Voi pune capãt mulþimii Egiptului prin mâna lui Nabucodonosor, regele Babilonului.</p>
        <p id="Iez-30-11" n="11">El ºi, împreunã cu el, poporul lui, cel mai straºnic dintre popoare, vor fi aduºi pentru pieirea acestei þãri; ºi îºi vor scoate sãbiile lor împotriva Egiptului ºi vor umple þara de uciºi.</p>
        <p id="Iez-30-12" n="12">Fluviile lor le voi usca ºi voi da pãmântul în mâinile celor rãi; prin mâna strãinilor voi pustii þara ºi tot ce este în ea. Eu, Domnul, am spus acestea".</p>
        <p id="Iez-30-13" n="13">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "Pierde-voi idolii ºi pe dumnezeii cei mincinoºi din Nof (Memfis). Nu va mai fi prinþ în þara Egiptului ºi voi rãspândi groaza în þara Egiptului.</p>
        <p id="Iez-30-14" n="14">Voi pustii Patrosul ºi foc voi trimite asupra Þoanului ºi voi rosti judecatã asupra lui No (Teba).</p>
        <p id="Iez-30-15" n="15">Vãrsa-voi urgia Mea peste Sin, cetatea Egiptului ºi mulþimea oamenilor din No o voi pierde.</p>
        <p id="Iez-30-16" n="16">Voi trimite foc asupra Egiptului; cutremura-se-va Sin ºi No se va prãbuºi, iar asupra Nofului vor nãvãli vrãjmaºii în ziua cea mare.</p>
        <p id="Iez-30-17" n="17">Tinerii din On ºi din Bubastis vor cãdea de sabie, iar ceilalþi se vor duce în robie.</p>
        <p id="Iez-30-18" n="18">ªi în Tahpanhes se va întuneca ziua, când voi zdrobi acolo jugul Egiptului ºi se va curma puterea cea mândrã a lui. Un nor îl va acoperi ºi fiicele lui vor fi duse în robie.</p>
        <p id="Iez-30-19" n="19">Aºa voi face Eu judecatã împotriva Egiptului ºi vor ºti cã Eu sunt Domnul".</p>
        <p id="Iez-30-20" n="20">În anul al unsprezecelea, în luna întâi, în ziua a ºaptea a lunii, a fost cuvântul Domnului cãtre mine:</p>
        <p id="Iez-30-21" n="21">"Fiul omului, Eu am ºi zdrobit un braþ al lui Faraon, regele Egiptului, ºi iatã, nimeni nu l-a legat ca sã se vindece ºi nu l-a înfãºurat cu legãturi ca sã capete putere pentru a mânui sabia".</p>
        <p id="Iez-30-22" n="22">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeu: Iatã, Eu sunt împotriva lui Faraon, regele Egiptului, ºi voi zdrobi braþele lui, pe cel sãnãtos ºi pe cel zdrobit, încât sabia va cãdea din mâinile lui.</p>
        <p id="Iez-30-23" n="23">Voi împrãºtia pe Egipteni printre popoare ºi-i voi vântura prin þãri.</p>
        <p id="Iez-30-24" n="24">Iar braþele regelui Babilonului le voi întãri ºi-i voi da sabia Mea în mânã, iar braþele lui Faraon le voi zdrobi ºi el, rãnit cumplit, va geme înaintea lui.</p>
        <p id="Iez-30-25" n="25">Întãri-voi braþele regelui Babilonului, iar braþele lui Faraon vor cãdea fãrã putere; ºi vor ºti cã Eu sunt Domnul când voi da sabia Mea în mâinile regelui Babilonului, ºi acesta o va întinde asupra Egiptului.</p>
        <p id="Iez-30-26" n="26">Voi împrãºtia pe Egipteni printre neamuri; îi voi risipi prin þãri ºi vor ºti cã Eu sunt Domnul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-31" type="capitol" n="31">
        <head>Proorocie pentru pieirea Egiptului.</head>
        <p id="Iez-31-1" n="1">În anul al unsprezecelea, în ziua întâi a lunii a treia, a fost cuvântul Domnului cãtre mine:</p>
        <p id="Iez-31-2" n="2">"Fiul omului, spune lui Faraon, regele Egiptului, ºi poporului lui: Cu cine te asemeni tu în mãrirea ta?</p>
        <p id="Iez-31-3" n="3">Iatã Asiria era un cedru în Liban, cu ramuri frumoase, cu frunziº umbros ºi cu trunchi înalt; vârful lui se ridicase pânã la nori.</p>
        <p id="Iez-31-4" n="4">Apele îl fãcuserã sã creascã, adâncul îl ridicase ºi râurile acestuia înconjurau locul unde fusese sãdit ºi trimiteau apele lor la toþi arborii câmpului.</p>
        <p id="Iez-31-5" n="5">De aceea înãlþimea lui întrecuse pe toþi arborii câmpului ºi avea pe dânsul mulþi lãstari ºi ramurile lui se înmulþiserã; lãstarii lui se fãcuserã înalþi, pentru cã avuseserã apã multã la creºterea lor.</p>
        <p id="Iez-31-6" n="6">în lãstarii lui îºi împletiserã cuiburi tot felul de pãsãri de-ale cerului; sub ramurile lui îºi scoteau puii tot felul de fiare de ale pãmântului, iar la umbra lui trãiau numeroase ºi felurite popoare.</p>
        <p id="Iez-31-7" n="7">El era frumos prin înãlþimea trunchiului sãu, ºi prin lungimea ramurilor sale, cãci rãdãcinile sale se aflau lângã niºte ape mari.</p>
        <p id="Iez-31-8" n="8">Cedrii din grãdina lui Dumnezeu nu-l umbreau, chiparoºii nu se puteau asemãna cu crengile lui ºi castanii nu erau la mãrime ca ramurile lui; nici un copac din grãdina lui Dumnezeu nu se asemãna cu el în frumuseþe.</p>
        <p id="Iez-31-9" n="9">Eu îl împodobisem cu mulþimea ramurilor lui, încât toþi arborii Edenului din grãdina lui Dumnezeu îl pizmuiau.</p>
        <p id="Iez-31-10" n="10">De aceea, aºa a zis Domnul Dumnezeu: Pentru cã s-a fãcut înalt la staturã ºi creºtetul lui ºi l-a înãlþat pânã la nori ºi inima lui s-a îngâmfat cu înãlþimea lui,</p>
        <p id="Iez-31-11" n="11">De aceea l-am dat în mâna regelui neamurilor, ºi acesta s-a purtat cu el dupã rãutatea lui; pentru nelegiuirea lui l-am lepãdat.</p>
        <p id="Iez-31-12" n="12">Tãiatu-l-au strãinii cei mai rãi dintre popoare ºi l-au prãvãlit peste munþi; ramurile lui au cãzut prin toate vãile, iar lãstarii lui s-au frânt prin toate vãgãunile pãmântului ºi de sub umbra lui au fugit toate popoarele pãmântului ºi l-au pãrãsit.</p>
        <p id="Iez-31-13" n="13">Pe dãrâmãturile lui s-au aºezat toate pãsãrile cerului ºi în lãstarii lui erau toate fiarele câmpului.</p>
        <p id="Iez-31-14" n="14">Aceasta s-a fãcut pentru ca nici unul dintre arborii de pe lângã ape sã nu se îngâmfe cu statura sa înaltã ºi sã nu-ºi înalþe vârful pânã la nori; ca toþi stejarii ce se adapã din ape sã nu mai vadã înãlþimea lor, cãci toþi vor fi daþi morþii, în latura cea de dedesubt a pãmântului, împreunã cu fiii oamenilor, care s-au coborât în mormânt.</p>
        <p id="Iez-31-15" n="15">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "În ziua aceea, când s-a coborât el în locuinþa morþilor, în semn de jale, am închis peste el adâncul; am oprit râurile lui ºi apele cele mari au secat; am întunecat Libanul pentru el ºi toþi arborii câmpului s-au uscat din cauza lui.</p>
        <p id="Iez-31-16" n="16">La vuietul cãderii lui am fãcut sã se cutremure neamurile, când l-am prãbuºit în locuinþa morþilor, la cei ce se coborâserã în mormânt, ºi s-au bucurat în latura cea de dedesubt toþi arborii Edenului, cei mai aleºi ºi mai buni ai Libanului, toþi cei adãpaþi cu apã;</p>
        <p id="Iez-31-17" n="17">ªi aceºtia s-au coborât cu el în locuinþa morþilor la cei uciºi de sabie, care erau braþul lui ºi trãiau în umbra lui, printre neamuri".</p>
        <p id="Iez-31-18" n="18">Deci, cu care din arborii Edenului te-ai asemãnat tu în strãlucire ºi mãreþie? Acum însã la rând cu arborii Edenului vei fi prãbuºit în adânc, vei. zãcea în mijlocul celor netãiaþi împrejur, cu cei uciºi de sabie. Iatã pe Faraon ºi toatã mulþimea supuºilor sãi", zice Domnul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-32" type="capitol" n="32">
        <head>Plângere asupra Egiptului.</head>
        <p id="Iez-32-1" n="1">În anul al doisprezecelea de la robirea lui Ioiachim, în luna a douãsprezecea, în ziua întâi a acestei luni, a fost cãtre mine cuvântul Domnului ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-32-2" n="2">"Fiul omului, ridicã plângere asupra lui Faraon, regele Egiptului, ºi spune-i: Leu al neamurilor, iatã-te nimicit. Tu erai ca un crocodil în ape, tu suflai din nãrile tale, tu tulburai apele cu picioarele tale ºi întãrâtai valurile lor.</p>
        <p id="Iez-32-3" n="3">Aºa zice Domnul Dumnezeu: Cu putere voi arunca asupra ta mreaja Mea în adunarea a multor popoare ºi ele te vor târî afarã cu mreaja Mea.</p>
        <p id="Iez-32-4" n="4">Te voi arunca pe uscat, în câmp deschis te voi arunca ºi se vor aºeza pe tine toate pãsãrile cerului ºi se vor sãtura cu tine toate fiarele pãmântului.</p>
        <p id="Iez-32-5" n="5">Voi împãrþi cãrnurile tale pe munþi ºi vãile le voi umple cu stârvul tãu.</p>
        <p id="Iez-32-6" n="6">þara în care înoþi tu o voi umple cu sângele tãu pânã în munþi ºi vãgãunile lor vor fi umplute cu tine.</p>
        <p id="Iez-32-7" n="7">Când te vei stinge, voi acoperi cerurile ºi stelele lor le voi întuneca; soarele îl voi acoperi cu nor ºi luna nu va mai lumina cu lumina sa.</p>
        <p id="Iez-32-8" n="8">Toate stelele care lumineazã pe cer le voi întuneca deasupra ta ºi asupra þãrii tale voi aduce negurã, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-32-9" n="9">Voi umple de tulburare inima multor popoare, când voi vesti cãderea ta la popoarele de prin þãrile pe care tu nu le-ai cunoscut.</p>
        <p id="Iez-32-10" n="10">Voi umple prin tine de groazã multe popoare ºi regii lor se vor cutremura de fricã prin tine, când voi flutura sabia Mea înaintea lor, ºi în orice clipã va tremura fiecare pentru sufletul sãu în ziua cãderii tale.</p>
        <p id="Iez-32-11" n="11">Cãci aºa zice Domnul Dumnezeu: Sabia regelui Babilonului va veni asupra ta;</p>
        <p id="Iez-32-12" n="12">Cu sabia rãzboinicilor voi face sã cadã mulþimea supuºilor tãi; aceºtia sunt cei mai cruzi dintre popoare, vor zdrobi mândria Egiptului, ºi toatã mulþimea poporului lui va pieri.</p>
        <p id="Iez-32-13" n="13">Voi nimici toate vieþuitoarele din apele tale cele mari ºi mai mult nu le va mai tulbura picior de om, nici copitã de dobitoc nu le va tulbura.</p>
        <p id="Iez-32-14" n="14">Atunci voi potoli apele; voi face sã curgã ca untdelemnul fluviile lui, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-32-15" n="15">Când voi face din þara Egiptului un pustiu, când þara va fi jefuitã de tot ce are ºi când voi lovi pe toþi cei ce trãiesc în ea, atunci vor ºti cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Iez-32-16" n="16">Iatã cântarea de jale pe care o vor striga fiicele neamurilor. Ele o vor striga asupra Egiptului ºi asupra întregului sãu popor. Ele vor striga aceastã cântare de jale", zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-32-17" n="17">În anul al doisprezecelea, în ziua a cincisprezecea a lunii întâi, a fost cuvântul Domnului cãtre mine:</p>
        <p id="Iez-32-18" n="18">"Fiul omului, plângi pentru mulþimea poporului Egiptului ºi fã-o sã coboare, ea ºi fiicele neamurilor strãlucite, în adâncurile pãmântului, cu cei ce s-au coborât în mormânt.</p>
        <p id="Iez-32-19" n="19">Pe cine întreci tu! Coboarã-te ºi zaci cu cei netãiaþi împrejur!</p>
        <p id="Iez-32-20" n="20">Aceia au cãzut printre cei uciºi de sabie; ºi el este dat sabiei; târâþi-l pe el ºi toate mulþimile lui!</p>
        <p id="Iez-32-21" n="21">În mijlocul locuinþei morþilor se va vorbi de el ºi de cei ce-l sprijineau, cei mai vestiþi dintre eroi; aceia au cãzut ºi zac printre cei netãiaþi împrejur, rãpuºi de sabie.</p>
        <p id="Iez-32-22" n="22">Acolo este Asiria ºi oamenii ei de rãzboi, împrejurul mormântului ei, toþi uciºi, cãzuþi sub sabie.</p>
        <p id="Iez-32-23" n="23">Mormintele lor sunt aºezate chiar în fundul adâncului ºi armata ei împrejurul mormântului ei; toþi uciºi, cãzuþi sub sabie, ei care împrãºtiau groaza în pãmântul celor vii.</p>
        <p id="Iez-32-24" n="24">Acolo este Elam cu toatã armata lui împrejurul mormântului sãu; toþi uciºi, cãzuþi sub sabie ºi netãiaþi împrejur s-au coborât în adâncuri, ei care împrãºtiaserã groazã pe pãmântul celor vii, iar acum îºi poartã ruºinea cu cei ce s-au coborât în mormânt.</p>
        <p id="Iez-32-25" n="25">În mijlocul uciºilor l-am culcat împreunã cu toatã mulþimea oamenilor lui ºi mormintele lor sunt împrejurul lui; toþi aceºti netãiaþi împrejur sunt uciºi de sabie; ºi dupã cum au împrãºtiat groazã pe pãmântul celor vii, aºa îºi poartã ruºinea lor alãturi de cei ce s-au coborât în mormânt ºi sunt aºezaþi printre cei uciºi.</p>
        <p id="Iez-32-26" n="26">Acolo sunt Meºec ºi Tubal cu toatã mulþimea lor de popor ºi mormintele lor sunt împrejurul lor; toþi aceºti netãiaþi împrejur au murit de sabie, pentru cã au împrãºtiat groazã pe pãmântul celor vii.</p>
        <p id="Iez-32-27" n="27">Nu trebuia oare sã zacã ºi ei printre vitejii cãzuþi dintre cei netãiaþi împrejur, care cu armele lor de rãzboi s-au coborât în locuinþa morþilor ºi sãbiile lor ºi le-au pus sub cap ºi fãrãdelegea lor a rãmas pe oasele lor, pentru cã ei, ca niºte puternici, au fost o spaimã pe pãmântul celor vii?</p>
        <p id="Iez-32-28" n="28">ªi tu, Faraoane, vei fi zdrobit în mijlocul celor netãiaþi împrejur ºi vei zãcea împreunã cu cei uciºi de sabie.</p>
        <p id="Iez-32-29" n="29">Acolo sunt Edom ºi regii lui ºi toate cãpeteniile lui, care cu toatã vitejia lor au fost aºezaþi printre cei cãzuþi de sabie ºi zac cu cei netãiaþi împrejur, care s-au coborât în mormânt.</p>
        <p id="Iez-32-30" n="30">Acolo sunt stãpânitorii de la miazãnoapte ºi toþi Sidonienii, care s-au coborât acolo cu cei uciºi ºi, fiind ruºinaþi în puternicia lor cu care au împrãºtiat groazã, zac cu cei netãiaþi împrejur, care au fost uciºi cu sabia ºi îºi poartã ruºinea cu cei coborâþi în mormânt.</p>
        <p id="Iez-32-31" n="31">Faraon îi va vedea ºi se va mângâia la vederea acestei întregi mulþimi, ucisã de sabie Faraon ºi toatã armata lui, zice Domnul.</p>
        <p id="Iez-32-32" n="32">Cãci voi împrãºtia frica Mea peste pãmântul celor vii ºi Faraon cu toatã mulþimea lui va fi pus printre cei netãiaþi împrejur cu cei cãzuþi de sabie, zice Domnul Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-33" type="capitol" n="33">
        <head>Dregãtoria proorocilor.</head>
        <p id="Iez-33-1" n="1">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-33-2" n="2">"Fiul omului, rosteºte cuvânt cãtre fiii poporului tãu ºi le spune: De voi aduce sabie asupra unei þãri ºi poporul þãrii aceleia va lua din mijlocul sãu un om ºi îl va pune strãjer,</p>
        <p id="Iez-33-3" n="3">ªi el, vãzând sabia venind împotriva þãrii, va trâmbiþa din trâmbiþã ºi va vesti poporul;</p>
        <p id="Iez-33-4" n="4">De va auzi cineva sunetul trâmbiþei, dar nu se va pãzi, când va veni sabia ºi-l va prinde, sângele aceluia va fi asupra capului sãu.</p>
        <p id="Iez-33-5" n="5">Pentru cã a auzit glasul trâmbiþei ºi nu s-a pãzit, sângele lui va fi asupra lui; iar cel ce se va pãzi îºi va scãpa viaþa sa.</p>
        <p id="Iez-33-6" n="6">Dacã însã strãjerul a vãzut sabia venind ºi nu a sunat din trâmbiþã ºi poporul n-a fost vestit ºi va veni sabia ºi va ridica viaþa cuiva, acela a fost rãpit pentru pãcatele lui, dar sângele lui îl voi cere din mâna strãjerului.</p>
        <p id="Iez-33-7" n="7">ªi pe tine, fiul omului, te-am pus Eu strãjer casei lui Israel ºi tu vei auzi cuvânt din gura Mea ºi îl vei vesti din partea Mea.</p>
        <p id="Iez-33-8" n="8">Când Eu voi zice pãcãtosului: "Pãcãtosule, vei muri", ºi tu nu-i vei grãi nimic, ca sã vesteºti pe pãcãtos sã se abatã de la calea lui, atunci pãcãtosul acela va muri pentru pãcatele sale, iar sângele lui îl voi cere din mâna ta.</p>
        <p id="Iez-33-9" n="9">Iar dacã tu ai vestit pe pãcãtos sã se abatã de la calea lui ºi sã se întoarcã de la ea, ºi el nu s-a abãtut de la calea lui, atunci el va muri pentru pãcatele lui, iar tu þi-ai scãpat viaþa.</p>
        <p id="Iez-33-10" n="10">ªi tu, fiul omului, spune casei lui Israel: Voi ziceþi aºa: "Nelegiuirile noastre ºi pãcatele noastre sunt asupra noastrã ºi ne stingem în ele; cum vom putea dar sã trãim?"</p>
        <p id="Iez-33-11" n="11">Spune-le: Precum este adevãrat cã Eu sunt viu, tot aºa este de adevãrat cã Eu nu voiesc moartea. pãcãtosului, ci ca pãcãtosul sã se întoarcã de la calea sa ºi sã fie viu. Întoarceþi-vã, întoarceþi-vã de la cãile voastre cele rele! Pentru ce sã muriþi voi, casa lui Israel?</p>
        <p id="Iez-33-12" n="12">ªi tu, fiul omului, spune fiilor poporului tãu: Dreptatea dreptului nu-l va scãpa în ziua pãcãtuirii lui ºi nelegiuitul nu va cãdea pentru nelegiuirea sa în ziua întoarcerii sale de la nelegiuirea sa, precum nici dreptul în ziua pãcãtuirii sale nu va putea rãmâne cu viaþã pentru dreptatea sa.</p>
        <p id="Iez-33-13" n="13">Când voi zice dreptului cã va fi viu, iar el se va încrede în dreptatea sa ºi va face nedreptate, atunci nu se va mai pomeni toatã dreptatea lui, ci el va muri pentru tot rãul pe care l-a fãcut.</p>
        <p id="Iez-33-14" n="14">ªi când voi zice pãcãtosului: "Vei muri", dar el se va întoarce de la pãcatele sale ºi va face judecatã ºi dreptate,</p>
        <p id="Iez-33-15" n="15">Dacã acest pãcãtos va înapoia zãlogul, pentru cele rãpite va despãgubi, va umbla dupã legile vieþii, nefãcând nimic rãu, atunci el va fi viu ºi nu va muri.</p>
        <p id="Iez-33-16" n="16">Nici unul din pãcatele sale, pe care le-a fãcut, nu i se vor pomeni ºi, pentru cã a început a face dreptate ºi judecatã, va fi viu.</p>
        <p id="Iez-33-17" n="17">Fiii poporului tãu zic: "Calea Domnului nu este dreaptã!" Dar nedreaptã este calea lor.</p>
        <p id="Iez-33-18" n="18">Dacã dreptul se va abate de la dreptatea sa ºi va începe sã facã nelegiuire, va muri pentru aceasta.</p>
        <p id="Iez-33-19" n="19">De asemenea, dacã nelegiuitul s-a întors de la nelegiuirea sa ºi a început sã facã judecatã ºi dreptate, pentru aceasta el va trãi.</p>
        <p id="Iez-33-20" n="20">Voi însã ziceþi: "Calea Domnului este nedreaptã". Eu vã voi judeca pe voi, casa lui Israel, ºi voi judeca pe fiecare dupã purtãrile lui".</p>
        <p id="Iez-33-21" n="21">În anul al doisprezecelea dupã robirea noastrã, în ziua a cincea a lunii a zecea, a venit la mine unul din cei scãpaþi din Ierusalim ºi mi-a spus: "Cetatea este dãrâmatã!"</p>
        <p id="Iez-33-22" n="22">Mâna Domnului a fost peste mine, seara, încã înainte de a veni acest fugar; iar dimineaþa, când a venit acesta la mine, Domnul îmi deschisese gura ºi nu mai eram mut, ei mi se deschisese gura.</p>
        <p id="Iez-33-23" n="23">ªi a fost cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-33-24" n="24">Fiul omului, cei ce trãiesc în locurile pustiite din þara lui Israel zic: "Avraam a fost unul ºi a primit în stãpânire þara aceasta, iar noi suntem mulþi; deci nouã ne este datã în stãpânire þara aceasta.</p>
        <p id="Iez-33-25" n="25">De aceea spune-le: "Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Voi mâncaþi mâncare cu sânge; vã ridicaþi ochii spre idolii voºtri ºi vãrsaþi sânge ºi apoi voiþi sã stãpâniþi þara?</p>
        <p id="Iez-33-26" n="26">Voi vã rezemaþi pe sabia voastrã, faceþi ticãloºii, vã pângãriþi femeile unii altora ºi apoi voiþi sã stãpâniþi þara?</p>
        <p id="Iez-33-27" n="27">Iatã ce sã le spui: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Precum este adevãrat cã Eu sunt viu, tot aºa de adevãrat este cã cei ce locuiesc în locurile pustiite vor cãdea de sabie; iar cel ce se aflã în câmp, pe acela îl voi da fiarelor spre mâncare, iar cei din cetãþi ºi din peºteri vor muri de ciumã.</p>
        <p id="Iez-33-28" n="28">ªi voi face din þarã un pustiu ºi o singurãtate, trufia puterii ei va înceta, ºi munþii lui Israel se vor pustii, încât nici un trecãtor nu va mai trece prin ei.</p>
        <p id="Iez-33-29" n="29">ªi vor cunoaºte cã Eu sunt Domnul, când voi face þara pustietatea pustietãþilor pentru toate ticãloºiile pe care le-au fãcut ei.</p>
        <p id="Iez-33-30" n="30">Iar despre tine, fiul omului, fiii poporului tãu grãiesc pe la ziduri ºi pe la uºile caselor ºi zice unul cãtre altul ºi frate cãtre frate: "Mergeþi de vedeþi ce cuvânt a ieºit de la Domnul!"</p>
        <p id="Iez-33-31" n="31">ªi ei vin la tine, ca la o adunare de petrecere; poporul Meu se aºazã înaintea ta ºi ascultã cuvintele tale. Dar nu le împlineºte; cãci ei cu gura lor fac din acestea o petrecere, iar inima lor e târâtã dupã poftele lor.</p>
        <p id="Iez-33-32" n="32">Iatã cã tu eºti pentru ei un cântãreþ plãcut, cu glas frumos ºi care cântã bine din instrumentul sãu; ei ascultã cuvintele tale, dar nimeni nu le împlineºte,</p>
        <p id="Iez-33-33" n="33">Iar când aceste lucruri vor veni, ºi iatã cã ele vin, atunci vor ºti cã în mijlocul lor era un prooroc".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-34" type="capitol" n="34">
        <head>Pãstorii necredincioºi ºi fãgãduinþa pãstorului bun.</head>
        <p id="Iez-34-1" n="1">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-34-2" n="2">"Fiul omului, prooroceºte împotriva pãstorilor lui Israel, prooroceºte ºi le spune: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Vai de pãstorii lui Israel, care s-au pãstorit pe ei înºiºi! Pãstorii nu trebuia ei oare sã pãstoreascã turma?</p>
        <p id="Iez-34-3" n="3">Dar voi aþi mâncat grãsimea ºi cu lâna v-aþi îmbrãcat; oile cele grase le-aþi junghiat, iar turma n-aþi pãscut-o.</p>
        <p id="Iez-34-4" n="4">Pe cele slabe nu le-aþi întãrit; oaia bolnavã n-aþi lecuit-o ºi pe cea rãnitã n-aþi legat-o; pe cea rãtãcitã n-aþi întors-o ºi pe cea pierdutã n-aþi cãutat-o, ci le-aþi stãpânit cu asprime ºi cruzime.</p>
        <p id="Iez-34-5" n="5">ªi ele, neavând pãstor, s-au risipit ºi, risipindu-se, au ajuns mâncarea tuturor fiarelor câmpului.</p>
        <p id="Iez-34-6" n="6">De aceea rãtãcesc oile Mele prin toþi munþii ºi pe tot dealul înalt; împrãºtiatu-s-au oile Mele peste toatã faþa pãmântului ºi nimeni nu îngrijeºte de ele ºi nimeni nu le cautã.</p>
        <p id="Iez-34-7" n="7">De aceea, ascultaþi pãstori, cuvântul Domnului:</p>
        <p id="Iez-34-8" n="8">Precum este adevãrat cã Eu sunt viu, zice Domnul Dumnezeu, tot aºa este de adevãrat cã voi face dreptate; pentru cã oile Mele au fost lãsate pradã ºi fãrã pãstor, oile Mele au ajuns mâncarea tuturor fiarelor câmpului, iar pãstorii Mei n-au purtat grijã de oile Mele, ci pãstorii s-au pãscut pe ei înºiºi ºi oile Mele nu le-au pãscut.</p>
        <p id="Iez-34-9" n="9">De aceea ascultaþi, pãstori, cuvântul Domnului.</p>
        <p id="Iez-34-10" n="10">Asa zice Domnul Dumnezeu: Iatã Eu vin la pãstori; le voi cere înapoi oile Mele din mâna lor ºi îi voi împiedica sã nu mai pascã oile Mele ºi nu se vor mai paºte pãstorii pe ei înºiºi ºi voi smulge oile Mele din gura lor ºi ele nu vor mai fi pentru ei o pradã de sfâºiat.</p>
        <p id="Iez-34-11" n="11">Cãci aºa zice Domnul Dumnezeu: Iatã Eu Însumi voi purta grijã de oile Mele ºi le voi cerceta.</p>
        <p id="Iez-34-12" n="12">Cum cerceteazã pãstorul turma sa în ziua când se aflã în mijlocul turmei sale risipite, aºa voi cerceta ºi Eu oile Mele ºi le voi aduna din toate locurile, unde au fost ele risipite în ziua cea ceþoasã ºi întunecatã.</p>
        <p id="Iez-34-13" n="13">Le voi face sã iasã din mijlocul popoarelor, le voi aduna din diferite þãri ºi le voi aduce în þara lor ºi le voi paºte prin munþii lui Israel, pe lângã cursurile de apã ºi prin toate locurile de locuit ale þãrii acesteia.</p>
        <p id="Iez-34-14" n="14">Le voi paºte în pãºune bunã ºi staulul va fi pe munþii cei înalþi ai lui Israel; acolo se vor odihni ele, în staul bun ºi vor paºte în pãºune grasã în munþii lui Israel.</p>
        <p id="Iez-34-15" n="15">Eu voi paºte oile Mele ºi Eu le voi odihni, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-34-16" n="16">Oaia pierdutã ºi rãtãcitã o voi întoarce la staul, pe cea rãnitã o voi lega ºi pe cea bolnavã o voi întãri, iar pe cea grasã ºi tare o voi pãzi ºi voi pãstori cu dreptate.</p>
        <p id="Iez-34-17" n="17">Iar despre voi, oile Mele, aºa zice Domnul Dumnezeu: Iatã voi face judecatã între oaie ºi oaie, între berbec ºi þap.</p>
        <p id="Iez-34-18" n="18">Oare nu vã ajunge cã paºteþi în pãºune bunã, iar ce rãmâne cãlcaþi cu picioarele voastre ºi cã beþi apã curatã, iar pe cea care rãmâne o tulburaþi cu picioarele voastre,</p>
        <p id="Iez-34-19" n="19">Asa cã oile Mele sunt nevoite sã se hrãneascã cu ceea ce este cãlcat de picioarele voastre ºi sã bea ceea ce este tulburat de picioarele voastre?"</p>
        <p id="Iez-34-20" n="20">De aceea aºa le zice Domnul Dumnezeu: "Iatã Eu Însumi voi face judecatã între oaia grasã ºi oaia slabã.</p>
        <p id="Iez-34-21" n="21">Deoarece voi izbiþi cu umãrul, cu ºoldul ºi cu coarnele voastre, împungeþi pe toate oile bolnãvicioase, pânã când le scoateþi afarã,</p>
        <p id="Iez-34-22" n="22">Eu voi veni sã scap oile Mele, ca sã nu mai fie pradã ºi voi judeca între oaie ºi oaie.</p>
        <p id="Iez-34-23" n="23">Voi pune peste ele un singur pãstor, care le va paºte; voi pune pe robul Meu David; el le va paºte ºi el va fi pãstorul lor.</p>
        <p id="Iez-34-24" n="24">Iar Eu, Domnul, le voi fi Dumnezeu, iar robul Meu David va fi prinþ între ei. Eu, Domnul, am grãit acestea.</p>
        <p id="Iez-34-25" n="25">Voi încheia cu acela legãmântul pãcii ºi voi depãrta din þarã fiarele sãlbatice, încât oile Mele sã trãiascã în siguranþã în pustiu ºi sã doarmã în pãdure.</p>
        <p id="Iez-34-26" n="26">Voi dãrui lor ºi împrejurimilor muntelui Meu binecuvântare ºi ploaie le voi trimite la vreme; ploi de binecuvântare vor fi acestea.</p>
        <p id="Iez-34-27" n="27">Pomul din câmp îºi va da rodul sãu ºi pãmântul îºi va da roadele sale ºi oile Mele vor fi în siguranþã pe pãmântul lor ºi vor ºti cã Eu sunt Domnul, când voi sfãrâma cãtuºele jugului lor ºi le voi scãpa din mâinile celor ce le-au robit.</p>
        <p id="Iez-34-28" n="28">Nu vor mai fi ele pradã popoarelor ºi fiarele câmpului nu le vor mai sfâºia; ele vor trãi în siguranþã ºi nimeni nu le va mai tulbura.</p>
        <p id="Iez-34-29" n="29">Voi face acolo sãdire vestitã ºi nu vor mai pieri de foame pe pãmânt, nici nu vor mai suferi ocarã de la popoare.</p>
        <p id="Iez-34-30" n="30">ªi vor ºti cã Eu, Domnul Dumnezeul lor, sunt cu ele, iar ele, casa lui Israel, sunt poporul Meu, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-34-31" n="31">ªi voi, oile Mele, sunteþi turma pe care o pasc, iar Eu sunt Dumnezeul vostru, zice Domnul Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-35" type="capitol" n="35">
        <head>Proorocie împotriva Edomului.</head>
        <p id="Iez-35-1" n="1">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-35-2" n="2">"Fiul omului, întoarce-þi faþa spre muntele Seir ºi prooroceºte împotriva lui,</p>
        <p id="Iez-35-3" n="3">ªi spune-i: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Iatã Eu sunt împotriva ta, munte Seir, ºi-Mi voi întinde mâna împotriva ta ºi te voi face pustiu ºi nelocuit.</p>
        <p id="Iez-35-4" n="4">Cetãþile tale le voi preface în ruine ºi tu însuþi vei fi pustiit ºi vei ºti cã Eu sunt Domnul;</p>
        <p id="Iez-35-5" n="5">Fiindcã ai duºmãnie veºnicã ºi ai dat pe fiii lui Israel în mâna sabiei în timpul necredinþei lor, în vremea pieirii desãvârºite,</p>
        <p id="Iez-35-6" n="6">De aceea, precum este adevãrat cã Eu sunt viu, zice Domnul Dumnezeu, tot aºa este de adevãrat cã te voi umple de sânge ºi sângele te va urmãri; ºi pentru cã tu n-ai urât vãrsarea de sânge, de aceea sângele te va ºi urmãri.</p>
        <p id="Iez-35-7" n="7">Voi face muntele Seir o singurãtate ºi un pustiu; voi nimici pe oricine strãbate þara.</p>
        <p id="Iez-35-8" n="8">ªi voi umple înãlþimile lui de uciºii lui. Pe dealurile tale, în vãile tale ºi în toate vãgãunile tale vor cãdea rãpuºi de sabie.</p>
        <p id="Iez-35-9" n="9">Te voi face pustiu veºnic ºi în cetãþile tale nu vor mai trãi oameni, ºi veþi ºti cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Iez-35-10" n="10">De vreme ce tu ai zis: "Aceste douã popoare ºi aceste douã þãri vor fi ale mele ºi le voi stãpâni", cu toate cã Domnul era acolo,</p>
        <p id="Iez-35-11" n="11">De aceea precum este adevãrat cã Eu sunt viu, zice Domnul Dumnezeu, tot aºa este de adevãrat cã Mã voi purta cu tine dupã mãsura urii tale ºi a pizmei tale, pe care le-ai arãtat cãtre ele, ºi Mã voi face cunoscut lor, când te voi judeca.</p>
        <p id="Iez-35-12" n="12">Atunci vei ºti cã Eu, Domnul, am auzit toate hulele tale pe care le-ai rostit împotriva munþilor lui Israel, zicând: "S-au pustiit ºi ne sunt daþi nouã spre mâncare!"</p>
        <p id="Iez-35-13" n="13">Auzit-am cã v-aþi lãudat înaintea Mea cu limba voastrã ºi aþi înmulþit vorbele voastre împotriva Mea.</p>
        <p id="Iez-35-14" n="14">Aºa zice Domnul Dumnezeu: Când tot pãmântul se va bucura, pe tine te voi face pustiu.</p>
        <p id="Iez-35-15" n="15">Cum te-ai bucurat tu, cã partea casei lui Israel s-a pustiit, aºa voi face ºi cu tine: pustiit vei fi, munte Seir, ºi împreunã cu tine ºi tot Edomul ºi vor ºti cã Eu sunt Domnul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-36" type="capitol" n="36">
        <head>Fãgãduinþa mântuirii lui Israel.</head>
        <p id="Iez-36-1" n="1">"ªi tu, fiul omului, prooroceºte asupra munþilor lui Israel ºi spune: "Munþii lui Israel, ascultaþi cuvântul Domnului.</p>
        <p id="Iez-36-2" n="2">Aºa zice Domnul Dumnezeu: Deoarece vrãjmaºul grãieºte despre voi ºi zice: "Aha, ºi înãlþimile cele veºnice au ajuns moºtenirea noastrã",</p>
        <p id="Iez-36-3" n="3">De aceea prooroceºte ºi spune: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Pentru cã vã pustiesc, ºi anume pentru cã vã pustiesc ºi vã înghit din toate pãrþile, ca sã ajungeþi moºtenirea celorlalte popoare ºi aþi ajuns clevetirea ºi ocara oamenilor,</p>
        <p id="Iez-36-4" n="4">De aceea, munþi ai lui Israel, ascultaþi cuvântul Domnului Dumnezeu: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu cãtre munþi ºi dealuri., cãtre vãi ºi vâlcele, cãtre ruinele pustii ºi cãtre cetãþile pãrãsite, care au ajuns pradã ºi ocarã celorlalte popoare de primprejur;</p>
        <p id="Iez-36-5" n="5">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeu: În focul zelului Meu am rostit cuvânt împotriva celorlalte popoare ºi împotriva întregului Edom, care au socotit þara Mea ca moºtenire a lor, ºi s-au bucurat din toatã inima lor ºi cu tot dispreþul sufletului lor, ca sã-i jefuiascã roadele.</p>
        <p id="Iez-36-6" n="6">De aceea rosteºte proorocie asupra þãrii lui Israel ºi spune munþilor ºi dealurilor, vãilor ºi vâlcelelor: Aºa zice Domnul Dumnezeu: Iatã Eu am rostit aceasta în zelul urgiei Mele, pentru cã voi purtaþi asupra voastrã ocara neamurilor.</p>
        <p id="Iez-36-7" n="7">De aceea, aºa zice Domnul Dumnezeu: Ridicatu-Mi-am mâna cu jurãmânt, cã popoarele care sunt împrejurul vostru vor purta ele singure ruºinea lor.</p>
        <p id="Iez-36-8" n="8">Iar voi, munþii lui Israel, veþi întinde ramurile voastre ºi veþi aduce roadele voastre poporului Meu Israel; cã se apropie venirea lui.</p>
        <p id="Iez-36-9" n="9">Cãci iatã Eu Mã întorc spre voi ºi veþi fi lucraþi ºi semãnaþi.</p>
        <p id="Iez-36-10" n="10">ªi voi aºeza pe voi mulþime de oameni, toatã casa lui Israel. Cetãþile vor fi locuite ºi ruinele zidite din nou.</p>
        <p id="Iez-36-11" n="11">Voi înmulþi la voi oamenii ºi dobitoacele; se vor prãsi acestea ºi se vor înmulþi ºi vã voi face sã fiþi locuiþi, ca ºi mai înainte ºi vã voi face bine mai mult decât altã datã ºi veþi ºti cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Iez-36-12" n="12">Voi aduce pe voi oameni, pe poporul Meu Israel ºi ei te vor stãpâni pe tine, þarã, ºi tu vei fi moºtenirea lor ºi nu-i vei mai lipsi de copiii lor".</p>
        <p id="Iez-36-13" n="13">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "Pentru cã se zice despre voi: "Tu eºti o rarã care mãnânci oameni ºi lipseºti neamul tãu de copiii sãi",</p>
        <p id="Iez-36-14" n="14">De aceea nu vei mai mânca pe oameni ºi pe poporul tãu nu-l vei mai lipsi de copiii sãi, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-36-15" n="15">ªi nu vei mai auzi batjocuri de la popoare ºi hulã de la neamuri nu vei mai purta pe obrazul tãu; pe poporul tãu de acum înainte nu-l vei mai lipsi de capii", zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-36-16" n="16">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-36-17" n="17">"Fiul omului, când casa lui Israel trãia în þara sa, au pângãrit-o cu purtarea lor ºi cu faptele lor; cãile lor erau înaintea feþei Mele ca necurãþenia femeii în timpul regulei ei;</p>
        <p id="Iez-36-18" n="18">Eu am vãrsat asupra lor mânia Mea pentru sângele pe care l-au vãrsat în þarã ºi pentru cã au întinat-o cu idolii lor.</p>
        <p id="Iez-36-19" n="19">I-am risipit printre neamuri ºi au fost împrãºtiaþi prin þãrile strãine; dupã purtãrile lor ºi dupã faptele lor i-am judecat.</p>
        <p id="Iez-36-20" n="20">ªi au mers la neamurile la care s-au dus ºi au necinstit numele Meu cel sfânt, încât se zicea despre ei: "Acesta este poporul Domnului, care a ieºit din þara sa".</p>
        <p id="Iez-36-21" n="21">Am luat aminte la numele Meu cel sfânt, pe care l-a necinstit casa lui Israel printre popoarele la care s-a dus.</p>
        <p id="Iez-36-22" n="22">ªi de aceea spune casei lui Israel: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Aceasta o fac nu pentru voi, casa lui Israel, ci pentru numele Meu cel sfânt pe care l-aþi necinstit voi printre neamurile la care aþi mers.</p>
        <p id="Iez-36-23" n="23">Voi sfinþi numele Meu cel mare care a fost necinstit la neamurile printre care l-aþi necinstit voi, ºi vor ºti neamurile cã Eu sunt Domnul, zice Domnul Dumnezeu, când Mã voi sfinþi în voi, înaintea ochilor lor.</p>
        <p id="Iez-36-24" n="24">De aceea vã voi scoate dintre neamuri ºi din toate þãrile vã voi aduna ºi vã voi aduce în pãmântul vostru.</p>
        <p id="Iez-36-25" n="25">ªi vã voi stropi cu apã curatã ºi vã veþi curãþi de toate întinãciunile voastre ºi de toþi idolii voºtri vã voi curãþi.</p>
        <p id="Iez-36-26" n="26">Vã voi da inimã nouã ºi duh nou vã voi da; voi lua din trupul vostru inima cea de piatrã ºi vã voi da inimã de carne.</p>
        <p id="Iez-36-27" n="27">Pune-voi înãuntrul vostru Duhul Meu ºi voi face ca sã umblaþi dupã legile Mele ºi sã pãziþi ºi sã urmaþi rânduielile Mele.</p>
        <p id="Iez-36-28" n="28">Veþi locui în þara pe care am dat-o pãrinþilor voºtri ºi veþi fi poporul Meu ºi Eu voi fi Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Iez-36-29" n="29">Vã voi scãpa de toate necurãþiile voastre ºi voi chema pâinea ºi o voi înmulþi ºi nu vã voi lãsa sã suferiþi de foame.</p>
        <p id="Iez-36-30" n="30">Voi înmulþi fructele în pom ºi roadele în câmp, ca sã nu mai suferiþi de acum înainte ocara neamurilor din pricina foametei.</p>
        <p id="Iez-36-31" n="31">Atunci vã veþi aduce aminte de purtãrile voastre cele rele ºi de faptele voastre care n-au fost bune ºi vã veþi scârbi de voi înºivã pentru nelegiuirile voastre ºi pentru ticãloºiile voastre.</p>
        <p id="Iez-36-32" n="32">ªtiut sã vã fie, cã nu pentru voi, zice Domnul Dumnezeu, voi face aceasta. Roºiþi ºi vã ruºinaþi de cãile voastre, casa lui Israel!"</p>
        <p id="Iez-36-33" n="33">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "În ziua aceea, când vã voi curãþi de toate fãrãdelegile voastre ºi voi face sã fie cetãþile locuite, când aºezãrile dãrâmate vor fi iarãºi zidite,</p>
        <p id="Iez-36-34" n="34">ªi pãmântul cel pustiit, care în ochii oricãrui trecãtor era o pustietate, va fi lucrat,</p>
        <p id="Iez-36-35" n="35">Atunci se va zice: "Acest pãmânt, altã datã pustiit, s-a fãcut ca grãdina Edenului ºi cetãþile acestea pustiite ºi dãrâmate sunt iarãºi întãrituri locuite".</p>
        <p id="Iez-36-36" n="36">ªi neamurile care vor rãmâne împrejurul vostru, vor ºti cã Eu, Domnul, zidesc din nou cele ruinate ºi sãdesc cele pustiite. Eu, Domnul, am zis ºi fac".</p>
        <p id="Iez-36-37" n="37">Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: "Iatã încã ºi pentru aceasta voi lãsa casa lui Israel sã Mã caute; îi voi înmulþi pe oamenii sãi ca pe o turmã.</p>
        <p id="Iez-36-38" n="38">Cum sunt de multe oile de jertfã în Ierusalim, în timpul sãrbãtorilor, aºa vor fi pline de oameni cetãþile pustiite, ºi vor ºti cã Eu sunt Domnul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-37" type="capitol" n="37">
        <head>Vedenia oaselor uscate. Alcãtuirea din nou a trupului ºi învierea morþilor.</head>
        <p id="Iez-37-1" n="1">Fost-a mâna Domnului peste mine ºi m-a dus Domnul cu Duhul ºi m-a aºezat în mijlocul unui câmp plin de oase omeneºti,</p>
        <p id="Iez-37-2" n="2">ªi m-a purtat împrejurul lor; dar iatã oasele acestea erau foarte multe pe faþa pãmântului ºi uscate de tot.</p>
        <p id="Iez-37-3" n="3">ªi mi-a zis Domnul: "Fiul omului, vor învia, oasele acestea?" Iar eu am zis: "Dumnezeule, numai Tu ºtii aceasta".</p>
        <p id="Iez-37-4" n="4">Domnul însã mi-a zis: "Prooroceºte asupra oaselor acestora ºi le spune: Oase uscate, ascultaþi cuvântul Domnului!</p>
        <p id="Iez-37-5" n="5">Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu oaselor acestora: Iatã Eu voi face sã intre în voi duh ºi veþi învia.</p>
        <p id="Iez-37-6" n="6">Voi pune pe voi vine ºi carne va creºte pe voi; vã voi acoperi cu piele, voi face sã intre în voi duh ºi veþi învia ºi veþi ºti cã Eu sunt Domnul".</p>
        <p id="Iez-37-7" n="7">Proorocit-am deci cum mi se poruncise. ºi când am proorocit, iatã s-a fãcut un vuiet ºi o miºcare ºi oasele au început sã se apropie, fiecare os la încheietura sa.</p>
        <p id="Iez-37-8" n="8">ªi am privit ºi eu ºi iatã erau pe ele vine ºi crescuse carne ºi pielea le acoperea pe deasupra, iar duh nu era în ele.</p>
        <p id="Iez-37-9" n="9">Atunci mi-a zis Domnul: "Fiul omului, prooroceºte duhului, prooroceºte ºi spune duhului: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Duhule, vino din cele patru vânturi ºi suflã peste morþii aceºtia ºi vor învia!"</p>
        <p id="Iez-37-10" n="10">Deci am proorocit eu, cum mi se poruncise, ºi a intrat în ei duhul ºi au, înviat ºi mulþime multã foarte de oameni s-au ridicat pe picioarele lor.</p>
        <p id="Iez-37-11" n="11">ªi mi-a zis iarãºi Domnul: "Fiul omului, oasele acestea sunt toatã casa lui Israel. Iatã ei zic: "S-au uscat oasele noastre ºi nãdejdea noastrã a pierit; suntem smulºi din rãdãcinã".</p>
        <p id="Iez-37-12" n="12">De aceea prooroceºte ºi le spune: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Iatã, Eu voi deschide mormintele voastre ºi vã voi scoate pe voi, poporul Meu, din mormintele voastre ºi vã voi duce în þara lui Israel.</p>
        <p id="Iez-37-13" n="13">Astfel veþi ºti cã Eu sunt Domnul, când voi deschide mormintele voastre ºi vã voi scoate pe voi, poporul Meu, din mormintele voastre.</p>
        <p id="Iez-37-14" n="14">ªi voi pune în voi Duhul Meu ºi veþi învia ºi vã voi aºeza în þara voastrã ºi veþi ºti cã Eu, Domnul, am zis aceasta ºi am fãcut", zice Domnul.</p>
        <p id="Iez-37-15" n="15">Fost-a iarãºi cãtre mine cuvântul Domnului ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-37-16" n="16">"Iar tu, fiul omului, ia-þi un toiag ºi scrie pe el: "Lui Iuda ºi fiilor lui Israel, care sunt uniþi cu el". ºi sã mai iei un toiag ºi sã scrii pe el: "Lui Iosif". Acesta este toiagul lui Efraim ºi a toatã casa lui Israel, care este unitã cu el.</p>
        <p id="Iez-37-17" n="17">Apoi sã le apropii unul de altul încât ele sã fie în mâna ta ca un singur toiag.</p>
        <p id="Iez-37-18" n="18">Iar când te vor întreba fiii poporului tãu: "Nu ne vei tãlmãci oare ºi nouã ce înseamnã ceea ce ai în mânã?</p>
        <p id="Iez-37-19" n="19">Tu sã le spui: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Iatã Eu voi lua toiagul lui Iosif, care este în mâna lui Efraim ºi a seminþiilor lui Israel unite cu el ºi le voi împreuna cu toiagul lui Iuda ºi voi face din ele un singur toiag ºi vor fi în mâna Mea una.</p>
        <p id="Iez-37-20" n="20">Când însã amândouã toiegele pe care vei scrie vor fi în mâna ta înaintea ochilor lor,</p>
        <p id="Iez-37-21" n="21">Atunci sã le spui: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Iatã, Eu voi lua pe fiii lui Israel din mijlocul neamurilor, printre care se aflã, îi voi aduna din toate pãrþile ºi-i voi aduce în þara lor;</p>
        <p id="Iez-37-22" n="22">Iar în þara aceasta, pe munþii lui Israel, îi voi face un singur neam ºi un singur rege va fi peste toþi; nu vor mai fi douã neamuri ºi în viitor nu se vor mai împãrþi în douã regate;</p>
        <p id="Iez-37-23" n="23">Nu se vor mai pângãri cu idolii lor, cu urâciunile lor ºi cu toate pãcatele lor. ºi voi izbãvi de toate fãrãdelegile pe care le-au sãvârºit, îi voi curãþi ºi vor fi poporul Meu, iar Eu voi fi Dumnezeul lor.</p>
        <p id="Iez-37-24" n="24">Iar robul Meu David va fi rege peste ei ºi pãstorul lor al tuturor, ºi ei se vor purta dupã cum cer poruncile Mele ºi legile Mele le vor pãzi ºi le vor împlini.</p>
        <p id="Iez-37-25" n="25">Vor locui þara pe care am dat-o Eu robului Meu Iacov, unde au trãit pãrinþii lor; acolo vor locui ei ºi copiii lor în veci; iar robul Meu David va fi peste ei rege în veac.</p>
        <p id="Iez-37-26" n="26">Voi încheia cu ei un legãmânt al pãcii, legãmânt veºnic voi avea cu ei. Voi pune rânduialã la ei, îi voi înmulþi ºi voi aºeza în mijlocul lor locaºul Meu pe veci.</p>
        <p id="Iez-37-27" n="27">Fi-va locaºul Meu la ei ºi voi fi Dumnezeul lor, iar ei vor fi poporul Meu.</p>
        <p id="Iez-37-28" n="28">Atunci vor ºti popoarele cã Eu sunt Domnul Care sfinþeºte pe Israel, când locaºul Meu va fi veºnic în mijlocul lor".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-38" type="capitol" n="38">
        <head>Proorocie împotriva lui Gog ºi Magog.</head>
        <p id="Iez-38-1" n="1">Fost-a cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Iez-38-2" n="2">"Fiul omului, întoarce-îi faþa spre Gog din þara lui Magog, regele lui Roº, al lui Meºec ºi al lui Tubal; prooroceºte împotriva lor,</p>
        <p id="Iez-38-3" n="3">ªi spune: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Iatã, Eu sunt împotriva ta, Gog, rege al lui Roº ºi al lui Meºec ºi al lui Tubal!</p>
        <p id="Iez-38-4" n="4">Te voi prinde, voi pune zãbale în fãlcile tale ºi te voi scoate pe tine ºi toatã oºtirea ta, caii ºi toþi cãlãreþii strãlucit îmbrãcaþi, ceatã mare cu platoºe ºi cu scuturi, toþi înarmaþi cu sãbii;</p>
        <p id="Iez-38-5" n="5">ªi cu ei voi scoate pe Perºi, pe Etiopieni ºi pe Libieni, toþi cu scuturi ºi coifuri;</p>
        <p id="Iez-38-6" n="6">ªi pe Gomer cu toate oºtirile lui; casa lui Togarma din hotarele de la miazãnoapte, cu toate oºtirile lui ºi voi mai scoate ºi alte multe popoare cu tine.</p>
        <p id="Iez-38-7" n="7">Gãteºte-te ºi fii gata, tu ai toatã mulþimea ta strânsã împrejurul tãu, ºi fii cãpetenia lor.</p>
        <p id="Iez-38-8" n="8">Dupã zile multe tu vei primi porunci. În anii de pe urmã vei veni în þara izbãvitã de sabie, ai cãrei locuitori au fost adunaþi dintr-o mulþime de popoare, în munþii lui Israel, care au fost mult timp pustiiþi. De când au fost despãrþiþi de celelalte popoare, ei locuiesc toþi în siguranþã.</p>
        <p id="Iez-38-9" n="9">ªi tu te vei ridica, cum se ridicã furtuna ºi te vei duce ca norul, ca sã acoperi tara, tu ºi toatã oastea ta ºi multe popoare împreunã cu tine.</p>
        <p id="Iez-38-10" n="10">Aºa zice Domnul Dumnezeu: n ziua aceea îþi vor veni gânduri în mintea ta ºi vei face planuri rele,</p>
        <p id="Iez-38-11" n="11">ºi vei zice: "Mã voi ridica împotriva unei þãri fãrã apãrare, voi merge împotriva oamenilor paºnici care trãiesc în siguranþã, cãci aceia toþi trãiesc în cetãþi fãrã ziduri ºi n-au nici porþi, nici zãvoare,</p>
        <p id="Iez-38-12" n="12">Ca sã fac jaf ºi sã iau pradã, punând mâna pe ruinele locuite din nou ºi pe poporul cel adunat din mijlocul neamurilor, care creºte turme ºi strânge averi ºi care locuieºte în mijlocul pãmântului".</p>
        <p id="Iez-38-13" n="13">ªeba, Dedan ºi negustorii Tarsisului cu toþi puii de lei ai lor vor zice: "Ai venit tu oare ca sã faci jaf, ai adunat taberile tale, ca sã faci pradã, sã iei argint ºi aur, sã ridici dobitoace ºi avere ºi sã apuci pradã mare?"</p>
        <p id="Iez-38-14" n="14">De aceea, rosteºte proorocie, fiul omului, ºi spune lui Gog: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Nu este aºa oare cã în ziua când poporul Meu Israel va trãi în siguranþã, tu vei porni la drum?</p>
        <p id="Iez-38-15" n="15">ªi vei pleca de la locul tãu, din hotarele de la miazãnoapte, tu ºi multe popoare împreunã cu tine, toþi cãlãri pe cai, tabãrã mare ºi oºtire nenumãratã?</p>
        <p id="Iez-38-16" n="16">ªi te vei ridica împotriva poporului Meu, împotriva lui Israel, ca un nor care acoperã pãmântul; aceasta va fi în zilele cele de pe urmã când te voi aduce împotriva þãrii Mele, ca popoarele sã Mã cunoascã pe Mine, când Eu voi fi arãtat sfinþenia Mea înaintea ochilor lor, asupra ta, o, Gog!</p>
        <p id="Iez-38-17" n="17">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "Nu eºti tu, oare, acelaºi despre care am grãit Eu în zilele cele de demult prin robii Mei, proorocii lui Israel, care au proorocit în vremurile acelea cã te voi aduce împotriva lor?</p>
        <p id="Iez-38-18" n="18">ªi în ziua aceea, când Gog va veni împotriva þãrii lui Israel, zice Domnul Dumnezeu, mânia Mea se va aprinde pe faþa Mea.</p>
        <p id="Iez-38-19" n="19">ªi în zelul Meu, în vãpaia urgiei Mele am zis: Cu adevãrat în ziua aceea va fi un mare cutremur în þara lui Israel.</p>
        <p id="Iez-38-20" n="20">Atunci vor tremura înaintea Mea peºtii mãrii ºi pãsãrile cerului, fiarele câmpului ºi toate târâtoarele care se târãsc pe pãmânt ºi toþi oamenii care sunt pe fata pãmântului; ºi se vor prãbuºi munþii, stâncile se vor dãrâma ºi toate zidurile vor cãdea la pãmânt.</p>
        <p id="Iez-38-21" n="21">Prin toþi munþii Mei voi chema sabia împotriva lui, zice Domnul Dumnezeu; sabia fiecãrui om va fi împotriva fratelui sãu.</p>
        <p id="Iez-38-22" n="22">ªi îl voi pedepsi cu ciumã ºi vãrsare de sânge; voi vãrsa asupra lui ºi a taberilor lui ºi asupra multor popoare care sunt cu el, ploaie potopitoare ºi grindinã de piatrã, foc ºi pucioasã;</p>
        <p id="Iez-38-23" n="23">Voi arãta slava Mea ºi sfinþenia Mea ºi Mã voi arãta înaintea ochilor multor popoare ºi vor ºti cã Eu sunt Domnul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-39" type="capitol" n="39">
        <head>Vedenia zidirii templului.</head>
        <p id="Iez-39-1" n="1">În anul al douãzeci ºi cincilea dupã robirea noastrã, la începutul anului, în ziua a zecea a lunii, la paisprezece ani dupã dãrâmarea cetãþii Ierusalimului, tocmai în ziua aceea a fost mâna Domnului peste mine ºi m-a dus în þara lui Israel.</p>
        <p id="Iez-39-2" n="2">Dar am fost dus acolo în niºte vedenii dumnezeieºti ºi am fost aºezat pe un munte foarte înalt. Pe acest munte, pe partea lui de miazãzi, era un fel de ziduri de cetate.</p>
        <p id="Iez-39-3" n="3">Am fost dus acolo ºi iatã era un om, a cãrui înfãþiºare era ca înfãþiºarea aramei strãlucitoare, el avea în mânã o sfoarã de in ºi o prãjinã de mãsurat ºi stãtea la poartã.</p>
        <p id="Iez-39-4" n="4">Omul acela mi-a zis: "Fiul omului, priveºte cu ochii tãi, ascultã cu urechile tale º ia aminte la toate câte am sã-þi arãt, cãci de aceea ai fost tu adus aici, ca sã-þi arãt acestea. Sã vesteºti casei lui Israel tot ce vei vedea".</p>
        <p id="Iez-39-5" n="5">Iatã, un zid înconjura templul pe dinafarã de jur împrejur ºi în mâna omului aceluia era o prãjinã de mãsurat, lungã de ºase coþi, socotind cotul cât lungimea mâinii de la cot în jos, cu palmã cu tot. Omul acela a mãsurat zidul ºi era gros de o prãjinã ºi înalt tot de o prãjinã.</p>
        <p id="Iez-39-6" n="6">Apoi a mers la poarta cea cu faþa spre rãsãrit, se urcã pe cele ºapte trepte ale ei ºi gãsi terasa ei latã de o prãjinã ºi terasa cea dinãuntru latã tot de o prãjinã.</p>
        <p id="Iez-39-7" n="7">Fiecare din odãile laterale avea lungimea de o prãjinã ºi lãþimea tot de o prãjinã, iar tinda dintre odãi era de cinci coþi.</p>
        <p id="Iez-39-8" n="8">Apoi a mãsurat pridvorul porþii dinãuntru, ºi era de o prãjinã.</p>
        <p id="Iez-39-9" n="9">Iar pridvorul celãlalt a avut la mãsurãtoare opt coþi ºi stâlpii câte doi coþi. Acest pridvor era la poartã, înãuntru, spre templu.</p>
        <p id="Iez-39-10" n="10">Odãi de pazã la porþile dinspre rãsãrit erau trei de o parte ºi trei de cealaltã parte; tustrele aveau aceeaºi mãsurã ºi aceeaºi mãsurã aveau ºi stâlpii de o parte ºi de cealaltã.</p>
        <p id="Iez-39-11" n="11">A mãsurat apoi deschizãtura porþii ºi a gãsit zece coþi lãþime ºi treisprezece coþi lungime.</p>
        <p id="Iez-39-12" n="12">Dinaintea odãilor de pazã era o prispã de un cot ºi la cele de dincolo o prispã tot de un cot. Odãile de dincoace aveau ºase coþi ºi tot ºase coþi aveau ºi odãile de dincolo.</p>
        <p id="Iez-39-13" n="13">Apoi a mãsurat el faþa porþii, de la acoperiºul unei camere pânã la acoperiºul celeilalte, douãzeci ºi cinci de coþi în lãþime. Uºile camerelor erau faþã în faþã.</p>
        <p id="Iez-39-14" n="14">La mãsurarea pridvorului a mãsurat douãzeci de coþi; dinaintea pridvorului era o curte, în faþa porþii.</p>
        <p id="Iez-39-15" n="15">De la faþa de dinafarã a porþii pânã la faþa ei dinãuntru erau cincizeci de coþi.</p>
        <p id="Iez-39-16" n="16">Odãile de pazã aveau ferestre cu gratii; asemenea ferestre erau ºi printre stâlpi, spre poartã de jur împrejur. Iar pe stâlpi erau sãpate ramuri de finic.</p>
        <p id="Iez-39-17" n="17">Apoi m-a dus omul acela în curtea cea din afarã ºl iatã acolo erau camere ºi împrejurul curþii era fãcut caldarâm de piatrã. Pe acel caldarâm erau treizeci de camere.</p>
        <p id="Iez-39-18" n="18">Caldarâmul acesta era pe laturile porþii, e rãspunzând lungimii lor. Acest caldarâm era mai jos.</p>
        <p id="Iez-39-19" n="19">A mãsurat apoi lãþimea, de la poarta de jos pânã la marginea de afarã a curþii lãuntrice, o sutã de coþi.</p>
        <p id="Iez-39-20" n="20">Apoi m-a dus spre miazãnoapte ºi iatã, era ºi acolo o poartã la curtea cea de la margine, care dãdea spre miazãnoapte ºi a mãsurat clãdirea porþii cât e de lungã ºi de latã;</p>
        <p id="Iez-39-21" n="21">Camerele de pe laturile ei ºi prispele ei, trei de o parte ºi trei de alta, stâlpii ei erau de mãsura celor de la poarta cea dinspre rãsãrit; lungimea clãdirii porþii, cincizeci de coþi ºi lãþimea, douãzeci ºi cinci de coþi.</p>
        <p id="Iez-39-22" n="22">Ferestrele ei, prispele ei ºi palmierii ei erau ca ºi la poarta care dãdea spre rãsãrit; la ea duc ºapte trepte ºi înaintea ei are pridvor.</p>
        <p id="Iez-39-23" n="23">Dinaintea ei, în curtea cea dinãuntru, este o poartã care dã spre miazãnoapte, ca ºi cea care dã spre rãsãrit. ªi a mãsurat de la poarta curþii de la margine pânã la poarta curþii dinãuntru ºi a gãsit o sutã de coþi.</p>
        <p id="Iez-39-24" n="24">Dupã aceea m-a dus spre miazãzi, unde era poarta de miazãzi; ºi a mãsurat-o pe ea, stâlpii ºi pridvorul; ºi aveau aceeaºi mãsurã.</p>
        <p id="Iez-39-25" n="25">Ferestrele camerelor ºi ale pridvorului erau la fel cu ferestrele clãdirilor celorlalte douã porþi; lungimea era de cincizeci de coþi ºi lãþimea de douãzeci ºi cinci de coþi.</p>
        <p id="Iez-39-26" n="26">Scara dinaintea ei era cu ºapte trepte ºi avea înaintea ei pridvor; ºi palmierii de podoabã erau unul pe un stâlp ºi altul pe alt stâlp de la intrare.</p>
        <p id="Iez-39-27" n="27">ªi în fala ei se afla poarta curþii celei dinãuntru. A mãsurat de la poarta de miazãzi pânã la poarta curþii celei dinãuntru o sutã de coþi.</p>
        <p id="Iez-39-28" n="28">Apoi m-a dus pe poarta de miazãzi în curtea cea dinãuntru; ºi a mãsurat el poarta cea dinspre miazãzi ºi a gãsit aceeaºi mãsurã.</p>
        <p id="Iez-39-29" n="29">Camerele ei de pe laturi, stâlpii ei ºi pridvorul ei aveau aceeaºi mãsurã. Împrejur, la camere ºi la pridvor avea ferestre; lungimea era de cincizeci de coþi ºi lãþimea de douãzeci ºi cinci de coji.</p>
        <p id="Iez-39-30" n="30">Împrejur avea coridor lung de douãzeci ºi cinci de coþi ºi lat de cinci.</p>
        <p id="Iez-39-31" n="31">Spre curtea cea de la margine, avea ºi pridvor; pe stâlpii ei erau palmieri sãpaþi, iar scara dinaintea ei era cu opt trepte.</p>
        <p id="Iez-39-32" n="32">Apoi m-a dus la poarta cea dinspre rãsãrit a curþii celei dinãuntru ºi a mãsurat-o ºi a gãsit aceeaºi mãsurã.</p>
        <p id="Iez-39-33" n="33">Camerele ei cele de pe laturi, stâlpii ei ºi pridvorul ei erau de aceeaºi mãsurã. Împrejur avea ferestre la camere ºi la pridvor. Lungimea ei era de cincizeci de coþi ºi lãþimea de douãzeci ºi cinci de coþi.</p>
        <p id="Iez-39-34" n="34">Pridvorul ei era spre curtea cea de la margine ºi avea palmieri sãpaþi pe stâlpii ei de o parte ºi de alta a intrãrii; iar scara ei avea opt trepte.</p>
        <p id="Iez-39-35" n="35">Dupã aceea m-a dus la poarta cea dinspre miazãnoapte ºi a mãsurat-o ºi a gãsit aceeaºi mãsurã.</p>
        <p id="Iez-39-36" n="36">Ea avea camere pe de lãturi, stâlpi, pridvor ºi ferestre pe din afarã; în lungime avea cincizeci de coli, iar în lãþime douãzeci ºi cinci de coli.</p>
        <p id="Iez-39-37" n="37">Pridvorul ei era spre curtea cea de la margine ºi palmieri avea ºi pe unul ºi pe altul din stâlpii de la intrare; iar scara ei avea opt trepte.</p>
        <p id="Iez-39-38" n="38">Mai era o camerã care se deschidea spre pridvorul porþii; acolo se spãla jertfa arderii de tot.</p>
        <p id="Iez-39-39" n="39">Iar în pridvorul porþii erau douã mese de o parte a intrãrii ºi douã mese de cealaltã parte, pe care se tãiau jertfele arderii de tot, jertfele pentru pãcat ºi jertfele pentru vinã.</p>
        <p id="Iez-39-40" n="40">Pe latura din afarã a pridvorului, spre rãsãrit, aproape de intrarea porþii celei dinspre miazãnoapte, se aflau douã mese ºi pe cealaltã laturã a pridvorului, spre apus, se aflau iar douã mese.</p>
        <p id="Iez-39-41" n="41">Aºadar erau patru mese de o parte ºi patru mese de cealaltã parte; în total opt mese, pe care se tãiau jertfele.</p>
        <p id="Iez-39-42" n="42">Patru mese, pentru pregãtirea arderilor de tot, erau de piatrã cioplitã, lungi de un cot ºi jumãtate ºi late de un cot ºi jumãtate ºi înalte de un cot. Pe ele se puneau uneltele de junghiat, arderile de tot ºi jertfele celelalte.</p>
        <p id="Iez-39-43" n="43">Pe margine, de jur împrejur mesele aveau un pervaz din ele, înalt de un lat de mânã; iar deasupra meselor era acoperãmântul, ca sã le apere de ploaie ºi de cãldurã.</p>
        <p id="Iez-39-44" n="44">În curtea cea dinãuntru, în partea din afarã a clãdirilor porþilor, erau douã camere pentru cântãreþi: una pe latura clãdirii porþii dinspre miazãnoapte, cu faþa spre miazãzi, iar cealaltã pe latura clãdirii porþii celei de miazãzi, cu faþa spre miazãnoapte.</p>
        <p id="Iez-39-45" n="45">ªi mi-a zis bãrbatul acela: Camera aceasta, cu faþa spre miazãzi, este pentru preoþi care vegheazã la paza templului;</p>
        <p id="Iez-39-46" n="46">Iar camera cea cu faþa spre miazãnoapte este pentru preoþii care fac slujba la altar; aceºtia sunt fiii lui Þadoc, singurii dintre fiii lui Levi care se apropie de Domnul ca sã-I slujeascã.</p>
        <p id="Iez-39-47" n="47">Apoi a mãsurat curtea ºi a gãsit o sutã de coþi în lungime ºi o sutã de coþi în lãþime; ea era în patru colþuri, iar în faþa templului se ridica altarul.</p>
        <p id="Iez-39-48" n="48">Apoi m-a dus în pridvorul templului, a mãsurat stâlpi pridvorului ºi a gãsit cinci coþi de o parte ºi cinci coþi de cealaltã parte, de la þâþânile uºilor pânã în pereþi trei coþi de o parte ºi trei coþi de altã parte.</p>
        <p id="Iez-39-49" n="49">Lungimea pridvorului era de unsprezece coþi ºi lãþimea de douãzeci de coþi. La el suia o scarã cu zece trepte. ªi lângã stâlpi erau coloane: una de o parte ºi alta de altã parte a intrãrii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-40" type="capitol" n="40">
        <head>Rânduiala zidirii templului</head>
        <p id="Iez-40-1" n="1">Dupã aceea m-a dus în templu, a mãsurat stâlpii ºi a gãsit ºase coþi în lãþime de o parte ºi ºase coþi de cealaltã parte; aceasta era lãrgimea cortului adunãrii.</p>
        <p id="Iez-40-2" n="2">Lãrgimea uºii era de zece coþi ºi de amândouã pãrþile uºii câte cinci coþi. A mãsurat apoi lungimea templului ºi a gãsit-o de patruzeci de coþi, iar lãþimea de douãzeci de coti.</p>
        <p id="Iez-40-3" n="3">A mers înãuntrul templului ºi a mãsurat stâlpii de la uºã ºi i-a gãsit de doi coþi, iar uºa de ºase coþi; de la þâþânile uºii pânã în perete a gãsit ºapte coþi de o parte ºi ºapte coþi de cealaltã parte.</p>
        <p id="Iez-40-4" n="4">A mãsurat locaºul ºi a gãsit douãzeci de coþi în lungime, douãzeci de coþi în lãþime ºi mi-a zis: "Aceasta este Sfânta Sfintelor".</p>
        <p id="Iez-40-5" n="5">Apo: a mãsurat peretele templului ºi l-a gãsit gros de ºase coþi; lãþimea camerelor de pe laturile templului de jur împrejur a gãsit-o de patru coþi.</p>
        <p id="Iez-40-6" n="6">În jurul templului sunt trei rânduri de câte treizeci de camere, camerã lângã camerã. Ele intrã într-un zid, care este fãcut împrejurul templului anume pentru aceste camere, ca ele sã fie întãrite, dar de peretele templului nu se ating.</p>
        <p id="Iez-40-7" n="7">Camerele cu cât sunt mai sus, cu atât sunt mai încãpãtoare, subþiindu-se peretele. Din camerele de jos te urci la cele din mijloc ºi de la cele din mijloc la cele de sus; suiºul este învârtit, cãci te sui pe o scarã în chipul melcului.</p>
        <p id="Iez-40-8" n="8">ªi am vãzut un caldarâm înalt împrejurul templului, care slujea de temelie pentru camerele laterale, care avea lãþimea de o prãjinã întreagã, adicã de sase coti mari.</p>
        <p id="Iez-40-9" n="9">Grosimea zidului camerelor laterale, care ieºeau în afarã, era de cinci coþi, iar lângã camerele laterale era un loc gol.</p>
        <p id="Iez-40-10" n="10">Locul gol dintre camerele laterale ale templului ºi dintre camerele dimprejurul curþii templului are o lãþime de douãzeci de coþi de jur împrejur.</p>
        <p id="Iez-40-11" n="11">Uºile camerelor laterale dãdeau într-un loc deschis, o uºã în partea de miazãnoapte, iar altã uºã în partea de miazãzi; iar lãþimea locului deschis era de cinci coþi.</p>
        <p id="Iez-40-12" n="12">Clãdirea de dinaintea locului deschis din partea de apus avea o lãþime de ºaptezeci do coþi; zidul acestei clãdiri era de cinci coþi de jur împrejur, iar lungimea ei era de nouãzeci de coþi.</p>
        <p id="Iez-40-13" n="13">A mãsurat templul; el avea o sutã de coþi în lungime; locul liber, clãdirea de la apus ºi zidurile lui de asemenea aveau o lungime de o sutã de coti.</p>
        <p id="Iez-40-14" n="14">Lãþimea feþei templului ºi curtea din partea dinspre rãsãrit era de o sutã de coþi.</p>
        <p id="Iez-40-15" n="15">Apoi a mãsurat lungimea clãdirii din faþa locului liber din spatele templului cu camerele laterale de o parte ºi de alta a lui ºi avea o sutã de coþi.</p>
        <p id="Iez-40-16" n="16">Uºorii uºilor ºi ai ferestrelor cu gratii, camerele laterale din cele trei caturi, pe jos ºi de jos pânã Ia ferestre, de jur împrejur erau cãptuºite cu lemn. Ferestrele erau închise.</p>
        <p id="Iez-40-17" n="17">Pânã la înãlþimea uºilor, tot peretele, atât la despãrþitura cea mai dinãuntru, cât ºi la cea mai din afarã, de jur împrejur, înãuntru ºi pe afarã, era împodobit cu chipuri sãpate cu anumitã mãsurã;</p>
        <p id="Iez-40-18" n="18">ªi anume, erau sãpaþi heruvimi ºi palmieri, astfel: între fiecare doi heruvimi un. palmier ºi fiecare heruvim avea douã feþe.</p>
        <p id="Iez-40-19" n="19">Heruvimul într-o parte avea o faþã de om, întoarsã spre un palmier, ºi în cealaltã parte avea o faþã de leu, întoarsã spre alt palmier. Aºa erau fãcute chipuri în tot templul ºi împrejur.</p>
        <p id="Iez-40-20" n="20">De jos pânã la înãlþimea uºilor erau sculptaþi heruvimi ºi palmieri ca ºi pe pereþii templului.</p>
        <p id="Iez-40-21" n="21">În templu, uºorii uºilor erau în patru muchii. Iar în faþa Sfintei Sfintelor se vedea un fel de altar de lemn.</p>
        <p id="Iez-40-22" n="22">Altarul era de lemn, înalt de trei coþi ºi lung de doi coþi; ºi coarnele lui ºi postamentul lui ºi pereþii lui erau de lemn. ªi mi-a zis bãrbatul acela: Aceasta este masa cea de dinaintea Domnului.</p>
        <p id="Iez-40-23" n="23">Sfânta Sfintelor avea douã uºi ºi Sfânta avea douã uºi.</p>
        <p id="Iez-40-24" n="24">Fiecare din acele douã uºi avea câte douã canaturi, care se deschideau într-o parte ºi în alta, cãci douã canaturi erau la o uºã ºi douã la cealaltã uºã.</p>
        <p id="Iez-40-25" n="25">ªi pe ele, pe uºile templului, erau sculptaþi heruvimi ºi palmieri, ca ºi pe pereþi. Iar în faþa pridvorului, afarã, era o pardosealã de lemn.</p>
        <p id="Iez-40-26" n="26">Pe o laturã ºi pe alta a pridvorului erau ferestre cu gratii ºi chipuri de palmieri; asemenea erau ºi în camerele laterale ºi pe cãptuºeala de lemn.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-41" type="capitol" n="41">
        <head>Împrejurimile templului</head>
        <p id="Iez-41-1" n="1">Dupã aceea m-a scos spre curtea cea din afarã spre miazãnoapte ºi m-a dus la camerele din faþa curþii, din faþa clãdirii, spre miazãnoapte,</p>
        <p id="Iez-41-2" n="2">La acel loc care este spre poarta de miazãnoapte a curþii dinãuntru ºi care are în lungime o sutã de coþi, iar în lãþime cincizeci de coþi;</p>
        <p id="Iez-41-3" n="3">Adicã în dreptul locului de douãzeci de coþi al curþii dinãuntrul ºi în dreptul caldarâmului curþii din afarã, unde era o galerie cu trei rânduri în faþa altei galerii cu trei rânduri.</p>
        <p id="Iez-41-4" n="4">Pe dinaintea camerelor era un loc de trecere de zece coþi lat ºi de o sutã de coþi lung. Uºile erau spre miazãnoapte.</p>
        <p id="Iez-41-5" n="5">Camerele cele de sus erau mai strâmte decât cele de jos ºi cele de la mijloc ale clãdirii, pentru cã galeriile le rãpeau o parte din întinderea lor.</p>
        <p id="Iez-41-6" n="6">Ele aveau trei caturi, dar nu aveau stâlpi ca în curte. De aceea, plecând de la pãmânt, camerele de sus erau mai strâmte decât cele de jos ºi decât cele de la mijloc.</p>
        <p id="Iez-41-7" n="7">Zidul din afarã, paralel cu camerele, dinspre curtea cea din afarã, din faþa camerelor, avea în lungime cincizeci de coþi,</p>
        <p id="Iez-41-8" n="8">Pentru cã ºi camerele dinspre curtea cea din afarã aveau o lungime tot numai de cincizeci de coþi. ªi aceste douã clãdiri care erau în dreptul templului aveau o sutã de coþi.</p>
        <p id="Iez-41-9" n="9">Iar de jos, intrarea la aceste camere era dinspre rãsãrit, cum veneai din curtea cea din afarã.</p>
        <p id="Iez-41-10" n="10">Se aflau de asemenea camere ºi în lungul zidului curþii dinãuntru, din partea dinspre miazãzi, în faþa curþii ºi a clãdirii templului;</p>
        <p id="Iez-41-11" n="11">Dinaintea lor era un loc de trecere întocmai ca ºi la camerele cele dinspre miazãnoapte ºi avea aceeaºi lungime ca ºi acelea ºi aceeaºi lãþime; toate ieºirile lor, întocmirea lor ºi uºile lor erau la fel;</p>
        <p id="Iez-41-12" n="12">Tot aºa era ºi cu uºile camerelor de la miazãzi. Apoi era o uºã de la capãtul locului de trecere, ce mergea de-a lungul zidului drept spre rãsãrit.</p>
        <p id="Iez-41-13" n="13">ªi mi-a zis bãrbatul acela: "Camerele dinspre miazãnoapte ºi camerele dinspre miazãzi, care sunt în faþa curþii, sunt camere sfinte, în care preoþii care se apropie de Domnul mãnâncã cele mai sfinte jertfe; tot acolo pun ei cele mai sfinte jertfe ºi prinosul de pâine, jertfã pentru pãcat ºi jertfã pentru vinã, cãci acesta este loc sfânt.</p>
        <p id="Iez-41-14" n="14">Când preoþii intrã acolo, nu se cuvine sã iasã din acest loc sfânt în curtea cea din afarã, pânã nu lasã acolo hainele lor cu care au fost îmbrãcaþi la slujbã, cã acestea sunt sfinþite; ei trebuie sã se îmbrace cu alte haine ºi numai dupã aceea sã iasã la popor.</p>
        <p id="Iez-41-15" n="15">Dupã ce a isprãvit el de mãsurat templul ºi curþile cele dinãuntrul zidurilor, m-a scos pe poarta dinspre rãsãrit ºi a început sã mãsoare împrejur.</p>
        <p id="Iez-41-16" n="16">ªi a mãsurat latura cea dinspre rãsãrit cu prãjina de mãsurat ºi a gãsit în total cinci sute de coþi.</p>
        <p id="Iez-41-17" n="17">Pe latura de miazãnoapte cu aceeaºi prãjinã a mãsurat cinci sute de coþi.</p>
        <p id="Iez-41-18" n="18">Pe latura de miazãzi a mãsurat cu prãjina de mãsurat tot cinci sute de coþi.</p>
        <p id="Iez-41-19" n="19">Apoi, apucând pe latura de apus, a mãsurat cu prãjina de mãsurat cinci sute de coþi.</p>
        <p id="Iez-41-20" n="20">A mãsurat în cele patru laturi zidul de jur împrejurul locaºului sfânt; lungimea era de cinci sute de coþi ºi lãþimea de cinci sute de coþi; zidul acesta despãrþea locul sfânt de cel ce nu este sfânt.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-42" type="capitol" n="42">
        <head>Vedenia slavei lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Iez-42-1" n="1">Apoi m-a dus la poartã, la poarta dinspre rãsãrit.</p>
        <p id="Iez-42-2" n="2">ªi iatã slava Dumnezeului lui Israel venea dinspre rãsãrit; glasul Lui era ca glasul de ape multe ºi pãmântul strãlucea de slava Lui.</p>
        <p id="Iez-42-3" n="3">Vedenia aceasta era ca aceea pe care o vãzusem mai înainte, tocmai ca aceea pe care o vãzusem când am venit sã vestesc pieirea cetãþii; vedenia aceasta era asemenea vedeniei pe care o vãzusem la râul Chebar. Atunci am cãzut cu faþa la pãmânt.</p>
        <p id="Iez-42-4" n="4">ªi slava Domnului a intrat în templu pe poarta care este cu faþa spre rãsãrit.</p>
        <p id="Iez-42-5" n="5">ªi m-a ridicat Duhul ºi m-a dus în curtea cea dinãuntru ºi iatã slava Domnului umplea tot templul.</p>
        <p id="Iez-42-6" n="6">ªi am auzit pe Cineva Care-mi grãia din templu, iar bãrbatul acela de mai înainte stãtea lângã mine.</p>
        <p id="Iez-42-7" n="7">ºi mi-a zis glasul: "Fiul omului, acesta este locul tronului Meu ºi locul pe care-Mi pun tãlpile picioarelor Mele, unde voi locui veºnic în mijlocul fiilor lui Israel; casa lui Israel nu va mai întina numele Meu cel sfânt, nici ea, nici regii ei, prin desfrânãrile lor, prin cadavrele regilor lor, cu locurile lor înalte.</p>
        <p id="Iez-42-8" n="8">El îºi puneau pragurile lor lângã pragurile Mele ºi þâþânile uºilor lor lângã þâþânile uºilor Mele, încât un singur perete era între Mine ºi ei, ºi întinau numele Meu cel sfânt cu urâciunile lor pe care le fãceau, ºi de aceea i-am pierdut întru mânia Mea.</p>
        <p id="Iez-42-9" n="9">Iar acum ei vor depãrta de la Mine desfrânãrile lor ºi trupurile moarte ale regilor lor ºi Eu voi locui în mijlocul lor în veci.</p>
        <p id="Iez-42-10" n="10">Iar tu, fiul omului, descrie casei lui Israel acest templu, ca sã se ruºineze ei de fãrãdelegile lor ºi sã-i mãsoare planul.</p>
        <p id="Iez-42-11" n="11">Dacã ei se vor ruºina de toate acelea câte au fãcut, atunci sã le arãþi chipul templului ºi planul lui, ieºirile lui ºi intrãrile lui ºi forma lui ºi toate întocmirile lui, toate formele lui ºi toate legile lui; pune toate acestea în scris înaintea ochilor lor, ca ei sã vadã forma lui ºi toate întocmirile lui ºi sã le urmeze întocmai.</p>
        <p id="Iez-42-12" n="12">Iatã acum legea templului: pe vârful muntelui tot locul care îl înconjoarã este locul cel mai sfânt. Aceasta este legea templului.</p>
        <p id="Iez-42-13" n="13">Iatã mãsurile jertfelnicului în coþi, socotind drept cot braþul de la cot în jos, împreunã cu palma: soclul de jos al lui era înalt de un cot ºi lat tot de un cot; iar brâul, care-l încingea pe margine, avea o palmã în lãþime. Acesta era soclul jertfelnicului.</p>
        <p id="Iez-42-14" n="14">Pe soclu, care era la pãmânt, se înãlþa un fundament mic, care mergea ca un fel de prispã de jur împrejurul jertfelnicului, înaltã de doi coþi ºi latã de un cot. Pe fundamentul mic se înãlþa fundamentul mare, care iarãºi încingea jertfelnicul ca o prispã înaltã de patru coþi ºi latã de un cot.</p>
        <p id="Iez-42-15" n="15">Pe fundamentul mare se înãlþa însuºi jertfelnicul, înalt de patru coþi; ºi din jertfelnic se ridicau patru coarne.</p>
        <p id="Iez-42-16" n="16">Jertfelnicul avea doisprezece coþi înãlþime ºi doisprezece coþi în lungime. El era în patru colþuri, având toate cele patru laturi ale sale deopotrivã de lungi.</p>
        <p id="Iez-42-17" n="17">Iar faþa soclului jertfelnicului era de paisprezece coþi în lungime ºi de paisprezece coþi înãlþime ºi împrejurul ei avea un brâu de o jumãtate de cot. Soclul de pus împrejur era lat de un cot, iar scara de suit la jertfelnic era în partea de rãsãrit.</p>
        <p id="Iez-42-18" n="18">Apoi mi-a zis bãrbatul acela: "Fiul omului, aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Iatã rânduielile jertfelnicului pentru ziua când va fi el fãcut, ca sã se aducã pe el arderi de tot ºi ca sã fie stropit cu sânge.</p>
        <p id="Iez-42-19" n="19">Preoþilor din tribul lui Levi, care sunt din neamul lui Sadoc ºi care se apropie de Mine ca sã-Mi slujeascã, dã-le, zice Domnul Dumnezeu, un viþel din cireada de boi ca jertfã pentru pãcat;</p>
        <p id="Iez-42-20" n="20">ªi sã iei sângele lui ºi sã stropeºti cele patru coarne ale jertfelnicului ºi pe cele patru colþuri ale soclului lui ºi brâul cel dimprejur ºi astfel sã-l cureþi ºi sã-l sfinþeºti.</p>
        <p id="Iez-42-21" n="21">Apoi ia viþelul cel de jertfã pentru pãcat ºi arde-l la locul rânduit al templului, dar afarã din locul cel sfânt.</p>
        <p id="Iez-42-22" n="22">Iar a doua zi, ca jertfã pentru pãcat, sã aduci din turma de capre un þap fãrã meteahnã ºi sã cureþi jertfelnicul tot aºa, cum l-aþi curãþit cu viþelul.</p>
        <p id="Iez-42-23" n="23">Iar dupã ce vei isprãvi curãþirea, ia din cireada de boi un viþel fãrã meteahnã ºi din turma de oi un berbec fãrã meteahnã,</p>
        <p id="Iez-42-24" n="24">ªi-i adu înaintea Domnului; preoþii sã arunce asupra lor sare ºi sã-i înalþe ardere de tot Domnului.</p>
        <p id="Iez-42-25" n="25">ªapte zile se aduce jertfã pentru pãcat câte un þap pe zi; de asemenea sã se aducã jertfã câte un viþel din cireada de boi ºi câte un berbec din turma de oi, fãrã meteahnã.</p>
        <p id="Iez-42-26" n="26">ªapte zile sã facã ispãºire pentru jertfelnic, sã-l cureþe ºi sã-l sfinþeascã.</p>
        <p id="Iez-42-27" n="27">Iar dupã sfârºitul acestor zile, în ziua a opta ºi mai departe, preoþii vor înãlþa, pe jertfelnic, arderile de tot ale voastre ºi jertfele de împãcare ºi Eu Mã voi milostivi spre voi", zice Domnul Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-43" type="capitol" n="43">
        <head>Portul ºi cumpãtarea preoþilor.</head>
        <p id="Iez-43-1" n="1">Apoi m-a dus bãrbatul acela înapoi la poarta cea din afarã a templului, spre rãsãrit, ºi aceasta era închisã.</p>
        <p id="Iez-43-2" n="2">ªi mi-a zis Domnul: "Poarta aceasta va fi închisã, nu se va deschide ºi nici un om nu va intra pe ea, cãci Domnul Dumnezeul lui Israel a intrat pe ea. De aceea va fi închisã.</p>
        <p id="Iez-43-3" n="3">Cit priveºte pe rege, el se va aºeza acolo, ca sã mãnânce pâine înaintea Domnului; pe calea porþii va intra ºi pe aceeaºi cale va ieºi".</p>
        <p id="Iez-43-4" n="4">Dupã aceea m-a dus pe calea porþii de la miazãnoapte, în faþa templului, ºi am privit, ºi iatã slava Domnului umplea templul Domnului, ºi am cãzut cu faþa la pãmânt.</p>
        <p id="Iez-43-5" n="5">ªi mi-a zis Domnul: "Fiul omului, pleacã-þi inima ta, priveºte cu ochii tãi ºi ascultã cu urechile tale toate câte-þi voi grãi despre toate aºezãmintele templului Domnului ºi despre toate legile ei. Uitã-te cu bãgare de seamã la intrarea templului ºi la toate ieºirile din locaºul cel sfânt.</p>
        <p id="Iez-43-6" n="6">ªi spune casei celei rãzvrãtite a lui Israel: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Destul vouã, casa lui Israel, cu toate urâciunile voastre;</p>
        <p id="Iez-43-7" n="7">Cã aþi bãgat înãuntru fii strãini, netãiaþi împrejur la inimã ºi netãiaþi împrejur la trup, ca sã stea în locaºul Meu cel sfânt ºi sã spurce templul Meu; aþi adus pâinea Mea, grãsimea ºi sângele ºi aþi stricat legãmântul Meu cu tot felul de urâciuni de ale voastre.</p>
        <p id="Iez-43-8" n="8">Voi n-aþi fãcut slujba Mea în templu, ci i-aþi pus pe ei sã îndeplineascã slujba voastrã în templul Meu în locul vostru".</p>
        <p id="Iez-43-9" n="9">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "Nici un fiu strãin, netãiat împrejur ia inimã ºi netãiat împrejur la trup, nu trebuie sã intre în locaºul Meu cel sfânt, nici chiar acel fiu care locuieºte în mijlocul fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Iez-43-10" n="10">Chiar ºi leviþii, care s-au depãrtat de Mine în timpul rãtãcirii lui Israel pentru a-ºi urma idolii lor, îºi vor purta greutatea pãcatului lor.</p>
        <p id="Iez-43-11" n="11">Ei vor sluji în templul Meu ca strãjeri la porþile templului ºi fãcând slujba templului; ei vor junghia pentru popor arderi de tot ºi alte jertfe ºi vor sta înaintea lui ca sã-i slujeascã.</p>
        <p id="Iez-43-12" n="12">Pentru cã ei au slujit înaintea idolilor lui ºi au fost pentru casa lui Israel smintealã ºi au dus-o la necredinþã, Mi-am ridicat mâna împotriva lor, zice Domnul Dumnezeu, ºi îºi vor lua pedeapsa pentru vinovãþia lor.</p>
        <p id="Iez-43-13" n="13">Ei nu se vor apropia de Mine ca sã slujeascã înaintea Mea; nu se vor apropia de lucrurile Mele cele sfinte, nici de Sfânta Sfintelor, ci vor purta asupra lor necinstea ºi urâciunile lor, pe care le-au fãcut.</p>
        <p id="Iez-43-14" n="14">Îi voi face strãjeri la templu, sã facã slujba lui, ºi tot ce trebuie fãcut la el.</p>
        <p id="Iez-43-15" n="15">Iar preoþii din seminþia lui Levi, fiii lui Sadoc, care în vremea abaterii de la Mine a fiilor lui Israel au îndeplinit slujirea Mea în locaºul Meu cel sfânt, aceia se vor apropia de Mine, ca sã-Mi slujeascã ºi vor sta înaintea feþei Mele, ca sã-Mi aducã grãsime ºi sânge, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-43-16" n="16">Ei vor intra în locaºul Meu cel sfânt ºi se vor apropia de masa Mea, ca sã-Mi slujeascã; ei vor îndeplini slujirea Mea.</p>
        <p id="Iez-43-17" n="17">Când vor veni la poarta curþii dinãuntru, atunci se vor îmbrãca în haine de în, iar haine de lânã nu trebuie sã aibã pe ei în timpul slujbei lor în porþile curþii dinãuntru ºi în templu.</p>
        <p id="Iez-43-18" n="18">Turbanele de pe capetele lor trebuie sã fie tot de în; hainele cele de pe dedesubt de pe coapsele lor sã fie de asemenea de în. Ei nu trebuie sã se încingã, ca sã nu transpire.</p>
        <p id="Iez-43-19" n="19">Iar când va trebui sã iasã în curtea cea de la margine, la popor, atunci trebuie sã dezbrace hainele lor cu care au slujit ºi sã le lase în camerele cele sfinþite ºi sã se îmbrace "u alte haine, ca sã nu se atingã de popor cu hainele lor cele sfinþite.</p>
        <p id="Iez-43-20" n="20">Capetele lor nu trebuie sã ºi le radã, dar nici pãrul sã nu-ºi lase sã creascã, ci sã-ºi tundã neapãrat capul.</p>
        <p id="Iez-43-21" n="21">Vin nu trebuie sã bea nici un preot când are sã intre în curtea cea dinãuntru;</p>
        <p id="Iez-43-22" n="22">Nici vãduvã, nici despãrþitã de bãrbat nu trebuie sã ia ei de femeie, ci pot sã ia numai fatã din neamul casei lui Israel ºi vãduvã care a rãmas în vãduvie dupã moartea unui preot.</p>
        <p id="Iez-43-23" n="23">Ei trebuie sã înveþe pe poporul Meu a deosebi ce este sfânt de ce nu este sfânt ºi sã le lãmureascã ce este curat ºi ce este necurat.</p>
        <p id="Iez-43-24" n="24">În pricinile nehotãrâte, ei trebuie sã ia parte la judecatã ºi vor judeca dupã aºezãmintele Mele ºi legile Mele vor pãzi ºi toate rânduielile Mele cele pentru sãrbãtorile Mele ºi pentru zilele Mele de odihnã le vor pãzi cu sfinþenie.</p>
        <p id="Iez-43-25" n="25">De omul mort nimeni din ei nu trebuie sã se apropie, ca sã nu se facã necurat; numai pentru tatã ºi pentru mamã, pentru fiu ºi pentru fiicã, pentru frate ºi sorã nemãritatã pot sã se facã necuraþi.</p>
        <p id="Iez-43-26" n="26">Dupã curãþirea acestuia, trebuie sã i se mai socoteascã încã ºapte zile.</p>
        <p id="Iez-43-27" n="27">ªi în ziua aceea, când trebuie sã se apropie de cele sfinte în curtea cea dinãuntru, ca sã slujeascã în templu, trebuie sã aducã jertfã pentru pãcat, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-43-28" n="28">Iar cât priveºte partea lor de moºie, apoi Eu sunt partea lor; ºi moºie nu li se va da întru Israel, cãci Eu sunt moºia lor.</p>
        <p id="Iez-43-29" n="29">Ei vor mânca din prinosul de pâine, din jertfa pentru pãcat ºi din jertfa pentru vinã. ªi tot ce este afierosit în Israel al lor este.</p>
        <p id="Iez-43-30" n="30">Pârga din toate roadele voastre ºi din tot felul de prinoase, ori din ce s-ar alcãtui prinoasele voastre, este a preoþilor. Pârga din cele treierate ale voastre sã o daþi preotului, ca sã odihneascã binecuvântarea asupra casei tale.</p>
        <p id="Iez-43-31" n="31">Nici un fel de mortãciuni ºi nimic sfâºiat de fiarã, nici de pãsãri, nici de dobitoace nu trebuie sã mãnânce preoþii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-44" type="capitol" n="44">
        <head>Obligaþii rituale pentru rege ºi popor.</head>
        <p id="Iez-44-1" n="1">Când veþi împãrþi pãmântul în pãrþi prin sorþi, atunci sã osebiþi o parte sfântã a Domnului de douãzeci ºi cinci de mii de coþi în lungime ºi douãzeci de mii în lãþime, ca sã fie sfânt acest loc în toate hotarele lui de jur împrejur.</p>
        <p id="Iez-44-2" n="2">Din el va merge la locaºul sfânt o bucatã în patru colþuri de cinci sute de coþi pe cinci sute de coþi ºi împrejurul lui o fâºie de loc latã de cincizeci de coti.</p>
        <p id="Iez-44-3" n="3">De la locul pe care va fi locaºul cel sfânt, Sfânta Sfintelor, vei mãsura cele douãzeci ºi cinci de mii de coþi în lungime ºi zece mii de coþi în lãþime;</p>
        <p id="Iez-44-4" n="4">Aceastã parte sfântã de pãmânt va fi a preoþilor care slujesc locaºului sfânt ºi care se apropie sã slujeascã Domnului; acesta va fi pentru ei loc de case ºi pentru locaºul sfânt.</p>
        <p id="Iez-44-5" n="5">Douãzeci ºi cinci de mii de coþi în lungime ºi zece mii de coþi în lãþime va fi bucata de pãmânt a Leviþilor, slujitorii templului, ca moºie a lor cu cetãþi de locuit.</p>
        <p id="Iez-44-6" n="6">În stãpânirea cetãþii sã daþi cinci mii de coþi în lãþime ºi douãzeci ºi cinci de mii în lungime, în faþa locului sfânt, care este osebit pentru Domnul. Acesta trebuie sã fie al întregii oase a lui Israel.</p>
        <p id="Iez-44-7" n="7">ªi regelui sã-i daþi parte de pãmânt, de o parte ºi de alta a locului sfânt care este osebit Domnului ºi a locului cetãþii, adicã o parte la rãsãrit, în partea de rãsãrit a celor douã porþiuni ºi o parte la asfinþit, în partea de asfinþit a celor douã porþiuni. În lungime se vor întinde ca una din acele pãrþi de la hotarul de apus pânã la hotarul de rãsãrit al þãrii.</p>
        <p id="Iez-44-8" n="8">Acesta este pãmântul lui, moºia lui în Israel, ca regii Mei de acum sã nu mai strâmtoreze poporul Meu, ºi ca sã lase pãmântul casei lui Israel dupã triburile ei.</p>
        <p id="Iez-44-9" n="9">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "Destul, regi ai lui Israel! Lãsaþi nedreptãþile ºi împilãrile ºi faceþi judecatã ºi dreptate! Încetaþi de a mai asupri pe poporul Meu, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-44-10" n="10">Sã aveþi cântar drept ºi efã dreaptã ºi bat drept.</p>
        <p id="Iez-44-11" n="11">Efa ºi batul trebuie sã fie mãsuri deopotrivã de mari, încât într-un bat sã încapã a zecea parte dintr-un homer ºi într-o efã sã încapã a zecea parte dintr-un homer. Mãrimea lor trebuie mãsuratã cu homerul.</p>
        <p id="Iez-44-12" n="12">Siclul sã aibã douãzeci de ghere. Mina va fi de douãzeci de sicli, de douãzeci ºi cinci de sicli ºi de cincisprezece sicli.</p>
        <p id="Iez-44-13" n="13">latã ofranda ce trebuie sã daþi regelui: a ºasea parte de efã din homerul de grâu ºi a ºasea parte de efã din homerul de orz.</p>
        <p id="Iez-44-14" n="14">Hotãrârea pentru untdelemn: dintr-o corã de untdelemn veþi da a zecea parte dintr-un bat; zece baturi fac un homer, cãci homerul are zece baturi;</p>
        <p id="Iez-44-15" n="15">Veþi da o oaie dintr-o turmã de douã sute de oi, din pãºunile cele mãnoase ale lui Israel. Toate acestea le veþi da pentru prinosul de pâine ºi ardere de tot ºi jertfã de împãcare spre curãþirea voastrã, zice Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iez-44-16" n="16">Tot poporul þãrii este îndatorat sã dea aceste prinoase regelui lui Israel,</p>
        <p id="Iez-44-17" n="17">Iar în sarcina regelui vor fi arderile de tot, prinosul de pâine ºi turnãrile la sãrbãtori, la lunã nouã, la ziua de odihnã ºi la toate prãznuirile casei lui Israel. El va trebui sã aducã jertfã pentru pãcat, prinos de pâine, ardere de tot ºi jertfã de împãcare pentru ispãºirea casei lui Israel".</p>
        <p id="Iez-44-18" n="18">Asa zice Domnul Dumnezeu: "În ziua întâi a lunii întâi ia din cireada de boi un junc fãrã meteahnã ºi curãþã locaºul sfânt.</p>
        <p id="Iez-44-19" n="19">Preotul sã ia din sângele acestei jertfe pentru pãcat ºi sã stropeascã cu el uºorii uºii templului, cele patru laturi ala jertfelnicului ºi uºorii porþilor curþii celei dinãuntru.</p>
        <p id="Iez-44-20" n="20">Acelaºi lucru sã-l faci ºi în ziua a ºaptea a lunii, pentru cei ce au greºit cu ºtiinþã ºi din neºtiinþã ºi aºa sã cureþi templul.</p>
        <p id="Iez-44-21" n="21">În ziua a paisprezecea a lunii întâi, trebuie sã prãznuiþi Paºtile, sãrbãtoare de ºapte zile, când trebuie sã se mãnânce azime.</p>
        <p id="Iez-44-22" n="22">În aceastã zi regele va aduce pentru sâne ºi pentru tot poporul þãrii un viþel ca jertfã pentru pãcat.</p>
        <p id="Iez-44-23" n="23">ªi în cele ºapte zile ale sãrbãtorii el trebuie sã aducã ardere de tot Domnului în fiecare zi câte ºapte viþei ºi câte ºapte berbeci fãrã meteahnã, iar ca jertfã pentru pãcat sã aducã în fiecare zi câte un þap din turma de capre.</p>
        <p id="Iez-44-24" n="24">Prinos de pâine trebuie sã aducã el câte o efã de fiecare viþel ºi câte o efã de fiecare berbec ºi câte un hin de untdelemn la efã.</p>
        <p id="Iez-44-25" n="25">În ziua a cincisprezecea a lunii a ºaptea, la sãrbãtoarea corturilor, timp de ºapte zile, el trebuie sã aducã la fel: aceeaºi jertfã pentru pãcat, aceeaºi ardere de tot ºi tot atâta prinos de pâine ºi tot atâta untdelemn".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-45" type="capitol" n="45">
        <head>Ritualul cerut regelui.</head>
        <p id="Iez-45-1" n="1">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "Poarta curþii celei dinãuntru, care dã spre rãsãrit, trebuie sã fie încuiatã în timpul celor ºapte zile de lucru, iar în ziua odihnei ea trebuie sã fie deschisã, ºi în ziua de lunã nouã trebuie sã fie deschisã.</p>
        <p id="Iez-45-2" n="2">Regele va trece prin pridvorul din afarã al porþii acesteia ºi va sta la uºorul acestei porþi; iar preoþii vor sãvârºi arderea de tot a lui, ºi jertfa lui cea de împãcare; ºi el din pragul porþii se va închina Domnului ºi va ieºi, iar poarta va rãmâne neîncuiatã pânã seara.</p>
        <p id="Iez-45-3" n="3">Poporul þãrii se va închina înaintea Domnului, dinaintea porþii, în ziua odihnei ºi la lunã nouã.</p>
        <p id="Iez-45-4" n="4">Arderea de tot pe care regele trebuie sã o aducã Domnului în ziua odihnei, trebuie sã fie de ºase miei fãrã meteahnã ºi un berbec fãrã meteahnã,</p>
        <p id="Iez-45-5" n="5">Prinosul de pâine de o efã de fãinã, cu berbecul ºi cu mieii, cât îi va da mâna, iar untdelemnul, un hin la efã.</p>
        <p id="Iez-45-6" n="6">În ziua de lunã nouã se va aduce de el un junc fãrã meteahnã din cireada de boi ºi de asemenea ºase miei ºi un berbec fãrã meteahnã.</p>
        <p id="Iez-45-7" n="7">Prinos de pâine va aduce o efã cu viþelul ºi o efã cu berbecul, iar cu mieii, cât îi va da mâna, untdelemn, câte un hin la efã.</p>
        <p id="Iez-45-8" n="8">Când vine regele, trebuie sã intre prin pridvorul porþii celei dinãuntru ºi tot pe acolo sã iasã.</p>
        <p id="Iez-45-9" n="9">Iar când va veni poporul þãrii înaintea feþei Domnului, la sãrbãtori, atunci, intrând pe poarta de miazãnoapte pentru închinare, trebuie sã iasã pe poarta de miazãzi, iar când intrã pe poarta de miazãzi, trebuie sã iasã pe poarta de miazãnoapte; el nu trebuie sã iasã tot pe acea poartã pe care a intrat, ci trebuie sã iasã pe cea din faþa aceleia.</p>
        <p id="Iez-45-10" n="10">Regele trebuie sã fie în mijlocul lor; când intrã ei, intrã ºi el, ºi când ies ei, iese ºi el.</p>
        <p id="Iez-45-11" n="11">În zilele de sãrbãtoare ºi în zilele de bucurie, prinosul de pâine din partea lui trebuie sã fie de câte o efã, cu viþelul ºi berbecul, iar cu mieii, cât îi va da mina, iar untdelemn, câte un hin la efã.</p>
        <p id="Iez-45-12" n="12">Iar dacã regele, din evlavie, vrea sã aducã ardere de tot Domnului, trebuie sã i se deschidã porþile cete de la rãsãrit ºi el va sãvârºi arderea sa de tot ºi jertfa sa de mulþumire tot aºa cum a sãvârºit-o în ziua odihnei, ºi dupã aceea va ieºi, iar dupã ieºirea lui poarta se va închide.</p>
        <p id="Iez-45-13" n="13">În fiecare zi sã aduci Domnului ardere de tot un miel de un an, fãrã meteahnã; în fiecare dimineaþã sã-l aduci.</p>
        <p id="Iez-45-14" n="14">Iar ca prinos de pâine sã adaugi la el în fiecare dimineaþã a ºasea parte de efã ºi untdelemn a treia parte din hin, ca sã amesteci fãina. Aceasta este o lege veºnicã despre prinosul de pâine ce trebuie sã se aducã Domnului totdeauna.</p>
        <p id="Iez-45-15" n="15">Sã se aducã ardere de tot un miel ºi prinos de pâine ºi untdelemn necontenit în fiecare dimineaþã.</p>
        <p id="Iez-45-16" n="16">Aºa zice Domnul Dumnezeu: "Dacã regele va da vreunuia din fiii sãi dar, acest dar trebuie sã treacã moºtenire ºi la fiii aceluia. Ei îl vor stãpâni ca pe o moºtenire.</p>
        <p id="Iez-45-17" n="17">Iar dacã el dã din moºtenirea sa cuiva din robii sãi dar, acesta va fi al aceluia numai pânã la anul jubileu ºi atunci se va întoarce la rege. Moºtenirea lui poate trece numai la fiii lui.</p>
        <p id="Iez-45-18" n="18">Dar regele nu poate lua din partea de moºtenire a poporului, strâmtorându-l în moºtenirea lui. El numai din moºtenirea sa poate împãrþi copiilor sãi, ca nimeni din poporul Meu sã nu fie izgonit din moºtenirea iuim.</p>
        <p id="Iez-45-19" n="19">Apoi m-a dus bãrbatul acela pe calea porþii celei de miazãzi la camerele sfinþite ale preoþilor, dinspre miazãnoapte, ºi iatã era un loc în fund, spre apus.</p>
        <p id="Iez-45-20" n="20">ªi mi-a zis: "Acesta este locul unde preoþii trebuie sã fiarbã jertfa cea pentru vinã ºi jertfa cea pentru pãcat; unde trebuie sã coacã pâinile din prinoase, fãrã sã le scoatã în curtea cea din afarã, pentru sfinþirea poporului".</p>
        <p id="Iez-45-21" n="21">Dupã aceea m-a scos în curtea cea din afarã ºi m-a dus în cele patru colþuri ale curþii ºi iatã în fiecare colþ al curþii era încã o curte.</p>
        <p id="Iez-45-22" n="22">În toate patru colþurile curþii erau curþi acoperite, de patruzeci de coþi în lungime ºi de treizeci în lãþime; curþile din toate patru colþurile aveau o singurã mãsurã.</p>
        <p id="Iez-45-23" n="23">ªi împrejurul celor patru curþi erau ziduri, iar pe lângã pereþi de jur împrejur erau vetre pentru gãtit mâncare.</p>
        <p id="Iez-45-24" n="24">ªi mi-a zis bãrbatul acela: "Iatã bucãtãriile în care slujitorii templului fierb jertfele poporului".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iez-46" type="capitol" n="46">
        <head>Poziþia templului ºi împrejurimile.</head>
        <p id="Iez-46-1" n="1">Apoi m-a dus înapoi la uºa templului ºi iatã de sub pragul templului curgea o apã spre rãsãrit; pentru cã templul era cu fata spre rãsãrit ºi apa curgea de sub partea dreaptã a templului, pe partea de miazãzi a jertfelnicului.</p>
        <p id="Iez-46-2" n="2">M-a scos spoi pe partea cea de la miazãnoapte ºi m-a dus pe din afarã, împrejur, la poarta care dã spre rãsãrit ºi iatã apa curgea pe partea dreaptã.</p>
        <p id="Iez-46-3" n="3">Când bãrbatul acela mergea spre rãsãrit, þinea în mânã sfoara ºi a mãsurat o mie de coþi; ºi m-a dus prin apã ºi apa era pânã la glezne.</p>
        <p id="Iez-46-4" n="4">A mai mãsurat apoi o mie de coþi ªi m-a dus prin apã, ºi apa era pânã la genunchi. ªi a mai mãsurat încã o mie de con ºi apa era pânã la brâu.</p>
        <p id="Iez-46-5" n="5">ªi a mai mãsurat încã o mie de coji ºi era un râu pe care nu-l puteam trece, cãci apele crescuserã; erau ape de trecut</p>
    </div2>
</div1>