<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<div1 id="Ioan2" type="carte">
    <head>A doua epistolã soborniceascã a Sfântului Apostol Ioan</head>
    <div2 id="Ioan2-1" type="capitol" n="1">
        <head>Iubirea cãtre Dumnezeu stã în pãzirea poruncilor Lui. Trebuie sã fugim de amãgitori.</head>
        <p id="Ioan2-1-1" n="1">Preotul, cãtre aleasa Doamnã ºi cãtre fiii ei, pe care ei îi iubesc întru adevãr ºi nu numai eu, ci ºi toþi care au cunoscut adevãrul,</p>
        <p id="Ioan2-1-2" n="2">Pentru adevãrul care rãmâne în noi ºi va fi cu noi în veac:</p>
        <p id="Ioan2-1-3" n="3">Har, milã, pace fie cu voi, de la Dumnezeu-Tatãl ºi de la Iisus Hristos, Fiul Tatãlui, în adevãr ºi în dragoste.</p>
        <p id="Ioan2-1-4" n="4">M-am bucurat foarte, cã am aflat pe unii din fiii tãi umblând întru adevãr, precum am primit poruncã de la Tatãl.</p>
        <p id="Ioan2-1-5" n="5">ªi acum te rog, Doamnã, nu ca ºi cum þi-aº scrie poruncã nouã, ci pe aceea pe care noi o avem de la început, ca sã ne iubim unii pe alþii.</p>
        <p id="Ioan2-1-6" n="6">ªi aceasta este iubirea, ca sã umblãm dupã poruncile Lui; aceasta este porunca, precum aþi auzit dintru început, ca sã umblaþi întru iubire.</p>
        <p id="Ioan2-1-7" n="7">Pentru cã mulþi amãgitori au ieºit în lume, care nu mãrturisesc cã Iisus Hristos a venit în trup; acesta este amãgitorul ºi antihristul.</p>
        <p id="Ioan2-1-8" n="8">Pãziþi-vã pe voi înºivã, ca sã nu pierdeþi ceea ce aþi lucrat, ci sã primiþi platã deplinã.</p>
        <p id="Ioan2-1-9" n="9">Oricine se abate ºi nu rãmâne în învãþãtura lui Hristos nu are pe Dumnezeu; cel ce rãmâne în învãþãtura Lui, acela are ºi pe Tatãl ºi pe Fiul.</p>
        <p id="Ioan2-1-10" n="10">Dacã cineva vine la voi ºi nu aduce învãþãtura aceasta, sã nu-l primiþi în casã ºi sã nu-i ziceþi: Bun venit!</p>
        <p id="Ioan2-1-11" n="11">Cãci cel ce-i zice: Bun venit! se face pãrtaº la faptele lui cele rele.</p>
        <p id="Ioan2-1-12" n="12">Multe având a vã scrie, n-am voit sã le scriu pe hârtie ºi cu cernealã, ci nãdãjduiesc sã vin la voi ºi sã vorbesc gurã cãtre gurã, ca bucuria noastrã sã fie deplinã.</p>
        <p id="Ioan2-1-13" n="13">Te îmbrãþiºeazã fiii surorii tale celei alese.</p>
    </div2>
</div1>