<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<div1 id="Ioan" type="carte">
    <head>Sfânta Evanghelie dupã Ioan</head>
    <div2 id="Ioan-1" type="capitol" n="1">
        <head>Dumnezeu-Cuvântul S-a fãcut trup. Mãrturia lui Ioan Botezãtorul
despre Mielul lui Dumnezeu. Cei dintâi ucenici ai lui
Iisus.</head>
        <p id="Ioan-1-1" n="1">La început era Cuvântul ºi Cuvântul era la Dumnezeu ºi Dumnezeu era Cuvântul.</p>
        <p id="Ioan-1-2" n="2">Acesta era întru început la Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-1-3" n="3">Toate prin El s-au fãcut; ºi fãrã El nimic nu s-a fãcut din ce s-a fãcut.</p>
        <p id="Ioan-1-4" n="4">Întru El era viaþã ºi viaþa era lumina oamenilor.</p>
        <p id="Ioan-1-5" n="5">ªi lumina lumineazã în întuneric ºi întunericul nu a cuprins-o.</p>
        <p id="Ioan-1-6" n="6">Fost-a om trimis de la Dumnezeu, numele lui era Ioan.</p>
        <p id="Ioan-1-7" n="7">Acesta a venit spre mãrturie, ca sã mãrturiseascã despre Luminã, ca toþi sã creadã prin el.</p>
        <p id="Ioan-1-8" n="8">Nu era el Lumina ci ca sã mãrturiseascã despre Luminã.</p>
        <p id="Ioan-1-9" n="9">Cuvântul era Lumina cea adevãratã care lumineazã pe tot omul, care vine în lume.</p>
        <p id="Ioan-1-10" n="10">În lume era ºi lumea prin El s-a fãcut, dar lumea nu L-a cunoscut.</p>
        <p id="Ioan-1-11" n="11">Întru ale Sale a venit, dar ai Sãi nu L-au primit.</p>
        <p id="Ioan-1-12" n="12">ªi celor câþi L-au primit, care cred în numele Lui, le-a dat putere ca sã se facã fii ai lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Ioan-1-13" n="13">Care nu din sânge, nici din poftã trupeascã, nici din poftã bãrbãteascã, ci de la Dumnezeu s-au nãscut.</p>
        <p id="Ioan-1-14" n="14">ªi Cuvântul S-a fãcut trup ºi S-a sãlãºluit între noi ºi am vãzut slava Lui, slavã ca a Unuia-Nãscut din Tatãl, plin de har ºi de adevãr.</p>
        <p id="Ioan-1-15" n="15">Ioan mãrturisea despre El ºi striga, zicând: Acesta era despre Care am zis: Cel care vine dupã mine a fost înaintea mea, pentru cã mai înainte de mine era.</p>
        <p id="Ioan-1-16" n="16">ªi din plinãtatea Lui noi toþi am luat, ºi har peste har.</p>
        <p id="Ioan-1-17" n="17">Pentru cã Legea prin Moise s-a dat, iar harul ºi adevãrul au venit prin Iisus Hristos.</p>
        <p id="Ioan-1-18" n="18">Pe Dumnezeu nimeni nu L-a vãzut vreodatã; Fiul cel Unul-Nãscut, Care este în sânul Tatãlui, Acela L-a fãcut cunoscut.</p>
        <p id="Ioan-1-19" n="19">ªi aceasta este mãrturia lui Ioan, când au trimis la El iudeii din Ierusalim, preoþi ºi leviþi, ca sã-l întrebe: Cine eºti tu?</p>
        <p id="Ioan-1-20" n="20">ªi el a mãrturisit ºi n-a tãgãduit; ºi a mãrturisit: Nu sunt eu Hristosul.</p>
        <p id="Ioan-1-21" n="21">ªi ei l-au întrebat: Dar cine eºti? Eºti Ilie? Zis-a el: Nu sunt. Eºti tu Proorocul? ªi a rãspuns: Nu.</p>
        <p id="Ioan-1-22" n="22">Deci i-au zis: Cine eºti? Ca sã dãm un rãspuns celor ce ne-au trimis. Ce spui tu despre tine însuþi?</p>
        <p id="Ioan-1-23" n="23">El a zis: Eu sunt glasul celui ce strigã în pustie: "Îndreptaþi calea Domnului", precum a zis Isaia proorocul.</p>
        <p id="Ioan-1-24" n="24">ªi trimiºii erau dintre farisei.</p>
        <p id="Ioan-1-25" n="25">ªi l-au întrebat ºi i-au zis: De ce botezi deci, dacã tu nu eºti Hristosul, nici Ilie, nici Proorocul?</p>
        <p id="Ioan-1-26" n="26">Ioan le-a rãspuns, zicând: Eu botez cu apã; dar în mijlocul vostru Se aflã Acela pe Care voi nu-L ºtiþi,</p>
        <p id="Ioan-1-27" n="27">Cel care vine dupã mine, Care înainte de mine a fost ºi Cãruia eu nu sunt vrednic sã-I dezleg cureaua încãlþãmintei.</p>
        <p id="Ioan-1-28" n="28">Acestea se petreceau în Betabara, dincolo de Iordan, unde boteza Ioan.</p>
        <p id="Ioan-1-29" n="29">A doua zi a vãzut Ioan pe Iisus venind cãtre el ºi a zis: Iatã Mielul lui Dumnezeu, Cel ce ridicã pãcatul lumii.</p>
        <p id="Ioan-1-30" n="30">Acesta este despre Care eu am zis: Dupã mine vine un bãrbat, Care a fost înainte de mine, fiindcã mai înainte de mine era,</p>
        <p id="Ioan-1-31" n="31">ªi eu nu-L ºtiam; dar ca sã fie arãtat lui Israel, de aceea am venit eu, botezând cu apã.</p>
        <p id="Ioan-1-32" n="32">ªi a mãrturisit Ioan zicând: Am vãzut Duhul coborându-Se, din cer, ca un porumbel ºi a rãmas peste El.</p>
        <p id="Ioan-1-33" n="33">ªi eu nu-L cunoºteam pe El, dar Cel ce m-a trimis sã botez cu apã, Acela mi-a zis: Peste Care vei vedea Duhul coborându-Se ºi rãmânând peste El, Acela este Cel ce boteazã cu Duh Sfânt.</p>
        <p id="Ioan-1-34" n="34">ªi eu am vãzut ºi am mãrturisit cã Acesta este Fiul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-1-35" n="35">A doua zi iarãºi stãtea Ioan ºi doi dintre ucenicii lui.</p>
        <p id="Ioan-1-36" n="36">ªi privind pe Iisus, Care trecea, a zis: Iatã Mielul lui Dumnezeu!</p>
        <p id="Ioan-1-37" n="37">ªi cei doi ucenici l-au auzit când a spus aceasta ºi au mers dupã Iisus.</p>
        <p id="Ioan-1-38" n="38">Iar Iisus, întorcându-Se ºi vãzându-i cã merg dupã El, le-a zis: Ce cãutaþi? Iar ei I-au zis: Rabi (care se tâlcuieºte: Învãþãtorule), unde locuieºti?</p>
        <p id="Ioan-1-39" n="39">El le-a zis: Veniþi ºi veþi vedea. Au mers deci ºi au vãzut unde locuia; ºi au rãmas la El în ziua aceea. Era ca la ceasul al zecelea.</p>
        <p id="Ioan-1-40" n="40">Unul dintre cei doi care auziserã de la Ioan ºi veniserã dupã Iisus era Andrei, fratele lui Simon Petru.</p>
        <p id="Ioan-1-41" n="41">Acesta a gãsit întâi pe Simon, fratele sãu, ºi i-a zis: am gãsit pe Mesia (care se tâlcuieºte: Hristos).</p>
        <p id="Ioan-1-42" n="42">ªi l-a adus la Iisus. Iisus, privind la el, i-a zis: Tu eºti Simon, fiul lui Iona; tu te vei numi Chifa (ce se tâlcuieºte: Petru).</p>
        <p id="Ioan-1-43" n="43">A doua zi voia sã plece în Galileea ºi a gãsit pe Filip. ªi i-a zis Iisus: Urmeazã-Mi.</p>
        <p id="Ioan-1-44" n="44">Iar Filip era din Betsaida, din cetatea lui Andrei ºi a lui Petru.</p>
        <p id="Ioan-1-45" n="45">Filip a gãsit pe Natanael ºi i-a zis: Am aflat pe Acela despre Care au scris Moise în Lege ºi proorocii, pe Iisus, fiul lui Iosif din Nazaret.</p>
        <p id="Ioan-1-46" n="46">ªi i-a zis Natanael: Din Nazaret poate fi ceva bun? Filip i-a zis: Vino ºi vezi.</p>
        <p id="Ioan-1-47" n="47">Iisus a vãzut pe Natanael venind cãtre El ºi a zis despre el: Iatã, cu adevãrat, israelit în care nu este vicleºug.</p>
        <p id="Ioan-1-48" n="48">Natanael I-a zis: De unde mã cunoºti? A rãspuns Iisus ºi i-a zis: Mai înainte de a te chema Filip, te-am vãzut când erai sub smochin.</p>
        <p id="Ioan-1-49" n="49">Rãspunsu-I-a Natanael: Rabi, Tu eºti Fiul lui Dumnezeu, Tu eºti regele lui Israel.</p>
        <p id="Ioan-1-50" n="50">Rãspuns-a Iisus ºi i-a zis: Pentru cã þi-am spus cã te-am vãzut sub smochin, crezi? Mai mari decât acestea vei vedea.</p>
        <p id="Ioan-1-51" n="51">ªi i-a zis: Adevãrat, adevãrat zic vouã, de acum veþi vedea cerul deschizându-se ºi pe îngerii lui Dumnezeu suindu-se ºi coborându-se peste Fiul Omului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-2" type="capitol" n="2">
        <head>Nunta din Cana. Izgonirea vânzãtorilor din templu.</head>
        <p id="Ioan-2-1" n="1">ªi a treia zi s-a fãcut nuntã în Cana Galileii ºi era ºi mama lui Iisus acolo.</p>
        <p id="Ioan-2-2" n="2">ªi a fost chemat ºi Iisus ºi ucenicii Sãi la nuntã.</p>
        <p id="Ioan-2-3" n="3">ªi sfârºindu-se vinul, a zis mama lui Iisus cãtre El: Nu mai au vin.</p>
        <p id="Ioan-2-4" n="4">A zis ei Iisus: Ce ne priveºte pe mine ºi pe tine, femeie? Încã n-a venit ceasul Meu.</p>
        <p id="Ioan-2-5" n="5">Mama Lui a zis celor ce slujeau: Faceþi orice vã va spune.</p>
        <p id="Ioan-2-6" n="6">ªi erau acolo ºase vase de piatrã, puse pentru curãþirea iudeilor, care luau câte douã sau trei vedre.</p>
        <p id="Ioan-2-7" n="7">Zis-a lor Iisus: Umpleþi vasele cu apã. ªi le-au umplut pânã sus.</p>
        <p id="Ioan-2-8" n="8">ªi le-a zis: Scoateþi acum ºi aduceþi nunului. Iar ei i-au dus.</p>
        <p id="Ioan-2-9" n="9">ªi când nunul a gustat apa care se fãcuse vin ºi nu ºtia de unde este, ci numai slujitorii care scoseserã apa ºtiau, a chemat nunul pe mire,</p>
        <p id="Ioan-2-10" n="10">ªi i-a zis: Orice om pune întâi vinul cel bun ºi, când se ameþesc, pune pe cel mai slab. Dar tu ai þinut vinul cel bun pânã acum.</p>
        <p id="Ioan-2-11" n="11">Acest început al minunilor l-a fãcut Iisus în Cana Galileii ºi ªi-a arãtat slava Sa; ºi ucenicii Sãi au crezut în El.</p>
        <p id="Ioan-2-12" n="12">Dupã aceasta S-a coborât în Capernaum, El ºi mama Sa ºi fraþii ºi ucenicii Sãi, ºi acolo n-a rãmas decât puþine zile.</p>
        <p id="Ioan-2-13" n="13">ªi erau aproape Paºtile iudeilor, ºi Iisus S-a urcat la Ierusalim.</p>
        <p id="Ioan-2-14" n="14">ªi a gãsit ºezând în templu pe cei ce vindeau boi ºi oi ºi porumbei ºi pe schimbãtorii de bani.</p>
        <p id="Ioan-2-15" n="15">ªi, fãcându-ªi un bici din ºtreanguri, i-a scos pe toþi afarã din templu, ºi oile ºi boii, ºi schimbãtorilor le-a vãrsat banii ºi le-a rãsturnat mesele.</p>
        <p id="Ioan-2-16" n="16">ªi celor ce vindeau porumbei le-a zis: Luaþi acestea de aici. Nu faceþi casa Tatãlui Meu casã de negustorie.</p>
        <p id="Ioan-2-17" n="17">ªi ºi-au adus aminte ucenicii Lui cã este scris: "Râvna casei Tale mã mistuie".</p>
        <p id="Ioan-2-18" n="18">Au rãspuns deci iudeii ºi I-au zis: Ce semn ne arãþi cã faci acestea?</p>
        <p id="Ioan-2-19" n="19">Iisus a rãspuns ºi le-a zis: Dãrâmaþi templul acesta ºi în trei zile îl voi ridica.</p>
        <p id="Ioan-2-20" n="20">ªi au zis deci iudeii: În patruzeci ºi ºase de ani s-a zidit templul acesta! ªi Tu îl vei ridica în trei zile?</p>
        <p id="Ioan-2-21" n="21">Iar El vorbea despre templul trupului Sãu.</p>
        <p id="Ioan-2-22" n="22">Deci, când S-a sculat din morþi, ucenicii Lui ºi-au adus aminte cã aceasta o spusese ºi au crezut Scripturii ºi cuvântului pe care Îl spusese Iisus.</p>
        <p id="Ioan-2-23" n="23">ªi când era în Ierusalim, la sãrbãtoarea Paºtilor, mulþi au crezut în numele Lui, vãzând minunile pe care le fãcea.</p>
        <p id="Ioan-2-24" n="24">Iar Iisus însuºi nu Se încredea în ei, pentru cã îi cunoºtea pe toþi.</p>
        <p id="Ioan-2-25" n="25">ªi pentru cã nu avea nevoie sã-I mãrturiseascã cineva despre om, cãci El însuºi cunoºtea ce era în om.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-3" type="capitol" n="3">
        <head>Convorbirea lui Iisus cu Nicodim. Ioan mãrturiseºte despre
Hristos.</head>
        <p id="Ioan-3-1" n="1">ªi era un om dintre farisei, care se numea Nicodim ºi care era fruntaº al iudeilor.</p>
        <p id="Ioan-3-2" n="2">Acesta a venit noaptea la Iisus ºi I-a zis: Rabi, ºtim cã de la Dumnezeu ai venit învãþãtor; cã nimeni nu poate face aceste minuni, pe care le faci Tu, dacã nu este Dumnezeu cu el.</p>
        <p id="Ioan-3-3" n="3">Rãspuns-a Iisus ºi i-a zis: Adevãrat, adevãrat zic þie: De nu se va naºte cineva de sus, nu va putea sã vadã împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-3-4" n="4">Iar Nicodim a zis cãtre El: Cum poate omul sã se nascã, fiind bãtrân? Oare, poate sã intre a doua oarã în pântecele mamei sale ºi sã se nascã?</p>
        <p id="Ioan-3-5" n="5">Iisus a rãspuns: Adevãrat, adevãrat zic þie: De nu se va naºte cineva din apã ºi din Duh, nu va putea sã intre în împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-3-6" n="6">Ce este nãscut din trup, trup este; ºi ce este nãscut din Duh, duh este.</p>
        <p id="Ioan-3-7" n="7">Nu te mira cã þi-am zis: Trebuie sã vã naºteþi de sus.</p>
        <p id="Ioan-3-8" n="8">Vântul suflã unde voieºte ºi tu auzi glasul lui, dar nu ºtii de unde vine, nici încotro se duce. Astfel este cu oricine e nãscut din Duhul.</p>
        <p id="Ioan-3-9" n="9">A rãspuns Nicodim ºi i-a zis: Cum pot sã fie acestea?</p>
        <p id="Ioan-3-10" n="10">Iisus a rãspuns ºi i-a zis: Tu eºti învãþãtorul lui Israel ºi nu cunoºti acestea?</p>
        <p id="Ioan-3-11" n="11">Adevãrat, adevãrat zic þie, cã noi ceea ce ºtim vorbim ºi ce am vãzut mãrturisim, dar mãrturia noastrã nu o primiþi.</p>
        <p id="Ioan-3-12" n="12">Dacã v-am spus cele pãmânteºti ºi nu credeþi, cum veþi crede cele cereºti?</p>
        <p id="Ioan-3-13" n="13">ªi nimeni nu s-a suit în cer, decât Cel ce S-a coborât din cer, Fiul Omului, Care este în cer.</p>
        <p id="Ioan-3-14" n="14">ªi dupã cum Moise a înãlþat ºarpele în pustie, aºa trebuie sã se înalþe Fiul Omului,</p>
        <p id="Ioan-3-15" n="15">Ca tot cel ce crede în El sã nu piarã, ci sã aibã viaþã veºnicã.</p>
        <p id="Ioan-3-16" n="16">Cãci Dumnezeu aºa a iubit lumea, încât pe Fiul Sãu Cel Unul-Nãscut L-a dat ca oricine crede în El sã nu piarã, ci sã aibã viaþã veºnicã.</p>
        <p id="Ioan-3-17" n="17">Cãci n-a trimis Dumnezeu pe Fiul Sãu în lume ca sã judece lumea, ci ca sã se mântuiascã, prin El, lumea.</p>
        <p id="Ioan-3-18" n="18">Cel ce crede în El nu este judecat, iar cel ce nu crede a ºi fost judecat, fiindcã nu a crezut în numele Celui Unuia-Nãscut, Fiul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-3-19" n="19">Iar aceasta este judecata, cã Lumina a venit în lume ºi oamenii au iubit întunericul mai mult decât Lumina. Cãci faptele lor erau rele.</p>
        <p id="Ioan-3-20" n="20">Cã oricine face rele urãºte Lumina ºi nu vine la Luminã, pentru ca faptele lui sã nu se vãdeascã.</p>
        <p id="Ioan-3-21" n="21">Dar cel care lucreazã adevãrul vine la Luminã, ca sã se arate faptele lui, cã în Dumnezeu sunt sãvârºite.</p>
        <p id="Ioan-3-22" n="22">Dupã acestea a venit Iisus ºi ucenicii Lui în pãmântul Iudeii ºi stãtea acolo ºi boteza.</p>
        <p id="Ioan-3-23" n="23">ªi boteza ºi Ioan în Enom, aproape de Salim, cã erau acolo ape multe ºi veneau ºi se botezau.</p>
        <p id="Ioan-3-24" n="24">Cãci Ioan nu fusese încã aruncat în închisoare.</p>
        <p id="Ioan-3-25" n="25">ªi s-a iscat o neînþelegere între ucenicii lui Ioan ºi un iudeu, asupra curãþirii.</p>
        <p id="Ioan-3-26" n="26">ªi au venit la Ioan ºi i-au zis: Rabi, Acela care era cu tine, dincolo de Iordan, ºi despre Care tu ai mãrturisit, iatã El boteazã ºi toþi se duc la El.</p>
        <p id="Ioan-3-27" n="27">Ioan a rãspuns ºi a zis: Nu poate un om sã ia nimic, dacã nu i s-a dat lui din cer.</p>
        <p id="Ioan-3-28" n="28">Voi înºivã îmi sunteþi martori cã am zis: Nu sunt eu Hristosul, ci sunt trimis înaintea Lui.</p>
        <p id="Ioan-3-29" n="29">Cel ce are mireasã este mire, iar prietenul mirelui, care stã ºi ascultã pe mire, se bucurã cu bucurie de glasul lui. Deci aceastã bucurie a mea s-a împlinit.</p>
        <p id="Ioan-3-30" n="30">Acela trebuie sã creascã, iar eu sã mã micºorez.</p>
        <p id="Ioan-3-31" n="31">Cel ce vine de sus este deasupra tuturor; cel ce este de pe pãmânt pãmântesc este ºi de pe pãmânt grãieºte. Cel ce vine din cer este deasupra tuturor.</p>
        <p id="Ioan-3-32" n="32">ªi ce a vãzut ºi a auzit, aceea mãrturiseºte, dar mãrturia Lui nu o primeºte nimeni.</p>
        <p id="Ioan-3-33" n="33">Cel ce a primit mãrturia Lui a pecetluit cã Dumnezeu este adevãrat.</p>
        <p id="Ioan-3-34" n="34">Cãci cel pe care l-a trimis Dumnezeu vorbeºte cuvintele lui Dumnezeu, pentru cã Dumnezeu nu dã Duhul cu mãsurã.</p>
        <p id="Ioan-3-35" n="35">Tatãl iubeºte pe Fiul ºi toate le-a dat în mâna Lui.</p>
        <p id="Ioan-3-36" n="36">Cel ce crede în Fiul are viaþã veºnicã, iar cel ce nu ascultã de Fiul nu va vedea viaþa, ci mânia lui Dumnezeu rãmâne peste el.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-4" type="capitol" n="4">
        <head>Convorbirea lui Iisus cu femeia samarineancã. Iisus tãmãduieºte
pe fiul unui slujitor regesc.</head>
        <p id="Ioan-4-1" n="1">Deci când a cunoscut Iisus cã fariseii au auzit cã El face ºi boteazã mai mulþi ucenici ca Ioan,</p>
        <p id="Ioan-4-2" n="2">Deºi Iisus nu boteza El, ci ucenicii Lui,</p>
        <p id="Ioan-4-3" n="3">A lãsat Iudeea ºi S-a dus iarãºi în Galileea.</p>
        <p id="Ioan-4-4" n="4">ªi trebuia sã treacã prin Samaria.</p>
        <p id="Ioan-4-5" n="5">Deci a venit la o cetate a Samariei, numitã Sihar, aproape de locul pe care Iacov l-a dat lui Iosif, fiul sãu;</p>
        <p id="Ioan-4-6" n="6">ªi era acolo fântâna lui Iacov. Iar Iisus, fiind ostenit de cãlãtorie, S-a aºezat lângã fântânã ºi era ca la al ºaselea ceas.</p>
        <p id="Ioan-4-7" n="7">Atunci a venit o femeie din Samaria sã scoatã apã. Iisus i-a zis: Dã-Mi sã beau.</p>
        <p id="Ioan-4-8" n="8">Cãci ucenicii Lui se duseserã în cetate, ca sã cumpere merinde.</p>
        <p id="Ioan-4-9" n="9">Femeia samarineancã I-a zis: Cum Tu, care eºti iudeu, ceri sã bei de la mine, care sunt femeie samarineancã? Pentru cã iudeii nu au amestec cu samarinenii.</p>
        <p id="Ioan-4-10" n="10">Iisus a rãspuns ºi i-a zis: Dacã ai fi ºtiut darul lui Dumnezeu ºi Cine este Cel ce-þi zice: Dã-Mi sã beau, tu ai fi cerut de la El, ºi þi-ar fi dat apã vie.</p>
        <p id="Ioan-4-11" n="11">Femeia I-a zis: Doamne, nici gãleatã nu ai, ºi fântâna e adâncã; de unde, dar, ai apa cea vie?</p>
        <p id="Ioan-4-12" n="12">Nu cumva eºti Tu mai mare decât pãrintele nostru Iacov, care ne-a dat aceastã fântânã ºi el însuºi a bãut din ea ºi fiii lui ºi turmele lui?</p>
        <p id="Ioan-4-13" n="13">Iisus a rãspuns ºi i-a zis: Oricine bea din apa aceasta va înseta iarãºi;</p>
        <p id="Ioan-4-14" n="14">Dar cel ce va bea din apa pe care i-o voi da Eu nu va mai înseta în veac, cãci apa pe care i-o voi da Eu se va face în el izvor de apã curgãtoare spre viaþã veºnicã.</p>
        <p id="Ioan-4-15" n="15">Femeia a zis cãtre El: Doamne, dã-mi aceastã apã ca sã nu mai însetez, nici sã mai vin aici sã scot.</p>
        <p id="Ioan-4-16" n="16">Iisus i-a zis: Mergi ºi cheamã pe bãrbatul tãu ºi vino aici.</p>
        <p id="Ioan-4-17" n="17">Femeia a rãspuns ºi a zis: N-am bãrbat. Iisus i-a zis: Bine ai zis cã nu ai bãrbat.</p>
        <p id="Ioan-4-18" n="18">Cãci cinci bãrbaþi ai avut ºi cel pe care îl ai acum nu-þi este bãrbat. Aceasta adevãrat ai spus.</p>
        <p id="Ioan-4-19" n="19">Femeia I-a zis: Doamne, vãd cã Tu eºti prooroc.</p>
        <p id="Ioan-4-20" n="20">Pãrinþii noºtri s-au închinat pe acest munte, iar voi ziceþi cã în Ierusalim este locul unde trebuie sã ne închinãm.</p>
        <p id="Ioan-4-21" n="21">ªi Iisus i-a zis: Femeie, crede-Mã cã vine ceasul când nici pe muntele acesta, nici în Ierusalim nu vã veþi închina Tatãlui.</p>
        <p id="Ioan-4-22" n="22">Voi vã închinaþi cãruia nu ºtiþi; noi ne închinãm Cãruia ºtim, pentru cã mântuirea din iudei este.</p>
        <p id="Ioan-4-23" n="23">Dar vine ceasul ºi acum este, când adevãraþii închinãtori se vor închina Tatãlui în duh ºi în adevãr, cã ºi Tatãl astfel de închinãtori îºi doreºte.</p>
        <p id="Ioan-4-24" n="24">Duh este Dumnezeu ºi cei ce I se închinã trebuie sã i se închine în duh ºi în adevãr.</p>
        <p id="Ioan-4-25" n="25">I-a zis femeia: ªtim cã va veni Mesia care se cheamã Hristos; când va veni, Acela ne va vesti nouã toate.</p>
        <p id="Ioan-4-26" n="26">Iisus i-a zis: Eu sunt, Cel ce vorbesc cu tine.</p>
        <p id="Ioan-4-27" n="27">Dar atunci au sosit ucenicii Lui. ªi se mirau cã vorbea cu o femeie. Însã nimeni n-a zis: Ce o întrebi, sau: Ce vorbeºti cu ea?</p>
        <p id="Ioan-4-28" n="28">Iar femeia ºi-a lãsat gãleata ºi s-a dus în cetate ºi a zis oamenilor:</p>
        <p id="Ioan-4-29" n="29">Veniþi de vedeþi un om care mi-a spus toate câte am fãcut. Nu cumva aceasta este Hristosul?</p>
        <p id="Ioan-4-30" n="30">ªi au ieºit din cetate ºi veneau cãtre El.</p>
        <p id="Ioan-4-31" n="31">Între timp, ucenicii Lui Îl rugau, zicând: Învãþãtorule, mãnâncã.</p>
        <p id="Ioan-4-32" n="32">Iar El le-a zis: Eu am de mâncat o mâncare pe care voi nu o ºtiþi.</p>
        <p id="Ioan-4-33" n="33">Ziceau deci ucenicii între ei: Nu cumva I-a adus cineva sã mãnânce?</p>
        <p id="Ioan-4-34" n="34">Iisus le-a zis: Mâncarea Mea este sã fac voia Celui ce M-a trimis pe Mine ºi sã sãvârºesc lucrul Lui.</p>
        <p id="Ioan-4-35" n="35">Nu ziceþi voi cã mai sunt patru luni ºi vine seceriºul? Iatã zic vouã: Ridicaþi ochii voºtri ºi priviþi holdele cã sunt albe pentru seceriº.</p>
        <p id="Ioan-4-36" n="36">Iar cel ce secerã primeºte platã ºi adunã roade spre viaþa veºnicã, ca sã se bucure împreunã ºi cel ce seamãnã ºi cel ce secerã.</p>
        <p id="Ioan-4-37" n="37">Cãci în aceasta se adevereºte cuvântul: Cã unul este semãnãtorul ºi altul secerãtorul.</p>
        <p id="Ioan-4-38" n="38">Eu v-am trimis sã seceraþi ceea ce voi n-aþi muncit; alþii au muncit ºi voi aþi intrat în munca lor.</p>
        <p id="Ioan-4-39" n="39">ªi mulþi samarineni din cetatea aceea au crezut în El, pentru cuvântul femeii care mãrturisea: Mi-a spus toate câte am fãcut.</p>
        <p id="Ioan-4-40" n="40">Deci, dupã ce au venit la El, samarinenii Îl rugau sã rãmânã la ei. ªi a rãmas acolo douã zile.</p>
        <p id="Ioan-4-41" n="41">ªi cu mult mai mulþi au crezut pentru cuvântul Lui,</p>
        <p id="Ioan-4-42" n="42">Iar femeii i-au zis: Credem nu numai pentru cuvântul tãu, cãci noi înºine am auzit ºi ºtim cã Acesta este cu adevãrat Hristosul, Mântuitorul lumii.</p>
        <p id="Ioan-4-43" n="43">ªi dupã cele douã zile, a plecat de acolo în Galileea.</p>
        <p id="Ioan-4-44" n="44">Cãci Iisus însuºi a mãrturisit cã un prooroc nu e cinstit în þara lui.</p>
        <p id="Ioan-4-45" n="45">Deci, când a venit în Galileea, L-au primit galileenii, cei ce vãzuserã toate câte fãcuse El în Ierusalim, la sãrbãtoare, cãci ºi ei veniserã la sãrbãtoare.</p>
        <p id="Ioan-4-46" n="46">Deci iarãºi a mers în Cana Galileii, unde prefãcuse apa în vin. ªi era un slujitor regesc, al cãrui fiu era bolnav în Capernaum.</p>
        <p id="Ioan-4-47" n="47">Acesta, auzind cã Iisus a venit din Iudeea în Galileea, s-a dus la El ºi Îl ruga sã Se coboare ºi sã vindece pe fiul lui, cã era gata sã moarã.</p>
        <p id="Ioan-4-48" n="48">Deci Iisus i-a zis: Dacã nu veþi vedea semne ºi minuni, nu veþi crede.</p>
        <p id="Ioan-4-49" n="49">Slujitorul regesc a zis cãtre El: Doamne, coboarã-Te înainte de a muri copilul meu.</p>
        <p id="Ioan-4-50" n="50">Iisus i-a zis: Mergi, copilul tãu trãieºte. ªi omul a crezut cuvântului pe care i l-a spus Iisus ºi a plecat.</p>
        <p id="Ioan-4-51" n="51">Iar pe când cobora, slugile lui, l-au întâmpinat spunându-i cã fiul lui trãieºte.</p>
        <p id="Ioan-4-52" n="52">ªi cerea, deci, sã afle de la ele ceasul în care i-a fost mai bine. Deci i-au spus cã ieri, în ceasul al ºaptelea, l-au lãsat frigurile.</p>
        <p id="Ioan-4-53" n="53">Aºadar tatãl a cunoscut cã în ceasul acela a fost în care Iisus i-a zis: Fiul tãu trãieºte. ªi a crezut el ºi toatã casa lui.</p>
        <p id="Ioan-4-54" n="54">Aceasta este a doua minune pe care a fãcut-o iarãºi Iisus, venind din Iudeea în Galileea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-5" type="capitol" n="5">
        <head>Vindecarea slãbãnogului de la scãldãtoarea Vitezda. Iisus
vorbeºte despre puterea Sa dumnezeiascã.</head>
        <p id="Ioan-5-1" n="1">Dupã acestea era o sãrbãtoare a iudeilor ºi Iisus S-a suit la Ierusalim.</p>
        <p id="Ioan-5-2" n="2">Iar în Ierusalim, lângã Poarta Oilor, era o scãldãtoare, care pe evreieºte se numeºte Vitezda, având cinci pridvoare.</p>
        <p id="Ioan-5-3" n="3">În acestea zãceau mulþime de bolnavi, orbi, ºchiopi, uscaþi, aºteptând miºcarea apei.</p>
        <p id="Ioan-5-4" n="4">Cãci un înger al Domnului se cobora la vreme în scãldãtoare ºi tulbura apa ºi cine intra întâi, dupã tulburarea apei, se fãcea sãnãtos, de orice boalã era þinut.</p>
        <p id="Ioan-5-5" n="5">ªi era acolo un om, care era bolnav de treizeci ºi opt de ani.</p>
        <p id="Ioan-5-6" n="6">Iisus, vãzându-l pe acesta zãcând ºi ºtiind cã este aºa încã de multã vreme, i-a zis: Voieºti sã te faci sãnãtos?</p>
        <p id="Ioan-5-7" n="7">Bolnavul I-a rãspuns: Doamne, nu am om, care sã mã arunce în scãldãtoare, când se tulburã apa; cã, pânã când vin eu, altul se coboarã înaintea mea.</p>
        <p id="Ioan-5-8" n="8">Iisus i-a zis: Scoalã-te, ia-þi patul tãu ºi umblã.</p>
        <p id="Ioan-5-9" n="9">ªi îndatã omul s-a fãcut sãnãtos, ºi-a luat patul ºi umbla. Dar în ziua aceea era sâmbãtã.</p>
        <p id="Ioan-5-10" n="10">Deci ziceau iudeii cãtre cel vindecat: Este zi de sâmbãtã ºi nu-þi este îngãduit sã-þi iei patul.</p>
        <p id="Ioan-5-11" n="11">El le-a rãspuns: Cel ce m-a fãcut sãnãtos, Acela mi-a zis: Ia-þi patul ºi umblã.</p>
        <p id="Ioan-5-12" n="12">Ei l-au întrebat: Cine este omul care þi-a zis: Ia-þi patul tãu ºi umblã?</p>
        <p id="Ioan-5-13" n="13">Iar cel vindecat nu ºtia cine este, cãci Iisus se dãduse la o parte din mulþimea care era în acel loc.</p>
        <p id="Ioan-5-14" n="14">Dupã aceasta Iisus l-a aflat în templu ºi i-a zis: Iatã cã te-ai fãcut sãnãtos. De acum sã nu mai pãcãtuieºti, ca sã nu-þi fie ceva mai rãu.</p>
        <p id="Ioan-5-15" n="15">Atunci omul a plecat ºi a spus iudeilor cã Iisus este Cel ce l-a fãcut sãnãtos.</p>
        <p id="Ioan-5-16" n="16">Pentru aceasta iudeii prigoneau pe Iisus ºi cãutau sã-L omoare, cã fãcea aceasta sâmbãta.</p>
        <p id="Ioan-5-17" n="17">Dar Iisus le-a rãspuns: Tatãl Meu pânã acum lucreazã; ºi Eu lucrez.</p>
        <p id="Ioan-5-18" n="18">Deci pentru aceasta cãutau mai mult iudeii sã-L omoare, nu numai pentru cã dezlega sâmbãta, ci ºi pentru cã zicea cã Dumnezeu este Tatãl Sãu, fãcându-Se pe Sine deopotrivã cu Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-5-19" n="19">A rãspuns Iisus ºi le-a zis: Adevãrat, adevãrat zic vouã: Fiul nu poate sã facã nimic de la Sine, dacã nu va vedea pe Tatãl fãcând; cãci cele ce face Acela, acestea le face ºi Fiul întocmai.</p>
        <p id="Ioan-5-20" n="20">Cã Tatãl iubeºte pe Fiul ºi-I aratã toate câte face El ºi lucruri mai mari decât acestea va arãta Lui, ca voi sã vã miraþi.</p>
        <p id="Ioan-5-21" n="21">Cãci, dupã cum Tatãl scoalã pe cei morþi ºi le dã viaþã, tot aºa ºi Fiul dã viaþã celor ce voieºte.</p>
        <p id="Ioan-5-22" n="22">Tatãl nu judecã pe nimeni, ci toatã judecata a dat-o Fiului.</p>
        <p id="Ioan-5-23" n="23">Ca toþi sã cinsteascã pe Fiul cum cinstesc pe Tatãl. Cine nu cinsteºte pe Fiul nu cinsteºte pe Tatãl care L-a trimis.</p>
        <p id="Ioan-5-24" n="24">Adevãrat, adevãrat zic vouã: Cel ce ascultã cuvântul Meu ºi crede în Cel ce M-a trimis are viaþã veºnicã ºi la judecatã nu va veni, ci s-a mutat de la moarte la viaþã.</p>
        <p id="Ioan-5-25" n="25">Adevãrat, adevãrat zic vouã, cã vine ceasul ºi acum este, când morþii vor auzi glasul Fiului lui Dumnezeu ºi cei ce vor auzi vor învia.</p>
        <p id="Ioan-5-26" n="26">Cãci precum Tatãl are viaþã în Sine, aºa I-a dat ºi Fiului sã aibã viaþã în Sine;</p>
        <p id="Ioan-5-27" n="27">ªi I-a dat putere sã facã judecatã, pentru cã este Fiul Omului.</p>
        <p id="Ioan-5-28" n="28">Nu vã miraþi de aceasta; cãci vine ceasul când toþi cei din morminte vor auzi glasul Lui,</p>
        <p id="Ioan-5-29" n="29">ªi vor ieºi, cei ce au fãcut cele bune spre învierea vieþii ºi cei ce au fãcut cele rele spre învierea osândirii.</p>
        <p id="Ioan-5-30" n="30">Eu nu pot sã fac de la Mine nimic; precum aud, judec; dar judecata Mea este dreaptã, pentru cã nu caut la voia Mea, ci voia Celui care M-a trimis.</p>
        <p id="Ioan-5-31" n="31">Dacã mãrturisesc Eu despre mine însumi, mãrturia Mea nu este adevãratã.</p>
        <p id="Ioan-5-32" n="32">Altul mãrturiseºte despre Mine; ºi ºtiu cã adevãratã este mãrturia pe care o mãrturiseºte despre Mine.</p>
        <p id="Ioan-5-33" n="33">Voi aþi trimis la Ioan, ºi el a mãrturisit adevãrul.</p>
        <p id="Ioan-5-34" n="34">Dar Eu nu de la om iau mãrturia, ci spun aceasta ca sã vã mântuiþi.</p>
        <p id="Ioan-5-35" n="35">Acela (Ioan) era fãclia care arde ºi lumineazã, ºi voi aþi voit sã vã veseliþi o clipã în lumina lui.</p>
        <p id="Ioan-5-36" n="36">Iar Eu am mãrturie mai mare decât a lui Ioan; cãci lucrurile pe care Mi le-a dat Tatãl ca sã le sãvârºesc, lucrurile acestea pe care le fac Eu, mãrturisesc despre Mine cã Tatãl M-a trimis.</p>
        <p id="Ioan-5-37" n="37">ªi Tatãl care M-a trimis, Acela a mãrturisit despre Mine. Nici glasul Lui nu l-aþi vãzut vreodatã, nici faþa Lui nu aþi vãzut-o;</p>
        <p id="Ioan-5-38" n="38">ªi cuvântul Lui nu sãlãºluieºte în voi, pentru cã voi nu credeþi în Cel pe care l-a trimis Acela.</p>
        <p id="Ioan-5-39" n="39">Cercetaþi Scripturile, cã socotiþi cã în ele aveþi viaþã veºnicã. ªi acelea sunt care mãrturisesc despre Mine.</p>
        <p id="Ioan-5-40" n="40">ªi nu voiþi sã veniþi la Mine, ca sã aveþi viaþã!</p>
        <p id="Ioan-5-41" n="41">Slavã de la oameni nu primesc;</p>
        <p id="Ioan-5-42" n="42">Dar v-am cunoscut cã n-aveþi în voi dragostea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-5-43" n="43">Eu am venit în numele Tatãlui Meu ºi voi nu Mã primiþi; dacã va veni altul în numele sãu, pe acela îl veþi primi.</p>
        <p id="Ioan-5-44" n="44">Cum puteþi voi sã credeþi, când primiþi slavã unii de la alþii ºi slava care vine de la unicul Dumnezeu nu o cãutaþi?</p>
        <p id="Ioan-5-45" n="45">Sã nu socotiþi cã Eu vã voi învinui la Tatãl; cel ce vã învinuieºte este Moise, în care voi aþi nãdãjduit.</p>
        <p id="Ioan-5-46" n="46">Cã dacã aþi fi crezut lui Moise, aþi fi crezut ºi Mie, cãci despre Mine a scris acela.</p>
        <p id="Ioan-5-47" n="47">Iar dacã celor scrise de el nu credeþi, cum veþi crede în cuvintele Mele?</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-6" type="capitol" n="6">
        <head>Sãturarea celor cinci mii de oameni. Iisus umblã pe mare. Pâinea
care se pogoarã din cer. Mãrturisirea lui Petru.</head>
        <p id="Ioan-6-1" n="1">Dupã acestea, Iisus S-a dus dincolo de marea Galileii, în pãrþile Tiberiadei.</p>
        <p id="Ioan-6-2" n="2">ªi a mers dupã El mulþime multã, pentru cã vedeau minunile pe care le fãcea cu cei bolnavi.</p>
        <p id="Ioan-6-3" n="3">ªi S-a suit Iisus în munte ºi a ºezut acolo cu ucenicii Sãi.</p>
        <p id="Ioan-6-4" n="4">ªi era aproape Paºtile, sãrbãtoarea iudeilor.</p>
        <p id="Ioan-6-5" n="5">Deci ridicându-ªi Iisus ochii ºi vãzând cã mulþime multã vine cãtre El, a zis cãtre Filip: De unde vom cumpãra pâine, ca sã mãnânce aceºtia?</p>
        <p id="Ioan-6-6" n="6">Iar aceasta o zicea ca sã-l încerce, cã El ºtia ce avea sã facã.</p>
        <p id="Ioan-6-7" n="7">ªi Filip i-a rãspuns: Pâini de douã sute de dinari nu le vor ajunge, ca sã ia fiecare câte puþin.</p>
        <p id="Ioan-6-8" n="8">ªi a zis Lui unul din ucenici, Andrei, fratele lui Simon Petru:</p>
        <p id="Ioan-6-9" n="9">Este aici un bãiat care are cinci pâini de orz ºi doi peºti. Dar ce sunt acestea la atâþia?</p>
        <p id="Ioan-6-10" n="10">ªi a zis Iisus: Faceþi pe oameni sã se aºeze. ªi era iarbã multã în acel loc. Deci au ºezut bãrbaþii în numãr ca la cinci mii.</p>
        <p id="Ioan-6-11" n="11">ªi Iisus a luat pâinile ºi, mulþumind, a dat ucenicilor, iar ucenicii celor ce ºedeau; asemenea ºi din peºti, cât au voit.</p>
        <p id="Ioan-6-12" n="12">Iar dupã ce s-au sãturat, a zis ucenicilor Sãi: adunaþi fãrâmiturile ce au rãmas, ca sã nu se piardã ceva.</p>
        <p id="Ioan-6-13" n="13">Deci au adunat ºi au umplut douãsprezece coºuri de fãrâmituri, care au rãmas de la cei ce au mâncat din cele cinci pâini de orz.</p>
        <p id="Ioan-6-14" n="14">Iar oamenii vãzând minunea pe care a fãcut-o, ziceau: Acesta este într-adevãr Proorocul, Care va sã vinã în lume.</p>
        <p id="Ioan-6-15" n="15">Cunoscând deci Iisus cã au sã vinã ºi sã-L ia cu sila, ca sã-L facã rege, S-a dus iarãºi în munte, El singur.</p>
        <p id="Ioan-6-16" n="16">ªi când s-a fãcut serã, ucenicii Lui s-au coborât la mare.</p>
        <p id="Ioan-6-17" n="17">ªi intrând în corabie, mergeau spre Capernaum, dincolo de mare. ªi s-a fãcut întuneric ºi Iisus încã nu venise la ei,</p>
        <p id="Ioan-6-18" n="18">ªi suflând vânt mare, marea se întãrâta.</p>
        <p id="Ioan-6-19" n="19">Dupã ce au vâslit deci ca la douãzeci ºi cinci sau treizeci de stadii, au vãzut pe Iisus umblând pe apã ºi apropiindu-Se de corabie, ei s-au înfricoºat.</p>
        <p id="Ioan-6-20" n="20">Iar El le-a zis: Eu sunt; nu vã temeþi!</p>
        <p id="Ioan-6-21" n="21">Deci voiau sã-L ia în corabie, ºi îndatã corabia a sosit la þãrmul la care mergeau.</p>
        <p id="Ioan-6-22" n="22">A doua zi, mulþimea, care sta de cealaltã parte a mãrii, a vãzut cã nu era acolo decât numai o corabie mai micã ºi cã Iisus nu intrase în corabie împreunã cu ucenicii Sãi, ci plecaserã numai ucenicii Lui.</p>
        <p id="Ioan-6-23" n="23">ªi alte corãbii mai mic au venit din Tiberiada în apropiere de locul unde ei mâncaserã pâinea, dupã ce Domnul mulþumise.</p>
        <p id="Ioan-6-24" n="24">Deci, când a vãzut mulþimea cã Iisus nu este acolo, nici ucenicii Lui, au intrat ºi ei în corãbiile cele mici ºi au venit în Capernaum, cãutându-L pe Iisus.</p>
        <p id="Ioan-6-25" n="25">ªi gãsindu-L dincolo de mare, I-au zis: Învãþãtorule, când ai venit aici?</p>
        <p id="Ioan-6-26" n="26">Iisus le-a rãspuns ºi a zis: Adevãrat, adevãrat zic vouã: Mã cãutaþi nu pentru cã aþi vãzut minuni, ci pentru cã aþi mâncat din pâini ºi v-aþi sãturat.</p>
        <p id="Ioan-6-27" n="27">Lucraþi nu pentru mâncarea cea pieritoare, ci pentru mâncarea ce rãmâne spre viaþa veºnicã ºi pe care o va da vouã Fiul Omului, cãci pe El L-a pecetluit Dumnezeu-Tatãl.</p>
        <p id="Ioan-6-28" n="28">Deci au zis cãtre El: Ce sã facem, ca sã sãvârºim lucrãrile lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Ioan-6-29" n="29">Iisus a rãspuns ºi le-a zis: Aceasta este lucrarea lui Dumnezeu, ca sã credeþi în Acela pe Care El L-a trimis.</p>
        <p id="Ioan-6-30" n="30">Deci I-au zis: Dar ce minune faci Tu, ca sã vedem ºi sã credem în Tine? Ce lucrezi?</p>
        <p id="Ioan-6-31" n="31">Pãrinþii noºtri au mâncat manã în pustie, precum este scris: "Pâine din cer le-a dat lor sã mãnânce".</p>
        <p id="Ioan-6-32" n="32">Deci Iisus le-a zis: Adevãrat, adevãrat zic vouã: Nu Moise v-a dat pâinea cea din cer; ci Tatãl Meu vã dã din cer pâinea cea adevãratã.</p>
        <p id="Ioan-6-33" n="33">Cãci pâinea lui Dumnezeu este cea care se coboarã din cer ºi care dã viaþã lumii.</p>
        <p id="Ioan-6-34" n="34">Deci au zis cãtre El: Doamne, dã-ne totdeauna pâinea aceasta.</p>
        <p id="Ioan-6-35" n="35">ªi Iisus le-a zis: Eu sunt pâinea vieþii; cel ce vine la Mine nu va flãmânzi ºi cel ce va crede în Mine nu va înseta niciodatã.</p>
        <p id="Ioan-6-36" n="36">Dar am spus vouã cã M-aþi ºi vãzut ºi nu credeþi.</p>
        <p id="Ioan-6-37" n="37">Tot ce-Mi dã Tatãl, va veni la Mine; ºi pe cel ce vine la Mine nu-l voi scoate afarã;</p>
        <p id="Ioan-6-38" n="38">Pentru cã M-am coborât din cer, nu ca sã fac voia mea, ci voia Celui ce M-a trimis pe Mine.</p>
        <p id="Ioan-6-39" n="39">ªi aceasta este voia Celui ce M-a trimis, ca din toþi pe care Mi i-a dat Mie sã nu pierd nici unul, ci sã-i înviez pe ei în ziua cea de apoi.</p>
        <p id="Ioan-6-40" n="40">Cã aceasta este voia Tatãlui Meu, ca oricine vede pe Fiul ºi crede în El sã aibã viaþã veºnicã ºi Eu îl voi învia în ziua cea de apoi.</p>
        <p id="Ioan-6-41" n="41">Deci iudeii murmurau împotriva Lui, fiindcã zisese: Eu sunt pâinea ce s-a coborât din cer.</p>
        <p id="Ioan-6-42" n="42">ªi ziceau: Au nu este Acesta Iisus, fiul lui Iosif, ºi nu ºtim noi pe tatãl Sãu ºi pe mama Sa? Cum spune El acum: M-am coborât din cer?</p>
        <p id="Ioan-6-43" n="43">Iisus a rãspuns ºi le-a zis: Nu murmuraþi între voi.</p>
        <p id="Ioan-6-44" n="44">Nimeni nu poate sã vinã la Mine, dacã nu-l va trage Tatãl, Care M-a trimis, ºi Eu îl voi învia în ziua de apoi.</p>
        <p id="Ioan-6-45" n="45">Scris este în prooroci: "ªi vor fi toþi învãþaþi de Dumnezeu". Deci oricine a auzit ºi a învãþat de la Tatãl la Mine vine.</p>
        <p id="Ioan-6-46" n="46">Nu doar cã pe Tatãl l-a vãzut cineva, decât numai Cel ce este la Dumnezeu; Acesta L-a vãzut pe Tatãl.</p>
        <p id="Ioan-6-47" n="47">Adevãrat, adevãrat zic vouã: Cel ce crede în Mine are viaþã veºnicã.</p>
        <p id="Ioan-6-48" n="48">Eu sunt pâinea vieþii.</p>
        <p id="Ioan-6-49" n="49">Pãrinþii voºtri au mâncat manã în pustie ºi au murit.</p>
        <p id="Ioan-6-50" n="50">Pâinea care se coboarã din cer este aceea din care, dacã mãnâncã cineva, nu moare.</p>
        <p id="Ioan-6-51" n="51">Eu sunt pâinea cea vie, care s-a pogorât din cer. Cine mãnâncã din pâinea aceasta viu va fi în veci. Iar pâinea pe care Eu o voi da pentru viaþa lumii este trupul Meu.</p>
        <p id="Ioan-6-52" n="52">Deci iudeii se certau între ei, zicând: Cum poate Acesta sã ne dea trupul Lui sã-l mâncãm?</p>
        <p id="Ioan-6-53" n="53">ªi le-a zis Iisus: Adevãrat, adevãrat zic vouã, dacã nu veþi mânca trupul Fiului Omului ºi nu veþi bea sângele Lui, nu veþi avea viaþã în voi.</p>
        <p id="Ioan-6-54" n="54">Cel ce mãnâncã trupul Meu ºi bea sângele Meu are viaþã veºnicã, ºi Eu îl voi învia în ziua cea de apoi.</p>
        <p id="Ioan-6-55" n="55">Trupul este adevãratã mâncare ºi sângele Meu, adevãratã bãuturã.</p>
        <p id="Ioan-6-56" n="56">Cel ce mãnâncã trupul Meu ºi bea sângele Meu rãmâne întru Mine ºi Eu întru el.</p>
        <p id="Ioan-6-57" n="57">Precum M-a trimis pe Mine Tatãl cel viu ºi Eu viez pentru Tatãl, ºi cel ce Mã mãnâncã pe Mine va trãi prin Mine.</p>
        <p id="Ioan-6-58" n="58">Aceasta este pâinea care s-a pogorât din cer, nu precum au mâncat pãrinþii voºtri mana ºi au murit. Cel ce mãnâncã aceastã pâine va trãi în veac.</p>
        <p id="Ioan-6-59" n="59">Acestea le-a zis pe când învãþa în sinagoga din Capernaum.</p>
        <p id="Ioan-6-60" n="60">Deci mulþi din ucenicii Lui, auzind, au zis: Greu este cuvântul acesta! Cine poate sã-l asculte?</p>
        <p id="Ioan-6-61" n="61">Iar Iisus, ºtiind în Sine cã ucenicii Lui murmurã împotriva Lui, le-a zis: Vã sminteºte aceasta?</p>
        <p id="Ioan-6-62" n="62">Dacã veþi vedea pe Fiul Omului, suindu-Se acolo unde era mai înainte?</p>
        <p id="Ioan-6-63" n="63">Duhul este cel ce dã viaþã; trupul nu foloseºte la nimic. Cuvintele pe care vi le-am spus sunt duh ºi sunt viaþã.</p>
        <p id="Ioan-6-64" n="64">Dar sunt unii dintre voi care nu cred. Cãci Iisus ºtia de la început cine sunt cei ce nu cred ºi cine este cel care Îl va vinde.</p>
        <p id="Ioan-6-65" n="65">ªi zicea: De aceea am spus vouã cã nimeni nu poate sã vinã la Mine, dacã nu-i este dat de la Tatãl.</p>
        <p id="Ioan-6-66" n="66">ªi de atunci mulþi dintre ucenicii Sãi s-au dus înapoi ºi nu mai umblau cu El.</p>
        <p id="Ioan-6-67" n="67">Deci a zis Iisus celor doisprezece: Nu vreþi ºi voi sã vã duceþi?</p>
        <p id="Ioan-6-68" n="68">Simon Petru I-a rãspuns: Doamne, la cine ne vom duce? Tu ai cuvintele vieþii celei veºnice.</p>
        <p id="Ioan-6-69" n="69">ªi noi am crezut ºi am cunoscut cã Tu eºti Hristosul, Fiul Dumnezeului Celui viu.</p>
        <p id="Ioan-6-70" n="70">Le-a rãspuns Iisus: Oare, nu v-am ales Eu pe voi, cei doisprezece? ªi unul dintre voi este diavol!</p>
        <p id="Ioan-6-71" n="71">Iar El zicea de Iuda al lui Simon Iscarioteanul, cãci acesta, unul din cei doisprezece fiind, avea sã-L vândã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-7" type="capitol" n="7">
        <head>Iisus învãþã în templu, la sãrbãtoarea corturilor.</head>
        <p id="Ioan-7-1" n="1">ªi dupã aceea mergea Iisus prin Galileea, cãci nu voia sã meargã prin Iudeea, deoarece iudeii cãutau sã-L ucidã.</p>
        <p id="Ioan-7-2" n="2">ªi era aproape sãrbãtoarea iudaicã a corturilor.</p>
        <p id="Ioan-7-3" n="3">Au zis deci cãtre El fraþii Lui: Pleacã de aici ºi du-Te în Iudeea, pentru ca ºi ucenicii Tãi sã vadã lucrurile pe care Tu le faci.</p>
        <p id="Ioan-7-4" n="4">Cãci nimeni nu lucreazã ceva în ascuns, ci cautã sã se facã cunoscut. Dacã faci acestea, aratã-Te pe Tine lumii.</p>
        <p id="Ioan-7-5" n="5">Pentru cã nici fraþii Lui nu credeau în El.</p>
        <p id="Ioan-7-6" n="6">Deci le-a zis Iisus: Vremea Mea încã n-a sosit; dar vremea voastrã totdeauna este gata.</p>
        <p id="Ioan-7-7" n="7">Pe voi lumea nu poate sã vã urascã, dar pe Mine Mã urãºte, pentru cã Eu mãrturisesc despre ea cã lucrurile ei sunt rele.</p>
        <p id="Ioan-7-8" n="8">Voi duceþi-vã la sãrbãtoare; Eu nu merg la sãrbãtoarea aceasta, cãci vremea Mea nu s-a împlinit încã.</p>
        <p id="Ioan-7-9" n="9">Acestea spunându-le, a rãmas în Galileea.</p>
        <p id="Ioan-7-10" n="10">Dar dupã ce fraþii Sãi s-au dus la sãrbãtoare, atunci S-a suit ºi El, dar nu pe faþã, ci pe ascuns.</p>
        <p id="Ioan-7-11" n="11">În timpul sãrbãtorii iudeii Îl cãutau ºi ziceau: Unde este Acela?</p>
        <p id="Ioan-7-12" n="12">ªi cârtire multã era despre El în mulþime; unii ziceau: Este bun; iar alþii ziceau: Nu, ci amãgeºte mulþimea.</p>
        <p id="Ioan-7-13" n="13">Totuºi, de frica iudeilor, nimeni nu vorbea despre El pe faþã.</p>
        <p id="Ioan-7-14" n="14">Iar la jumãtatea praznicului Iisus S-a suit în templu ºi învãþa.</p>
        <p id="Ioan-7-15" n="15">ªi iudeii se mirau zicând: Cum ºtie Acesta carte fãrã sã fi învãþat?</p>
        <p id="Ioan-7-16" n="16">Deci le-a rãspuns Iisus ºi a zis: Învãþãtura Mea nu este a Mea, ci a Celui ce M-a trimis.</p>
        <p id="Ioan-7-17" n="17">De vrea cineva sã facã voia Lui, va cunoaºte despre învãþãtura aceasta dacã este de la Dumnezeu sau dacã Eu vorbesc de la Mine Însumi.</p>
        <p id="Ioan-7-18" n="18">Cel care vorbeºte de la sine îºi cautã slava sa; iar cel care cautã slava celui ce l-a trimis pe el, acela este adevãrat ºi nedreptate nu este în el.</p>
        <p id="Ioan-7-19" n="19">Oare nu Moise v-a dat Legea? ªi nimeni dintre voi nu þine Legea. De ce cãutaþi sã Mã ucideþi?</p>
        <p id="Ioan-7-20" n="20">ªi mulþimea a rãspuns: Ai demon. Cine cautã sã te ucidã?</p>
        <p id="Ioan-7-21" n="21">Iisus a rãspuns ºi le-a zis: Un lucru am fãcut ºi toþi vã miraþi.</p>
        <p id="Ioan-7-22" n="22">De aceea Moise v-a dat tãierea împrejur, nu cã este de la Moise, ci de la pãrinþi, ºi sâmbãta tãiaþi împrejur pe om.</p>
        <p id="Ioan-7-23" n="23">Dacã omul primeºte tãierea împrejur sâmbãta, ca sã nu se strice Legea lui Moise, vã mâniaþi pe Mine cã am fãcut sâmbãta un om întreg sãnãtos?</p>
        <p id="Ioan-7-24" n="24">Nu judecaþi dupã înfãþiºare, ci judecaþi judecatã dreaptã.</p>
        <p id="Ioan-7-25" n="25">Deci ziceau unii dintre ierusalimiteni: Nu este, oare, Acesta pe care-L cãutau sã-L ucidã?</p>
        <p id="Ioan-7-26" n="26">ªi iatã cã vorbeºte pe faþã ºi ei nu-I zic nimic. Nu cumva cãpeteniile au cunoscut cu adevãrat cã Acesta e Hristos?</p>
        <p id="Ioan-7-27" n="27">Dar pe Acesta Îl ºtim de unde este. Însã Hristosul, când va veni, nimeni nu ºtie de unde este.</p>
        <p id="Ioan-7-28" n="28">Deci a strigat Iisus în templu, învãþând ºi zicând: ªi pe Mine Mã ºtiþi ºi ºtiþi de unde sunt; ºi Eu n-am venit de la Mine, dar adevãrat este Cel ce M-a trimis pe Mine ºi pe Care voi nu-L ºtiþi.</p>
        <p id="Ioan-7-29" n="29">Eu Îl ºtiu pe El, cãci de la El sunt ºi El M-a trimis pe Mine.</p>
        <p id="Ioan-7-30" n="30">Deci cãutau sã-L prindã, dar nimeni n-a pus mâna pe El, pentru cã nu venise încã ceasul Lui.</p>
        <p id="Ioan-7-31" n="31">Dar mulþi din mulþime au crezut în El ºi ziceau: Hristosul când va veni va face El minuni mai multe decât a fãcut Acesta?</p>
        <p id="Ioan-7-32" n="32">Au auzit fariseii mulþimea murmurând acestea despre El ºi au trimis arhiereii ºi fariseii slujitori ca sã-L prindã.</p>
        <p id="Ioan-7-33" n="33">Dar Iisus le-a zis: Puþin timp mai sunt cu voi ºi Mã duc la Cel ce M-a trimis.</p>
        <p id="Ioan-7-34" n="34">Mã veþi cãuta ºi nu Mã veþi gãsi; ºi unde sunt Eu, voi nu puteþi sã veniþi.</p>
        <p id="Ioan-7-35" n="35">Deci au zis iudeii, între ei: Unde are sã Se ducã Acesta, ca noi sã nu-L gãsim? Nu cumva va merge la cei împrãºtiaþi printre elini ºi va învãþa pe elini?</p>
        <p id="Ioan-7-36" n="36">Ce înseamnã acest cuvânt pe care l-a spus: Mã veþi cãuta ºi nu Mã veþi gãsi ºi unde sunt Eu, voi nu puteþi sã veniþi?</p>
        <p id="Ioan-7-37" n="37">Iar în ziua cea din urmã - ziua cea mare a sãrbãtorii - Iisus a stat între ei ºi a strigat, zicând: Dacã înseteazã cineva, sã vinã la Mine ºi sã bea.</p>
        <p id="Ioan-7-38" n="38">Cel ce crede în Mine, precum a zis Scriptura: râuri de apã vie vor curge din pântecele lui.</p>
        <p id="Ioan-7-39" n="39">Iar aceasta a zis-o despre Duhul pe Care aveau sã-L primeascã acei ce cred în El. Cãci încã nu era (dat) Duhul, pentru cã Iisus încã nu fusese preaslãvit.</p>
        <p id="Ioan-7-40" n="40">Deci din mulþime, auzind cuvintele acestea, ziceau: Cu adevãrat, Acesta este Proorocul.</p>
        <p id="Ioan-7-41" n="41">Iar alþii ziceau: Acesta este Hristosul. Iar alþii ziceau: Nu cumva din Galileea va sã vinã Hristos?</p>
        <p id="Ioan-7-42" n="42">N-a zis, oare, Scriptura cã Hristos va sã vinã din sãmânþa lui David ºi din Betleem, cetatea lui David?</p>
        <p id="Ioan-7-43" n="43">ªi s-a fãcut dezbinare în mulþime pentru El.</p>
        <p id="Ioan-7-44" n="44">ªi unii dintre ei voiau sã-L prindã, dar nimeni n-a pus mâinile pe El.</p>
        <p id="Ioan-7-45" n="45">Deci slugile au venit la arhierei ºi farisei, ºi le-au zis aceia: De ce nu L-aþi adus?</p>
        <p id="Ioan-7-46" n="46">Slugile au rãspuns: Niciodatã n-a vorbit un om aºa cum vorbeºte Acest Om.</p>
        <p id="Ioan-7-47" n="47">ªi le-au rãspuns deci fariseii: Nu cumva aþi fost ºi voi amãgiþi?</p>
        <p id="Ioan-7-48" n="48">Nu cumva a crezut în El cineva dintre cãpetenii sau dintre farisei?</p>
        <p id="Ioan-7-49" n="49">Dar mulþimea aceasta, care nu cunoaºte Legea, este blestematã!</p>
        <p id="Ioan-7-50" n="50">A zis cãtre ei Nicodim, cel ce venise mai înainte la El, noaptea, fiind unul dintre ei:</p>
        <p id="Ioan-7-51" n="51">Nu cumva Legea noastrã judecã pe om, dacã nu-l ascultã mai întâi ºi nu ºtie ce a fãcut?</p>
        <p id="Ioan-7-52" n="52">Ei au rãspuns ºi i-au zis: Nu cumva ºi tu eºti din Galileea? Cerceteazã ºi vezi cã din Galileea nu s-a ridicat prooroc.</p>
        <p id="Ioan-7-53" n="53">ªi s-a dus fiecare la casa sa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-8" type="capitol" n="8">
        <head>Femeia pãcãtoasã. Iisus este Lumina lumii. Cuvânt împotriva
necredinþei iudeilor.</head>
        <p id="Ioan-8-1" n="1">Iar Iisus S-a dus la Muntele Mãslinilor.</p>
        <p id="Ioan-8-2" n="2">Dar dimineaþa iarãºi a venit în templu, ºi tot poporul venea la El; ºi El, ºezând, îi învãþa.</p>
        <p id="Ioan-8-3" n="3">ªi au adus la El fariseii ºi cãrturarii pe o femeie, prinsã în adulter ºi, aºezând-o în mijloc,</p>
        <p id="Ioan-8-4" n="4">Au zis Lui: Învãþãtorule, aceastã femeie a fost prinsã asupra faptului de adulter;</p>
        <p id="Ioan-8-5" n="5">Iar Moise ne-a poruncit în Lege ca pe unele ca acestea sã le ucidem cu pietre. Dar Tu ce zici?</p>
        <p id="Ioan-8-6" n="6">ªi aceasta ziceau, ispitindu-L, ca sã aibã de ce sã-L învinuiascã. Iar Iisus, plecându-Se în jos, scria cu degetul pe pãmânt.</p>
        <p id="Ioan-8-7" n="7">ªi stãruind sã-L întrebe, El S-a ridicat ºi le-a zis: Cel fãrã de pãcat dintre voi sã arunce cel dintâi piatra asupra ei.</p>
        <p id="Ioan-8-8" n="8">Iarãºi plecându-Se, scria pe pãmânt.</p>
        <p id="Ioan-8-9" n="9">Iar ei auzind aceasta ºi mustraþi fiind de cuget, ieºeau unul câte unul, începând de la cei mai bãtrâni ºi pânã la cel din urmã, ºi a rãmas Iisus singur ºi femeia, stând în mijloc.</p>
        <p id="Ioan-8-10" n="10">ªi ridicându-Se Iisus ºi nevãzând pe nimeni decât pe femeie, i-a zis: Femeie, unde sunt pârâºii tãi? Nu te-a osândit nici unul?</p>
        <p id="Ioan-8-11" n="11">Iar ea a zis: Nici unul, Doamne. ªi Iisus i-a zis: Nu te osândesc nici Eu. Mergi; de acum sã nu mai pãcãtuieºti.</p>
        <p id="Ioan-8-12" n="12">Deci iarãºi le-a vorbit Iisus zicând: Eu sunt Lumina lumii; cel ce Îmi urmeazã Mie nu va umbla în întuneric, ci va avea lumina vieþii.</p>
        <p id="Ioan-8-13" n="13">De aceea fariseii I-au zis: Tu mãrturiseºti despre Tine Însuþi; mãrturia Ta nu este adevãratã.</p>
        <p id="Ioan-8-14" n="14">A rãspuns Iisus ºi le-a zis: Chiar dacã Eu mãrturisesc despre Mine Însumi, mãrturia Mea este adevãratã, fiindcã ºtiu de unde am venit ºi unde Mã duc. Voi nu ºtiþi de unde vin, nici unde Mã duc.</p>
        <p id="Ioan-8-15" n="15">Voi judecaþi dupã trup; Eu nu judec pe nimeni.</p>
        <p id="Ioan-8-16" n="16">ªi chiar dacã Eu judec, judecata Mea este adevãratã, pentru cã nu sunt singur, ci Eu ºi Cel ce M-a trimis pe Mine.</p>
        <p id="Ioan-8-17" n="17">ªi în Legea voastrã este scris cã mãrturia a doi oameni este adevãratã.</p>
        <p id="Ioan-8-18" n="18">Eu sunt Cel ce mãrturisesc despre Mine Însumi ºi mãrturiseºte despre Mine Tatãl, Cel ce M-a trimis.</p>
        <p id="Ioan-8-19" n="19">Îi ziceau deci: Unde este Tatãl Tãu? Rãspuns-a Iisus: Nu mã ºtiþi nici pe Mine nici pe Tatãl Meu; dacã M-aþi ºti pe Mine, aþi ºti ºi pe Tatãl Meu.</p>
        <p id="Ioan-8-20" n="20">Cuvintele acestea le-a grãit Iisus în vistierie, pe când învãþa în templu; ºi nimeni nu L-a prins, cã încã nu venise ceasul Lui.</p>
        <p id="Ioan-8-21" n="21">ªi iarãºi le-a zis: Eu Mã duc ºi Mã veþi cãuta ºi veþi muri în pãcatul vostru. Unde Mã duc Eu, voi nu puteþi veni.</p>
        <p id="Ioan-8-22" n="22">Deci ziceau iudeii: Nu cumva Îºi va ridica singur viaþa? Cã zice: Unde Mã duc Eu, voi nu puteþi veni.</p>
        <p id="Ioan-8-23" n="23">ªi El le zicea: Voi sunteþi din cele de jos; Eu sunt din cele de sus. Voi sunteþi din lumea aceasta; Eu nu sunt din lumea aceasta.</p>
        <p id="Ioan-8-24" n="24">V-am spus deci vouã cã veþi muri în pãcatele voastre. Cãci dacã nu credeþi cã Eu sunt, veþi muri în pãcatele voastre.</p>
        <p id="Ioan-8-25" n="25">Deci Îi ziceau ei: Cine eºti Tu? ªi a zis lor Iisus: Ceea ce v-am spus de la început.</p>
        <p id="Ioan-8-26" n="26">Multe am de spus despre voi ºi de judecat. Dar Cel ce M-a trimis pe Mine adevãrat este, ºi cele ce am auzit de la El, Eu acestea le grãiesc în lume.</p>
        <p id="Ioan-8-27" n="27">ªi ei n-au înþeles cã le vorbea despre Tatãl.</p>
        <p id="Ioan-8-28" n="28">Deci le-a zis Iisus: Când veþi înãlþa pe Fiul Omului, atunci veþi cunoaºte cã Eu sunt ºi cã de la Mine însumi nu fac nimic, ci precum M-a învãþat Tatãl, aºa vorbesc.</p>
        <p id="Ioan-8-29" n="29">ªi Cel ce M-a trimis este cu Mine; nu M-a lãsat singur, fiindcã Eu fac pururea cele plãcute Lui.</p>
        <p id="Ioan-8-30" n="30">Spunând El acestea, mulþi au crezut în El.</p>
        <p id="Ioan-8-31" n="31">Deci zicea Iisus cãtre iudeii care crezuserã în El: Dacã veþi rãmâne în cuvântul Meu, sunteþi cu adevãrat ucenici ai Mei;</p>
        <p id="Ioan-8-32" n="32">ªi veþi cunoaºte adevãrul, iar adevãrul vã va face liberi.</p>
        <p id="Ioan-8-33" n="33">Ei însã I-au rãspuns: Noi suntem sãmânþa lui Avraam ºi nimãnui niciodatã n-am fost robi. Cum zici Tu cã: Veþi fi liberi?</p>
        <p id="Ioan-8-34" n="34">Iisus le-a rãspuns: Adevãrat, adevãrat vã spun: Oricine sãvârºeºte pãcatul este rob al pãcatului.</p>
        <p id="Ioan-8-35" n="35">Iar robul nu rãmâne în casã în veac; Fiul însã rãmâne în veac.</p>
        <p id="Ioan-8-36" n="36">Deci, dacã Fiul vã va face liberi, liberi veþi fi într-adevãr.</p>
        <p id="Ioan-8-37" n="37">ªtiu vã sunteþi sãmânþa lui Avraam, dar cãutaþi sã Mã omorâþi, pentru cã cuvâtul Meu nu încape în voi.</p>
        <p id="Ioan-8-38" n="38">Eu vorbesc ceea ce am vãzut la Tatãl Meu, iar voi faceþi ceea ce aþi auzit de la tatãl vostru.</p>
        <p id="Ioan-8-39" n="39">Ei au rãspuns ºi I-au zis: Tatãl nostru este Avraam. Iisus le-a zis: Dacã aþi fi fiii lui Avraam, aþi face faptele lui Avraam.</p>
        <p id="Ioan-8-40" n="40">Dar voi acum cãutaþi sã Mã ucideþi pe Mine, Omul care v-am spus adevãrul pe care l-am auzit de la Dumnezeu. Avraam n-a fãcut aceasta.</p>
        <p id="Ioan-8-41" n="41">Voi faceþi faptele tatãlui vostru. Zis-au Lui: Noi nu ne-am nãscut din desfrânare. Un tatã avem: pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-8-42" n="42">Le-a zis Iisus: Dacã Dumnezeu are fi Tatãl vostru, M-aþi iubi pe Mine, cãci de la Dumnezeu am ieºit ºi am venit. Pentru cã n-am venit de la Mine însumi, ci El M-a trimis.</p>
        <p id="Ioan-8-43" n="43">De ce nu înþelegeþi vorbirea Mea? Fiindcã nu puteþi sã daþi ascultare cuvântului Meu.</p>
        <p id="Ioan-8-44" n="44">Voi sunteþi din tatãl vostru diavolul ºi vreþi sã faceþi poftele tatãlui vostru. El, de la început, a fost ucigãtor de oameni ºi nu a stat întru adevãr, pentru cã nu este adevãr întru el. Când grãieºte minciuna, grãieºte dintru ale sale, cãci este mincinos ºi tatãl minciunii.</p>
        <p id="Ioan-8-45" n="45">Dar pe Mine, fiindcã spun adevãrul, nu Mã credeþi.</p>
        <p id="Ioan-8-46" n="46">Cine dintre voi Mã vãdeºte de pãcat? Dacã spun adevãrul, de ce voi nu Mã credeþi?</p>
        <p id="Ioan-8-47" n="47">Cel care este de la Dumnezeu ascultã cuvintele lui Dumnezeu; de aceea voi nu ascultaþi pentru cã nu sunteþi de la Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-8-48" n="48">Au rãspuns iudeii ºi I-au zis: Oare, nu zicem noi bine cã Tu eºti samarinean ºi ai demon?</p>
        <p id="Ioan-8-49" n="49">A rãspuns Iisus: Eu nu am demon, ci cinstesc pe Tatãl Meu, ºi voi nu Mã cinstiþi pe Mine.</p>
        <p id="Ioan-8-50" n="50">Dar Eu nu caut slava Mea. Este cine sã o caute ºi sã judece.</p>
        <p id="Ioan-8-51" n="51">Adevãrat, adevãrat zic vouã: Dacã cineva va pãzi cuvântul Meu, nu va vedea moartea în veac.</p>
        <p id="Ioan-8-52" n="52">Iudeii I-au zis: Acum am cunoscut cã ai demon. Avraam a murit, de asemenea ºi proorocii; ºi Tu zici: Dacã cineva va pãzi cuvântul Meu, nu va gusta moartea în veac.</p>
        <p id="Ioan-8-53" n="53">Nu cumva eºti Tu mai mare decât tatãl nostru Avraam, care a murit? ªi au murit ºi proorocii. Cine te faci Tu a fi?</p>
        <p id="Ioan-8-54" n="54">Iisus a rãspuns: Dacã Mã slãvesc Eu pe Mine Însumi, slava Mea nimic nu este. Tatãl Meu este Cel care Mã slãveºte, despre Care ziceþi voi cã este Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Ioan-8-55" n="55">ªi nu L-aþi cunoscut, dar Eu Îl ºtiu; ºi dacã aº zice cã nu-L ºtiu, aº fi mincinos asemenea vouã. Ci Îl ºtiu ºi pãzesc cuvântul Lui.</p>
        <p id="Ioan-8-56" n="56">Avraam, pãrintele vostru, a fost bucuros sã vadã ziua Mea ºi a vãzut-o ºi s-a bucurat.</p>
        <p id="Ioan-8-57" n="57">Deci au zis iudeii cãtre El: Încã nu ai cincizeci de ani ºi l-ai vãzut pe Avraam?</p>
        <p id="Ioan-8-58" n="58">Iisus le-a zis: Adevãrat, adevãrat zic vouã: Eu sunt mai înainte de a fi fost Avraam.</p>
        <p id="Ioan-8-59" n="59">Deci au luat pietre ca sã arunce asupra Lui. Dar Iisus S-a ferit ºi a ieºit din templu ºi, trecând prin mijlocul lor, S-a dus.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-9" type="capitol" n="9">
        <head>Vindecarea orbului din naºtere, în zi de sâmbãtã.</head>
        <p id="Ioan-9-1" n="1">ªi trecând Iisus, a vãzut un om orb din naºtere.</p>
        <p id="Ioan-9-2" n="2">ªi ucenicii Lui L-au întrebat, zicând: Învãþãtorule, cine a pãcãtuit; acesta sau pãrinþii lui, de s-a nãscut orb?</p>
        <p id="Ioan-9-3" n="3">Iisus a rãspuns: Nici el n-a pãcãtuit, nici pãrinþii lui, ci ca sã se arate în el lucrãrile lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-9-4" n="4">Trebuie sã fac, pânã este ziuã, lucrãrile Celui ce M-a trimis pe Mine; cã vine noaptea, când nimeni nu poate sã lucreze.</p>
        <p id="Ioan-9-5" n="5">Atât cât sunt în lume, Luminã a lumii sunt.</p>
        <p id="Ioan-9-6" n="6">Acestea zicând, a scuipat jos ºi a fãcut tinã din scuipat, ºi a uns cu tinã ochii orbului.</p>
        <p id="Ioan-9-7" n="7">ªi i-a zis: Mergi de te spalã în scãldãtoarea Siloamului (care se tâlcuieºte: trimis). Deci s-a dus ºi s-a spãlat ºi a venit vãzând.</p>
        <p id="Ioan-9-8" n="8">Iar vecinii ºi cei ce-l vãzuserã mai înainte cã era orb ziceau: Nu este acesta cel ce ºedea ºi cerºea?</p>
        <p id="Ioan-9-9" n="9">Unii ziceau: El este. Alþii ziceau: Nu este el, ci seamãnã cu el. Dar acela zicea: Eu sunt.</p>
        <p id="Ioan-9-10" n="10">Deci îi ziceau: Cum þi s-au deschis ochii?</p>
        <p id="Ioan-9-11" n="11">Acela a rãspuns: Omul care se numeºte Iisus a fãcut tinã ºi a uns ochii mei; ºi mi-a zis: Mergi la scãldãtoarea Siloamului ºi te spalã. Deci, ducându-mã ºi spãlându-mã, am vãzut.</p>
        <p id="Ioan-9-12" n="12">Zis-au lui: Unde este Acela? ªi el a zis: Nu ºtiu.</p>
        <p id="Ioan-9-13" n="13">L-au dus la farisei pe cel ce fusese oarecând orb.</p>
        <p id="Ioan-9-14" n="14">ªi era sâmbãtã în ziua în care Iisus a fãcut tinã ºi i-a deschis ochii.</p>
        <p id="Ioan-9-15" n="15">Deci iarãºi îl întrebau ºi fariseii cum a vãzut. Iar el le-a zis: Tinã a pus pe ochii mei, ºi m-am spãlat ºi vãd.</p>
        <p id="Ioan-9-16" n="16">Deci ziceau unii dintre farisei: Acest om nu este de la Dumnezeu, fiindcã nu þine sâmbãta. Iar alþii ziceau: Cum poate un om pãcãtos sã facã asemenea minuni? ªi era dezbinare între ei.</p>
        <p id="Ioan-9-17" n="17">Au zis deci orbului iarãºi: Dar tu ce zici despre El, cã þi-a deschis ochii? Iar el a zis cã prooroc este.</p>
        <p id="Ioan-9-18" n="18">Dar iudeii n-au crezut despre el cã era orb ºi a vãzut, pânã ce n-au chemat pe pãrinþii celui ce vedea.</p>
        <p id="Ioan-9-19" n="19">ªi i-au întrebat, zicând: Acesta este fiul vostru, despre care ziceþi cã s-a nãscut orb? Deci cum vede el acum?</p>
        <p id="Ioan-9-20" n="20">Au rãspuns deci pãrinþii lui ºi au zis: ªtim cã acesta este fiul nostru ºi cã s-a nãscut orb.</p>
        <p id="Ioan-9-21" n="21">Dar cum vede el acum, noi nu ºtim; sau cine i-a deschis ochii lui, noi nu ºtim. Întrebaþi-l pe el; este în vârstã; va vorbi singur despre sine.</p>
        <p id="Ioan-9-22" n="22">Acestea le-au spus pãrinþii lui, pentru cã se temeau de iudei. Cãci iudeii puseserã acum la cale cã, dacã cineva va mãrturisi cã El este Hristos, sã fie dat afarã din sinagogã.</p>
        <p id="Ioan-9-23" n="23">De aceea au zis pãrinþii lui: Este în vârstã; întrebaþi-l pe el.</p>
        <p id="Ioan-9-24" n="24">Deci au chemat a doua oarã pe omul care fusese orb ºi i-au zis: Dã slavã lui Dumnezeu. Noi ºtim cã Omul Acesta e pãcãtos.</p>
        <p id="Ioan-9-25" n="25">A rãspuns deci acela: Dacã este pãcãtos, nu ºtiu. Un lucru ºtiu: cã fiind orb, acum vãd.</p>
        <p id="Ioan-9-26" n="26">Deci i-au zis: Ce þi-a fãcut? Cum þi-a deschis ochii?</p>
        <p id="Ioan-9-27" n="27">Le-a rãspuns: V-am spus acum ºi n-aþi auzit? De ce voiþi sã auziþi iarãºi? Nu cumva voiþi ºi voi sã vã faceþi ucenici ai Lui?</p>
        <p id="Ioan-9-28" n="28">ªi l-au ocãrât ºi i-au zis: Tu eºti ucenic al Aceluia, iar noi suntem ucenici ai lui Moise.</p>
        <p id="Ioan-9-29" n="29">Noi ºtim cã Dumnezeu a vorbit lui Moise, iar pe Acesta nu-L ºtim de unde este.</p>
        <p id="Ioan-9-30" n="30">A rãspuns omul ºi le-a zis: Tocmai în aceasta stã minunea: cã voi nu ºtiþi de unde este ºi El mi-a deschis ochii.</p>
        <p id="Ioan-9-31" n="31">ªi noi ºtim cã Dumnezeu nu-i ascultã pe pãcãtoºi; dar de este cineva cinstitor de Dumnezeu ºi face voia Lui, pe acesta îl ascultã.</p>
        <p id="Ioan-9-32" n="32">Din veac nu s-a auzit sã fi deschis cineva ochii unui orb din naºtere.</p>
        <p id="Ioan-9-33" n="33">De n-ar fi Acesta de la Dumnezeu n-ar putea sã facã nimic.</p>
        <p id="Ioan-9-34" n="34">Au rãspuns ºi i-au zis: În pãcate te-ai nãscut tot, ºi tu ne înveþi pe noi? ªi l-au dat afarã.</p>
        <p id="Ioan-9-35" n="35">ªi a auzit Iisus cã l-au dat afarã. ªi, gãsindu-l, i-a zis: Crezi tu în Fiul lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Ioan-9-36" n="36">El a rãspuns ºi a zis: Dar cine este, Doamne, ca sã cred în El?</p>
        <p id="Ioan-9-37" n="37">ªi a zis Iisus: L-ai ºi vãzut! ªi Cel ce vorbeºte cu tine Acela este.</p>
        <p id="Ioan-9-38" n="38">Iar el a zis: Cred, Doamne. ªi s-a închinat Lui.</p>
        <p id="Ioan-9-39" n="39">ªi a zis: Spre judecatã am venit în lumea aceasta, ca cei care nu vãd sã vadã, iar cei care vãd sã fie orbi.</p>
        <p id="Ioan-9-40" n="40">ªi au auzit acestea unii dintre fariseii, care erau cu El, ºi I-au zis: Oare ºi noi suntem orbi?</p>
        <p id="Ioan-9-41" n="41">Iisus le-a zis: Dacã aþi fi orbi n-aþi avea pãcat. Dar acum ziceþi: Noi vedem. De aceea pãcatul rãmâne asupra voastrã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-10" type="capitol" n="10">
        <head>Iisus, Pãstorul cel bun ºi oile Sale.</head>
        <p id="Ioan-10-1" n="1">Adevãrat, adevãrat zic vouã: Cel ce nu intrã pe uºã, în staulul oilor, ci sare pe aiurea, acela este fur ºi tâlhar.</p>
        <p id="Ioan-10-2" n="2">Iar cel ce intrã prin uºã este pãstorul oilor.</p>
        <p id="Ioan-10-3" n="3">Acestuia portarul îi deschide ºi oile ascultã de glasul lui, ºi oile sale le cheamã pe nume ºi le mânã afarã.</p>
        <p id="Ioan-10-4" n="4">ªi când le scoate afarã pe toate ale sale, merge înaintea lor, ºi oile merg dupã el, cãci cunosc glasul lui.</p>
        <p id="Ioan-10-5" n="5">Iar dupã un strãin, ele nu vor merge, ci vor fugi de el, pentru cã nu cunosc glasul lui.</p>
        <p id="Ioan-10-6" n="6">Aceastã pildã le-a spus-o Iisus, dar ei n-au înþeles ce înseamnã cuvintele Lui.</p>
        <p id="Ioan-10-7" n="7">A zis deci iarãºi Iisus: Adevãrat, adevãrat zic vouã: Eu sunt uºa oilor.</p>
        <p id="Ioan-10-8" n="8">Toþi câþi au venit mai înainte de Mine sunt furi ºi tâlhari, dar oile nu i-au ascultat.</p>
        <p id="Ioan-10-9" n="9">Eu sunt uºa: de va intra cineva prin Mine, se va mântui; ºi va intra ºi va ieºi ºi pãºune va afla.</p>
        <p id="Ioan-10-10" n="10">Furul nu vine decât ca sã fure ºi sã junghie ºi sã piardã. Eu am venit ca viaþã sã aibã ºi din belºug sã aibã.</p>
        <p id="Ioan-10-11" n="11">Eu sunt pãstorul cel bun. Pãstorul cel bun îºi pune sufletul pentru oile sale.</p>
        <p id="Ioan-10-12" n="12">Iar cel plãtit ºi cel care nu este pãstor, ºi ale cãrui oi nu sunt ale lui, vede lupul venind ºi lasã oile ºi fuge; ºi lupul le rãpeºte ºi le risipeºte.</p>
        <p id="Ioan-10-13" n="13">Dar cel plãtit fuge, pentru cã este plãtit ºi nu are grijã de oi.</p>
        <p id="Ioan-10-14" n="14">Eu sunt pãstorul cel bun ºi cunosc pe ale Mele ºi ale Mele Mã cunosc pe Mine.</p>
        <p id="Ioan-10-15" n="15">Precum Mã cunoaºte Tatãl ºi Eu cunosc pe Tatãl. ªi sufletul Îmi pun pentru oi.</p>
        <p id="Ioan-10-16" n="16">Am ºi alte oi, care sunt din staulul acesta. ªi pe acelea trebuie sã le aduc, ºi vor auzi glasul Meu ºi va fi o turmã ºi un pãstor.</p>
        <p id="Ioan-10-17" n="17">Pentru aceasta Mã iubeºte Tatãl, fiindcã Eu Îmi pun sufletul, ca iarãºi sã-l iau.</p>
        <p id="Ioan-10-18" n="18">Nimeni nu-l ia de la Mine, ci Eu de la Mine Însumi îl pun. Putere am Eu ca sã-l pun ºi putere am iarãºi ca sã-l iau. Aceastã poruncã am primit-o de la Tatãl Meu.</p>
        <p id="Ioan-10-19" n="19">Iarãºi s-a fãcut dezbinare între iudei, pentru cuvintele acestea.</p>
        <p id="Ioan-10-20" n="20">ªi mulþi dintre ei ziceau: Are demon ºi este nebun. De ce sã-L ascultaþi?</p>
        <p id="Ioan-10-21" n="21">Alþii ziceau: Cuvintele acestea nu sunt ale unui demonizat. Cum poate un demon sã deschidã ochii orbilor?</p>
        <p id="Ioan-10-22" n="22">ªi era atunci la Ierusalim sãrbãtoarea înnoirii templului ºi era iarnã.</p>
        <p id="Ioan-10-23" n="23">Iar Iisus umbla prin templu, în pridvorul lui Solomon.</p>
        <p id="Ioan-10-24" n="24">Deci L-au împresurat iudeii ºi Îi ziceau: Pânã când ne scoþi sufletul? Dacã Tu eºti Hristosul, spune-o nouã pe faþã.</p>
        <p id="Ioan-10-25" n="25">Iisus le-a rãspuns: V-am spus ºi nu credeþi. Lucrãrile pe care le fac în numele Tatãlui Meu, acestea mãrturisesc despre Mine.</p>
        <p id="Ioan-10-26" n="26">Dar voi nu credeþi, pentru cã nu sunteþi dintre oile Mele.</p>
        <p id="Ioan-10-27" n="27">Oile Mele ascultã de glasul Meu ºi Eu le cunosc pe ele, ºi ele vin dupã Mine.</p>
        <p id="Ioan-10-28" n="28">ªi Eu le dau viaþã veºnicã ºi nu vor pieri în veac, ºi din mâna Mea nimeni nu le va rãpi.</p>
        <p id="Ioan-10-29" n="29">Tatãl Meu, Care Mi le-a dat, este mai mare decât toþi, ºi nimeni nu poate sã le rãpeascã din mâna Tatãlui Meu.</p>
        <p id="Ioan-10-30" n="30">Iar Eu ºi Tatãl Meu una suntem.</p>
        <p id="Ioan-10-31" n="31">Iarãºi au luat pietre iudeii ca sã arunce asupra Lui.</p>
        <p id="Ioan-10-32" n="32">Iisus le-a rãspuns: Multe lucruri bune v-am arãtat vouã de la Tatãl Meu. Pentru care din ele, aruncaþi cu pietre asupra Mea?</p>
        <p id="Ioan-10-33" n="33">I-au rãspuns iudeii: Nu pentru lucru bun aruncãm cu pietre asupra Ta, ci pentru hulã ºi pentru cã Tu, om fiind, Te faci pe Tine Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-10-34" n="34">Iisus le-a rãspuns: Nu e scris în Legea voastrã cã "Eu am zis: dumnezei sunteþi?"</p>
        <p id="Ioan-10-35" n="35">Dacã i-a numit dumnezei pe aceia cãtre care a fost cuvântul lui Dumnezeu - ºi Scriptura nu poate sã fie desfiinþatã -</p>
        <p id="Ioan-10-36" n="36">Despre Cel pe care Tatãl L-a sfinþit ºi L-a trimis în lume, voi ziceþi: Tu huleºti, cãci am spus: Fiul lui Dumnezeu sunt?</p>
        <p id="Ioan-10-37" n="37">Dacã nu fac lucrãrile Tatãlui Meu, sã nu credeþi în Mine.</p>
        <p id="Ioan-10-38" n="38">Iar dacã le fac, chiar dacã nu credeþi în Mine, credeþi în aceste lucrãri, ca sã ºtiþi ºi sã cunoaºteþi cã Tatãl este în Mine ºi Eu în Tatãl.</p>
        <p id="Ioan-10-39" n="39">Cãutau deci iarãºi sã-L prindã ºi Iisus a scãpat din mâna lor.</p>
        <p id="Ioan-10-40" n="40">ªi a plecat iarãºi dincolo de Iordan, în locul unde Ioan boteza la început, ºi a rãmas acolo.</p>
        <p id="Ioan-10-41" n="41">ªi mulþi au venit la El ºi ziceau: Ioan n-a fãcut nici o minune, dar toate câte Ioan a zis despre Acesta erau adevãrate.</p>
        <p id="Ioan-10-42" n="42">ªi mulþi au crezut în El acolo.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-11" type="capitol" n="11">
        <head>Învierea lui Lazãr. Arhiereii ºi fariseii uneltesc împotriva lui
Iisus.</head>
        <p id="Ioan-11-1" n="1">ªi era bolnav un oarecare Lazãr din Betania, satul Mariei ºi al Martei, sora ei.</p>
        <p id="Ioan-11-2" n="2">Iar Maria era aceea care a uns cu mir pe Domnul ºi I-a ºters picioarele cu pãrul capului ei, al cãrei frate Lazãr era bolnav.</p>
        <p id="Ioan-11-3" n="3">Deci au trimis surorile la El, zicând: Doamne, iatã, cel pe care îl iubeºti este bolnav.</p>
        <p id="Ioan-11-4" n="4">Iar Iisus, auzind, a zis: Aceastã boalã nu este spre moarte, ci pentru slava lui Dumnezeu, ca, prin ea, Fiul lui Dumnezeu sã Se slãveascã.</p>
        <p id="Ioan-11-5" n="5">ªi iubea Iisus pe Marta ºi pe sora ei ºi pe Lazãr.</p>
        <p id="Ioan-11-6" n="6">Când a auzit, deci, cã este bolnav, atunci a rãmas douã zile în locul în care era.</p>
        <p id="Ioan-11-7" n="7">Apoi, dupã aceea, a zis ucenicilor: Sã mergem iarãºi în Iudeea.</p>
        <p id="Ioan-11-8" n="8">Ucenicii I-au zis: Învãþãtorule, acum cãutau iudeii sã Te ucidã cu pietre, ºi iarãºi Te duci acolo?</p>
        <p id="Ioan-11-9" n="9">A rãspuns Iisus: Nu sunt oare douãsprezece ceasuri într-o zi? Dacã umblã cineva ziua, nu se împiedicã, pentru cã el vede lumina acestei lumi;</p>
        <p id="Ioan-11-10" n="10">Iar dacã umblã cineva noaptea se împiedicã, pentru cã lumina nu este în el.</p>
        <p id="Ioan-11-11" n="11">A zis acestea, ºi dupã aceea le-a spus: Lazãr, prietenul nostru, a adormit; Mã duc sã-l trezesc.</p>
        <p id="Ioan-11-12" n="12">Deci I-au zis ucenicii: Doamne, dacã a adormit, se va face bine.</p>
        <p id="Ioan-11-13" n="13">Iar Iisus vorbise despre moartea lui, iar ei credeau cã vorbeºte despre somn ca odihnã.</p>
        <p id="Ioan-11-14" n="14">Deci atunci Iisus le-a spus lor pe faþã: Lazãr a murit.</p>
        <p id="Ioan-11-15" n="15">ªi Mã bucur pentru voi, ca sã credeþi cã n-am fost acolo. Dar sã mergem la el.</p>
        <p id="Ioan-11-16" n="16">Deci a zis Toma, care se numeºte Geamãnul, celorlalþi ucenici: Sã mergem ºi noi ºi sã murim cu El.</p>
        <p id="Ioan-11-17" n="17">Deci, venind, Iisus l-a gãsit pus de patru zile în mormânt.</p>
        <p id="Ioan-11-18" n="18">Iar Betania era aproape de Ierusalim, ca la cincisprezece stadii.</p>
        <p id="Ioan-11-19" n="19">ªi mulþi dintre iudei veniserã la Marta ºi Maria ca sã le mângâie pentru fratele lor.</p>
        <p id="Ioan-11-20" n="20">Deci Marta, când a auzit cã vine Iisus, a ieºit în întâmpinarea Lui, iar Maria ºedea în casã.</p>
        <p id="Ioan-11-21" n="21">ªi a zis cãtre Iisus: Doamne, dacã ai fi fost aici, fratele meu n-ar fi murit.</p>
        <p id="Ioan-11-22" n="22">Dar ºi acum ºtiu cã oricâte vei cere de la Dumnezeu, Dumnezeu îþi va da.</p>
        <p id="Ioan-11-23" n="23">Iisus i-a zis: Fratele tãu va învia.</p>
        <p id="Ioan-11-24" n="24">Marta i-a zis: ªtiu cã va învia la înviere, în ziua cea de apoi.</p>
        <p id="Ioan-11-25" n="25">ªi Iisus i-a zis: Eu sunt învierea ºi viaþa; cel ce crede în Mine, chiar dacã va muri, va trãi.</p>
        <p id="Ioan-11-26" n="26">ªi oricine trãieºte ºi crede în Mine nu va muri în veac. Crezi tu aceasta?</p>
        <p id="Ioan-11-27" n="27">Zis-a Lui: Da, Doamne. Eu am crezut cã Tu eºti Hristosul, Fiul lui Dumnezeu, Care a venit în lume.</p>
        <p id="Ioan-11-28" n="28">ªi zicând aceasta, s-a dus ºi a chemat pe Maria, sora ei, zicându-i în tainã: Învãþãtorul este aici ºi te cheamã.</p>
        <p id="Ioan-11-29" n="29">Când a auzit aceea, s-a sculat degrabã ºi a venit la El.</p>
        <p id="Ioan-11-30" n="30">ªi Iisus nu venise încã în sat, ci era în locul unde Îl întâmpinase Marta.</p>
        <p id="Ioan-11-31" n="31">Iar iudeii care erau cu ea în casã ºi o mângâiau, vãzând pe Maria cã s-a sculat degrabã ºi a ieºit afarã, au mers dupã ea socotind cã a plecat la mormânt, ca sã plângã acolo.</p>
        <p id="Ioan-11-32" n="32">Deci Maria, când a venit unde era Iisus, vãzându-L, a cãzut la picioarele Lui, zicându-I: Doamne, dacã ai fi fost aici, fratele meu n-ar fi murit.</p>
        <p id="Ioan-11-33" n="33">Deci Iisus, când a vãzut-o plângând ºi pe iudeii care veniserã cu ea plângând ºi ei, a suspinat cu duhul ºi S-a tulburat întru Sine.</p>
        <p id="Ioan-11-34" n="34">ªi a zis: Unde l-aþi pus? Zis-au Lui: Doamne, vino ºi vezi.</p>
        <p id="Ioan-11-35" n="35">ªi a lãcrimat Iisus.</p>
        <p id="Ioan-11-36" n="36">Deci ziceau iudeii: Iatã cât de mult îl iubea.</p>
        <p id="Ioan-11-37" n="37">Iar unii dintre ei ziceau: Nu putea, oare, Acesta care a deschis ochii orbului sã facã aºa ca ºi acesta sã nu moarã?</p>
        <p id="Ioan-11-38" n="38">Deci suspinând iarãºi Iisus întru Sine, a mers la mormânt. ªi era o peºterã ºi o piatrã era aºezatã pe ea.</p>
        <p id="Ioan-11-39" n="39">Iisus a zis: Ridicaþi piatra. Marta, sora celui rãposat, I-a zis: Doamne, deja miroase, cã este a patra zi.</p>
        <p id="Ioan-11-40" n="40">Iisus i-a zis: Nu þi-am spus cã dacã vei crede, vei vedea slava lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Ioan-11-41" n="41">Au ridicat deci piatra, iar Iisus ªi-a ridicat ochii în sus ºi a zis: Pãrinte, Îþi mulþumesc cã M-ai ascultat.</p>
        <p id="Ioan-11-42" n="42">Eu ºtiam cã întotdeauna Mã asculþi, dar pentru mulþimea care stã împrejur am zis, ca sã creadã cã Tu M-ai trimis.</p>
        <p id="Ioan-11-43" n="43">ªi zicând acestea, a strigat cu glas mare: Lazãre, vino afarã!</p>
        <p id="Ioan-11-44" n="44">ªi a ieºit mortul, fiind legat la picioare ºi la mâini cu fâºii de pânzã ºi faþa lui era înfãºuratã cu mahramã. Iisus le-a zis: Dezlegaþi-l ºi lãsaþi-l sã meargã.</p>
        <p id="Ioan-11-45" n="45">Deci mulþi dintre iudeii care veniserã la Maria ºi vãzuserã ce a fãcut Iisus au crezut în El.</p>
        <p id="Ioan-11-46" n="46">Iar unii dintre ei s-au dus la farisei ºi le-au spus cele ce fãcuse Iisus.</p>
        <p id="Ioan-11-47" n="47">Deci arhiereii ºi fariseii au adunat sinedriul ºi ziceau: Ce facem, pentru cã Omul Acesta face multe minuni?</p>
        <p id="Ioan-11-48" n="48">Dacã-L lãsãm aºa toþi vor crede în El, ºi vor veni romanii ºi ne vor lua þara ºi neamul.</p>
        <p id="Ioan-11-49" n="49">Iar Caiafa, unul dintre ei, care în anul acela era arhiereu le-a zis: Voi nu ºtiþi nimic;</p>
        <p id="Ioan-11-50" n="50">Nici nu gândiþi cã ne este mai de folos sã moarã un om pentru popor, decât sã piarã tot neamul.</p>
        <p id="Ioan-11-51" n="51">Dar aceasta n-a zis-o de la sine, ci, fiind arhiereu al anului aceluia, a proorocit cã Iisus avea sã moarã pentru neam,</p>
        <p id="Ioan-11-52" n="52">ªi nu numai pentru neam, ci ºi ca sã adune laolaltã pe fiii lui Dumnezeu cei împrãºtiaþi.</p>
        <p id="Ioan-11-53" n="53">Deci, din ziua aceea, s-au hotãrât ca sã-L ucidã.</p>
        <p id="Ioan-11-54" n="54">De aceea Iisus nu mai umbla pe faþã printre iudei, ci a plecat de acolo într-un þinut aproape de pustie, într-o cetate numitã Efraim, ºi acolo a rãmas cu ucenicii Sãi.</p>
        <p id="Ioan-11-55" n="55">ªi era aproape Paºtile iudeilor ºi mulþi din þarã s-au suit la Ierusalim, mai înainte de Paºti, ca sã se curãþeascã.</p>
        <p id="Ioan-11-56" n="56">Deci cãutau pe Iisus ºi, pe când stãteau în templu, ziceau între ei: Ce vi se pare? Oare nu va veni la sãrbãtoare?</p>
        <p id="Ioan-11-57" n="57">Iar arhiereii ºi fariseii dãduserã porunci, cã dacã va ºti cineva unde este, sã dea de veste, ca sã-L prindã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-12" type="capitol" n="12">
        <head>Ungerea lui Iisus în Betania. Intrarea în Ierusalim. Elinii vor
sã vadã pe Iisus. Glasul din cer. Necredinþa
iudeilor.</head>
        <p id="Ioan-12-1" n="1">Deci, cu ºase zile înainte de Paºti, Iisus a venit în Betania, unde era Lazãr, pe care îl înviase din morþi.</p>
        <p id="Ioan-12-2" n="2">ªi I-au fãcut acolo cinã ºi Marta slujea. Iar Lazãr era unul dintre cei ce ºedeau cu El la masã.</p>
        <p id="Ioan-12-3" n="3">Deci Maria, luând o litrã cu mir de nard curat, de mare preþ, a uns picioarele lui Iisus ºi le-a ºters cu pãrul capului ei, iar casa s-a umplut de mirosul mirului.</p>
        <p id="Ioan-12-4" n="4">Iar Iuda Iscarioteanul, unul dintre ucenicii Lui, care avea sã-L vândã, a zis:</p>
        <p id="Ioan-12-5" n="5">Pentru ce nu s-a vândut mirul acesta cu trei sute de dinari ºi sã-i fi dat sãracilor?</p>
        <p id="Ioan-12-6" n="6">Dar el a zis aceasta, nu pentru cã îi era grijã de sãraci, ci pentru cã era fur ºi, având punga, lua din ce se punea în ea.</p>
        <p id="Ioan-12-7" n="7">A zis deci Iisus: Las-o, cã pentru ziua îngropãrii Mele l-a pãstrat.</p>
        <p id="Ioan-12-8" n="8">Cã pe sãraci totdeauna îi aveþi cu voi, dar pe Mine nu Mã aveþi totdeauna.</p>
        <p id="Ioan-12-9" n="9">Deci mulþime mare de iudei au aflat cã este acolo ºi au venit nu numai pentru Iisus, ci sã vadã ºi pe Lazãr pe care-l înviase din morþi.</p>
        <p id="Ioan-12-10" n="10">ªi s-au sfãtuit arhiereii ca ºi pe Lazãr sã-l omoare.</p>
        <p id="Ioan-12-11" n="11">Cãci, din cauza lui mulþi dintre iudei mergeau ºi credeau în Iisus.</p>
        <p id="Ioan-12-12" n="12">A doua zi, mulþime multã, care venise la sãrbãtoare, auzind cã Iisus vine în Ierusalim,</p>
        <p id="Ioan-12-13" n="13">Au luat ramuri de finic ºi au ieºit întru întâmpinarea Lui ºi strigau: Osana! Binecuvântat este Cel ce vine întru numele Domnului, Împãratul lui Israel!</p>
        <p id="Ioan-12-14" n="14">ªi Iisus, gãsind un asin tânãr, a ºezut pe el, precum este scris:</p>
        <p id="Ioan-12-15" n="15">"Nu te teme, fiica Sionului! Iatã Împãratul tãu vine, ºezând pe mânzul asinei".</p>
        <p id="Ioan-12-16" n="16">Acestea nu le-au înþeles ucenicii Lui la început, dar când S-a preaslãvit Iisus, atunci ºi-au adus aminte cã acestea I le-au fãcut Lui.</p>
        <p id="Ioan-12-17" n="17">Deci da mãrturie mulþimea care era cu El, când l-a strigat pe Lazãr din mormânt ºi l-a înviat din morþi.</p>
        <p id="Ioan-12-18" n="18">De aceea L-a ºi întâmpinat mulþimea, pentru cã auzise cã El a fãcut minunea aceasta.</p>
        <p id="Ioan-12-19" n="19">Deci fariseii ziceau între ei: Vedeþi cã nimic nu folosiþi! Iatã, lumea s-a dus dupã El.</p>
        <p id="Ioan-12-20" n="20">ªi erau niºte elini din cei ce se suiserã sã se închine la sãrbãtoare.</p>
        <p id="Ioan-12-21" n="21">Deci aceºtia au venit la Filip, cel ce era din Betsaida Galileii, ºi l-au rugat zicând: Doamne, voim sã vedem pe Iisus.</p>
        <p id="Ioan-12-22" n="22">Filip a venit ºi i-a spus la Andrei, ºi Andrei ºi Filip au venit ºi I-au spus lui Iisus.</p>
        <p id="Ioan-12-23" n="23">Iar Iisus le-a rãspuns, zicând: A venit ceasul ca sã fie preaslãvit Fiul Omului.</p>
        <p id="Ioan-12-24" n="24">Adevãrat, adevãrat zic vouã cã dacã grãuntele de grâu, când cade în pãmânt, nu va muri, rãmâne singur; iar dacã va muri, aduce multã roadã.</p>
        <p id="Ioan-12-25" n="25">Cel ce îºi iubeºte sufletul îl va pierde; iar cel ce îºi urãºte sufletul în lumea aceasta îl va pãstra pentru viaþa veºnicã.</p>
        <p id="Ioan-12-26" n="26">Dacã-Mi slujeºte cineva, sã-Mi urmeze, ºi unde sunt Eu, acolo va fi ºi slujitorul Meu. Dacã-Mi slujeºte cineva, Tatãl Meu îl va cinsti.</p>
        <p id="Ioan-12-27" n="27">Acum sufletul Meu e tulburat, ºi ce voi zice? Pãrinte, izbãveºte-Mã, de ceasul acesta. Dar pentru aceasta am venit în ceasul acesta.</p>
        <p id="Ioan-12-28" n="28">Pãrinte, preaslãveºte-Þi numele! Atunci a venit glas din cer: ªi L-am preaslãvit ºi iarãºi Îl voi preaslãvi.</p>
        <p id="Ioan-12-29" n="29">Iar mulþimea care sta ºi auzea zicea: A fost tunet! Alþii ziceau: Înger I-a vorbit!</p>
        <p id="Ioan-12-30" n="30">Iisus a rãspuns ºi a zis: Nu pentru Mine s-a fãcut glasul acesta, ci pentru voi.</p>
        <p id="Ioan-12-31" n="31">Acum este judecata acestei lumi; acum stãpânitorul lumii acesteia va fi aruncat afarã.</p>
        <p id="Ioan-12-32" n="32">Iar Eu, când Mã voi înãlþa de pe pãmânt, îi voi trage pe toþi la Mine.</p>
        <p id="Ioan-12-33" n="33">Iar aceasta zicea, arãtând cu ce moarte avea sã moarã.</p>
        <p id="Ioan-12-34" n="34">I-a rãspuns deci mulþimea: Noi am auzit din Lege cã Hristosul rãmâne în veac; ºi cum zici Tu cã Fiul Omului trebuie sã fie înãlþat? Cine este acesta, Fiul Omului?</p>
        <p id="Ioan-12-35" n="35">Deci le-a zis Iisus: Încã puþinã vreme Lumina este cu voi. Umblaþi cât aveþi Lumina ca sã nu vã prindã întunericul. Cãci cel ce umblã în întuneric nu ºtie unde merge.</p>
        <p id="Ioan-12-36" n="36">Cât aveþi Lumina, credeþi în Luminã, ca sã fiþi fii ai Luminii. Acestea le-a vorbit iisus ºi, plecând, S-a ascuns de ei.</p>
        <p id="Ioan-12-37" n="37">ªi, deºi a fãcut atâtea minuni înaintea lor, ei tot nu credeau în El,</p>
        <p id="Ioan-12-38" n="38">Ca sã se împlineascã cuvântul proorocului Isaia, pe care l-a zis: "Doamne, cine a crezut în ceea ce a auzit de la noi? ªi braþul Domnului cui s-a descoperit?"</p>
        <p id="Ioan-12-39" n="39">De aceea nu puteau sã creadã, cã iarãºi a zis Isaia:</p>
        <p id="Ioan-12-40" n="40">"Au orbit ochii lor ºi a împietrit inima lor, ca sã nu vadã cu ochii ºi sã nu înþeleagã cu inima ºi ca nu cumva sã se întoarcã ºi Eu sã-i vindec"</p>
        <p id="Ioan-12-41" n="41">Acestea a zis Isaia, când a vãzut slava Lui ºi a grãit despre El.</p>
        <p id="Ioan-12-42" n="42">Totuºi ºi dintre cãpetenii mulþi au crezut în El, dar nu mãrturiseau din pricina fariseilor, ca sã nu fie izgoniþi din sinagogã;</p>
        <p id="Ioan-12-43" n="43">Cãci au iubit slava oamenilor mai mult decât slava lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-12-44" n="44">Iar Iisus a strigat ºi a zis: Cel ce crede în Mine nu crede în Mine, ci în Cel ce M-a trimis pe Mine.</p>
        <p id="Ioan-12-45" n="45">ªi cel ce Mã vede pe Mine vede pe Cel ce M-a trimis pe Mine.</p>
        <p id="Ioan-12-46" n="46">Eu, Luminã am venit în lume, ca tot cel ce crede în Mine sã nu rãmânã întuneric.</p>
        <p id="Ioan-12-47" n="47">ªi dacã aude cineva cuvintele Mele ºi nu le pãzeºte, nu Eu îl judec; cãci n-am venit ca sã judec lumea ci ca sã mântuiesc lumea.</p>
        <p id="Ioan-12-48" n="48">Cine Mã nesocoteºte pe Mine ºi nu primeºte cuvintele Mele are judecãtor ca sã-l judece: cuvântul pe care l-am spus acela îl va judeca în ziua cea de apoi.</p>
        <p id="Ioan-12-49" n="49">Pentru cã Eu n-am vorbit de la Mine, ci Tatãl care M-a trimis, Acesta Mi-a dat poruncã ce sã spun ºi ce sã vorbesc.</p>
        <p id="Ioan-12-50" n="50">ªi ºtiu cã porunca Lui este viaþa veºnicã. Deci cele ce vorbesc Eu, precum Mi-a spus Mie Tatãl, aºa vorbesc.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-13" type="capitol" n="13">
        <head>Iisus spalã picioarele ucenicilor Sãi la Cina cea de Tainã.
Aratã cine este vânzãtorul. Porunca iubirii. Petru Îl va
tãgãdui.</head>
        <p id="Ioan-13-1" n="1">Iar înainte de sãrbãtoarea Paºtilor, ºtiind Iisus cã a sosit ceasul Lui, ca sã treacã din lumea aceasta la Tatãl, iubind pe ai Sãi cei din lume, pânã la sfârºit i-a iubit.</p>
        <p id="Ioan-13-2" n="2">ªi fãcându-se Cinã, ºi diavolul punând în inima lui Iuda fiul lui Simon Iscarioteanul, ca sã-l vândã,</p>
        <p id="Ioan-13-3" n="3">Iisus, ºtiind cã Tatãl I-a dat Lui toate în mâini ºi cã de la Dumnezeu a ieºit ºi la Dumnezeu merge,</p>
        <p id="Ioan-13-4" n="4">S-a sculat de la Cinã, S-a dezbrãcat de haine ºi, luând un ºtergar, S-a încins cu el.</p>
        <p id="Ioan-13-5" n="5">Dupã aceea a turnat apã în vasul de spãlat ºi a început sã spele picioarele ucenicilor ºi sã le ºteargã cu ºtergarul cu care era încins.</p>
        <p id="Ioan-13-6" n="6">A venit deci la Simon Petru. Acesta I-a zis: Doamne, oare Tu sã-mi speli mie picioarele?</p>
        <p id="Ioan-13-7" n="7">A rãspuns Iisus ºi i-a zis: Ceea ce fac Eu, tu nu ºtii acum, dar vei înþelege dupã aceasta.</p>
        <p id="Ioan-13-8" n="8">Petru I-a zis: Nu-mi vei spãla picioarele în veac. Iisus i-a rãspuns: Dacã nu te voi spãla, nu ai parte de Mine.</p>
        <p id="Ioan-13-9" n="9">Zis-a Simon Petru Lui: Doamne, spalã-mi nu numai picioarele mele, ci ºi mâinile ºi capul.</p>
        <p id="Ioan-13-10" n="10">Iisus i-a zis: Cel ce a fãcut baie n-are nevoie sã-i fie spãlate decât picioarele, cãci este curat tot. ªi voi sunteþi curaþi, însã nu toþi.</p>
        <p id="Ioan-13-11" n="11">Cã ºtia pe cel ce avea sã-L vândã; de aceea a zis: Nu toþi sunteþi curaþi.</p>
        <p id="Ioan-13-12" n="12">Dupã ce le-a spãlat picioarele ºi ªi-a luat hainele, S-a aºezat iar la masã ºi le-a zis: Înþelegeþi ce v-am fãcut Eu?</p>
        <p id="Ioan-13-13" n="13">Voi Mã numiþi pe Mine: Învãþãtorul ºi Domnul, ºi bine ziceþi, cãci sunt.</p>
        <p id="Ioan-13-14" n="14">Deci dacã Eu, Domnul ºi Învãþãtorul, v-am spãlat vouã picioarele, ºi voi sunteþi datori sã ca sã spãlaþi picioarele unii altora;</p>
        <p id="Ioan-13-15" n="15">Cã v-am dat vouã pildã, ca, precum v-am fãcut Eu vouã, sã faceþi ºi voi.</p>
        <p id="Ioan-13-16" n="16">Adevãrat, zic vouã: Nu este sluga mai mare decât stãpânul sãu, nici solul mai mare decât cel ce l-a trimis pe el.</p>
        <p id="Ioan-13-17" n="17">Când ºtiþi acestea, fericiþi sunteþi dacã le veþi face.</p>
        <p id="Ioan-13-18" n="18">Nu zic despre voi toþi; cãci Eu ºtiu pe cei pe care i-am ales. Ci ca sã se împlineascã Scriptura: "Cel ce mãnâncã pâinea cu Mine a ridicat cãlcâiul împotriva Mea".</p>
        <p id="Ioan-13-19" n="19">De acum vã spun vouã, înainte de a fi aceasta, ca sã credeþi, când se va îndeplini, cã Eu sunt.</p>
        <p id="Ioan-13-20" n="20">Adevãrat, adevãrat zic vouã: Cel care primeºte pe cel pe care-l voi trimite Eu, pe Mine Mã primeºte; iar cine Mã primeºte pe Mine primeºte pe Cel ce M-a trimis pe Mine.</p>
        <p id="Ioan-13-21" n="21">Iisus, zicând acestea, S-a tulburat cu duhul ºi a mãrturisit ºi a zis: Adevãrat, adevãrat zic vouã cã unul dintre voi Mã va vinde.</p>
        <p id="Ioan-13-22" n="22">Deci ucenicii se uitau unii la alþii, nedumerindu-se despre cine vorbeºte.</p>
        <p id="Ioan-13-23" n="23">Iar la masã era rezemat la pieptul lui Iisus unul dintre ucenicii Lui, pe care-l iubea Iisus.</p>
        <p id="Ioan-13-24" n="24">Deci Simon Petru i-a fãcut semn acestuia ºi i-a zis: Întreabã cine este despre care vorbeºte.</p>
        <p id="Ioan-13-25" n="25">ªi cãzând acela astfel la pieptul lui Iisus, I-a zis: Doamne, cine este?</p>
        <p id="Ioan-13-26" n="26">Iisus i-a rãspuns: Acela este, cãruia Eu, întingând bucãþica de pâine, i-o voi da. ªi întingând bucãþica, a luat-o ºi a dat-o lui Iuda, fiul lui Simon Iscarioteanul.</p>
        <p id="Ioan-13-27" n="27">ªi dupã îmbucãturã a intrat satana în el. Iar Iisus i-a zis: Ceea ce faci, fã mai curând.</p>
        <p id="Ioan-13-28" n="28">Dar nimeni din cei care ºedeau la masã n-a înþeles pentru ce i-a zis aceasta.</p>
        <p id="Ioan-13-29" n="29">Cãci unii socoteau, deoarece Iuda avea punga, cã lui îi zice Iisus: Cumpãrã cele de care avem de trebuinþã la sãrbãtoare, sau sã dea ceva sãracilor.</p>
        <p id="Ioan-13-30" n="30">Deci dupã ce a luat acela bucãþica de pâine, a ieºit numaidecât. ªi era noapte.</p>
        <p id="Ioan-13-31" n="31">ªi când a ieºit el, Iisus a zis: Acum a fost preaslãvit Fiul Omului ºi Dumnezeu a fost preaslãvit întru El.</p>
        <p id="Ioan-13-32" n="32">Iar dacã Dumnezeu a fost preaslãvit întru El, ºi Dumnezeu Îl va preaslãvi întru El ºi îndatã Îl va preaslãvi.</p>
        <p id="Ioan-13-33" n="33">Fiilor, încã puþin timp sunt cu voi. Voi Mã veþi cãuta, dar, dupã cum am spus iudeilor - cã unde Mã duc Eu, voi nu puteþi veni - vã spun vouã acum.</p>
        <p id="Ioan-13-34" n="34">Poruncã nouã dau vouã: Sã vã iubiþi unul pe altul. Precum Eu v-am iubit pe voi, aºa ºi voi sã vã iubiþi unul pe altul.</p>
        <p id="Ioan-13-35" n="35">Întru aceasta vor cunoaºte toþi cã sunteþi ucenicii Mei, dacã veþi avea dragoste unii faþã de alþii.</p>
        <p id="Ioan-13-36" n="36">Doamne, L-a întrebat Simon-Petru, unde Te duci? Rãspuns-a Iisus: Unde Mã duc Eu, tu nu poþi sã urmezi Mie acum, dar mai târziu Îmi vei urma.</p>
        <p id="Ioan-13-37" n="37">Zis-a Petru Lui: Doamne, de ce nu pot sã urmez Þie acum? Sufletul meu îl voi da pentru Tine.</p>
        <p id="Ioan-13-38" n="38">Iisus i-a rãspuns: Vei pune sufletul tãu pentru Mine? Adevãrat, adevãrat zic þie cã nu va cânta cocoºul, pânã ce nu te vei lepãda de Mine de trei ori!</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-14" type="capitol" n="14">
        <head>Cuvântarea de despãrþire. Fãgãduinþa Duhului
Sfânt.</head>
        <p id="Ioan-14-1" n="1">Sã nu se tulbure inima voastrã; credeþi în Dumnezeu, credeþi ºi în Mine.</p>
        <p id="Ioan-14-2" n="2">În casa Tatãlui Meu multe locaºuri sunt. Iar de nu, v-aº fi spus. Mã duc sã vã gãtesc loc.</p>
        <p id="Ioan-14-3" n="3">ªi dacã Mã voi duce ºi vã voi gãti loc, iarãºi voi veni ºi vã voi lua la Mine, ca sã fiþi ºi voi unde sunt Eu.</p>
        <p id="Ioan-14-4" n="4">ªi unde Mã duc Eu, voi ºtiþi ºi ºtiþi ºi calea.</p>
        <p id="Ioan-14-5" n="5">Toma i-a zis: Doamne, nu ºtim unde Te duci; ºi cum putem ºti calea?</p>
        <p id="Ioan-14-6" n="6">Iisus i-a zis: Eu sunt Calea, Adevãrul ºi Viaþa. Nimeni nu vine la Tatãl Meu decât prin Mine.</p>
        <p id="Ioan-14-7" n="7">Dacã M-aþi fi cunoscut pe Mine, ºi pe Tatãl Meu L-aþi fi cunoscut; dar de acum Îl cunoaºteþi pe El ºi L-aþi ºi vãzut.</p>
        <p id="Ioan-14-8" n="8">Filip I-a zis: Doamne, aratã-ne nouã pe Tatãl ºi ne este de ajuns.</p>
        <p id="Ioan-14-9" n="9">Iisus i-a zis: De atâta vreme sunt cu voi ºi nu M-ai cunoscut, Filipe? Cel ce M-a vãzut pe Mine a vãzut pe Tatãl. Cum zici tu: Aratã-ne pe Tatãl?</p>
        <p id="Ioan-14-10" n="10">Nu crezi tu cã Eu sunt întru Tatãl ºi Tatãl este întru Mine? Cuvintele pe care vi le spun nu le vorbesc de la Mine, ci Tatãl - Care rãmâne întru Mine - face lucrãrile Lui.</p>
        <p id="Ioan-14-11" n="11">Credeþi Mie cã Eu sunt întru Tatãl ºi Tatãl întru Mine, iar de nu, credeþi-Mã pentru lucrãrile acestea.</p>
        <p id="Ioan-14-12" n="12">Adevãrat, adevãrat zic vouã: cel ce crede în Mine va face ºi el lucrãrile pe care le fac Eu ºi mai mari decât acestea va face, pentru cã Eu Mã duc la Tatãl.</p>
        <p id="Ioan-14-13" n="13">ªi orice veþi cere întru numele Meu, aceea voi face, ca sã fie slãvit Tatãl întru Fiul.</p>
        <p id="Ioan-14-14" n="14">Dacã veþi cere ceva în numele Meu, Eu voi face.</p>
        <p id="Ioan-14-15" n="15">De Mã iubiþi, pãziþi poruncile Mele.</p>
        <p id="Ioan-14-16" n="16">ªi Eu voi ruga pe Tatãl ºi alt Mângâietor vã va da vouã ca sã fie cu voi în veac,</p>
        <p id="Ioan-14-17" n="17">Duhul Adevãrului, pe Care lumea nu poate sã-L primeascã, pentru cã nu-L vede, nici nu-L cunoaºte; voi Îl cunoaºteþi, cã rãmâne la voi ºi în voi va fi!</p>
        <p id="Ioan-14-18" n="18">Nu vã voi lãsa orfani: voi veni la voi.</p>
        <p id="Ioan-14-19" n="19">Încã puþin timp ºi lumea nu Mã va mai vedea; voi însã Mã veþi vedea, pentru cã Eu sunt viu ºi voi veþi fi vii.</p>
        <p id="Ioan-14-20" n="20">În ziua aceea veþi cunoaºte cã Eu sunt întru Tatãl Meu ºi voi în Mine ºi Eu în voi.</p>
        <p id="Ioan-14-21" n="21">Cel ce are poruncile Mele ºi le pãzeºte, acela este care Mã iubeºte; iar cel ce Mã iubeºte pe Mine va fi iubit de Tatãl Meu ºi-l voi iubi ºi Eu ºi Mã voi arãta lui.</p>
        <p id="Ioan-14-22" n="22">I-a zis Iuda, nu Iscarioteanul: Doamne, ce este cã ai sã Te arãþi nouã, ºi nu lumii?</p>
        <p id="Ioan-14-23" n="23">Iisus a rãspuns ºi i-a zis: Dacã Mã iubeºte cineva, va pãzi cuvântul Meu, ºi Tatãl Meu îl va iubi, ºi vom veni la el ºi vom face locaº la el.</p>
        <p id="Ioan-14-24" n="24">Cel ce nu Mã iubeºte nu pãzeºte cuvintele Mele. Dar cuvântul pe care îl auziþi nu este al Meu, ci al Tatãlui care M-a trimis.</p>
        <p id="Ioan-14-25" n="25">Acestea vi le-am spus, fiind cu voi;</p>
        <p id="Ioan-14-26" n="26">Dar Mângâietorul, Duhul Sfânt, pe Care-L va trimite Tatãl, în numele Meu, Acela vã va învãþa toate ºi vã va aduce aminte despre toate cele ce v-am spus Eu.</p>
        <p id="Ioan-14-27" n="27">Pace vã las vouã, pacea Mea o dau vouã, nu precum dã lumea vã dau Eu. Sã nu se tulbure inima voastrã, nici sã se înfricoºeze.</p>
        <p id="Ioan-14-28" n="28">Aþi auzit cã v-am spus: Mã duc ºi voi veni la voi. De M-aþi iubi v-aþi bucura cã Mã duc la Tatãl, pentru cã Tatãl este mai mare decât Mine.</p>
        <p id="Ioan-14-29" n="29">ªi acum v-am spus acestea înainte de a se întâmpla, ca sã credeþi când se vor întâmpla.</p>
        <p id="Ioan-14-30" n="30">Nu voi mai vorbi multe cu voi, cãci vine stãpânitorul acestei lumi ºi el nu are nimic în Mine;</p>
        <p id="Ioan-14-31" n="31">Dar ca sã cunoascã lumea cã Eu iubesc pe Tatãl ºi precum Tatãl Mi-a poruncit aºa fac. Sculaþi-vã, sã mergem de aici.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-15" type="capitol" n="15">
        <head>Viþa cea adevãratã. Porunca lui Hristos ºi iubirea cea mai mare.
Ura ºi vina lumii. Mângâietorul, Duhul Adevãrului.</head>
        <p id="Ioan-15-1" n="1">Eu sunt viþa cea adevãratã ºi Tatãl Meu este lucrãtorul.</p>
        <p id="Ioan-15-2" n="2">Orice mlãdiþã care nu aduce roadã întru Mine, El o taie; ºi orice mlãdiþã care aduce roadã, El o curãþeºte, ca mai multã roadã sã aducã.</p>
        <p id="Ioan-15-3" n="3">Acum voi sunteþi curaþi, pentru cuvântul pe care vi l-am spus.</p>
        <p id="Ioan-15-4" n="4">Rãmâneþi în Mine ºi Eu în voi. Precum mlãdiþa nu poate sã aducã roadã de la sine, dacã nu rãmâne în viþã, tot aºa nici voi, dacã nu rãmâneþi în Mine.</p>
        <p id="Ioan-15-5" n="5">Eu sunt viþa, voi sunteþi mlãdiþele. Cel ce rãmâne întru Mine ºi Eu în el, acela aduce roadã multã, cãci fãrã Mine nu puteþi face nimic.</p>
        <p id="Ioan-15-6" n="6">Dacã cineva nu rãmâne în Mine se aruncã afarã ca mlãdiþa ºi se usucã; ºi le adunã ºi le aruncã în foc ºi ard.</p>
        <p id="Ioan-15-7" n="7">Dacã rãmâneþi întru Mine ºi cuvintele Mele rãmân în voi, cereþi ceea ce voiþi ºi se va da vouã.</p>
        <p id="Ioan-15-8" n="8">Întru aceasta a fost slãvit Tatãl Meu, ca sã aduceþi roadã multã ºi sã vã faceþi ucenici ai Mei.</p>
        <p id="Ioan-15-9" n="9">Precum M-a iubit pe Mine Tatãl, aºa v-am iubit ºi Eu pe voi; rãmâneþi întru iubirea Mea.</p>
        <p id="Ioan-15-10" n="10">Dacã pãziþi poruncile Mele, veþi rãmâne întru iubirea Mea dupã cum ºi Eu am pãzit poruncile Tatãlui Meu ºi rãmân întru iubirea Lui.</p>
        <p id="Ioan-15-11" n="11">Acestea vi le-am spus, ca bucuria Mea sã fie în voi ºi ca bucuria voastrã sã fie deplinã.</p>
        <p id="Ioan-15-12" n="12">Aceasta este porunca Mea: sã vã iubiþi unul pe altul, precum v-am iubit Eu.</p>
        <p id="Ioan-15-13" n="13">Mai mare dragoste decât aceasta nimeni nu are, ca sufletul lui sã ºi-l punã pentru prietenii sãi.</p>
        <p id="Ioan-15-14" n="14">Voi sunteþi prietenii Mei, dacã faceþi ceea ce vã poruncesc.</p>
        <p id="Ioan-15-15" n="15">De acum nu vã mai zic slugi, cã sluga nu ºtie ce face stãpânul sãu, ci v-am numit pe voi prieteni, pentru cã toate câte am auzit de la Tatãl Meu vi le-am fãcut cunoscute.</p>
        <p id="Ioan-15-16" n="16">Nu voi M-aþi ales pe Mine, ci Eu v-am ales pe voi ºi v-am rânduit sã mergeþi ºi roadã sã aduceþi, ºi roada voastrã sã rãmânã, ca Tatãl sã vã dea orice-I veþi cere în numele Meu.</p>
        <p id="Ioan-15-17" n="17">Aceasta vã poruncesc: sã vã iubiþi unul pe altul.</p>
        <p id="Ioan-15-18" n="18">Dacã vã urãºte pe voi lumea, sã ºtiþi cã pe Mine mai înainte decât pe voi M-a urât.</p>
        <p id="Ioan-15-19" n="19">Dacã aþi fi din lume, lumea ar iubi ce este al sãu; dar pentru cã nu sunteþi din lume, ci Eu v-am ales pe voi din lume, de aceea lumea vã urãºte.</p>
        <p id="Ioan-15-20" n="20">Aduceþi-vã aminte de cuvântul pe care vi l-am spus: Nu este sluga mai mare decât stãpânul sãu. Dacã M-au prigonit pe Mine, ºi pe voi vã vor prigoni; dacã au pãzit cuvântul Meu, ºi pe al vostru îl vor pãzi.</p>
        <p id="Ioan-15-21" n="21">Iar toate acestea le vor face vouã din cauza numelui Meu, fiindcã ei nu cunosc pe Cel ce M-a trimis.</p>
        <p id="Ioan-15-22" n="22">De n-aº fi venit ºi nu le-aº fi vorbit, pãcat nu ar avea; dar acum n-au cuvânt de dezvinovãþire pentru pãcatul lor.</p>
        <p id="Ioan-15-23" n="23">Cel ce Mã urãºte pe Mine, urãºte ºi pe Tatãl Meu.</p>
        <p id="Ioan-15-24" n="24">De nu aº fi fãcut între ei lucruri pe care nimeni altul nu le-a fãcut pãcat nu ar avea; dar acum M-au ºi vãzut ºi M-au urât ºi pe Mine ºi pe Tatãl Meu.</p>
        <p id="Ioan-15-25" n="25">Dar (aceasta), ca sã se împlineascã cuvântul cel scris în Legea lor: "M-au urât pe nedrept".</p>
        <p id="Ioan-15-26" n="26">Iar când va veni Mângâietorul, pe Care Eu Îl voi trimite vouã de la Tatãl, Duhul Adevãrului, Care de la Tatãl purcede, Acela va mãrturisi despre Mine.</p>
        <p id="Ioan-15-27" n="27">ªi voi mãrturisiþi, pentru cã de la început sunteþi cu Mine.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-16" type="capitol" n="16">
        <head>Prigonirile viitoare. Ajutorul Mângâietorului. Întristarea
schimbatã în bucurie. Rugãciunile fãcute în numele lui Hristos.
Fuga ucenicilor.</head>
        <p id="Ioan-16-1" n="1">Acestea vi le-am spus, ca sã nu vã smintiþi.</p>
        <p id="Ioan-16-2" n="2">Vã vor scoate pe voi din sinagogi; dar vine ceasul când tot cel ce vã va ucide sã creadã cã aduce închinare lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-16-3" n="3">ªi acestea le vor face, pentru cã n-au cunoscut nici pe Tatãl, nici pe Mine.</p>
        <p id="Ioan-16-4" n="4">Iar acestea vi le-am spus, ca sã vã aduceþi aminte de ele, când va veni ceasul lor, cã Eu vi le-am spus. ªi acestea nu vi le-am spus de la început, fiindcã eram cu voi.</p>
        <p id="Ioan-16-5" n="5">Dar acum Mã duc la Cel ce M-a trimis ºi nimeni dintre voi nu întreabã: Unde Te duci?</p>
        <p id="Ioan-16-6" n="6">Ci, fiindcã v-am spus acestea, întristarea a umplut inima voastrã.</p>
        <p id="Ioan-16-7" n="7">Dar Eu vã spun adevãrul: Vã este de folos ca sã mã duc Eu. Cãci dacã nu Mã voi duce, Mângâietorul nu va veni la voi, iar dacã Mã voi duce, Îl voi trimite la voi.</p>
        <p id="Ioan-16-8" n="8">ªi El, venind, va vãdi lumea de pãcat ºi de dreptate ºi de judecatã.</p>
        <p id="Ioan-16-9" n="9">De pãcat, pentru cã ei nu cred în Mine;</p>
        <p id="Ioan-16-10" n="10">De dreptate, pentru cã Mã duc la Tatãl Meu ºi nu Mã veþi mai vedea;</p>
        <p id="Ioan-16-11" n="11">ªi de judecatã, pentru cã stãpânitorul acestei lumi a fost judecat.</p>
        <p id="Ioan-16-12" n="12">Încã multe am a vã spune, dar acum nu puteþi sã le purtaþi.</p>
        <p id="Ioan-16-13" n="13">Iar când va veni Acela, Duhul Adevãrului, vã va cãlãuzi la tot adevãrul; cãci nu va vorbi de la Sine, ci toate câte va auzi va vorbi ºi cele viitoare vã va vesti.</p>
        <p id="Ioan-16-14" n="14">Acela Mã va slãvi, pentru cã din al Meu va lua ºi vã va vesti.</p>
        <p id="Ioan-16-15" n="15">Toate câte are Tatãl ale Mele sunt; de aceea am zis cã din al Meu ia ºi vã vesteºte vouã.</p>
        <p id="Ioan-16-16" n="16">Puþin ºi nu Mã veþi mai vedea, ºi iarãºi puþin ºi Mã veþi vedea, pentru cã Eu Mã duc la Tatãl.</p>
        <p id="Ioan-16-17" n="17">Deci unii dintre ucenicii Lui ziceau între ei: Ce este aceasta ce ne spune: Puþin ºi nu Mã veþi mai vedea, ºi iarãºi puþin ºi Mã veþi vedea, ºi cã Mã duc la Tatãl?</p>
        <p id="Ioan-16-18" n="18">Deci ziceau: Ce este aceasta ce zice: Puþin? Nu ºtim ce zice.</p>
        <p id="Ioan-16-19" n="19">ªi a cunoscut Iisus cã voiau sã-L întrebe ºi le-a zis: Despre aceasta vã întrebaþi între voi, cã am zis: Puþin ºi nu Mã veþi mai vedea ºi iarãºi puþin ºi Mã veþi vedea?</p>
        <p id="Ioan-16-20" n="20">Adevãrat, adevãrat zic vouã cã voi veþi plânge ºi vã veþi tângui, iar lumea se va bucura. Voi vã veþi întrista, dar întristarea voastrã se va preface în bucurie.</p>
        <p id="Ioan-16-21" n="21">Femeia, când e sã nascã, se întristeazã, fiindcã a sosit ceasul ei; dar dupã ce a nãscut copilul, nu-ºi mai aduce aminte de durere, pentru bucuria cã s-a nãscut om în lume.</p>
        <p id="Ioan-16-22" n="22">Deci ºi voi acum sunteþi triºti, dar iarãºi vã voi vedea ºi se va bucura inima voastrã ºi bucuria voastrã nimeni nu o va lua de la voi.</p>
        <p id="Ioan-16-23" n="23">ªi în ziua aceea nu Mã veþi întreba nimic. Adevãrat, adevãrat zic vouã: Orice veþi cere de la Tatãl în numele Meu El vã va da.</p>
        <p id="Ioan-16-24" n="24">Pânã acum n-aþi cerut nimic în numele Meu; cereþi ºi veþi primi, ca bucuria voastrã sã fie deplinã.</p>
        <p id="Ioan-16-25" n="25">Acestea vi le-am spus în pilde, dar vine ceasul când nu vã voi mai vorbi în pilde, ci pe faþã vã voi vesti despre Tatãl.</p>
        <p id="Ioan-16-26" n="26">În ziua aceea veþi cere în numele Meu; ºi nu vã zic cã voi ruga pe Tatãl pentru voi,</p>
        <p id="Ioan-16-27" n="27">Cãci Însuºi Tatãl vã iubeºte pe voi, fiindcã voi M-aþi iubit pe Mine ºi aþi crezut cã de la Dumnezeu am ieºit.</p>
        <p id="Ioan-16-28" n="28">Ieºit-am de la Tatãl ºi am venit în lume; iarãºi las lumea ºi Mã duc la Tatãl.</p>
        <p id="Ioan-16-29" n="29">Au zis ucenicii Sãi: Iatã acum vorbeºti pe faþã ºi nu spui nici o pildã.</p>
        <p id="Ioan-16-30" n="30">Acum ºtim cã Tu ºtii toate ºi nu ai nevoie ca sã Te întrebe cineva. De aceea credem cã ai ieºit de la Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-16-31" n="31">Iisus le-a rãspuns: Acum credeþi?</p>
        <p id="Ioan-16-32" n="32">Iatã vine ceasul, ºi a ºi venit, ca sã vã risipiþi fiecare la ale sale ºi pe Mine sã Mã lãsaþi singur. Dar nu sunt singur, pentru cã Tatãl este cu Mine.</p>
        <p id="Ioan-16-33" n="33">Acestea vi le-am grãit, ca întru Mine pace sã aveþi. În lume necazuri veþi avea; dar îndrãzniþi. Eu am biruit lumea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-17" type="capitol" n="17">
        <head>Rugãciunea lui Iisus pentru Sine, pentru apostoli ºi pentru toþi
credincioºii.</head>
        <p id="Ioan-17-1" n="1">Acestea a vorbit Iisus ºi, ridicând ochii Sãi la cer, a zis: Pãrinte, a venit ceasul! Preaslãveºte pe Fiul Tãu, ca ºi Fiul sã Te preaslãveascã.</p>
        <p id="Ioan-17-2" n="2">Precum I-ai dat stãpânire peste tot trupul, ca sã dea viaþã veºnicã tuturor acelora pe care Tu i-ai dat Lui.</p>
        <p id="Ioan-17-3" n="3">ªi aceasta este viaþa veºnicã: Sã Te cunoascã pe Tine, singurul Dumnezeu adevãrat, ºi pe Iisus Hristos pe Care L-ai trimis.</p>
        <p id="Ioan-17-4" n="4">Eu Te-am preaslãvit pe Tine pe pãmânt; lucrul pe care Mi l-ai dat sã-l fac, l-am sãvârºit.</p>
        <p id="Ioan-17-5" n="5">ªi acum, preaslãveºte-Mã Tu, Pãrinte, la Tine Însuþi, cu slava pe care am avut-o la Tine, mai înainte de a fi lumea.</p>
        <p id="Ioan-17-6" n="6">Arãtat-am numele Tãu oamenilor pe care Mi i-ai dat Mie din lume. Ai Tãi erau ºi Mie Mi i-ai dat ºi cuvântul Tãu l-au pãzit.</p>
        <p id="Ioan-17-7" n="7">Acum au cunoscut cã toate câte Mi-ai dat sunt de la Tine;</p>
        <p id="Ioan-17-8" n="8">Pentru cã cuvintele pe care Mi le-ai dat le-am dat lor, iar ei le-au primit ºi au cunoscut cu adevãrat cã de la Tine am ieºit, ºi au crezut cã Tu M-ai trimis.</p>
        <p id="Ioan-17-9" n="9">Eu pentru aceºtia Mã rog; nu pentru lume Mã rog, ci pentru cei pe care Mi i-ai dat, cã ai Tãi sunt.</p>
        <p id="Ioan-17-10" n="10">ªi toate ale Mele sunt ale Tale, ºi ale Tale sunt ale Mele ºi M-am preaslãvit întru ei.</p>
        <p id="Ioan-17-11" n="11">ªi Eu nu mai sunt în lume, iar ei în lume sunt ºi Eu vin la Tine. Pãrinte Sfinte, pãzeºte-i în numele Tãu, în care Mi i-ai dat, ca sã fie una precum suntem ºi Noi.</p>
        <p id="Ioan-17-12" n="12">Când eram cu ei în lume, Eu îi pãzeam în numele Tãu, pe cei ce Mi i-ai dat; ºi i-am pãzit ºi n-a pierit nici unul dintre ei, decât fiul pierzãrii, ca sã se împlineascã Scriptura.</p>
        <p id="Ioan-17-13" n="13">Iar acum, vin la Tine ºi acestea le grãiesc în lume, ca sã fie deplinã bucuria Mea în ei.</p>
        <p id="Ioan-17-14" n="14">Eu le-am dat cuvântul Tãu, ºi lumea i-a urât, pentru cã nu sunt din lume, precum Eu nu sunt din lume.</p>
        <p id="Ioan-17-15" n="15">Nu Mã rog ca sã-i iei din lume, ci ca sã-i pãzeºti pe ei de cel viclean.</p>
        <p id="Ioan-17-16" n="16">Ei nu sunt din lume, precum nici Eu nu sunt din lume.</p>
        <p id="Ioan-17-17" n="17">Sfinþeºte-i pe ei întru adevãrul Tãu; cuvântul Tãu este adevãrul.</p>
        <p id="Ioan-17-18" n="18">Precum M-ai trimis pe Mine în lume, ºi Eu i-am trimis pe ei în lume.</p>
        <p id="Ioan-17-19" n="19">Pentru ei Eu Mã sfinþesc pe Mine Însumi, ca ºi ei sã fie sfinþiþi întru adevãr.</p>
        <p id="Ioan-17-20" n="20">Dar nu numai pentru aceºtia Mã rog, ci ºi pentru cei ce vor crede în Mine, prin cuvântul lor,</p>
        <p id="Ioan-17-21" n="21">Ca toþi sã fie una, dupã cum Tu, Pãrinte, întru Mine ºi Eu întru Tine, aºa ºi aceºtia în Noi sã fie una, ca lumea sã creadã cã Tu M-ai trimis.</p>
        <p id="Ioan-17-22" n="22">ªi slava pe care Tu Mi-ai dat-o, le-am dat-o lor, ca sã fie una, precum Noi una suntem:</p>
        <p id="Ioan-17-23" n="23">Eu întru ei ºi Tu întru Mine, ca ei sã fie desãvârºiþi întru unime, ºi sã cunoascã lumea cã Tu M-ai trimis ºi cã i-ai iubit pe ei, precum M-ai iubit pe Mine.</p>
        <p id="Ioan-17-24" n="24">Pãrinte, voiesc ca, unde sunt Eu, sã fie împreunã cu Mine ºi aceia pr care Mi i-ai dat, ca sã vadã slava mea pe care Mi-ai dat-o, pentru cã Tu M-ai iubit pe Mine mai înainte de întemeierea lumii.</p>
        <p id="Ioan-17-25" n="25">Pãrinte drepte, lumea pe Tine nu te-a cunoscut, dar Eu Te-am cunoscut, ºi aceºtia au cunoscut cã Tu M-ai trimis.</p>
        <p id="Ioan-17-26" n="26">ªi le-am fãcut cunoscut numele Tãu ºi-l voi face cunoscut, ca iubirea cu care M-ai iubit Tu sã fie în ei ºi Eu în ei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-18" type="capitol" n="18">
        <head>Prinderea lui Iisus ºi aducerea Lui la arhiereii Anna ºi Caiafa.
Lepãdarea lui Petru. Iisus înaintea lui Pilat.
Baraba.</head>
        <p id="Ioan-18-1" n="1">Zicând acestea, Iisus a ieºit cu ucenicii Lui dincolo de pârâul Cedrilor, unde era o grãdinã, în care a intrat El ºi ucenicii Sãi.</p>
        <p id="Ioan-18-2" n="2">Iar Iuda vânzãtorul cunoºtea acest loc, pentru cã adesea Iisus ºi ucenicii Sãi se adunau acolo.</p>
        <p id="Ioan-18-3" n="3">Deci Iuda, luând oaste ºi slujitori, de la arhierei ºi farisei, a venit acolo cu felinare ºi cu fãclii ºi cu arme.</p>
        <p id="Ioan-18-4" n="4">Iar Iisus, ºtiind toate cele ce erau sã vinã asupra Lui, a ieºit ºi le-a zis: Pe cine cãutaþi?</p>
        <p id="Ioan-18-5" n="5">Rãspuns-au Lui: Pe Iisus Nazarineanul. El le-a zis: Eu sunt. Iar Iuda vânzãtorul era ºi el cu ei.</p>
        <p id="Ioan-18-6" n="6">Atunci când le-a spus: Eu sunt, ei s-au dat înapoi ºi au cãzut la pãmânt.</p>
        <p id="Ioan-18-7" n="7">ªi iarãºi i-a întrebat: Pe cine cãutaþi? Iar ei au zis: Pe Iisus Nazarineanul.</p>
        <p id="Ioan-18-8" n="8">Rãspuns-a Iisus: V-am spus cã Eu sunt. Deci, dacã Mã cãutaþi pe Mine, lãsaþi pe aceºtia sã se ducã;</p>
        <p id="Ioan-18-9" n="9">Ca sã se împlineascã cuvântul pe care l-a spus: Dintre cei pe care Mi i-ai dat, n-am pierdut pe nici unul.</p>
        <p id="Ioan-18-10" n="10">Dar Simon-Petru, având sabie, a scos-o ºi a lovit pe sluga arhiereului ºi i-a tãiat urechea dreaptã; iar numele slugii era Malhus.</p>
        <p id="Ioan-18-11" n="11">Deci a zis Iisus lui Petru: Pune sabia în teacã. Nu voi bea, oare, paharul pe care Mi l-a dat Tatãl?</p>
        <p id="Ioan-18-12" n="12">Deci ostaºii ºi comandantul ºi slujitorii iudeilor au prins pe Iisus ºi L-au legat.</p>
        <p id="Ioan-18-13" n="13">ªi L-au dus întâi la Anna, cãci era socrul lui Caiafa, care era arhiereu al anului aceluia.</p>
        <p id="Ioan-18-14" n="14">ªi Caiafa era cel ce sfãtuise pe iudei cã este de folos sã moarã un om pentru popor.</p>
        <p id="Ioan-18-15" n="15">ªi Simon-Petru ºi un alt ucenic mergeau dupã Iisus. Iar ucenicul acela era cunoscut arhiereului ºi a intrat împreunã cu Iisus în curtea arhiereului;</p>
        <p id="Ioan-18-16" n="16">Iar Petru a stat la poartã, afarã. Deci a ieºit celãlalt ucenic, care era cunoscut arhiereului, ºi a vorbit cu portãreasa ºi a bãgat pe Petru înãuntru.</p>
        <p id="Ioan-18-17" n="17">Deci slujnica portãreasã i-a zis lui Petru: Nu cumva eºti ºi tu dintre ucenicii Omului acestuia? Acela a zis: Nu sunt.</p>
        <p id="Ioan-18-18" n="18">Iar slugile ºi slujitorii fãcuserã foc, ºi stãteau ºi se încãlzeau, cã era frig, ºi era cu ei ºi Petru, stând ºi încãlzindu-se.</p>
        <p id="Ioan-18-19" n="19">Deci arhiereul L-a întrebat pe Iisus despre ucenicii Lui ºi despre învãþãtura Lui.</p>
        <p id="Ioan-18-20" n="20">Iisus i-a rãspuns: Eu am vorbit pe faþã lumii; Eu am învãþat întotdeauna în sinagogã ºi în templu, unde se adunã toþi iudeii ºi nimic nu am vorbit în ascuns.</p>
        <p id="Ioan-18-21" n="21">De ce Mã întrebi pe Mine? Întreabã pe cei ce au auzit ce le-am vorbit. Iatã aceºtia ºtiu ce am spus Eu.</p>
        <p id="Ioan-18-22" n="22">ªi zicând El acestea, unul din slujitorii, care era de faþã, I-a dat lui Iisus o palmã, zicând: Aºa rãspunzi Tu arhiereului?</p>
        <p id="Ioan-18-23" n="23">Iisus i-a rãspuns: Dacã am vorbit rãu, dovedeºte ce este rãu, iar dacã am vorbit bine, de ce Mã baþi?</p>
        <p id="Ioan-18-24" n="24">Deci Anna L-a trimis legat la Caiafa arhiereul.</p>
        <p id="Ioan-18-25" n="25">Iar Simon-Petru stãtea ºi se încãlzea. Deci i-au zis: Nu cumva eºti ºi tu dintre ucenicii Lui? El s-a lepãdat ºi a zis: Nu sunt.</p>
        <p id="Ioan-18-26" n="26">Una din slugile arhiereului, care era rudã cu cel cãruia Petru îi tãiase urechea, a zis: Nu te-am vãzut eu pe tine, în grãdinã, cu El?</p>
        <p id="Ioan-18-27" n="27">ªi iarãºi s-a lepãdat Petru ºi îndatã a cântat cocoºul.</p>
        <p id="Ioan-18-28" n="28">Deci L-au adus pe Iisus de la Caiafa la pretoriu; ºi era dimineaþã. ªi ei n-au intrat în pretoriu, ca sã nu se spurce, ci sã mãnânce Paºtile.</p>
        <p id="Ioan-18-29" n="29">Deci Pilat a ieºit la ei, afarã, ºi le-a zis: Ce învinuire aduceþi Omului Acestuia?</p>
        <p id="Ioan-18-30" n="30">Ei au rãspuns ºi i-au zis: Dacã Acesta n-ar fi rãufãcãtor, nu þi L-am fi dat þie.</p>
        <p id="Ioan-18-31" n="31">Deci le-a zis Pilat: Luaþi-L voi ºi judecaþi-L dupã legea voastrã. Iudeii însã i-au rãspuns: Nouã nu ne este îngãduit sã omorâm pe nimeni;</p>
        <p id="Ioan-18-32" n="32">Ca sã se împlineascã cuvântul lui Iisus, pe care îl spusese, însemnând cu ce moarte avea sã moarã.</p>
        <p id="Ioan-18-33" n="33">Deci Pilat a intrat iarãºi în pretoriu ºi a chemat pe Iisus ºi I-a zis: Tu eºti regele iudeilor?</p>
        <p id="Ioan-18-34" n="34">Rãspuns-a Iisus: De la tine însuþi zici aceasta, sau alþii þi-au spus-o despre Mine?</p>
        <p id="Ioan-18-35" n="35">Pilat a rãspuns: Nu cumva sunt iudeu eu? Poporul Tãu ºi arhiereii Te-au predat mie. Ce ai fãcut?</p>
        <p id="Ioan-18-36" n="36">Iisus a rãspuns: Împãrãþia Mea nu este din lumea aceasta. Dacã împãrãþia Mea ar fi din lumea aceasta, slujitorii Mei s-ar fi luptat ca sã nu fiu predat iudeilor. Dar acum împãrãþia Mea nu este de aici.</p>
        <p id="Ioan-18-37" n="37">Deci i-a zis Pilat: Aºadar eºti Tu împãrat? Rãspuns-a Iisus: Tu zici cã Eu sunt împãrat. Eu spre aceasta M-am nãscut ºi pentru aceasta am venit în lume, ca sã dau mãrturie pentru adevãr; oricine este din adevãr ascultã glasul Meu.</p>
        <p id="Ioan-18-38" n="38">Pilat I-a zis: Ce este adevãrul? ªi zicând aceasta, a ieºit iarãºi la iudei ºi le-a zis: Eu nu gãsesc în El nici o vinã;</p>
        <p id="Ioan-18-39" n="39">Dar este la voi obiceiul ca la Paºti sã vã eliberez pe unul. Voiþi deci sã vã eliberez pe regele iudeilor?</p>
        <p id="Ioan-18-40" n="40">Deci au strigat iarãºi, zicând: Nu pe Acesta, ci pe Baraba. Iar Baraba era tâlhar.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-19" type="capitol" n="19">
        <head>Patimile Domnului. Mama lui Iisus lângã cruce. Cuvintele rostite
pe cruce. Moartea ºi îngroparea Lui.</head>
        <p id="Ioan-19-1" n="1">Deci atunci Pilat a luat pe Iisus ºi L-a biciuit.</p>
        <p id="Ioan-19-2" n="2">ªi ostaºii, împletind cununã din spini, I-au pus-o pe cap ºi L-au îmbrãcat cu o mantie purpurie.</p>
        <p id="Ioan-19-3" n="3">ªi veneau cãtre El ºi ziceau: Bucurã-te, regele iudeilor! ªi-I dãdeau palme.</p>
        <p id="Ioan-19-4" n="4">ªi Pilat a ieºit iarãºi afarã ºi le-a zis: Iatã vi-L aduc pe El afarã, ca sã ºtiþi cã nu gãsesc în El nici o vinã.</p>
        <p id="Ioan-19-5" n="5">Deci a ieºit Iisus afarã, purtând cununa de spini ºi mantia purpurie. ªi le-a zis Pilat: Iatã Omul!</p>
        <p id="Ioan-19-6" n="6">Când L-au vãzut deci arhiereii ºi slujitorii au strigat, zicând: Rãstigneºte-L! Rãstigneºte-L! Zis-a lor Pilat: Luaþi-L voi ºi rãstigniþi-L, cãci eu nu-I gãsesc nici o vinã.</p>
        <p id="Ioan-19-7" n="7">Iudeii i-au rãspuns: Noi avem lege ºi dupã legea noastrã El trebuie sã moarã, cã S-a fãcut pe Sine Fiu al lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan-19-8" n="8">Deci, când a auzit Pilat acest cuvânt, mai mult s-a temut.</p>
        <p id="Ioan-19-9" n="9">ªi a intrat iarãºi în pretoriu ºi I-a zis lui Iisus: De unde eºti Tu? Iar Iisus nu i-a dat nici un rãspuns.</p>
        <p id="Ioan-19-10" n="10">Deci Pilat i-a zis: Mie nu-mi vorbeºti? Nu ºtii cã am putere sã Te eliberez ºi putere am sã Te rãstignesc?</p>
        <p id="Ioan-19-11" n="11">Iisus a rãspuns: N-ai avea nici o putere asupra Mea, dacã nu þi-ar fi fost dat þie de sus. De aceea cel ce M-a predat þie mai mare pãcat are.</p>
        <p id="Ioan-19-12" n="12">Pentru aceasta, Pilat cãuta sã-L elibereze; iar iudeii strigau zicând: Dacã Îl eliberezi pe Acesta, nu eºti prieten al Cezarului. Oricine se face pe sine împãrat este împotriva Cezarului.</p>
        <p id="Ioan-19-13" n="13">Deci Pilat, auzind cuvintele acestea, L-a dus afarã pe Iisus ºi a ºezut pe scaunul de judecatã, în locul numit pardosit cu pietre, iar evreieºte Gabbata.</p>
        <p id="Ioan-19-14" n="14">ªi era Vinerea Paºtilor, cam la al ºaselea ceas, ºi a zis Pilat iudeilor: Iatã Împãratul vostru.</p>
        <p id="Ioan-19-15" n="15">Deci au strigat aceia: Ia-L! Ia-L! Rãstigneºte-L! Pilat le-a zis: Sã rãstignesc pe Împãratul vostru? Arhiereii au rãspuns: Nu avem împãrat decât pe Cezarul.</p>
        <p id="Ioan-19-16" n="16">Atunci L-a predat lor ca sã fie rãstignit. ªi ei au luat pe Iisus ºi L-au dus ca sã fie rãstignit.</p>
        <p id="Ioan-19-17" n="17">ªi ducându-ªi crucea, a ieºit la locul ce se cheamã al Cãpãþânii, care evreieºte se zice Golgota,</p>
        <p id="Ioan-19-18" n="18">Unde L-au rãstignit, ºi împreunã cu El pe alþi doi, de o parte ºi de alta, iar în mijloc pe Iisus.</p>
        <p id="Ioan-19-19" n="19">Iar Pilat a scris ºi titlu ºi l-a pus deasupra Crucii. ªi era scris: Iisus Nazarineanul, Împãratul iudeilor!</p>
        <p id="Ioan-19-20" n="20">Deci mulþi dintre iudei au citit acest titlu, cãci locul unde a fost rãstignit Iisus era aproape de cetate. ªi era scris: evreieºte, latineºte ºi greceºte.</p>
        <p id="Ioan-19-21" n="21">Deci arhiereii iudeilor au zis lui Pilat: Nu scrie: Împãratul iudeilor, ci cã Acela a zis: Eu sunt Împãratul iudeilor.</p>
        <p id="Ioan-19-22" n="22">Pilat a rãspuns: Ce am scris, am scris.</p>
        <p id="Ioan-19-23" n="23">Dupã ce au rãstignit pe Iisus, ostaºii au luat hainele Lui ºi le-au fãcut patru pãrþi, fiecãrui ostaº câte o parte, ºi cãmaºa. Dar cãmaºa era fãrã cusãturã, de sus þesutã în întregime.</p>
        <p id="Ioan-19-24" n="24">Deci au zis unii cãtre alþii: Sã n-o sfâºiem, ci sã aruncãm sorþii pentru ea, a cui sã fie; ca sã se împlineascã Scriptura care zice: "Împãrþit-au hainele Mele loruºi, ºi pentru cãmaºa Mea au aruncat sorþii". Aºadar ostaºii acestea au fãcut.</p>
        <p id="Ioan-19-25" n="25">ªi stãteau, lângã crucea lui Iisus, mama Lui ºi sora mamei Lui, Maria lui Cleopa, ºi Maria Magdalena.</p>
        <p id="Ioan-19-26" n="26">Deci Iisus, vãzând pe mama Sa ºi pe ucenicul pe care Îl iubea stând alãturi, a zis mamei Sale: Femeie, iatã fiul tãu!</p>
        <p id="Ioan-19-27" n="27">Apoi a zis ucenicului: Iatã mama ta! ªi din ceasul acela ucenicul a luat-o la sine.</p>
        <p id="Ioan-19-28" n="28">Dupã aceea, ºtiind Iisus cã toate s-au sãvârºit acum, ca sã se împlineascã Scriptura, a zis: Mi-e sete.</p>
        <p id="Ioan-19-29" n="29">ªi era acolo un vas plin cu oþet; iar cei care Îl loviserã, punând în vârful unei trestii de isop un burete înmuiat în oþet, l-au dus la gura Lui.</p>
        <p id="Ioan-19-30" n="30">Deci dupã ce a luat oþetul, Iisus a zis: Sãvârºitu-s-a. ªi plecându-ªi capul, ªi-a dat duhul.</p>
        <p id="Ioan-19-31" n="31">Deci iudeii, fiindcã era vineri, ca sã nu rãmânã trupurile sâmbãta pe cruce, cãci era mare ziua sâmbetei aceleia, au rugat pe Pilat sã le zdrobeascã fluierele picioarelor ºi sã-i ridice.</p>
        <p id="Ioan-19-32" n="32">Deci au venit ostaºii ºi au zdrobit fluierele celui dintâi ºi ale celuilalt, care era rãstignit împreunã cu el.</p>
        <p id="Ioan-19-33" n="33">Dar venind la Iisus, dacã au vãzut cã deja murise, nu I-au zdrobit fluierele.</p>
        <p id="Ioan-19-34" n="34">Ci unul din ostaºi cu suliþa a împuns coasta Lui ºi îndatã a ieºit sânge ºi apã.</p>
        <p id="Ioan-19-35" n="35">ªi cel ce a vãzut a mãrturisit ºi mãrturia lui e adevãratã; ºi acela ºtie cã spune adevãrul, ca ºi voi sã credeþi.</p>
        <p id="Ioan-19-36" n="36">Cãci s-au fãcut acestea, ca sã se împlineascã Scriptura: "Nu I se va zdrobi nici un os".</p>
        <p id="Ioan-19-37" n="37">ªi iarãºi altã Scripturã zice: "Vor privi la Acela pe care L-au împuns".</p>
        <p id="Ioan-19-38" n="38">Dupã acestea Iosif din Arimateea, fiind ucenic al lui Iisus, dar într-ascuns, de frica iudeilor, a rugat pe Pilat ca sã ridice trupul lui Iisus. ªi Pilat i-a dat voie. Deci a venit ºi a ridicat trupul Lui.</p>
        <p id="Ioan-19-39" n="39">ªi a venit ºi Nicodim, cel care venise la El mai înainte noaptea, aducând ca la o sutã de litre de amestec de smirnã ºi aloe.</p>
        <p id="Ioan-19-40" n="40">Au luat deci trupul lui Iisus ºi l-au înfãºurat în giulgiu cu miresme, precum este obiceiul de înmormântare la iudei.</p>
        <p id="Ioan-19-41" n="41">Iar în locul unde a fost rãstignit era o grãdinã, ºi în grãdinã un mormânt nou, în care nu mai fusese nimeni îngropat.</p>
        <p id="Ioan-19-42" n="42">Deci, din pricina vinerii iudeilor, acolo L-au pus pe Iisus, pentru cã mormântul era aproape.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-20" type="capitol" n="20">
        <head>Învierea Domnului. El Se aratã Mariei Magdalena, apoi ucenicilor
ºi la opt zile, dupã aceea, lui Toma.</head>
        <p id="Ioan-20-1" n="1">Iar în ziua întâia a sãptãmânii (duminica), Maria Magdalena a venit la mormânt dis-de-dimineaþã, fiind încã întuneric, ºi a vãzut piatra ridicatã de pe mormânt.</p>
        <p id="Ioan-20-2" n="2">Deci a alergat ºi a venit la Simon-Petru ºi la celãlalt ucenic pe care-l iubea Iisus, ºi le-a zis: Au luat pe Domnul din mormânt ºi noi nu ºtim unde L-au pus.</p>
        <p id="Ioan-20-3" n="3">Deci a ieºit Petru ºi celãlalt ucenic ºi veneau la mormânt.</p>
        <p id="Ioan-20-4" n="4">ªi cei doi alergau împreunã, dar celãlalt ucenic, alergând înainte, mai repede decât Petru, a sosit cel dintâi la mormânt.</p>
        <p id="Ioan-20-5" n="5">ªi, aplecându-se, a vãzut giulgiurile puse jos, dar n-a intrat.</p>
        <p id="Ioan-20-6" n="6">A sosit ºi Simon-Petru, urmând dupã el, ºi a intrat în mormânt ºi a vãzut giulgiurile puse jos,</p>
        <p id="Ioan-20-7" n="7">Iar mahrama, care fusese pe capul Lui, nu era pusã împreunã cu giulgiurile, ci înfãºuratã, la o parte, într-un loc.</p>
        <p id="Ioan-20-8" n="8">Atunci a intrat ºi celãlalt ucenic care sosise întâi la mormânt, ºi a vãzut ºi a crezut.</p>
        <p id="Ioan-20-9" n="9">Cãci încã nu ºtiau Scriptura, cã Iisus trebuia sã învieze din morþi.</p>
        <p id="Ioan-20-10" n="10">ªi s-au dus ucenicii iarãºi la ai lor.</p>
        <p id="Ioan-20-11" n="11">Iar Maria stãtea afarã lângã mormânt plângând. ªi pe când plângea, s-a aplecat spre mormânt.</p>
        <p id="Ioan-20-12" n="12">ªi a vãzut doi îngeri în veºminte albe ºezând, unul cãtre cap ºi altul cãtre picioare, unde zãcuse trupul lui Iisus.</p>
        <p id="Ioan-20-13" n="13">ªi aceia i-au zis: Femeie, de ce plângi? Pe cine cauþi? Ea le-a zis: Cã au luat pe Domnul meu ºi nu ºtiu unde L-au pus.</p>
        <p id="Ioan-20-14" n="14">Zicând acestea, ea s-a întors cu faþa ºi a vãzut pe Iisus stând, dar nu ºtia cã este Iisus.</p>
        <p id="Ioan-20-15" n="15">Zis-a ei Iisus: Femeie, de ce plângi? Pe cine cauþi? Ea, crezând cã este grãdinarul, I-a zis: Doamne, dacã Tu L-ai luat, spune-mi unde L-ai pus ºi eu Îl voi ridica.</p>
        <p id="Ioan-20-16" n="16">Iisus i-a zis: Maria! Întorcându-se, aceea I-a zis evreieºte: Rabuni! (adicã, Învãþãtorule)</p>
        <p id="Ioan-20-17" n="17">Iisus i-a zis: Nu te atinge de Mine, cãci încã nu M-am suit la Tatãl Meu. Mergi la fraþii Mei ºi le spune: Mã sui la Tatãl Meu ºi Tatãl vostru ºi la Dumnezeul Meu ºi Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Ioan-20-18" n="18">ªi a venit Maria Magdalena vestind ucenicilor cã a vãzut pe Domnul ºi acestea i-a zis ei.</p>
        <p id="Ioan-20-19" n="19">ªi fiind searã, în ziua aceea, întâia a sãptãmânii (duminica), ºi uºile fiind încuiate, unde erau adunaþi ucenicii de frica iudeilor, a venit Iisus ºi a stat în mijloc ºi le-a zis: Pace vouã!</p>
        <p id="Ioan-20-20" n="20">ªi zicând acestea, le-a arãtat mâinile ºi coasta Sa. Deci s-au bucurat ucenicii, vãzând pe Domnul.</p>
        <p id="Ioan-20-21" n="21">ªi Iisus le-a zis iarãºi: Pace vouã! Precum M-a trimis pe Mine Tatãl, vã trimit ºi Eu pe voi.</p>
        <p id="Ioan-20-22" n="22">ªi zicând acestea, a suflat asupra lor ºi le-a zis: Luaþi Duh Sfânt;</p>
        <p id="Ioan-20-23" n="23">Cãrora veþi ierta pãcatele, le vor fi iertate ºi cãrora le veþi þine, vor fi þinute.</p>
        <p id="Ioan-20-24" n="24">Iar Toma, unul din cei doisprezece, cel numit Geamãnul, nu era cu ei când a venit Iisus.</p>
        <p id="Ioan-20-25" n="25">Deci au zis lui ceilalþi ucenici: Am vãzut pe Domnul! Dar el le-a zis: Dacã nu voi vedea, în mâinile Lui, semnul cuielor, ºi dacã nu voi pune degetul meu în semnul cuielor, ºi dacã nu voi pune mâna mea în coasta Lui, nu voi crede.</p>
        <p id="Ioan-20-26" n="26">ªi dupã opt zile, ucenicii Lui erau iarãºi înãuntru, ºi Toma, împreunã cu ei. ªi a venit Iisus, uºile fiind încuiate, ºi a stat în mijloc ºi a zis: Pace vouã!</p>
        <p id="Ioan-20-27" n="27">Apoi a zis lui Toma: Adu degetul tãu încoace ºi vezi mâinile Mele ºi adu mâna ta ºi o pune în coasta Mea ºi nu fi necredincios ci credincios.</p>
        <p id="Ioan-20-28" n="28">A rãspuns Toma ºi I-a zis: Domnul meu ºi Dumnezeul meu!</p>
        <p id="Ioan-20-29" n="29">Iisus I-a zis: Pentru cã M-ai vãzut ai crezut. Fericiþi cei ce n-au vãzut ºi au crezut!</p>
        <p id="Ioan-20-30" n="30">Deci ºi alte multe minuni a fãcut Iisus înaintea ucenicilor Sãi, care nu sunt scrise în cartea aceasta.</p>
        <p id="Ioan-20-31" n="31">Iar acestea s-au scris, ca sã credeþi cã Iisus este Hristosul, Fiul lui Dumnezeu, ºi, crezând, sã aveþi viaþã în numele Lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan-21" type="capitol" n="21">
        <head>Domnul Se aratã ucenicilor la Marea Tiberiadei. Iertarea lui
Petru ºi repunerea lui între apostoli.</head>
        <p id="Ioan-21-1" n="1">Dupã acestea, Iisus S-a arãtat iarãºi ucenicilor la Marea Tiberiadei, ºi S-a arãtat aºa:</p>
        <p id="Ioan-21-2" n="2">Erau împreunã Simon-Petru ºi Toma, cel numit Geamãnul, ºi Natanael, cel din Cana Galileii, ºi fiii lui Zevedeu ºi alþi doi din ucenicii Lui.</p>
        <p id="Ioan-21-3" n="3">Simon-Petru le-a zis: Mã duc sã pescuiesc. ªi i-au zis ei: Mergem ºi noi cu tine. ªi au ieºit ºi s-au suit în corabie, ºi în noaptea aceea n-au prins nimic.</p>
        <p id="Ioan-21-4" n="4">Iar fãcându-se dimineaþã, Iisus a stat la þãrm; dar ucenicii n-au ºtiut cã este Iisus.</p>
        <p id="Ioan-21-5" n="5">Deci le-a zis Iisus: Fiilor, nu cumva aveþi ceva de mâncare? Ei I-au rãspuns: Nu.</p>
        <p id="Ioan-21-6" n="6">Iar El le-a zis: Aruncaþi mreaja în partea dreaptã a corãbiei ºi veþi afla. Deci au aruncat-o ºi nu mai puteau s-o tragã de mulþimea peºtilor.</p>
        <p id="Ioan-21-7" n="7">ªi a zis lui Petru ucenicul acela pe care-l iubea Iisus: Domnul este! Deci Simon-Petru, auzind cã este Domnul, ºi-a încins haina, cãci era dezbrãcat, ºi s-a aruncat în apã.</p>
        <p id="Ioan-21-8" n="8">ªi ceilalþi ucenici au venit cu corabia, cãci nu erau departe de þãrm, ci la douã sute de coþi, trãgând mreaja cu peºti.</p>
        <p id="Ioan-21-9" n="9">Deci, când au ieºit la þãrm, au vãzut jar pus jos ºi peºte pus deasupra, ºi pâine.</p>
        <p id="Ioan-21-10" n="10">Iisus le-a zis: Aduceþi din peºtele pe care l-aþi prins acum.</p>
        <p id="Ioan-21-11" n="11">Simon-Petru s-a suit în corabie ºi a tras mreaja la þãrm, plinã de peºti mari: o sutã cincizeci ºi trei, ºi, deºi erau atâþia, nu s-a rupt mreaja.</p>
        <p id="Ioan-21-12" n="12">Iisus le-a zis: Veniþi de prânziþi. ªi nici unul din ucenici nu îndrãznea sã-L întrebe: Cine eºti Tu?, ºtiind cã este Domnul.</p>
        <p id="Ioan-21-13" n="13">Deci a venit Iisus ºi a luat pâinea ºi le-a dat lor, ºi de asemenea ºi peºtele.</p>
        <p id="Ioan-21-14" n="14">Aceasta este, acum, a treia oarã când Iisus S-a arãtat ucenicilor, dupã ce S-a sculat din morþi.</p>
        <p id="Ioan-21-15" n="15">Deci dupã ce au prânzit, a zis Iisus lui Simon-Petru: Simone, fiul lui Iona, Mã iubeºti tu mai mult decât aceºtia? El I-a rãspuns: Da, Doamne, Tu ºtii cã Te iubesc. Zis-a lui: Paºte mieluºeii Mei.</p>
        <p id="Ioan-21-16" n="16">Iisus i-a zis iarãºi, a doua oarã: Simone, fiul lui Iona, Mã iubeºti? El I-a zis: Da, Doamne, Tu ºtii cã Te iubesc. Zis-a Iisus lui: Pãstoreºte oile Mele.</p>
        <p id="Ioan-21-17" n="17">Iisus i-a zis a treia oarã: Simone, fiul lui Iona, Mã iubeºti? Petru s-a întristat, cã i-a zis a treia oarã: Mã iubeºti? ºi I-a zis: Doamne, Tu ºtii toate. Tu ºtii cã Te iubesc. Iisus i-a zis: Paºte oile Mele.</p>
        <p id="Ioan-21-18" n="18">Adevãrat, adevãrat zic þie: Dacã erai mai tânãr, te încingeai singur ºi umblai unde voiai; dar când vei îmbãtrâni, vei întinde mâinile tale ºi altul te va încinge ºi te va duce unde nu voieºti.</p>
        <p id="Ioan-21-19" n="19">Iar aceasta a zis-o, însemnând cu ce fel de moarte va preaslãvi pe Dumnezeu. ªi spunând aceasta, i-a zis: Urmeazã Mie.</p>
        <p id="Ioan-21-20" n="20">Dar întorcându-se, Petru a vãzut venind dupã el pe ucenicul pe care-l iubea Iisus, acela care la Cinã s-a rezemat de pieptul Lui ºi I-a zis: Doamne, cine este cel ce Te va vinde?</p>
        <p id="Ioan-21-21" n="21">Pe acesta deci, vãzându-l, Petru a zis lui Iisus: Doamne, dar cu acesta ce se va întâmpla?</p>
        <p id="Ioan-21-22" n="22">Zis-a Iisus lui: Dacã voiesc ca acesta sã rãmânã pânã voi veni, ce ai tu? Tu urmeazã Mie.</p>
        <p id="Ioan-21-23" n="23">De aceea a ieºit cuvântul acesta între fraþi, cã ucenicul acela nu va muri; dar Iisus nu i-a spus cã nu va muri ci: dacã voiesc ca acesta sã rãmânã pânã voi veni, ce ai tu?</p>
        <p id="Ioan-21-24" n="24">Acesta este ucenicul care mãrturiseºte despre acestea ºi care a scris acestea, ºi ºtim cã mãrturia lui e adevãratã.</p>
        <p id="Ioan-21-25" n="25">Dar sunt ºi alte multe lucruri pe care le-a fãcut Iisus ºi care, dacã s-ar fi scris cu de-amãnuntul, cred cã lumea aceasta n-ar cuprinde cãrþile ce s-ar fi scris. Amin.</p>
    </div2>
</div1>
