<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<div1 id="Ioan1" type="carte">
    <head>Întâia epistolã soborniceascã a Sfântului Apostol Ioan</head>
    <div2 id="Ioan1-1" type="capitol" n="1">
        <head>Mãrturie despre Cuvântul vieþii. Dumnezeu este luminã ºi cei care sunt ai Lui umblã în luminã. Sângele lui Hristos ne curãþeºte de pãcat.</head>
        <p id="Ioan1-1-1" n="1">Ce era de la început, ce am auzit, ce am vãzut cu ochii noºtri, ce am privit ºi mâinile noastre au pipãit despre Cuvântul vieþii,</p>
        <p id="Ioan1-1-2" n="2">- ªi Viaþa s-a arãtat ºi am vãzut-o ºi mãrturisim ºi vã vestim Viaþa de veci, care era la Tatãl ºi s-a arãtat nouã -</p>
        <p id="Ioan1-1-3" n="3">Ce am vãzut ºi am auzit, vã vestim ºi vouã, ca ºi voi sã aveþi împãrtãºire cu noi. Iar împãrtãºirea noastrã este cu Tatãl ºi cu Fiul Sãu, Iisus Hristos.</p>
        <p id="Ioan1-1-4" n="4">ªi acestea noi vi le scriem, ca bucuria noastrã sã fie deplinã.</p>
        <p id="Ioan1-1-5" n="5">ªi aceasta este vestirea pe care am auzit-o de la El ºi v-o vestim: cã Dumnezeu este luminã ºi nici un întuneric nu este întru El.</p>
        <p id="Ioan1-1-6" n="6">Dacã zicem cã avem împãrtãºire cu El ºi umblãm în întuneric, minþim ºi nu sãvârºim adevãrul.</p>
        <p id="Ioan1-1-7" n="7">Iar dacã umblãm întru luminã, precum El este în luminã, atunci avem împãrtãºire unul cu altul ºi sângele lui Iisus, Fiul Lui, ne curãþeºte pe noi de orice pãcat.</p>
        <p id="Ioan1-1-8" n="8">Dacã zicem cã pãcat nu avem, ne amãgim pe noi înºine ºi adevãrul nu este întru noi.</p>
        <p id="Ioan1-1-9" n="9">Dacã mãrturisim pãcatele noastre, El este credincios ºi drept, ca sã ne ierte pãcatele ºi sã ne curãþeascã pe noi de toatã nedreptatea.</p>
        <p id="Ioan1-1-10" n="10">Dacã zicem cã n-am pãcãtuit, Îl facem mincinos ºi cuvântul Lui nu este întru noi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan1-2" type="capitol" n="2">
        <head>Hristos este Mijlocitorul nostru cãtre Tatãl ºi ispãºirea noastrã. Poruncã sã ne iubim unii pe alþii. Iubirea lumii. Antihriºtii sunt mulþi.</head>
        <p id="Ioan1-2-1" n="1">Copiii mei, acestea vi le scriu, ca sã nu pãcãtuiþi, ºi dacã va pãcãtui cineva, avem mijlocitor cãtre Tatãl, pe Iisus Hristos cel drept.</p>
        <p id="Ioan1-2-2" n="2">El este jertfa de ispãºire pentru pãcatele noastre, dar nu numai pentru pãcatele noastre, ci ºi pentru ale lumii întregi.</p>
        <p id="Ioan1-2-3" n="3">ªi întru aceasta ºtim cã L-am cunoscut, dacã pãzim poruncile Lui.</p>
        <p id="Ioan1-2-4" n="4">Cel ce zice: L-am cunoscut, dar poruncile Lui nu le pãzeºte, mincinos este ºi întru el adevãrul nu se aflã.</p>
        <p id="Ioan1-2-5" n="5">Iar cine pãzeºte cuvântul Lui, întru acela, cu adevãrat, dragostea lui Dumnezeu este desãvârºitã. Prin aceasta, cunoaºtem cã suntem întru El.</p>
        <p id="Ioan1-2-6" n="6">Cine zice cã petrece întru El dator este, precum Acela a umblat, ºi el aºa sã umble.</p>
        <p id="Ioan1-2-7" n="7">Iubiþilor, nu vã scriu poruncã nouã, ci o poruncã veche pe care o aveaþi de la început; porunca cea veche este cuvântul pe care l-aþi auzit.</p>
        <p id="Ioan1-2-8" n="8">Iarãºi, vã scriu poruncã nouã, ceea ce adevãrat întru El ºi întru voi, pentru cã întunericul se duce ºi lumina cea adevãratã începe sã rãsarã.</p>
        <p id="Ioan1-2-9" n="9">Cine zice cã este în luminã ºi pe fratele sãu îl urãºte, acela este în întuneric pânã acum.</p>
        <p id="Ioan1-2-10" n="10">Cine iubeºte pe fratele sãu rãmâne în luminã ºi smintealã nu este în el.</p>
        <p id="Ioan1-2-11" n="11">Iar cel ce urãºte pe fratele sãu este în întuneric ºi umblã în întuneric ºi nu ºtie încotro se duce, pentru cã întunericul a orbit ochii lui.</p>
        <p id="Ioan1-2-12" n="12">Vã scriu vouã, copiilor, fiindcã iertate v-au fost pãcatele pentru numele Lui.</p>
        <p id="Ioan1-2-13" n="13">Vã scriu vouã, pãrinþilor, pentru cã aþi cunoscut pe Cel ce este de la început. Vã scriu vouã, tinerilor, fiindcã aþi biruit pe cel viclean. V-am scris, copiilor, pentru cã aþi cunoscut pe Tatãl.</p>
        <p id="Ioan1-2-14" n="14">V-am scris, pãrinþilor, fiindcã aþi cunoscut pe Cel ce este de la început. Scris-am vouã, tinerilor, cãci sunteþi tari ºi cuvântul lui Dumnezeu rãmâne în voi ºi aþi biruit pe cel viclean.</p>
        <p id="Ioan1-2-15" n="15">Nu iubiþi lumea, nici cele ce sunt în lume. Dacã cineva iubeºte lumea, iubirea Tatãlui nu este întru el;</p>
        <p id="Ioan1-2-16" n="16">Pentru cã tot ce este în lume, adicã pofta trupului ºi pofta ochilor ºi trufia vieþii, nu sunt de la Tatãl, ci sunt din lume.</p>
        <p id="Ioan1-2-17" n="17">ªi lumea trece ºi pofta ei, dar cel ce face voia lui Dumnezeu rãmâne în veac.</p>
        <p id="Ioan1-2-18" n="18">Copii, este ceasul de pe urmã, ºi precum aþi auzit cã vine antihrist, iar acum mulþi antihriºti s-au arãtat; de aici cunoaºtem noi cã este ceasul de pe urmã.</p>
        <p id="Ioan1-2-19" n="19">Dintre noi au ieºit, dar nu erau de-ai noºtri, cãci de-ar fi fost de-ai noºtri, ar fi rãmas cu noi; ci ca sã se arate cã nu sunt toþi de-ai noºtri, de aceea au ieºit.</p>
        <p id="Ioan1-2-20" n="20">Iar voi, ungere aveþi de la Cel Sfânt ºi ºtiþi toate.</p>
        <p id="Ioan1-2-21" n="21">V-am scris vouã, nu pentru cã nu ºtiþi adevãrul, ci pentru cã îl ºtiþi ºi ºtiþi cã nici o minciunã nu vine din adevãr.</p>
        <p id="Ioan1-2-22" n="22">Cine este mincinosul, dacã nu cel ce tãgãduieºte cã Iisus este Hristosul? Acesta este antihristul, cel care tãgãduieºte pe Tatãl ºi pe Fiul.</p>
        <p id="Ioan1-2-23" n="23">Oricine tãgãduieºte pe Fiul nu are nici pe Tatãl; cine mãrturiseºte pe Fiul are ºi pe Tatãl.</p>
        <p id="Ioan1-2-24" n="24">Deci, ceea ce aþi auzit de la început, în voi sã rãmânã; de va rãmâne în voi ceea ce aþi auzit de la început, veþi rãmâne ºi voi în Fiul ºi în Tatãl.</p>
        <p id="Ioan1-2-25" n="25">ªi aceasta este fãgãduinþa pe care El ne-a fãgãduit-o: Viaþa veºnicã.</p>
        <p id="Ioan1-2-26" n="26">Acestea v-am scris vouã despre cei ce vã amãgesc.</p>
        <p id="Ioan1-2-27" n="27">Cât despre voi, ungerea pe care aþi luat-o de la El rãmâne întru voi ºi n-aveþi trebuinþã ca sã vã înveþe cineva, ci precum ungerea Lui vã învaþã despre toate, ºi adevãrat este ºi nu este minciunã, rãmâneþi întru El, aºa cum v-a învãþat.</p>
        <p id="Ioan1-2-28" n="28">ªi acum, copii, rãmâneþi întru El, ca sã avem îndrãznealã când Se va arãta ºi sã nu ne ruºinãm de El, la venirea Lui.</p>
        <p id="Ioan1-2-29" n="29">Dacã ºtiþi cã este drept, cunoaºteþi cã oricine face dreptate este nãscut din El.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan1-3" type="capitol" n="3">
        <head>Fiii lui Dumnezeu sunt fericiþi prin nãdejdea lor în Tatãl; sunt curaþi de pãcat, iubitori de fraþi, dar urâþi de lume. Iubirea cãtre aproapele ºi cãtre Dumnezeu.</head>
        <p id="Ioan1-3-1" n="1">Vedeþi ce fel de iubire ne-a dãruit nouã Tatãl, ca sã ne numim fii ai lui Dumnezeu, ºi suntem. Pentru aceea lumea nu ne cunoaºte, fiindcã nu L-a cunoscut nici pe El.</p>
        <p id="Ioan1-3-2" n="2">Iubiþilor, acum suntem fii ai lui Dumnezeu ºi ce vom fi nu s-a arãtat pânã acum. ªtim cã dacã El Se va arãta, noi vom fi asemenea Lui, fiindcã Îl vom vedea cum este.</p>
        <p id="Ioan1-3-3" n="3">ªi oricine ºi-a pus în El nãdejdea, acesta se curãþeºte pe sine, aºa cum Acela curat este.</p>
        <p id="Ioan1-3-4" n="4">Oricine fãptuieºte pãcatul sãvârºeºte ºi nelegiuirea, ºi pãcatul este nelegiuirea.</p>
        <p id="Ioan1-3-5" n="5">ªi voi ºtiþi cã El S-a arãtat ca sã ridice pãcatele ºi pãcat întru El nu este.</p>
        <p id="Ioan1-3-6" n="6">Oricine rãmâne întru El nu pãcãtuieºte; oricine pãcãtuieºte nu L-a vãzut nici nu L-a cunoscut.</p>
        <p id="Ioan1-3-7" n="7">Copii, nimeni sã nu vã amãgeascã. Cel ce sãvârºeºte dreptatea este drept, precum Acela drept este.</p>
        <p id="Ioan1-3-8" n="8">Cine sãvârºeºte pãcatul este de la diavolul, pentru cã de la început diavolul pãcãtuieºte. Pentru aceasta S-a arãtat Fiul lui Dumnezeu, ca sã strice lucrurile diavolului.</p>
        <p id="Ioan1-3-9" n="9">Oricine este nãscut din Dumnezeu nu sãvârºeºte pãcat, pentru cã sãmânþa lui Dumnezeu rãmâne în acesta; ºi nu poate sã pãcãtuiascã, fiindcã este nãscut din Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan1-3-10" n="10">Prin aceasta cunoaºtem pe fiii lui Dumnezeu ºi pe fiii diavolului; oricine nu face dreptate nu este din Dumnezeu, nici cel ce nu iubeºte pe fratele sãu.</p>
        <p id="Ioan1-3-11" n="11">Pentru cã aceasta este vestea pe care aþi auzit-o de la început, ca sã ne iubim unul pe altul,</p>
        <p id="Ioan1-3-12" n="12">Nu precum Cain, care era de la cel viclean ºi a ucis pe fratele sãu. ªi pentru care pricinã l-a ucis? Fiindcã faptele lui erau rele, iar ale fratelui sãu erau drepte.</p>
        <p id="Ioan1-3-13" n="13">Nu vã miraþi, fraþilor, dacã lumea vã urãºte.</p>
        <p id="Ioan1-3-14" n="14">Noi ºtim cã am trecut din moarte la viaþã, pentru cã iubim pe fraþi; cine nu iubeºte pe fratele sãu rãmâne în moarte.</p>
        <p id="Ioan1-3-15" n="15">Oricine urãºte pe fratele sãu este ucigaº de oameni ºi ºtiþi cã orice ucigaº de oameni nu are viaþã veºnicã, dãinuitoare în El.</p>
        <p id="Ioan1-3-16" n="16">În aceasta am cunoscut iubirea: cã El ªi-a pus sufletul Sãu pentru noi, ºi noi datori suntem sã ne punem sufletele pentru fraþi.</p>
        <p id="Ioan1-3-17" n="17">Iar cine are bogãþia lumii acesteia ºi se uitã la fratele sãu care este în nevoie ºi îºi închide inima faþã de el, cum rãmâne în acela dragostea lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Ioan1-3-18" n="18">Fiii mei, sã nu iubim cu vorba, numai din gurã, ci cu fapta ºi cu adevãrul.</p>
        <p id="Ioan1-3-19" n="19">În aceasta vom cunoaºte cã suntem din adevãr ºi în faþa lui Dumnezeu vom afla odihnã inimii noastre,</p>
        <p id="Ioan1-3-20" n="20">Fiindcã, dacã ne osândeºte inima noastrã, Dumnezeu este mai mare decât inima noastrã ºi ºtie toate.</p>
        <p id="Ioan1-3-21" n="21">Iubiþilor, dacã inima noastrã nu ne osândeºte, avem îndrãznire cãtre Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan1-3-22" n="22">ªi orice cerem, primim de la El, pentru cã pãzim poruncile Lui ºi cele plãcute înaintea Lui facem.</p>
        <p id="Ioan1-3-23" n="23">ªi aceasta este porunca Lui, ca sã credem întru numele lui Iisus Hristos, Fiul Sãu, ºi sã ne iubim unul pe altul, precum ne-a dat poruncã.</p>
        <p id="Ioan1-3-24" n="24">Cel ce pãzeºte poruncile Lui rãmâne în Dumnezeu ºi Dumnezeu în el; ºi prin aceasta cunoaºtem cã El rãmâne în noi, din Duhul pe care ni L-a dat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan1-4" type="capitol" n="4">
        <head>Trebuie sã ne ferim de duhurile amãgitoare. Iubirea lui Dumnezeu cãtre noi cere iubirea noastrã cãtre fraþi.</head>
        <p id="Ioan1-4-1" n="1">Iubiþilor, nu daþi crezare oricãrui duh, ci cercaþi duhurile dacã sunt de la Dumnezeu, fiindcã mulþi prooroci mincinoºi au ieºit în lume.</p>
        <p id="Ioan1-4-2" n="2">În aceasta sã cunoaºteþi duhul lui Dumnezeu: orice duh care mãrturiseºte cã Iisus Hristos a venit în trup, este de la Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan1-4-3" n="3">ªi orice duh, care nu mãrturiseºte pe Iisus Hristos, nu este de la Dumnezeu, ci este duhul lui antihrist, despre care aþi auzit cã vine ºi acum este chiar în lume.</p>
        <p id="Ioan1-4-4" n="4">Voi, copii, sunteþi din Dumnezeu ºi i-aþi biruit pe acei prooroci, cãci mai mare este Cel ce e în voi, decât cel ce este în lume.</p>
        <p id="Ioan1-4-5" n="5">Aceia sunt din lume, de aceea grãiesc ca din lume ºi lumea îi ascultã.</p>
        <p id="Ioan1-4-6" n="6">Noi suntem din Dumnezeu; cine cunoaºte pe Dumnezeu ascultã de noi; cine nu este din Dumnezeu nu ascultã de noi. Din aceasta cunoaºtem Duhul adevãrului ºi duhul rãtãcirii.</p>
        <p id="Ioan1-4-7" n="7">Iubiþilor, sã ne iubim unul pe altul, pentru cã dragostea este de la Dumnezeu ºi oricine iubeºte este nãscut din Dumnezeu ºi cunoaºte pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan1-4-8" n="8">Cel ce nu iubeºte n-a cunoscut pe Dumnezeu, pentru cã Dumnezeu este iubire.</p>
        <p id="Ioan1-4-9" n="9">Întru aceasta s-a arãtat dragostea lui Dumnezeu cãtre noi, cã pe Fiul Sãu cel Unul Nãscut L-a trimis Dumnezeu în lume, ca prin El viaþã sã avem.</p>
        <p id="Ioan1-4-10" n="10">În aceasta este dragostea, nu fiindcã noi am iubit pe Dumnezeu, ci fiindcã El ne-a iubit pe noi ºi a trimis pe Fiul Sãu jertfã de ispãºire pentru pãcatele noastre.</p>
        <p id="Ioan1-4-11" n="11">Iubiþilor, dacã Dumnezeu astfel ne-a iubit pe noi, ºi noi datori suntem sã ne iubim unul pe altul.</p>
        <p id="Ioan1-4-12" n="12">Pe Dumnezeu nimeni nu L-a vãzut vreodatã, dar de ne iubim unul pe altul, Dumnezeu rãmâne întru noi ºi dragostea Lui în noi este desãvârºitã.</p>
        <p id="Ioan1-4-13" n="13">Din aceasta cunoaºtem cã rãmânem în El ºi El întru noi, fiindcã ne-a dat din Duhul Sãu.</p>
        <p id="Ioan1-4-14" n="14">ªi noi am vãzut ºi mãrturisim cã Tatãl a trimis pe Fiul, Mântuitor al lumii.</p>
        <p id="Ioan1-4-15" n="15">Cine mãrturiseºte cã Iisus este fiul lui Dumnezeu, Dumnezeu rãmâne întru el ºi el în Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan1-4-16" n="16">ªi noi am cunoscut ºi am crezut iubirea, pe care Dumnezeu o are cãtre noi. Dumnezeu este iubire ºi cel ce rãmâne în iubire rãmâne în Dumnezeu ºi Dumnezeu rãmâne întru el.</p>
        <p id="Ioan1-4-17" n="17">Întru aceasta a fost desãvârºitã iubirea Lui faþã de noi, ca sã avem îndrãznire în ziua judecãþii, fiindcã precum este Acela, aºa suntem ºi noi, în lumea aceasta.</p>
        <p id="Ioan1-4-18" n="18">În iubire nu este fricã, ci iubirea desãvârºitã alungã frica, pentru cã frica are cu sine pedeapsa, iar cel ce se teme nu este desãvârºit în iubire.</p>
        <p id="Ioan1-4-19" n="19">Noi iubim pe Dumnezeu, fiindcã El ne-a iubit cel dintâi.</p>
        <p id="Ioan1-4-20" n="20">Dacã zice cineva: iubesc pe Dumnezeu, iar pe fratele sãu îl urãºte, mincinos este! Pentru cã cel ce nu iubeºte pe fratele sãu, pe care l-a vãzut, pe Dumnezeu, pe Care nu L-a vãzut, nu poate sã-L iubeascã.</p>
        <p id="Ioan1-4-21" n="21">ªi aceastã poruncã avem de la El: cine iubeºte pe Dumnezeu sã iubeascã ºi pe fratele sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioan1-5" type="capitol" n="5">
        <head>Prin credinþã ºi supunere iubim pe Dumnezeu. Trei mãrturisesc despre Hristos ºi Aceºti trei Una sunt. Puterea rugãciunii.</head>
        <p id="Ioan1-5-1" n="1">Oricine crede cã Iisus este Hristos, este nãscut din Dumnezeu, ºi oricine iubeºte pe Cel care a nãscut iubeºte ºi pe Cel ce S-a nãscut din El.</p>
        <p id="Ioan1-5-2" n="2">Întru aceasta cunoaºtem cã iubim pe fiii lui Dumnezeu, dacã iubim pe Dumnezeu ºi împlinim poruncile Lui.</p>
        <p id="Ioan1-5-3" n="3">Cãci dragostea de Dumnezeu aceasta este: Sã pãzim poruncile Lui; ºi poruncile Lui nu sunt grele.</p>
        <p id="Ioan1-5-4" n="4">Pentru cã oricine este nãscut din Dumnezeu biruieºte lumea, ºi aceasta este biruinþa care a biruit lumea: credinþa noastrã.</p>
        <p id="Ioan1-5-5" n="5">Cine este cel ce biruieºte lumea dacã nu cel ce crede cã Iisus este Fiul lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Ioan1-5-6" n="6">Acesta este Cel care a venit prin apã ºi prin sânge: Iisus Hristos; nu numai prin apã, ci prin apã ºi prin sânge; ºi Duhul este Cel ce mãrturiseºte, cã Duhul este adevãrul.</p>
        <p id="Ioan1-5-7" n="7">Cãci trei sunt care mãrturisesc în cer: Tatãl, Cuvântul ºi Sfântul Duh, ºi Aceºti trei Una sunt.</p>
        <p id="Ioan1-5-8" n="8">ªi trei sunt care mãrturisesc pe pãmânt: Duhul ºi apa ºi sângele, ºi aceºti trei mãrturisesc la fel.</p>
        <p id="Ioan1-5-9" n="9">Dacã primim mãrturia oamenilor, mãrturia lui Dumnezeu este mai mare, cã aceasta este mãrturia lui Dumnezeu: cã a mãrturisit pentru Fiul Sãu.</p>
        <p id="Ioan1-5-10" n="10">Cine crede în Fiul lui Dumnezeu are aceastã mãrturie în el însuºi. Cine nu crede în Dumnezeu, L-a fãcut mincinos, pentru cã n-a crezut în mãrturia pe care a mãrturisit-o Dumnezeu pentru Fiul Sãu.</p>
        <p id="Ioan1-5-11" n="11">ªi aceasta este mãrturia, cã Dumnezeu ne-a dat viaþã veºnicã ºi aceastã viaþã este în Fiul Sãu.</p>
        <p id="Ioan1-5-12" n="12">Cel ce are pe Fiul are viaþa; cel ce nu are pe Fiul lui Dumnezeu nu are viaþa.</p>
        <p id="Ioan1-5-13" n="13">Acestea am scris vouã, care credeþi în numele Fiului lui Dumnezeu, ca sã ºtiþi cã aveþi viaþã veºnicã.</p>
        <p id="Ioan1-5-14" n="14">ªi aceasta este încrederea pe care o avem cãtre El, cã, dacã cerem ceva dupã voinþa Lui, El ne ascultã.</p>
        <p id="Ioan1-5-15" n="15">ªi dacã ºtim cã El ne ascultã ceea ce Îi cerem, ºtim cã dobândim cererile pe care I le-am cerut.</p>
        <p id="Ioan1-5-16" n="16">Dacã vede cineva pe fratele sãu pãcãtuind - pãcat nu de moarte - sã se roage, ºi Dumnezeu va da viaþã acelui frate, anume celor ce nu pãcãtuiesc de moarte. Este ºi pãcat de moarte; nu zic sã se roage pentru acela.</p>
        <p id="Ioan1-5-17" n="17">Orice nedreptate este pãcat, dar este ºi pãcat care nu e de moarte.</p>
        <p id="Ioan1-5-18" n="18">ªtim cã oricine e nãscut din Dumnezeu nu pãcãtuieºte; ci cel ce s-a nãscut din Dumnezeu se pãzeºte pe sine, ºi cel rãu nu se atinge de el.</p>
        <p id="Ioan1-5-19" n="19">ªtim cã suntem din Dumnezeu ºi lumea întreagã zace sub puterea celui rãu.</p>
        <p id="Ioan1-5-20" n="20">ªtim iarãºi cã Fiul lui Dumnezeu a venit ºi ne-a dat nouã pricepere, ca sã cunoaºtem pe Dumnezeul cel adevãrat; ºi noi suntem în Dumnezeul cel adevãrat, adicã întru Fiul Sãu Iisus Hristos. Acesta este adevãratul Dumnezeu ºi viaþa de veci.</p>
        <p id="Ioan1-5-21" n="21">Fiilor, pãziþi-vã de idoli.</p>
    </div2>
</div1>