<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<div1 id="Ioan3" type="carte">
    <head>A treia epistolã soborniceascã a Sfântului Apostol Ioan</head>
    <div2 id="Ioan3-1" type="capitol" n="1">
        <head>Gaiu, cel primitor de oameni, e vrednic de laudã. Diotref ºi Dimitrie.</head>
        <p id="Ioan3-1-1" n="1">Preotul, cãtre Gaiu cel iubit, pe care îl iubesc întru adevãr:</p>
        <p id="Ioan3-1-2" n="2">Iubitule, mã rog sã ai spor în toate ºi sã mergi bine cu sãnãtatea, precum bine mergi cu sufletul.</p>
        <p id="Ioan3-1-3" n="3">M-am bucurat mult când au venit fraþii ºi au mãrturisit despre adevãrul tãu, aºa cum umbli tu întru adevãr.</p>
        <p id="Ioan3-1-4" n="4">Mai mare bucurie decât aceasta nu am, ca sã aud cã fiii mei umblã întru adevãr.</p>
        <p id="Ioan3-1-5" n="5">Iubitule, cu credinþã faci oricâte faci pentru fraþi ºi aceasta pentru strãini,</p>
        <p id="Ioan3-1-6" n="6">Care, în faþa Bisericii, au dat mãrturie despre dragostea ta. Bine vei face sã-i ajuþi în cãlãtoria lor, dupã cum se cuvine înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan3-1-7" n="7">Cãci pentru numele lui Hristos au plecat la drum, fãrã sã ia nimic de la neamuri.</p>
        <p id="Ioan3-1-8" n="8">Noi, deci, datori suntem sã sprijinim pe unii ca aceºtia, ca sã fim împreunã-lucrãtori pentru adevãr.</p>
        <p id="Ioan3-1-9" n="9">Am scris ceva Bisericii, dar Diotref, care þine sã fie cel dintâi între ei, nu ne primeºte.</p>
        <p id="Ioan3-1-10" n="10">Pentru aceea, când voi veni, îi voi pomeni de faptele pe care le face, defãimându-ne cu vorbe urâte; ºi nemulþumit fiind cu acestea, nici el nu primeºte pe fraþi, nici pe cei care voiesc sã-i primeascã nu-i lasã, ºi-i dã afarã din Bisericã.</p>
        <p id="Ioan3-1-11" n="11">Iubitule, nu urma rãul, ci binele. Cel ce face bine din Dumnezeu este; cel ce face rãu n-a vãzut pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Ioan3-1-12" n="12">Lui Dimitrie datu-i-s-a mãrturie de cãtre toþi ºi de cãtre însuºi adevãrul; mãrturie îi dãm ºi noi ºi ºtii cã mãrturia noastrã este adevãratã.</p>
        <p id="Ioan3-1-13" n="13">Multe lucruri aveam sã-þi scriu; totuºi, nu voiesc sã þi le scriu cu cernealã ºi condei,</p>
        <p id="Ioan3-1-14" n="14">Ci nãdãjduiesc sã te vãd în curând, ºi atunci vom grãi gurã cãtre gurã.</p>
        <p id="Ioan3-1-15" n="15">Pace þie! Prietenii te îmbrãþiºeazã. Îmbrãþiºaþi pe prieteni, pe fiecare dupã numele lui.</p>
    </div2>
</div1>