<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Ioil" type="carte">
    <head>Ioil</head>
    <div2 id="Ioil-1" type="capitol" n="1">
        <head>Prezicerea pustiirii lui luda ºi îndemn la pocãinþã.</head>
        <p id="Ioil-1-1" n="1">Cuvântul Domnului care a fost cãtre Ioil, fiul lui Petuel.</p>
        <p id="Ioil-1-2" n="2">Ascultaþi acestea, voi bãtrânilor, luaþi aminte, voi toþi locuitorii þãrii! Oare s-a mai întâmplat aºa în vremea voastrã sau în zilele pãrinþilor voºtri?</p>
        <p id="Ioil-1-3" n="3">Povestiþi-le feciorilor voºtri, iar ei feciorilor lor, iar aceia neamului care va veni dupã ei!</p>
        <p id="Ioil-1-4" n="4">Ceea ce a rãmas de la lãcustele mici au mâncat lãcustele mari, ºi ceea ce a rãmas de la cele mari au mâncat cele zburãtoare, ºi ceea ce a rãmas de la cele zburãtoare au prãpãdit stolurile de lãcuste.</p>
        <p id="Ioil-1-5" n="5">Deºteptaþi-vã, beþivilor, ºi plângeþi! ªi voi, bãutorilor de vin, tânguiþi-vã pentru vinul cel nou, cãci vi s-a luat de la gurã.</p>
        <p id="Ioil-1-6" n="6">Cãci un popor a nãvãlit în þara mea, puternic ºi fãrã de numãr; dinþii lui ca dinþii de leu, iar fãlcile, ca fãlcile de leoaicã.</p>
        <p id="Ioil-1-7" n="7">Pustiit-a via mea, iar smochinul meu mi l-a fãcut bucãþi; l-a jupuit de coajã ºi l-a trântit la pãmânt. Mlãdiþele de vitã au rãmas albe.</p>
        <p id="Ioil-1-8" n="8">Tânguieºte-te ca o fecioarã încinsã cu sac dupã bãrbatul din tinereþea ei!</p>
        <p id="Ioil-1-9" n="9">Prinosul ºi jertfa cu turnare nu mai sunt în templul Domnului! Preoþii, slujitorii Domnului, sunt în mare jale.</p>
        <p id="Ioil-1-10" n="10">Câmpul a rãmas pustiu, þarina este plinã de jale; grâul nu mai este, mustul ajuns-a de ocarã, iar untdelemn n-a rãmas chiar nici un strop!</p>
        <p id="Ioil-1-11" n="11">Plugarii sunt zãpãciþi, stãpânii de vii se tânguiesc pentru grâu ºi pentru orz, cãci seceriºul din þarini este pierdut.</p>
        <p id="Ioil-1-12" n="12">Viþa de vie este fãrã vlagã, smochinul tânjeºte, rodiile de asemenea ºi finicii, merii ºi toþi copacii de pe câmp s-au uscat; ba mai mult, bucuria ajuns-a ocarã pentru fiii oamenilor.</p>
        <p id="Ioil-1-13" n="13">Încingeþi-vã ºi vã tânguiþi, voi preoþilor, izbucniþi în bocete, voi slujitori ai altarului! Intraþi în templu ºi petreceþi noaptea în sac de jale, voi slujitori ai lui Dumnezeu, cãci prinosul ºi jertfa cu turnare au fost îndepãrtate din templul Dumnezeului vostru!</p>
        <p id="Ioil-1-14" n="14">Postiþi post sfânt, strângeþi obºte de prãznuire, adunaþi pe bãtrâni, pe toþi locuitorii þãrii în templul Dumnezeului vostru ºi strigaþi cãtre Domnul rugându-L:</p>
        <p id="Ioil-1-15" n="15">"O, ce zi! Cãci aproape este ziua Domnului ºi vine ca o pustiire de la Cel Atotputernic.</p>
        <p id="Ioil-1-16" n="16">Oare nu ni s-a luat hrana de sub ochii noºtri, bucuria ºi veselia din templul Dumnezeului nostru?</p>
        <p id="Ioil-1-17" n="17">Seminþele s-au uscat sub bulgãrii din brazdã, grânarele sunt goale, hambarele sunt fãrã nimic în ele, cãci nu mai este grâu.</p>
        <p id="Ioil-1-18" n="18">Cum gem vitele! Cirezile de boi mugesc, cãci nu aflã nicãieri pãºune; chiar ºi turmele de oi sunt în mare lipsã.</p>
        <p id="Ioil-1-19" n="19">Cãtre Tine, Doamne, strig! Cãci focul a mistuit toate pãºunile pustiului ºi vãpaia lui a dogorit toþi copacii de pe câmp.</p>
        <p id="Ioil-1-20" n="20">ªi fiarele câmpului zbiarã cãtre tine, cãci pâraiele de apã au secat ºi focul a mistuit pãºunile stepei".</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioil-2" type="capitol" n="2">
        <head>Pedeapsa, îndemnarea la pocãinþã.</head>
        <p id="Ioil-2-1" n="1">Sunaþi din trâmbiþã în Sion, strigaþi din rãsputeri în muntele cel sfânt al Meu, ca sã se cutremure toþi locuitorii þãrii! Cãci vine ziua Domnului; iatã ea este aproape;</p>
        <p id="Ioil-2-2" n="2">O zi de întuneric ºi de beznã, zi cu nori ºi cu negurã deasã. Precum zorile se revarsã pe deasupra munþilor, tot aºa dã nãvalã un popor numeros ºi puternic, cum n-a mai fost niciodatã ºi cum nu va mai fi dupã el pânã în anii vremurilor celor mai îndepãrtate.</p>
        <p id="Ioil-2-3" n="3">Înaintea lui merge mistuind focul, iar dupã el arde vãpaia. Pãmântul este înaintea lui ca grãdina raiului, iar dupã trecerea lui, pustiu înfricoºãtor, cãci nimic nu scapã din faþa lui.</p>
        <p id="Ioil-2-4" n="4">Cum sunt caii, aºa le este chipul lor; ºi ca sprinteni cãlãreþi, aºa aleargã.</p>
        <p id="Ioil-2-5" n="5">Se aud ca un duruit de care de rãzboi, care se avântã în goanã pe creºtetul munþilor, ca pârâitul flãcãrilor care mistuie o miriºte, ca o oºtire puternicã aºezatã în linie de bãtaie.</p>
        <p id="Ioil-2-6" n="6">Înaintea lui popoarele tremurã de spaimã, toate feþele ard ca vãpaia.</p>
        <p id="Ioil-2-7" n="7">Aleargã ca niºte viteji; ca rãzboinicii încercaþi se avântã peste ziduri; om dupã om îºi urmeazã calea, fãrã ca vreunul sã se rãtãceascã.</p>
        <p id="Ioil-2-8" n="8">Nimeni nu se îmbrânceºte cu cel de alãturi, fiecare îºi vede de drumul lui; printre sãgeþi îºi croiesc cale, fãrã ca nici unul sã rupã rândul.</p>
        <p id="Ioil-2-9" n="9">Dau nãvalã în cetate, aleargã pe deasupra zidurilor, pãtrund în case ºi intrã pe ferestre ca furii.</p>
        <p id="Ioil-2-10" n="10">Înaintea lor tremurã pãmântul, cerul se cutremurã, soarele ºi luna se întunecã, iar stelele îºi pierd strãlucirea lor.</p>
        <p id="Ioil-2-11" n="11">Dar Domnul Îºi face auzit glasul în fruntea oºtirilor Sale, cãci întinsã foarte este tabãra Lui ºi puternic este cel ce împlineºte poruncile Lui. Ziua Domnului este mare ºi înfricoºãtoare foarte ºi cine va putea sta împotriva ei?</p>
        <p id="Ioil-2-12" n="12">"ªi acum, zice Domnul, întoarceþi-vã la Mine din toatã inima voastrã, cu postiri, cu plâns ºi cu tânguire".</p>
        <p id="Ioil-2-13" n="13">Sfâºiaþi inimile ºi nu hainele voastre, ºi întoarceþi-vã cãtre Domnul Dumnezeul vostru, cãci El este milostiv ºi îndurat, încet la mânie ºi mult Milostiv ºi-I pare rãu de rãul pe care l-a trimis asupra voastrã.</p>
        <p id="Ioil-2-14" n="14">O, de v-aþi întoarce ºi v-aþi pocãi, ar rãmâne de pe urma voastrã o binecuvântare, un prinos ºi o jertfã cu turnare pentru Domnul Dumnezeul vostru!</p>
        <p id="Ioil-2-15" n="15">Sunaþi din trâmbiþã în Sion, gãtiþi postiri sfinte, prãznuiþi sãrbãtoarea cea pentru toþi!</p>
        <p id="Ioil-2-16" n="16">Adunaþi poporul, vestiþi o adunare sfântã, strângeþi laolaltã pe bãtrâni, aduceþi copiii ºi pruncii care sug la sân; sã iasã mirele din cãmara lui ºi mireasa din iatacul ei!</p>
        <p id="Ioil-2-17" n="17">Între tindã ºi altar sã plângã preoþii, slujitorii Domnului, ºi sã zicã: "Milostiveºte-Te, Doamne, cãtre poporul Tãu ºi nu face de ocarã moºtenirea Ta ca sã-ºi batã joc de ea neamurile!" Pentru ce sã se spunã printre neamuri: "Unde este Dumnezeul lor?"</p>
        <p id="Ioil-2-18" n="18">Dar Domnul este plin de zel pentru þara Sa ºi Se îndurã de poporul Sãu.</p>
        <p id="Ioil-2-19" n="19">Pentru aceasta a rãspuns Domnul cãtre poporul Sãu, grãind: "Iatã, Eu vã voi trimite grâu, must ºi untdelemn ºi vã voi sãtura ºi nu vã voi mai face de ocarã printre neamuri!</p>
        <p id="Ioil-2-20" n="20">Prãpãdul duºmanului de la miazãnoapte îl voi depãrta de la voi ºi-l voi izgoni înspre un þinut uscat ºi pustiu; capãtul lui spre marea cea de la rãsãrit, iar sfârºitul la marea cea dinspre apus; ºi se va ridica din el duhoare ºi miros de stârv va porni din el, cãci a sãvârºit lucruri mari".</p>
        <p id="Ioil-2-21" n="21">Nu te teme, tu þarã, bucurã-te ºi te veseleºte, cãci Domnul a fãcut lucruri mari!</p>
        <p id="Ioil-2-22" n="22">Nu vã temeþi nici voi dobitoacele câmpului, cãci au înverzit pãºunile pustiului; cãci pomii dau roadele lor; smochinul ºi viþa de vie vor fi plini de roade.</p>
        <p id="Ioil-2-23" n="23">ªi voi locuitori ai Sionului, bucuraþi-vã ºi vã veseliþi în Domnul Dumnezeul vostru, cãci El v-a dat pe Învãþãtorul dreptãþii; ºi v-a mai trimis ºi ploaie, ploaie timpurie ºi târzie, ca odinioarã.</p>
        <p id="Ioil-2-24" n="24">ªi ariile se vor umple de grâu; iar teascurile vor da peste margini de must ºi de untdelemn.</p>
        <p id="Ioil-2-25" n="25">ªi vã voi da ani de belºug în locul anilor în care au mâncat lãcustele mici, cele mari, cele zburãtoare ºi stolurile de lãcuste, marea Mea oºtire pe care am trimis-o împotriva voastrã.</p>
        <p id="Ioil-2-26" n="26">ªi veþi mânca din destul ºi vã veþi sãtura ºi veþi preaslãvi numele Domnului Dumnezeului vostru, Care a fãcut cu voi lucruri minunate. ªi poporul Meu nu se va ruºina în veci de veci!</p>
        <p id="Ioil-2-27" n="27">Atunci vã veþi da seama cã Eu sunt în mijlocul lui Israel ºi cã Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru ºi nu este altul, iar poporul Meu nu va mai fi niciodatã de ocarã!</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioil-3" type="capitol" n="3">
        <head>Fãgãduinþa mântuirii.</head>
        <p id="Ioil-3-1" n="1">Dar dupã aceea, vãrsa-voi Duhul Meu peste tot trupul, ºi fiii ºi fiicele voastre vor profeþi, bãtrânii voºtri visuri vor visa iar tinerii voºtri vedenii vor vedea.</p>
        <p id="Ioil-3-2" n="2">Chiar ºi peste robi ºi peste roabe voi vãrsa Duhul Meu.</p>
        <p id="Ioil-3-3" n="3">ªi vã voi arãta semne minunate în cer ºi pe pãmânt: sânge, foc ºi stâlpi de fum;</p>
        <p id="Ioil-3-4" n="4">Soarele se va întuneca ºi luna va fi roºie ca sângele, înainte de venirea zilei celei mari ºi înfricoºãtoare a Domnului.</p>
        <p id="Ioil-3-5" n="5">ªi oricine va chema numele Domnului se va izbãvi, cãci în muntele Sionului ºi în Ierusalim va fi mântuirea, precum a zis Domnul; ºi între cei mântuiþi, numai cei ce cheamã pe Domnul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Ioil-4" type="capitol" n="4">
        <head>Judecata împotriva neamurilor ºi fãgãduinþa pentru Iuda.</head>
        <p id="Ioil-4-1" n="1">Cãci iatã în zilele acelea ºi în vremea aceea, când voi întoarce pe Iuda ºi pe Ierusalim din robie,</p>
        <p id="Ioil-4-2" n="2">Aduna-voi toate popoarele ºi le voi coborî în valea lui Iosafat ºi Mã voi judeca acolo cu ele pentru poporul Meu ºi pentru moºtenirea Mea Israel, pe care au împrãºtiat-o între neamuri ºi þara Mea au împãrþit-o în bucãþi.</p>
        <p id="Ioil-4-3" n="3">Cãci ei au aruncat sorþi asupra poporului Meu, au dat copilul pentru o desfrânatã ºi fata tânãrã au vândut-o pentru vin ºi au bãut preþul ei.</p>
        <p id="Ioil-4-4" n="4">Ce-Mi cãutaþi ceartã voi, Tirule ºi Sidonule, împreunã cu toate þinuturile Filisteii? Oare vreþi sã vã rãzbunaþi împotriva Mea? Dacã vreþi sã vã rãzbunaþi asupra Mea, îndatã voi face sã cadã rãzbunarea asupra capetelor voastre.</p>
        <p id="Ioil-4-5" n="5">Voi aþi luat aurul ºi argintul Meu, precum ºi odoarele Mele, ºi le-aþi dus în palatele voastre.</p>
        <p id="Ioil-4-6" n="6">Pe fiii lui Iuda ºi pe cei ai Ierusalimului i-aþi vândut Grecilor, ca sã-i depãrtaþi din þara lor.</p>
        <p id="Ioil-4-7" n="7">Iatã Eu îi voi stârpi din þinutul unde i-aþi vândut ºi voi întoarce fapta voastrã asupra capului vostru.</p>
        <p id="Ioil-4-8" n="8">ªi voi vinde pe fiii ºi pe fiicele voastre feciorilor lui Iuda, iar ei îi vor vinde Sabeenilor, popor tare departe, cãci aºa a grãit Domnul.</p>
        <p id="Ioil-4-9" n="9">Daþi neamurilor de ºtire lucrul acesta: Pregãtiþi-vã de rãzboi! Înflãcãraþi vitejii! Toþi bãrbaþii buni de luptã sã dea fuga ºi sã se apropie.</p>
        <p id="Ioil-4-10" n="10">Faceþi din brãzdarele voastre sãbii ºi din secerile voastre lãnci! Cel slab sã zicã: "Eu sunt viteaz!"</p>
        <p id="Ioil-4-11" n="11">Alergaþi în grabã ºi veniþi, voi, toate popoarele din jur, ºi adunaþi-vã aici! - Acolo, coboarã, Doamne, pe vitejii Tãi!</p>
        <p id="Ioil-4-12" n="12">Sã se trezeascã toate neamurile ºi sã vinã în valea lui Iosafat, cãci acolo voi aºeza scaun de judecatã pentru toate popoarele din jur.</p>
        <p id="Ioil-4-13" n="13">Aduceþi seceri, cãci holda este coaptã, veniþi, coborâþi-vã, cãci teascul este plin, albiile dau peste margini; fãrãdelegile lor n-au seamãn.</p>
        <p id="Ioil-4-14" n="14">Mulþimi ºi iar mulþimi în Valea Judecãþii. Cãci aproape este ziua Domnului în Valea judecãþii!</p>
        <p id="Ioil-4-15" n="15">Soarele ºi luna se întunecã ºi stelele îºi pierd lumina lor.</p>
        <p id="Ioil-4-16" n="16">Din Sion Domnul va striga puternic ºi din Ierusalim va slobozi tunetul Sãu: pãmântul ºi cerurile se vor cutremura atunci.</p>
        <p id="Ioil-4-17" n="17">Atunci veþi cunoaºte cã Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru, Care sãlãºluieºte în Sion, în muntele cel sfânt al Meu; Ierusalimul va fi altarul Meu, iar strãinii nu vor mai trece pe acolo.</p>
        <p id="Ioil-4-18" n="18">ªi în vremea aceea, din munþi va curge must, vãile vor fi pline de lapte, toate pâraiele din Iuda vor ºerpui umplute de apã, iar din templul Domnului va ieºi un izvor oare va uda valea ªitim.</p>
        <p id="Ioil-4-19" n="19">Egiptul va fi pustiit ºi Edomul se va preface în þinut nelocuit, din pricina silniciilor împotriva fiilor lui Iuda, fiindcã au vãrsat sânge nevinovat în pãmântul lor.</p>
        <p id="Ioil-4-20" n="20">Dar Iuda va fi locuit în veci ºi de-a pururi ºi Ierusalimul din neam în neam.</p>
        <p id="Ioil-4-21" n="21">Voi rãzbuna sângele pe care nu l-am rãzbunat; ºi Domnul va locui Sionul în veac.</p>
    </div2>
</div1>