<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Iona" type="carte">
    <head>Iona</head>
    <div2 id="Iona-1" type="capitol" n="1">
        <head>Chemarea, neascultarea ºi pedeapsa lui Iona.</head>
        <p id="Iona-1-1" n="1">ªi a fost cuvântul Domnului cãtre Iona, fiul lui Amitai, zicând:</p>
        <p id="Iona-1-2" n="2">"Scoalã-te ºi du-te în cetatea cea mare a Ninivei ºi propovãduieºte acolo, cãci fãrãdelegile lor au ajuns pânã în fata Mea!"</p>
        <p id="Iona-1-3" n="3">ªi s-a sculat Iona sã fugã la Tarsis, departe de Domnul. ªi s-a coborât la Iope, unde a gãsit o corabie, care mergea la Tarsis, ºi, plãtind preþul cãlãtoriei, s-a coborât în ea ca sã meargã la Tarsis împreunã cu toþi cei de acolo, el fugind din faþa Domnului.</p>
        <p id="Iona-1-4" n="4">Dar Domnul a ridicat un vânt nãpraznic pe mare ºi o furtunã puternicã s-a stârnit, încât corabia era gata sã se sfãrâme.</p>
        <p id="Iona-1-5" n="5">Corãbierii s-au înfricoºat ºi au strigat fiecare cãtre dumnezeul sãu ºi au aruncat în mare încãrcãtura corãbiei ca sã se uºureze. Dar Iona se coborâse în fundul corãbiei, se culcase ºi adormise.</p>
        <p id="Iona-1-6" n="6">Atunci s-a apropiat de el cârmaciul corãbiei, ºi i-a zis: "Pentru ce dormi? Scoalã-te ºi strigã cãtre Dumnezeul tãu, poate El Îºi va aduce aminte de noi, ca sã nu pierim!"</p>
        <p id="Iona-1-7" n="7">ªi au zis unul cãtre altul: "Haidem sã aruncãm sorþi, ca sã ºtim din pricina cui a venit peste noi nenorocirea aceasta!" ªi au aruncat sorþi, ºi sorþul a cãzut pe Iona.</p>
        <p id="Iona-1-8" n="8">ªi l-au întrebat pe el: "Spune-ne nouã din pricina cui s-a abãtut nenorocirea aceasta asupra noastrã? Care este meºteºugul tãu, de unde ºi din ce þarã vii ºi din ce popor eºti?"</p>
        <p id="Iona-1-9" n="9">Atunci el le-a rãspuns: "Sunt evreu ºi Domnului Dumnezeului cerului mã închin - Cel care a fãcut marea ºi uscatul".</p>
        <p id="Iona-1-10" n="10">ªi toþi oamenii s-au temut cu fricã mare ºi i-au zis lui: "Pentru ce ai sãvârºit una ca aceasta?" Cãci ei ºtiau cã el fuge din faþa lui Dumnezeu, fiindcã el le spusese.</p>
        <p id="Iona-1-11" n="11">ªi i-au zis lui: "Ce sã-þi facem ca sã se potoleascã marea?" Cãci marea se ridica din ce în ce mai mult.</p>
        <p id="Iona-1-12" n="12">Atunci el a rãspuns: "Luaþi-mã ºi mã aruncaþi în mare ºi ea se va potoli, cãci ºtiu bine cã din pricina mea s-a pornit peste voi aceastã vijelie".</p>
        <p id="Iona-1-13" n="13">ªi marinarii vâsleau ca sã ajungã la þãrm, dar în zadar, cãci marea se ridica din ce în ce mai mult împotriva lor.</p>
        <p id="Iona-1-14" n="14">Atunci au strigat cãtre Domnul ºi au zis: "O, Doamne, de-am putea sã nu pierim din pricina vieþii acestui om ºi sã nu ne împovãrezi pe noi cu un sânge nevinovat! Cã Tu, Doamne, precum ai voit ai fãcut!"</p>
        <p id="Iona-1-15" n="15">ªi îl ridicarã pe Iona ºi îl aruncarã în mare ºi s-a potolit urgia ei.</p>
        <p id="Iona-1-16" n="16">ªi oamenii s-au temut cu teamã mare de Domnul ºi au adus jertfã lui Dumnezeu ºi I-au fãcut Lui fãgãduinþe.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iona-2" type="capitol" n="2">
        <head>Rugãciunea lui Iona pentru izbãvire.</head>
        <p id="Iona-2-1" n="1">ªi Dumnezeu a dat poruncã unui peºte mare sã înghitã pe Iona. ªi a stat Iona în pântecele peºtelui trei zile ºi trei nopþi.</p>
        <p id="Iona-2-2" n="2">Atunci s-a rugat Iona din pântecele peºtelui cãtre Domnul Dumnezeul lui, zicând:</p>
        <p id="Iona-2-3" n="3">"Strigat-am cãtre Domnul în strâmtorarea mea, ºi El m-a auzit; din pântecele locuinþei morþilor cãtre El am strigat, ºi El a luat aminte la glasul meu!</p>
        <p id="Iona-2-4" n="4">Tu m-ai aruncat în adânc, în sânul mãrii ºi undele m-au înconjurat; toate talazurile ºi valurile Tale au trecut peste mine.</p>
        <p id="Iona-2-5" n="5">ªi gândeam: Aruncat sunt dinaintea ochilor Tãi! Dar voi vedea din nou templul cel sfânt al Tãu!</p>
        <p id="Iona-2-6" n="6">Apele m-au învãluit pe de-a întregul, adâncul m-a împresurat, iarba mãrii s-a încolãcit în jurul capului meu;</p>
        <p id="Iona-2-7" n="7">Mã coborâsem pânã la temeliile munþilor, zãvoarele pãmântului erau trase asupra mea pentru totdeauna, dar Tu ai scos din stricãciune viaþa mea, Doamne Dumnezeul meu!</p>
        <p id="Iona-2-8" n="8">Când se sfârºea în mine duhul meu, de Domnul mi-am adus aminte, ºi la Tine a ajuns rugãciunea mea, în templul Tãu cel sfânt!</p>
        <p id="Iona-2-9" n="9">Cei ce slujesc idolilor deºerþi dispreþuiesc harul Tãu;</p>
        <p id="Iona-2-10" n="10">Dar eu Îþi voi aduce Þie jertfe cu glas de laudã ºi toate fãgãduinþele mele le voi împlini, cãci mântuirea vine de la Domnul!"</p>
        <p id="Iona-2-11" n="11">ªi Domnul a dat poruncã peºtelui ºi peºtele a aruncat pe Iona la þãrm!</p>
    </div2>
    <div2 id="Iona-3" type="capitol" n="3">
        <head>Mustrarea cea roditoare a lui Iona. Pocãinþa Ninivitenilor.</head>
        <p id="Iona-3-1" n="1">ªi a fost cuvântul Domnului cãtre Iona, pentru a doua oarã, zicând:</p>
        <p id="Iona-3-2" n="2">"Scoalã ºi porneºte cãtre cetatea cea mare a Ninivei ºi vesteºte-le ceea ce îþi voi spune!"</p>
        <p id="Iona-3-3" n="3">ªi s-a sculat Iona ºi a mers în Ninive, dupã cuvântul Domnului. ªi Ninive era cetate mare înaintea lui Dumnezeu; îþi trebuia trei zile ca s-o strãbaþi.</p>
        <p id="Iona-3-4" n="4">ªi a pãtruns Iona în cetate, zicând: "Patruzeci de zile mai sunt, ºi Ninive va fi distrusã!"</p>
        <p id="Iona-3-5" n="5">Atunci Ninivitenii au crezut în Dumnezeu, au þinut post ºi s-au îmbrãcat cu sac, de la cei mai mari ºi pânã la cei mai mici.</p>
        <p id="Iona-3-6" n="6">ªi a ajuns vestea pânã la regele Ninivei. Acesta s-a sculat de pe tronul sãu, ºi-a lepãdat veºmântul lui cel scump, s-a acoperit cu sac ºi s-a culcat în cenuºã.</p>
        <p id="Iona-3-7" n="7">Apoi, din porunca regelui ºi a dregãtorilor sãi, s-au strigat ºi s-au zis acestea: Oamenii ºi animalele, vitele mari ºi mici sã nu mãnânce nimic, sã nu pascã ºi nici sã bea apã;</p>
        <p id="Iona-3-8" n="8">Iar oamenii sã se îmbrace cu sac ºi cãtre Dumnezeu sã strige din toatã puterea ºi fiecare sã se întoarcã de pe calea lui cea rea ºi de la nedreptatea pe care o sãvârºesc mâinile lui;</p>
        <p id="Iona-3-9" n="9">Poate cã Dumnezeu Se va întoarce ºi Se va milostivi ºi va þine în loc iuþimea mâniei Lui ca sã nu pierim!"</p>
        <p id="Iona-3-10" n="10">Atunci Dumnezeu a vãzut faptele lor cele de pocãinþã, cã s-au întors din cãile lor cele rele. ªi i-a pãrut rãu Domnului de prezicerile de rãu pe care li le fãcuse ºi nu le-a împlinit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iona-4" type="capitol" n="4">
        <head>Întristarea lui Iona ºi mustrarea lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Iona-4-1" n="1">ªi Iona a fost cuprins de mare supãrare ºi s-a aprins de mânie.</p>
        <p id="Iona-4-2" n="2">ªi a rugat pe Domnul, zicând: "O, Doamne, iatã tocmai ceea ce cugetam eu când eram în tara mea! Pentru aceasta eu am încercat sã fug în Tarsis, cã ºtiam cã Tu eºti Dumnezeu îndurat ºi milostiv, îndelung-rãbdãtor ºi mult-milosârd ºi Îþi pare rãu de fãrãdelegi.</p>
        <p id="Iona-4-3" n="3">ªi acum, Doamne, ia-mi sufletul meu, cãci este mai bine sã mor decât sã fiu viu!"</p>
        <p id="Iona-4-4" n="4">ªi a zis Domnul: "Faci tu oare bine cã þi-ai aprins mânia?"</p>
        <p id="Iona-4-5" n="5">Atunci Iona a ieºit din cetate ºi s-a aºezat la rãsãritul ei, ºi-a fãcut o colibã ºi a stat sub ea la umbrã, ca sã vadã ce se va întâmpla cu cetatea.</p>
        <p id="Iona-4-6" n="6">ªi Domnul Dumnezeu a fãcut sã creascã un vrej care s-a ridicat deasupra capului lui Iona, ca sã-i þinã umbrã ºi sã-i mai potoleascã mânia. ªi s-a bucurat Iona cu bucurie mare pentru vrej.</p>
        <p id="Iona-4-7" n="7">Dar Dumnezeu, a doua zi, la revãrsatul zorilor, a poruncit unui vierme sã reteze vrejul. Iar el s-a uscat.</p>
        <p id="Iona-4-8" n="8">ªi la rãsãritul soarelui a pornit Dumnezeu un vânt arzãtor de la rãsãrit ºi soarele a dogorit capul lui Iona, încât el se prãpãdea de cãldurã. ªi ºi-a rugat moartea zicând: "Mai bine este sã mor decât sã trãiesc!"</p>
        <p id="Iona-4-9" n="9">ªi a grãit Domnul cãtre Iona: "Ai tu dreptate sã te mânii pentru vrej?" ªi el a rãspuns: "Da, am dreptate sã fiu supãrat de moarte!"</p>
        <p id="Iona-4-10" n="10">ªi a zis Domnul: "Tu þi-ai fãcut necaz pentru acest vrej pentru care nu te-ai trudit ºi nici nu l-ai crescut, care ºi-a luat fiinþã într-o noapte ºi într-alta a pierit!</p>
        <p id="Iona-4-11" n="11">Dar Mie cum sã nu-Mi fie milã de cetatea cea mare a Ninivei cu mai mult de o sutã douãzeci de mii de oameni, care nu ºtiu sã deosebeascã dreapta de stânga lor, ºi cu un mare numãr de dobitoace?"</p>
    </div2>
</div1>