<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Iosua" type="carte">
    <head>Cartea lui Iosua Navi</head>
    <div2 id="Iosua-1" type="capitol" n="1">
        <head>Domnul îmbãrbãteazã pe Iosua.</head>
        <p id="Iosua-1-1" n="1">Dupã moartea lui Moise, robul Domnului, a grãit Domnul cu Iosua, fiul lui Navi, slujitorul lui Moise, ºi a zis:</p>
        <p id="Iosua-1-2" n="2">"Moise, robul Meu, a murit. Scoalã dar ºi treci Iordanul tu ºi tot poporul acesta, în þara pe care o voi da fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Iosua-1-3" n="3">Tot locul pe care vor cãlca tãlpile picioarelor voastre, îl voi da vouã, cum am spus lui Moise:</p>
        <p id="Iosua-1-4" n="4">De la pustie ºi de la Libanul acesta pânã la râul cel mare, pânã la râul Eufratului ºi pânã la marea cea mare spre asfinþitul soarelui vor fi hotarele voastre.</p>
        <p id="Iosua-1-5" n="5">Nimeni nu se va putea împotrivi þie, în toate zilele vieþii tale. Precum am fost cu Moise, aºa voi fi ºi cu tine; nu Mã voi depãrta de tine ºi nu te voi pãrãsi.</p>
        <p id="Iosua-1-6" n="6">Fii tare ºi curajos, cã tu vei împãrþi poporului acestuia, prin sorþi, tara pe care M-am jurat pãrinþilor lor sã le-o dau.</p>
        <p id="Iosua-1-7" n="7">Fii dar tare ºi foarte curajos, ca sã pãzeºti ºi sã împlineºti toatã legea pe care þi-a încredinþat-o Moise, robul Meu; sã nu te abaþi de la ea nici la dreapta nici la stânga, ca sã pricepi toate câte ai de fãcut.</p>
        <p id="Iosua-1-8" n="8">Sã nu se pogoare cartea legii acesteia de pe buzele tale, ci cãlãuzeºte-te de ea ziua ºi noaptea, ca sã plineºti întocmai tot ce este scris în ea; atunci vei fi cu izbândã în cãile tale ºi vei pãºi cu spor.</p>
        <p id="Iosua-1-9" n="9">Iatã îþi poruncesc: Fii tare ºi curajos, sã nu te temi, nici sã te spãimântezi, cãci Domnul Dumnezeul tãu este cu tine pretutindenea, oriunde vei merge".</p>
        <p id="Iosua-1-10" n="10">Atunci a poruncit Iosua cãpeteniilor poporului ºi a zis:</p>
        <p id="Iosua-1-11" n="11">"Treceþi prin tabãrã ºi porunciþi poporului ºi-i ziceþi: Pregãtiþi-vã merinde de drum, cã dupã trei zile veþi trece peste Iordanul acesta, ca sã mergeþi ºi sã luaþi în stãpânire pãmântul pe care Domnul Dumnezeul pãrinþilor voºtri are sã vi-l dea".</p>
        <p id="Iosua-1-12" n="12">Iar seminþiei lui Ruben ºi seminþiei lui Gad ºi la jumãtate din seminþia lui Manase, Iosua le-a zis:</p>
        <p id="Iosua-1-13" n="13">"Aduceþi-vã aminte ce v-a poruncit Moise, sluga Domnului, când v-a zis: Domnul Dumnezeul vostru v-a liniºtit ºi v-a dat pãmântul acesta.</p>
        <p id="Iosua-1-14" n="14">Femeile voastre, copiii voºtri ºi vitele voastre sã rãmânã în pãmântul pe care vi l-a dat Moise dincoace de Iordan, iar voi toþi câþi puteþi lupta, înarmându-vã, duceþi-vã înaintea fraþilor voºtri ºi le ajutaþi,</p>
        <p id="Iosua-1-15" n="15">Pânã ce Domnul Dumnezeul vostru va liniºti ºi pe fraþii voºtri, cum va liniºtit ºi pe voi, ºi pânã ce vor primi ºi ei de moºtenire pãmântul pe care Domnul Dumnezeul vostru îl dã lor. Atunci vã veþi întoarce în moºtenirea voastrã ºi veþi stãpâni pãmântul pe care Moise, sluga Domnului, vi l-a dat dincolo de Iordan, spre rãsãritul soarelui".</p>
        <p id="Iosua-1-16" n="16">Iar ei au rãspuns lui Iosua ºi au zis: "Toate, oricâte ne vei porunci, vom face ºi oriunde ne vei trimite, vom merge.</p>
        <p id="Iosua-1-17" n="17">Cum am ascultat pe Moise, aºa te vom asculta ºi pe tine, numai sã fie Domnul Dumnezeul tãu cu tine cum a fost cu Moise.</p>
        <p id="Iosua-1-18" n="18">Tot cel ce se va împotrivi poruncilor tale ºi nu va asculta cuvintele tale, în toate câte vei porunci, sã moarã. Dar fii tare ºi curajos!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-2" type="capitol" n="2">
        <head>Iscoadele trimise de Iosua la Ierihon.</head>
        <p id="Iosua-2-1" n="1">Atunci Iosua, fiul lui Navi, a trimis în tainã din Sitim doi tineri sã iscodeascã þara ºi a zis: "Duceþi-vã ºi cercetaþi þara ºi mai ales Ierihonul!" ªi s-au dus cei doi tineri ºi, ajungând la Ierihon, au intrat în casa unei desfrânate, al cãrei nume era Rahab, ºi au rãmas sã se odihneascã acolo.</p>
        <p id="Iosua-2-2" n="2">ªi s-a dat de ºtire regelui Ierihonului: "Iatã, niºte oameni din fiii lui Israel au venit aici în noaptea aceasta, ca sã iscodeascã þara!"</p>
        <p id="Iosua-2-3" n="3">Iar regele Ierihonului a trimis la Rahab sã i se spunã: "Scoate pe oamenii care au intrat în casa ta, în noaptea aceasta, cã au venit sã iscodeascã þara".</p>
        <p id="Iosua-2-4" n="4">Femeia însã, luând pe cei doi oameni, i-a ascuns ºi a zis: "Adevãrat, au venit la mine niºte oameni,</p>
        <p id="Iosua-2-5" n="5">Dar în amurg, când se închideau porþile, bãrbaþii au plecat ºi nu ºtiu unde s-au dus. Alergaþi dupã ei ºi-i veþi ajunge".</p>
        <p id="Iosua-2-6" n="6">Apoi ea a suit pe cei doi oameni pe acoperiº ºi i-a ascuns în niºte fuioare de în ce se aflau pe acoperiºul casei ei.</p>
        <p id="Iosua-2-7" n="7">Iar trimiºii regelui au alergat dupã ei pe drumul cel cãtre Iordan, pânã la vad, ºi porþile s-au închis îndatã ce au ieºit cei ce urmãreau pe iscoade.</p>
        <p id="Iosua-2-8" n="8">Înainte însã de a adormi iscoadele femeia s-a suit la dânºii pe acoperiº,</p>
        <p id="Iosua-2-9" n="9">ªi le-a zis: "ªtiu cã Domnul v-a dat vouã pãmântul acesta, cãci frica voastrã a cãzut asupra noastrã ºi toþi locuitorii pãmântului acestuia au fricã de voi,</p>
        <p id="Iosua-2-10" n="10">Pentru cã am auzit noi cum a secat Domnul Dumnezeu înaintea voastrã Marea Roºie, când ah ieºit din Egipt, ºi câte aþi fãcut voi cu cei doi regi ai Amoreilor peste Iordan, cu Sihon ºi cu Og, pe care i-aþi pierdut.</p>
        <p id="Iosua-2-11" n="11">Când am auzit noi de acestea, ne-a slãbit inima ºi în nici unul din noi n-a mai rãmas bãrbãþie în faþa voastrã, cãci Domnul Dumnezeul vostru este Dumnezeu în cer sus ºi pe pãmânt jos.</p>
        <p id="Iosua-2-12" n="12">Acum dar juraþi-mi pe Domnul Dumnezeul vostru cã, precum am fãcut eu milã cu voi, veþi face ºi voi milã cu casa tatãlui meu ºi daþi-mi semn de nãdejde,</p>
        <p id="Iosua-2-13" n="13">Cã veþi lãsa cu viaþã pe tatãl meu, pe mama mea, pe fraþii mei, pe surorile mele, toatã casa mea ºi veþi izbãvi sufletul meu de la moarte".</p>
        <p id="Iosua-2-14" n="14">Iar oamenii aceia au zis cãtre dânsa: "Sufletul nostru îl vom pune pentru voi". ªi ea a zis: "Când Domnul vã va da cetatea aceasta, sã faceþi cu mine milã ºi dreptate".</p>
        <p id="Iosua-2-15" n="15">Apoi le-a dat drumul cu o frânghie pe fereastrã, cãci casa ei era în zidul cetãþii ºi ea locuia chiar deasupra zidului.</p>
        <p id="Iosua-2-16" n="16">ªi le-a zis: "Duceþi-vã în munte, ca sã nu vã întâlniþi cu cei ce vã urmãresc ºi staþi acolo ascunºi trei zile, pânã se vor întoarce cei ce vã urmãresc ºi apoi vã veþi duce în drumul vostru".</p>
        <p id="Iosua-2-17" n="17">Iar oamenii aceia au zis cãtre dânsa: "De nu vei face cum îþi vom zice, vom fi slobozi de acest jurãmânt al tãu:</p>
        <p id="Iosua-2-18" n="18">Iatã, când vom intra noi în cetate pe partea aceasta, tu sã pui semn aceastã funie roºie la fereastra pe care ne-ai slobozit, iar pe tatãl tãu, pe mama ta, pe fraþii tãi ºi pe toþi cei din familia tatãlui tãu sã-i aduni în casa ta.</p>
        <p id="Iosua-2-19" n="19">ªi de va ieºi cineva afarã pe uºa casei tale, sângele aceluia sã fie asupra capului lui, ºi noi vom fi slobozi de acest jurãmânt al tãu; iar cine va fi cu tine în casa ta, sângele aceluia sã fie asupra capului nostru, de se va atinge de el mâna cuiva.</p>
        <p id="Iosua-2-20" n="20">Dacã însã ne va nãpãstui cineva ºi va descoperi fapta noastrã, atunci vom fi slobozi de acest jurãmânt al tãu".</p>
        <p id="Iosua-2-21" n="21">ªi ea le-a zis: "Sã fie cum ai grãit!" Apoi le-a dat drumul ºi s-au dus, iar ea a legat la fereastrã funia cea roºie.</p>
        <p id="Iosua-2-22" n="22">Ducându-se oamenii aceia ºi ajungând în munte, au aºteptat acolo trei zile, pânã ce s-au întors cei ce-i urmãreau, care-i cãutaserã pe toate drumurile ºi nu-i gãsirã.</p>
        <p id="Iosua-2-23" n="23">Întorcându-se apoi, cei doi tineri s-au coborât din munte, au trecut Iordanul ºi au venit la Iosua, fiul lui Navi, ºi i-au povestit tot ce se întâmplase cu ei,</p>
        <p id="Iosua-2-24" n="24">ªi au zis cãtre Iosua: "Domnul Dumnezeul nostru a dat tot pãmântul acesta în mâinile noastre ºi toþi cei ce locuiesc în þara aceea tremurã de frica noastrã".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-3" type="capitol" n="3">
        <head>Trecerea Iordanului.</head>
        <p id="Iosua-3-1" n="1">Sculându-se apoi Iosua a doua zi dis-de-dimineaþã, a pornit de la Sitim ºi a venit pânã la Iordan, el ºi toþi fiii lui Israel, ºi au poposit acolo înainte de a-l trece.</p>
        <p id="Iosua-3-2" n="2">Iar dupã trei zile au trecut vestitori prin tabãrã,</p>
        <p id="Iosua-3-3" n="3">ªi au poruncit poporului, zicând: "Când veþi vedea chivotul legãmântului Domnului Dumnezeului vostru ºi preoþii voºtri ºi pe leviþii cei ce-l duc, atunci sã porniþi ºi voi de la locul vostru ºi sã mergeþi dupã el.</p>
        <p id="Iosua-3-4" n="4">Iar depãrtarea între voi ºi el sã fie ca de douã mii de coþi; sã nu vã apropiaþi prea mult de el, ca sã puteþi vedea bine calea pe care aveþi sã mergeþi; cãci înainte n-aþi mai umblat pe calea aceasta niciodatã".</p>
        <p id="Iosua-3-5" n="5">ªi a mai zis Iosua cãtre popor: "Sfinþiþi-vã pentru dimineaþã, cãci mâine are sã facã Domnul minuni între voi".</p>
        <p id="Iosua-3-6" n="6">Iar preoþilor le-a zis Iosua: "Ridicaþi chivotul legãmântului Domnului ºi mergeþi înaintea poporului!" ªi au luat preoþii chivotul legãmântului Domnului ºi au purces înaintea poporului.</p>
        <p id="Iosua-3-7" n="7">Atunci a zis Domnul cãtre Iosua: "În ziua aceasta voi începe a te preamãri înaintea ochilor tuturor fiilor lui Israel, ca sã cunoascã ei cã, precum am fost cu Moise, aºa am sã fiu ºi cu tine.</p>
        <p id="Iosua-3-8" n="8">Tu însã sã porunceºti preoþilor care poartã chivotul legãmântului ºi sã zici: "Îndatã ce veþi intra în mijlocul apelor Iordanului, sã vã opriþi în Iordan!"</p>
        <p id="Iosua-3-9" n="9">Iar Iosua a zis cãtre fiii lui Israel: "Veniþi încoace ºi ascultaþi cuvintele Domnului Dumnezeului vostru.</p>
        <p id="Iosua-3-10" n="10">Din aceasta veþi cunoaºte cã în mijlocul vostru este Dumnezeul cel viu Care va alunga de la voi pe Canaanei, pe Hetei, pe Hevei, pe Ferezei, pe Gherghesei, pe Amorei ºi pe Iebusei.</p>
        <p id="Iosua-3-11" n="11">Iatã chivotul legãmântului Domnului a tot pãmântul va trece înaintea voastrã peste Iordan.</p>
        <p id="Iosua-3-12" n="12">Sã vã alegeþi doisprezece oameni dintre fiii lui Israel, câte un om din fiecare seminþie;</p>
        <p id="Iosua-3-13" n="13">ªi îndatã ce tãlpile picioarelor preoþilor care duc Chivotul Domnului, Stãpânul a tot pãmântul, vor cãlca în apa Iordanului, apele Iordanului se vor despãrþi: cele de la vale se vor scurge, iar cele care vin din sus se vor opri ca un perete".</p>
        <p id="Iosua-3-14" n="14">Deci poporul a pornit de la corturile sale, ca sã treacã Iordanul, iar preoþii care duceau chivotul legãmântului Domnului mergeau înaintea poporului.</p>
        <p id="Iosua-3-15" n="15">Îndatã ce preoþii cei ce duceau chivotul au intrat în Iordan ºi picioarele preoþilor, care duceau chivotul, s-au afundat în apa Iordanului,</p>
        <p id="Iosua-3-16" n="16">Apa care curgea din sus s-a oprit ºi s-a fãcut perete pe o foarte mare depãrtare, pânã la cetatea Adam, care e lângã Þartan, iar cea care curgea spre marea cea din Arabah, spre Marea Sãratã, s-a scurs ºi a secat, iar poporul a trecut în fala Ierihonului. Atunci Iordanul umplea matca sa ºi ieºea din toate malurile sale, ca în timpul seceriºului grâului.</p>
        <p id="Iosua-3-17" n="17">Preoþii care duceau chivotul legãmântului Domnului stãteau ca pe uscat în mijlocul Iordanului, cu picioarele neudate; iar fiii lui Israel au mers ca pe uscat, pânã ce tot poporul a trecut prin Iordan.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-4" type="capitol" n="4">
        <head>Semn de amintire despre trecerea Iordanului.</head>
        <p id="Iosua-4-1" n="1">Dupã ce a isprãvit tot poporul de trecut Iordanul; a grãit Domnul cãtre Iosua ºi a zis:</p>
        <p id="Iosua-4-2" n="2">"Ia din popor doisprezece bãrbaþi, câte un om din fiecare seminþie,</p>
        <p id="Iosua-4-3" n="3">ªi le porunceºte: "Luaþi din mijlocul Iordanului douãsprezece pietre, duceþi-le cu voi ºi le puneþi în tabãra voastrã, unde aveþi sã tãbãrâþi la noapte".</p>
        <p id="Iosua-4-4" n="4">ªi a chemat Iosua doisprezece bãrbaþi pe care ºi-i alesese dintre fiii lui Israel, câte un om din fiecare seminþie,</p>
        <p id="Iosua-4-5" n="5">ªi le-a zis: "Mergeþi înaintea chivotului Domnului Dumnezeului vostru, în mijlocul Iordanului, ºi luaþi de acolo ºi ridicaþi pe umerii voºtri fiecare câte o piatrã, dupã numãrul celor douãsprezece seminþii ale lui Israel,</p>
        <p id="Iosua-4-6" n="6">Ca sã vã fie acestea puse pentru totdeauna ca semn în mijlocul vostru ºi, când vã vor întreba mâine copiii voºtri ºi vor zice: Ce înseamnã aici pietrele acestea?</p>
        <p id="Iosua-4-7" n="7">Atunci veþi spune fiilor voºtri: Apele Iordanului s-au despãrþit înaintea chivotului legãmântului Domnului a tot pãmântul, când acesta l-a trecut. ªi aºa pietrele acestea vor fi pentru fiii lui Israel amintire pentru vecie".</p>
        <p id="Iosua-4-8" n="8">ªi au fãcut fiii lui Israel aºa cum le-a poruncit Iosua: dupã ce au isprãvit fiii lui Israel de trecut Iordanul, au luat douãsprezece pietre din Iordan, precum Domnul poruncise lui Iosua, dupã numãrul seminþiilor fiilor lui Israel ºi le-au dus cu ei în tabãrã ºi le-au pus acolo.</p>
        <p id="Iosua-4-9" n="9">Iosua însã a pus alte douãsprezece pietre în mijlocul Iordanului, pe locul unde au stat picioarele preoþilor care duceau chivotul legãmântului Domnului, ºi sunt acolo pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Iosua-4-10" n="10">Preoþii care duceau chivotul Domnului au stat în mijlocul Iordanului pânã ce a isprãvit Iosua toate câte îi poruncise Domnul sã spunã poporului, cum poruncise Moise lui Iosua. ªi poporul a grãbit sã treacã Iordanul.</p>
        <p id="Iosua-4-11" n="11">Iar dupã ce a trecut tot poporul, a trecut ºi chivotul Domnului ºi preoþii au mers iarãºi în fruntea poporului.</p>
        <p id="Iosua-4-12" n="12">Atunci au trecut ºi fiii lui Ruben, fiii lui Gad ºi jumãtate din seminþia lui Manase, gata de rãzboi, înaintea fiilor lui Israel, cum le poruncise Moise.</p>
        <p id="Iosua-4-13" n="13">Ca la patruzeci de mii de oameni înarmaþi pentru rãzboi au trecut înaintea Domnului, ca sã lupte împotriva cetãþii Ierihonului.</p>
        <p id="Iosua-4-14" n="14">În ziua aceea a preamãrit Domnul pe Iosua înaintea a tot neamul lui Israel ºi s-au temut de dânsul cât a trãit, cum se temuserã ºi de Moise.</p>
        <p id="Iosua-4-15" n="15">Apoi a grãit Domnul cu Iosua ºi a zis:</p>
        <p id="Iosua-4-16" n="16">"Porunceºte preoþilor care duc chivotul mãrturiei Domnului, sã iasã din Iordan".</p>
        <p id="Iosua-4-17" n="17">ªi a poruncit Iosua preoþilor ºi a zis: "Ieºiþi din Iordan!"</p>
        <p id="Iosua-4-18" n="18">ªi cum au ieºit din Iordan preoþii, cei ce duceau chivotul legãmântului Domnului, ºi ºi-au pus picioarele pe uscat, apa Iordanului a pornit pe albia sa ºi a curs ca mai înainte, pânã peste maluri.</p>
        <p id="Iosua-4-19" n="19">Poporul a ieºit din Iordan în ziua a zecea a lunii întâi ºi au tãbãrât fiii lui Israel la Ghilgal, în partea de rãsãrit a Ierihonului.</p>
        <p id="Iosua-4-20" n="20">Iar cele douãsprezece pietre pe care le luaserã ei din Iordan, le-a aºezat Iosua în Ghilgal.</p>
        <p id="Iosua-4-21" n="21">ªi a zis fiilor lui Israel: "Când vã vor întreba fiii voºtri mâine ºi vor zice: Ce înseamnã aceste pietre?</p>
        <p id="Iosua-4-22" n="22">Sã spuneþi fiilor voºtri: Israel a trecut prin Iordanul acesta, ca pe uscat,</p>
        <p id="Iosua-4-23" n="23">Cãci Domnul Dumnezeul vostru a secat apele Iordanului înaintea lor, pânã ce le-au trecut, cum fãcuse Domnul Dumnezeul vostru ºi cu Marea Roºie, pe care a secat-o Domnul Dumnezeul nostru înaintea noastrã. pânã ce am trecut-o,</p>
        <p id="Iosua-4-24" n="24">Ca sã cunoascã toate neamurile pãmântului cã puterea Domnului este mare ºi ca voi sã vã temeþi de Domnul Dumnezeul vostru, în toatã vremea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-5" type="capitol" n="5">
        <head>Tãierea împrejur ºi serbarea Paºtilor în pãmântul fãgãduinþei.</head>
        <p id="Iosua-5-1" n="1">Când au auzit regii Amoreilor, care locuiau peste Iordan ºi regii Canaaneilor, care locuiau pe lângã mare, cã Domnul Dumnezeu a secat râul Iordanului înaintea fiilor lui Israel pânã ce l-au trecut, a slãbit inima lor, s-au înspãimântat ºi nu mai aveau curaj împotriva fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Iosua-5-2" n="2">În vremea aceea a zis Domnul cãtre Iosua: "Fã-þi cuþite tãioase de cremene ºi taie împrejur pe fiii lui Israel a doua oarã".</p>
        <p id="Iosua-5-3" n="3">ªi ºi-a fãcut Iosua cuþite ascuþite de cremene ºi a tãiat împrejur pe fiii lui Israel, la locul ce se numeºte Dealul Aralot.</p>
        <p id="Iosua-5-4" n="4">Iatã pricina pentru care Iosua a tãiat împrejur pe fiii lui Israel: Tot poporul de parte bãrbãteascã care ieºi se din Egipt, toþi cei buni de rãzboi, muriserã pe cale, în pustiu, dupã ieºirea din Egipt;</p>
        <p id="Iosua-5-5" n="5">Cãci tot poporul care ieºise din Egipt era tãiat împrejur; iar poporul nãscut pe cale, în pustiu, dupã ieºirea din Egipt, nu era tãiat împrejur.</p>
        <p id="Iosua-5-6" n="6">Cãci fiii lui Israel umblaserã prin pustiu patruzeci ºi doi de ani, pânã ce a murit tot poporul bun de rãzboi, care ieºise din Egipt ºi care nu ascultase de glasul Domnului. Acestora Domnul se jurase sã nu le dea voie sã vadã þara pe care El fãgãduise cu jurãmânt sã o dea pãrinþilor lor, þara în care curge lapte ºi miere.</p>
        <p id="Iosua-5-7" n="7">În locul acestora se ridicaserã fiii lor, pe care i-a tãiat împrejur Iosua, cãci nu erau tãiaþi împrejur, pentru cã se nãscuserã pe cale.</p>
        <p id="Iosua-5-8" n="8">Dupã ce poporul s-a tãiat împrejur, a rãmas liniºtit în tabãrã, pânã s-a însãnãtoºit.</p>
        <p id="Iosua-5-9" n="9">Apoi a zis Domnul cãtre Iosua, fiul lui Navi: "În ziua de astãzi am ridicat de pe voi ocara Egiptului", ºi de aceea se ºi numeºte locul acela Ghilgal, pânã în ziua aceasta.</p>
        <p id="Iosua-5-10" n="10">Fiii lui Israel au stat cu tabãra la Ghilgal ºi au fãcut acolo în ºesul Ierihonului Paºtile în ziua a paisprezecea a lunii, seara.</p>
        <p id="Iosua-5-11" n="11">Iar a doua zi de Paºti au mâncat din roadele pãmântului acestuia azime ºi pâine nouã.</p>
        <p id="Iosua-5-12" n="12">În ziua aceea a încetat mana de a mai cãdea ºi de a doua zi, dupã ce au mâncat din roadele pãmântului, fiii lui Israel n-au mai avut manã, ci au mâncat anul acela din roadele Zãrii Canaanului.</p>
        <p id="Iosua-5-13" n="13">Aflându-se însã Iosua aproape de Ierihon, a cãutat cu ochii sãi ºi iatã stãtea înaintea lui un om; acela avea în mânã o sabie goalã. ªi apropiindu-se Iosua de dânsul, i-a zis: "De-ai noºtri eºti sau eºti dintre duºmanii noºtri?"</p>
        <p id="Iosua-5-14" n="14">Iar acela a rãspuns: "Eu sunt cãpetenia oºtirii Domnului ºi am venit acum!" Atunci Iosua a cãzut cu fala la pãmânt, s-a închinat ºi a zis cãtre acela: "Stãpâne, ce porunceºti slugii tale?"</p>
        <p id="Iosua-5-15" n="15">Zis-a cãtre Iosua cãpetenia oºtirii Domnului: "Scoate-þi încãlþãmintea din picioare, cã locul pe care stai tu acum este sfânt!" ªi a fãcut Iosua aºa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-6" type="capitol" n="6">
        <head>Luarea ºi dãrâmarea Ierihonului.</head>
        <p id="Iosua-6-1" n="1">Ierihonul însã era încuiat ºi întãrit de frica fiilor lui Israel; nimeni nu intra în el ºi nimeni nu ieºea.</p>
        <p id="Iosua-6-2" n="2">Atunci a zis Domnul cãtre Iosua: "Iatã, Eu voi da în mâinile tale Ierihonul, pe regii lui ºi pe puternicii lui.</p>
        <p id="Iosua-6-3" n="3">Duceþi-vã împrejurul cetãþii toþi cei buni de rãzboi ºi înconjuraþi cetatea câteodatã pe zi. Aceasta sã o faceþi ºase zile.</p>
        <p id="Iosua-6-4" n="4">ªapte preoþi sã poarte înaintea chivotului ºapte trâmbiþe din corn de berbec, iar în ziua a ºaptea sã ocoliþi cetatea de ºapte ori ºi preoþii sã trâmbiþeze din trâmbiþe.</p>
        <p id="Iosua-6-5" n="5">Când vor suna din trâmbiþa de corn de berbec ºi când veþi auzi sunetul de trâmbiþã, atunci tot poporul sã strige cu glas tare deodatã, ºi când vor striga ei zidurile cetãþii se vor prãbuºi. Atunci tot poporul sã nãvãleascã în cetate, plecând fiecare din partea unde se aflã".</p>
        <p id="Iosua-6-6" n="6">ªi a chemat Iosua, fiul lui Navi, pe preoþi ºi le-a zis: "Luaþi chivotul legãmântului ºi ºapte preoþi sã poarte ºapte trâmbiþe din corn de berbec înaintea chivotului Domnului".</p>
        <p id="Iosua-6-7" n="7">ªi le-a mai zis acestora sã spunã poporului: "Mergeþi ºi ocoliþi cetatea, iar cei înarmaþi sã meargã înaintea chivotului Domnului!"</p>
        <p id="Iosua-6-8" n="8">Îndatã ce Iosua a spus acestea poporului, cei ºapte preoþi, care purtau cele ºapte trâmbiþe sfinte înaintea Domnului, au pornit ºi au început a suna tare din trâmbiþe ºi chivotul legãmântului Domnului mergea în urma lor.</p>
        <p id="Iosua-6-9" n="9">Cei înarmaþi mergeau înaintea preoþilor care sunau din trâmbiþe, iar cei din urmã veneau dupã chivotul Domnului, trâmbiþând în mers din trâmbiþe.</p>
        <p id="Iosua-6-10" n="10">Poporului însã Iosua i-a poruncit ºi a zis: "Sã nu strigaþi! Nimeni sã nu audã glasul vostru ºi nici o vorbã sã nu iasã din gura voastrã pânã în ziua când vã voi zice eu sã strigaþi; atunci sã strigaþi".</p>
        <p id="Iosua-6-11" n="11">ªi aºa chivotul Domnului a plecat împrejurul cetãþii ºi a înconjurat-o o datã; apoi a venit în tabãrã ºi a rãmas în tabãrã.</p>
        <p id="Iosua-6-12" n="12">A doua zi Iosua s-a sculat dis-de-dimineaþã ºi preoþii au ridicat chivotul Domnului;</p>
        <p id="Iosua-6-13" n="13">ªi cei ºapte preoþi, care purtau cele ºapte trâmbiþe, mergeau înaintea chivotului Domnului ºi trâmbiþau din trâmbiþe; cei înarmaþi mergeau înaintea lor, iar celãlalt popor venea în urma chivotului Domnului ºi preoþii trâmbiþau din trâmbiþe.</p>
        <p id="Iosua-6-14" n="14">Astfel ºi a doua zi au înconjurat cetatea o datã ºi s-au întors în tabãrã. ªi au fãcut aºa ºase zile.</p>
        <p id="Iosua-6-15" n="15">În ziua a ºaptea s-au sculat de dimineaþã, în revãrsatul zorilor ºi au mers tot aºa împrejurul cetãþii de ºapte ori; numai în aceastã zi au înconjurat cetatea de ºapte ori.</p>
        <p id="Iosua-6-16" n="16">Iar când au sunat preoþii a ºaptea oarã din trâmbiþe, Iosua a zis cãtre fiii lui Israel: "Strigaþi, cã v-a dat Domnul cetatea!</p>
        <p id="Iosua-6-17" n="17">Cetatea va fi sub blestem ºi tot ce este în ea e al Domnului puterilor; numai Rahab desfrânata sã rãmânã vie, ea ºi tot cel ce va fi în casa ei, pentru cã ea a ascuns iscoadele pe care le-am trimis noi.</p>
        <p id="Iosua-6-18" n="18">Voi însã sã vã pãziþi foarte de tot ce este dat blestemului, ca sã nu cãdeþi ºi voi sub blestem, dacã aþi lua ceva din cele date spre nimicire ºi pentru ca asupra taberei lui Israel sã nu vinã blestemul ºi sã-i aducã pieire.</p>
        <p id="Iosua-6-19" n="19">Tot aurul ºi argintul ºi vasele de aramã ºi de fier sã fie sfinþenie a Domnului ºi sã intre în vistieria Domnului".</p>
        <p id="Iosua-6-20" n="20">Atunci au trâmbiþat preoþii din trâmbiþe. ªi cum a auzit poporul glasul de trâmbiþã, a strigat tot poporul împreunã cu glas tare ºi puternic ºi s-au prãbuºit toate zidurile împrejurul cetãþii pânã în temelie ºi a intrat tot poporul în cetate, fiecare din partea unde era, ºi au luat cetatea.</p>
        <p id="Iosua-6-21" n="21">ªi au dat junghierii tot ce era în cetate: bãrbaþi ºi femei ºi tineri ºi bãtrâni ºi boi ºi oi ºi asini, tot au trecut prin ascuþiºul sabiei.</p>
        <p id="Iosua-6-22" n="22">Iar celor doi tineri care iscodiserã tara Iosua le-a zis: "Duceþi-vã în casa desfrânatei aceleia, scoateþi-o de acolo pe ea ºi pe toþi cei ce vor fi cu dânsa, întrucât v-aþi jurat ei".</p>
        <p id="Iosua-6-23" n="23">ªi s-au dus tinerii care iscodiserã cetatea, la casa desfrânatei ºi au scos pe Rahab desfrânata, pe tatãl ei, pe mama ei, pe fraþii ei ºi pe toate rudele ei, i-au scos ºi i-au pus afarã din tabãra Israeliþilor,</p>
        <p id="Iosua-6-24" n="24">Iar cetatea ºi tot ce era în ea au ars cu foc; numai aurul ºi argintul ºi vasele de aramã ºi de fier le-au dat ca sã le ducã Domnului în vistieria casei Domnului.</p>
        <p id="Iosua-6-25" n="25">Pe Rahab desfrânata însã, casa tatãlui ei ºi pe toþi care erau la dânsa, Iosua i-a lãsat cu viaþã ºi trãieºte ea în mijlocul lui Israel pânã în ziua de astãzi, pentru cã a ascuns iscoadele, care fuseserã trimise de Iosua sã iscodeascã Ierihonul.</p>
        <p id="Iosua-6-26" n="26">În ziua aceea s-a jurat Iosua ºi a zis: "Blestemat sã fie înaintea Domnului tot cel ce se va scula ºi va zidi cetatea aceasta a Ierihonului: pe fiul sãu cel întâi-nãscut sã punã temeliile ei, iar porþile ei sã le aºeze pe fiul sãu cel mai mic". ªi aºa a ºi fãcut Ozan din Betel. Acesta pe Abiron, întâiul sãu nãscut, a pus temeliile ei, ºi pe fiul sãu cel mai mic a aºezat porþile ei.</p>
        <p id="Iosua-6-27" n="27">Domnul însã era cu Iosua ºi faima lui s-a rãspândit în toatã þara.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-7" type="capitol" n="7">
        <head>Pedeapsa lui Acan.</head>
        <p id="Iosua-7-1" n="1">Iar fiii lui Israel au fãcut pãcat mare: au luat din cele date nimicirii; cãci Acan, fiul lui Carmi, fiul lui Zabdi, fiul lui Zerah, din tribul lui Iuda, a luat din cele date spre nimicire ºi s-a aprins mânia Domnului asupra fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Iosua-7-2" n="2">Din Ierihon Iosua a trimis oameni asupra cetãþii Ai, care e aproape de Bet-Aven, la rãsãrit de Betel, ºi le-a zis: "Duceþi-vã de iscodiþi þara!" ªi s-au dus oamenii aceºtia ºi au iscodit cetatea Ai.</p>
        <p id="Iosua-7-3" n="3">Apoi întorcându-se la Iosua, i-au spus: "Sã nu meargã tot poporul, ci sã meargã numai douã sau trei mii de oameni ºi sã loveascã cetatea Ai. Nu obosi pânã acolo tot poporul, pentru cã acolo sunt puþini duºmani".</p>
        <p id="Iosua-7-4" n="4">ªi s-au dus acolo ca la trei mii de oameni, dar aceºtia au luat-o la fugã în faþa celor din Ai.</p>
        <p id="Iosua-7-5" n="5">ªi locuitorii din Ai au ucis din ei vreo treizeci ºi ºase de oameni ºi i-au fugãrit de la poartã pânã la ªebarim, iar pe coasta dealului i-a bãtut; din care pricinã inima poporului a slãbit ºi ºi-au pierdut tot curajul.</p>
        <p id="Iosua-7-6" n="6">Atunci Iosua ºi-a sfâºiat veºmintele sale, a cãzut cu faþa la pãmânt înaintea chivotului Domnului ºi a stat aºa pânã seara ºi el ºi bãtrânii lui Israel ºi ºi-au presãrat pulbere pe capetele lor.</p>
        <p id="Iosua-7-7" n="7">Atunci a zis Iosua: "O, Doamne Dumnezeule, de ce a trecut robul Tãu poporul acesta peste Iordan? Oare, ca sã-l dai în mâinile Amoreilor ºi sã ne pierzi? Mai bine rãmâneam sã locuim de cealaltã parte de Iordan!</p>
        <p id="Iosua-7-8" n="8">Ce sã zic eu acum, când Israel a fugit înapoi dinaintea vrãjmaºilor sãi?</p>
        <p id="Iosua-7-9" n="9">Auzind Canaaneii ºi toþi locuitorii þãrii, ne vor împresura ºi ne vor pierde de pe pãmânt. ªi ce vei face Tu pentru numele Tãu cel mare?"</p>
        <p id="Iosua-7-10" n="10">Iar Domnul a zis cãtre Iosua: "Scoalã, pentru ce ai cãzut cu faþa la pãmânt?</p>
        <p id="Iosua-7-11" n="11">A pãcãtuit poporul ºi a cãlcat legãmântul Meu pe care l-am încheiat cu el; au furat din lucrurile date spre nimicire, au minþit ºi le-au pus printre lucrurile lor.</p>
        <p id="Iosua-7-12" n="12">De aceea fiii lui Israel n-au putut sta împotriva vrãjmaºilor lor ºi au fugit înapoi, cãci au cãzut sub blestem ºi nu voi mai fi cu voi de nu veþi ridica blestemul dintre voi.</p>
        <p id="Iosua-7-13" n="13">Scoalã dar ºi sfinþeºte poporul ºi zi: Sfinþiþi-vã pentru mâine; cãci aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: Blestemul e în mijlocul tãu, Israel. De aceea tu nu poþi sã stai împotriva vrãjmaºilor tãi pânã nu vei îndepãrta din mijlocul tãu blestemul.</p>
        <p id="Iosua-7-14" n="14">Mâine sã vã apropiaþi toþi, pe seminþii; iar seminþia pe care o va arãta Domnul sã se apropie pe familii ºi familia pe care o va arãta Domnul sã se apropie pe case; ºi casa pe care o va arãta Domnul sã se apropie om cu om.</p>
        <p id="Iosua-7-15" n="15">Iar omul care se va dovedi cã a furat lucru dat spre nimicire, sã se ardã cu foc ºi el ºi toate câte are, pentru cã a cãlcat legãmântul Domnului ºi a fãcut fãrãdelege în Israel".</p>
        <p id="Iosua-7-16" n="16">Atunci, sculându-se Iosua a doua zi dis-de-dimineaþã, a poruncit lui Israel sã se apropie pe seminþii; ºi a fost arãtatã seminþia lui Iuda.</p>
        <p id="Iosua-7-17" n="17">Dupã aceea a poruncit sã se apropie seminþia lui Iuda pe familii ºi a fost arãtatã familia lui Zerah. ªi a poruncit sã se apropie familia lui Zerah pe case ºi a fost datã în vileag casa lui Zabdi.</p>
        <p id="Iosua-7-18" n="18">ªi a poruncit sã se apropie casa lui Zabdi om cu om ºi a fost arãtat Acan, fiul lui Carmi, fiul lui Zabdi, fiul lui Zerah, din seminþia lui Iuda.</p>
        <p id="Iosua-7-19" n="19">Atunci Iosua a zis cãtre Acan: "Fiul meu, dã astãzi slavã Domnului Dumnezeului lui Israel ºi fã mãrturisire înaintea Lui ºi aratã-mi ce-ai fãcut. Sã nu ascunzi de mine!"</p>
        <p id="Iosua-7-20" n="20">ªi rãspunzând Acan lui Iosua, a zis: "Adevãrat, am pãcãtuit înaintea Domnului Dumnezeului lui Israel ºi iatã ce am fãcut:</p>
        <p id="Iosua-7-21" n="21">Am vãzut printre prãzi o hainã frumoasã pestriþã ºi douã sute de sicli de argint, un drug de aur, greu de cincizeci de sicli; acestea mi-au plãcut ºi le-am luat ºi iatã sunt ascunse în pãmânt, în mijlocul cortului meu ºi argintul este pus sub elen.</p>
        <p id="Iosua-7-22" n="22">Atunci a trimis Iosua câþiva slujitori ºi aceºtia au alergat la cort, în tabãrã, ºi toate acestea erau ascunse În cortul lui ºi argintul era sub ele.</p>
        <p id="Iosua-7-23" n="23">ªi au luat ei acestea din cort ºi le-au adus la Iosua ºi la bãtrânii lui Israel ºi le-au pus înaintea Domnului.</p>
        <p id="Iosua-7-24" n="24">Iar Iosua ºi împreunã cu el tot poporul au luat pe Acan, fiul lui Zerah, argintul, haina, drugul cel de aur, pe fiii lui, pe fiicele lui, boii lui, asinii lui ºi toate oile lui, cortul lui ºi tot ce avea el ºi i-au scos pe ei ºi toate ale lor în valea Acor.</p>
        <p id="Iosua-7-25" n="25">ªi a zis Iosua: "Pentru cã tu ai adus asupra noastrã tulburare, sã aducã ºi Domnul necaz asupra ta în ziua aceasta!" ºi toþi Israeliþii i-au ucis cu pietre ºi, dupã ce i-au ucis cu pietre, i-au ars cu foc.</p>
        <p id="Iosua-7-26" n="26">Apoi au ridicat deasupra lor o grãmadã mare de pietre, care se vede ºi astãzi. Dupã aceasta s-a potolit mânia Domnului. De aceea locul acela se numeºte valea Acor pânã în ziua de astãzi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-8" type="capitol" n="8">
        <head>Înconjurarea ºi cuprinderea cetãþii Ai.</head>
        <p id="Iosua-8-1" n="1">Atunci a zis Domnul cãtre Iosua: "Nu te teme, nici nu te înspãimânta! Ia cu tine toþi bãrbaþii buni de luptã ºi, sculându-te, du-te la Ai. Iatã Eu voi da în mâinile tale pe regele din Ai ºi pe poporul lui, cetatea ºi þinutul lui.</p>
        <p id="Iosua-8-2" n="2">ªi sã faci cu Ai ºi cu regele sãu tot ceea ce ai fãcut cu Ierihonul ºi cu regele lui. Numai prada lui ºi dobitoacele lui împãrþiþi-le între voi. Pune oameni la pândã înapoia cetãþii".</p>
        <p id="Iosua-8-3" n="3">ªi s-a sculat Iosua cu tot poporul bun de rãzboi, ca sã meargã asupra cetãþii Ai. ªi a ales Iosua treizeci de mii de oameni viteji ºi i-a trimis noaptea.</p>
        <p id="Iosua-8-4" n="4">Acestora le-a poruncit ºi le-a zis: "Luaþi seama sã pândiþi înapoia cetãþii, sã nu vã depãrtaþi tare de cetate ºi sã fiþi cu toþii gata.</p>
        <p id="Iosua-8-5" n="5">Iar eu ºi toþi cei cu mine vom înainta spre cetate. ªi când locuitorii din Ai ne vor ieºi înainte, ca prima datã, noi vom fugi de dânºii.</p>
        <p id="Iosua-8-6" n="6">ªi când vor alerga dupã noi ºi-i vom depãrta de cetate, vor zice: "Iatã fug de noi, ca prima datã".</p>
        <p id="Iosua-8-7" n="7">ªi când vom fugi noi de ei ºi ei dupã noi, atunci voi sã ieºiþi din ascunzãtoare ºi sã cuprindeþi cetatea, cã Domnul Dumnezeu o va da în mâinile voastre.</p>
        <p id="Iosua-8-8" n="8">Iar dupã ce veþi prãda cetatea, sã-i daþi foc; dupã cuvântul Domnului sã faceþi. Iatã eu vã poruncesc!"</p>
        <p id="Iosua-8-9" n="9">Aºa i-a trimis Iosua ºi ei s-au dus ºi au stat la pândã între Betel ºi Ai, spre apus de cetatea Ai. Iar Iosua a rãmas în noaptea aceea în mijlocul poporului.</p>
        <p id="Iosua-8-10" n="10">ªi, sculându-se dis-de-dimineaþã, Iosua a cercetat poporul ºi s-a dus el ºi bãtrânii lui Israel în fruntea poporului spre Ai.</p>
        <p id="Iosua-8-11" n="11">ªi tot poporul bun de luptã, care era cu el, a mers, a înaintat ºi s-a apropiat de cetate pe partea de rãsãrit, iar pânda era în partea de apus a cetãþii. ªi a aºezat tabãra spre miazãnoapte de Ai; iar între el ºi Ai era o vale.</p>
        <p id="Iosua-8-12" n="12">El luase ca la treizeci de mii de oameni ºi-i pusese la pândã între Betel ºi Ai, în partea de apus a cetãþii.</p>
        <p id="Iosua-8-13" n="13">Iar poporul l-a aºezat tot într-o tabãrã, care se întindea în partea de miazãnoapte a cetãþii, aºa încât coada taberei ajungea spre partea de apus a cetãþii. ªi a venit Iosua în noaptea aceea în mijlocul vãii.</p>
        <p id="Iosua-8-14" n="14">ªi când a vãzut aceasta, regele din Ai s-a sculat îndatã dis-de-dimineaþã, a ieºit înaintea lui Israel la luptã, el ºi tot poporul lui, la un loc hotãrât, în ºes, ºi nu ºtia el cã e o pândã asupra lui în spatele cetãþii.</p>
        <p id="Iosua-8-15" n="15">Iar Iosua, ca ºi cum ar fi fost învins, a fugit cu tot poporul pe calea dinspre pustiu.</p>
        <p id="Iosua-8-16" n="16">Iar aceia au strigat tot poporul care era în cetate, ca sã-i urmãreascã ºi, urmãrind ei pe fiii lui Israel, s-au depãrtat de cetate.</p>
        <p id="Iosua-8-17" n="17">ªi n-a rãmas în Ai ºi în Betel nici unul care sã nu fi ieºit dupã Israel. ªi urmãrind ei pe Israel, ºi-au lãsat cetatea lor deschisã.</p>
        <p id="Iosua-8-18" n="18">Atunci Domnul a zis cãtre Iosua: "Întinde mâna ta cu suliþa asupra cetãþii Ai, cãci o voi da în mâinile tale ºi cei de la pândã vor ieºi numaidecât de la locul lor!" ªi ºi-a întins Iosua mâna cu suliþa spre cetate.</p>
        <p id="Iosua-8-19" n="19">ªi atunci cei ce ºedeau la pândã sculându-se numaidecât de la locul lor, când ºi-a întins el mâna, au alergat în cetate, au luat-o ºi i-au dat repede foc.</p>
        <p id="Iosua-8-20" n="20">Atunci, uitându-se locuitorii cetãþii Ai înapoi ºi vãzând fum ridicându-se din cetatea lor spre cer, nu mai aveau încotro fugi, cãci poporul care fugea spre pustiu se întorsese împotriva celor ce-i urmãreau;</p>
        <p id="Iosua-8-21" n="21">ªi Iosua ºi tot Israelul, vãzând cã cei ce ºezuserã în ascunzãtoare luaserã cetatea ºi cã din cetate se urca fum spre cer, s-au întors înapoi ºi au început sã ucidã pe locuitorii din Ai.</p>
        <p id="Iosua-8-22" n="22">Iar cei din cetate au ieºit în întâmpinarea lor, aºa cã Aiþii se aflau în mijlocul taberei Israeliþilor, dintre în care unii veneau dintr-o parte, iar alþii din altã parte.</p>
        <p id="Iosua-8-23" n="23">ªi i-au ucis aºa, încât n-a scãpat cu viaþã nici unul din ei. Iar pe regele din Ai l-au prins viu ºi l-au adus la de Iosua.</p>
        <p id="Iosua-8-24" n="24">Dupã ce fiii lui Israel au ucis pe toþi bãrbaþii din Ai, în câmpia dinspre pustiu ºi dealurile unde aceºtia îi urmãriserã, ºi dupã ce aceºtia au cãzut toþi pânã la unul sub ascuþiºul sabiei, Israeliþii s-au întors cu toþii asupra cetãþii Ai ºi au lovit-o cu ascuþiºul lui sabiei.</p>
        <p id="Iosua-8-25" n="25">Iar toþi locuitorii din Ai, bãrbaþi ºi femei, care au cãzut în ziua aceea au fost douãsprezece mii.</p>
        <p id="Iosua-8-26" n="26">ªi Iosua nu ºi-a lãsat în jos mâna sa, pe care o întinsese cu suliþa, pânã nu a dat pierzãrii pe toþi locuitorii din Ai.</p>
        <p id="Iosua-8-27" n="27">Numai vitele ºi prada cetãþii le-au împãrþit fiii lui Israel între dânºii, dupã cuvântul Domnului pe care-l spusese Domnul lui Iosua.</p>
        <p id="Iosua-8-28" n="28">ªi a ars Iosua cetatea Ai cu foc ºi a fãcut-o dãrâmãturã veºnicã ºi pustietate pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Iosua-8-29" n="29">Iar pe regele din Ai l-a spânzurat de un copac unde a stat pânã seara; iar dupã asfinþitul soarelui a poruncit Iosua de au coborât trupul lui din copac ºi l-au aruncat la porþile cetãþii ºi au ridicat deasupra lui o movilã de pietre, care este pânã în ºi ziua de astãzi.</p>
        <p id="Iosua-8-30" n="30">Atunci Iosua a înãlþat jertfelnic Domnului Dumnezeului lui Israel pe Muntele Ebal,</p>
        <p id="Iosua-8-31" n="31">Cum poruncise Moise, sluga Domnului, fiilor lui Israel, ºi de care este scris în legea lui Moise; jertfelnicul era din pietre întregi, asupra cãrora nimeni n-a ridicat unealtã de fier ºi el au adus pe el ardere de tot Domnului ºi au fãcut jertfe de împãcare.</p>
        <p id="Iosua-8-32" n="32">ªi a scris Iosua acolo din nou pe pietre legea pe care Moise o scrisese înaintea fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Iosua-8-33" n="33">ªi tot Israelul cu bãtrânii lui, cu cãpeteniile lui, cu judecãtorii lui, toþi bãºtinaºii ºi veneticii lui au stat de o parte ºi de alta a chivotului în faþa preoþilor ºi a leviþilor care duceau chivotul legãmântului Domnului, aºa cã jumãtate din ei se aflau pe muntele Garizim, iar cealaltã jumãtate pe muntele Ebal, cum poruncise de mai înainte Moise, sluga Domnului, ca sã se binecuvânteze poporul lui Israel.</p>
        <p id="Iosua-8-34" n="34">Dupã aceasta a citit Iosua toate cuvintele legii: binecuvântãrile ºi blestemul, cum era scris în legea lui Moise.</p>
        <p id="Iosua-8-35" n="35">Din toate câte poruncise Moise lui Iosua n-a fost nici un cuvânt pe care Iosua sã nu-l fi citit în auzul obºtii fiilor lui Israel, înaintea bãrbaþilor, a femeilor, a copiilor ºi a strãinilor care mergeau împreunã cu Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-9" type="capitol" n="9">
        <head>Înºelãciunea Ghibeoniþilor.</head>
        <p id="Iosua-9-1" n="1">Auzind acestea toþi regii Amoreilor, cei de peste Iordan, cei din munte ºi de la ºes, cei de pe tot malul mãrii celei mari ºi cei din apropierea Libanului: Heteii, Amoreii, Ghergheseii, Canaaneii, Ferezeii, Heveii ºi Ibuseii,</p>
        <p id="Iosua-9-2" n="2">S-au adunat împreunã ca sã se te toþi cu Iosua ºi cu Israel. Iar locuitorii Ghibeonului, auzind a fãcut Iosua cu Ierihonul ºi cu Ai, au pus la cale un vicleºug, cãci s-au dus ºi au strâns merinde de drum ºi au pus pe asinii lor saci vechi cu pâine ºi vin în burdufuri vechi, rupte ºi cârpite</p>
        <p id="Iosua-9-3" n="3">ªi în picioarele lor încãlþãminte ºi sandale vechi ºi peticite, iar pe ei haine rele; pâinea lor de drum era uscatã, mucedã ºi sfãrâmatã.</p>
        <p id="Iosua-9-4" n="4">Aºa au venit ei la Iosua în tabãra Israeliþilor de la Ghilgal ºi au zis cãtre el ºi cãtre toþi Israeliþii: "Noi am venit dintr-o þarã foarte depãrtatã; încheiaþi dar legãmânt cu noi".</p>
        <p id="Iosua-9-5" n="5">Fiii lui Israel însã au zis cãtre Hevei: "Poate cã locuiþi aproape de noi? Cum sã încheiem legãmânt cu voi?"</p>
        <p id="Iosua-9-6" n="6">Iar ei au zis cãtre Iosua: "Noi suntem robii tãi". Iosua le-a zis: "Cine sunteþi voi ºi de unde aþi venit?"</p>
        <p id="Iosua-9-7" n="7">ªi ei au rãspuns: "Robii tãi au venit dintr-o þarã foarte depãrtatã, în numele Domnului Dumnezeului tãu, cã am auzit de numele Lui ºi de câte a fãcut El în Egipt</p>
        <p id="Iosua-9-8" n="8">ªi de câte a fãcut El celor doi regi ai Amoreilor, care erau dincolo de Iordan, lui Sihon, regele Heºbonului ºi lui Og, regele Vasanului, care locuia în Aºtarot ºi Edrea.</p>
        <p id="Iosua-9-9" n="9">ªi auzind acestea, bãtrânii noºtri ºi toþi locuitorii þãrii noastre ne-au grãit ºi au zis: Luaþi-vã merinde de drum ºi duceþi-vã în întâmpinarea lor ºi le spuneþi: Noi suntem robii voºtri. încheiaþi dar legãmânt cu noi!</p>
        <p id="Iosua-9-10" n="10">Pâinile acestea erau calde în ziua când am plecat sã venim la voi, iar acum iatã s-au uscat ºi s-au mucezit.</p>
        <p id="Iosua-9-11" n="11">Aceste burdufuri de vin, pe care le-am umplut noi, iatã-le s-au învechit; ºi îmbrãcãmintea noastrã ºi încãlþãmintea noastrã s-au tocit de drumul cel foarte lung".</p>
        <p id="Iosua-9-12" n="12">Cãpeteniile Israeliþilor au luat din merindele lor, dar n-au întrebat pe Domnul.</p>
        <p id="Iosua-9-13" n="13">ªi a fãcut Iosua pace cu ei ºi a încheiat cu ei legãmânt, ca sã nu fie uciºi, iar cãpeteniile obºtii s-au legat faþã de ei cu jurãmânt.</p>
        <p id="Iosua-9-14" n="14">La trei zile însã, dupã ce au încheiat legãmânt cu dânºii, au auzit cã sunt aproape de ei ºi cã trãiesc în þinuturile cuvenite lor,</p>
        <p id="Iosua-9-15" n="15">Cãci fiii lui Israel, plecând la drum, a treia zi au ajuns la cetãþile lor; iar cetãþile lor erau Ghibeonul, Chefira, Beerot ºi Chiriat-Iearim.</p>
        <p id="Iosua-9-16" n="16">Iar Iosua ºi fiii lui Israel nu i-au ucis, pentru cã toate cãpeteniile obºtii li se juraserã pe Domnul Dumnezeul lui Israel. De aceea toatã obºtea lui Israel a început a cârti împotriva cãpeteniilor.</p>
        <p id="Iosua-9-17" n="17">ºi toate cãpeteniile au zis cãtre întreaga obºte: "Noi ne-am jurat lor pe Domnul Dumnezeul lui Israel ºi de aceea nu ne putem atinge de ei.</p>
        <p id="Iosua-9-18" n="18">Dar iatã ce le vom face: sã-i robim ºi sã-i pãstrãm în viaþã, ca sã nu ne ajungã. mânia pentru jurãmântul cu care ne-am jurat lor".</p>
        <p id="Iosua-9-19" n="19">ªi le-au mai zis cãpeteniile: "Lãsaþi-i sã trãiascã, dar sã taie lemne ºi sã care apã la toatã obºtea". ªi toatã obºtea a fãcut cum au zis cãpeteniile.</p>
        <p id="Iosua-9-20" n="20">ªi i-a chemat Iosua ºi le-a zis: "Pentru ce m-aþi amãgit, spunând: Suntem tare departe de tine; voi însã sunteþi dintre cei ce locuiesc în þinuturile cuvenite nouã.</p>
        <p id="Iosua-9-21" n="21">De aceea blestemaþi sã fiþi! Sã nu încetaþi de a fi în robie, ca tãietori de lemne ºi cãrãtori de apã pentru casa Dumnezeului meu".</p>
        <p id="Iosua-9-22" n="22">Iar ei au rãspuns lui Iosua ºi au zis: "Ni s-a vestit nouã câte a poruncit Domnul Dumnezeul tãu lui Moise, slugii Sale, ca sã vã dea toatã þara aceasta, iar pe noi ºi pe toþi locuitorii pãmântului acestuia sã ne piardã de la faþa voastrã; ºi, înfricoºându-ne foarte tare de voi pentru viaþa noastrã, am fãcut fapta aceasta.</p>
        <p id="Iosua-9-23" n="23">ªi acum iatã suntem sub mâna voastrã; faceþi cu noi cum veþi socoti ºi cum vi se pare mai drept".</p>
        <p id="Iosua-9-24" n="24">ªi a fãcut cu ei aºa: i-a izbãvit Iosua în ziua aceea din mâinile fiilor lui Israel ºi nu i-a ucis.</p>
        <p id="Iosua-9-25" n="25">Dar din ziua aceea i-a pus Iosua tãietori de lemne ºi cãrãtori de apã pentru obºte ºi pentru jertfelnicul Domnului. De aceea locuitorii Ghibeonului s-au fãcut tãietori de lemne ºi cãrãtori de apã pentru jertfelnicul lui Dumnezeu pânã în ziua de astãzi, la locul pe care avea sã-l aleagã Domnul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-10" type="capitol" n="10">
        <head>Iosua biruie pe Amorei în chip minunat</head>
        <p id="Iosua-10-1" n="1">Auzind însã Adoni-Þedec, regele Ierusalimului, cã Iosua a luat cetatea Ai ºi a dat-o blestemului ºi a fãcut cu Ai ºi cu regele sãu cum fãcuse cu Ierihonul ºi cu regele lui ºi cã locuitorii Ghibeonului de bunãvoie s-au supus lui Iosua ºi lui Israel ºi au rãmas între ei,</p>
        <p id="Iosua-10-2" n="2">S-a spãimântat foarte tare, pentru cã cetatea Ghibeonului era cetate mare, ca una ce era dintre cetãþile domneºti, mai mare decât Ai, ºi toii locuitorii ei erau oameni viteji.</p>
        <p id="Iosua-10-3" n="3">De aceea Adoni-Þedec, regele Ierusalimului, a trimis la Hoham, regele Hebronului, la Piream, regele Iarmutului, la Iafia, regele Lachiºului, ºi la Debir, regele Eglonului, zicând:</p>
        <p id="Iosua-10-4" n="4">"Veniþi la mine ºi-mi ajutaþi sã bat Ghibeonul, pentru cã s-a supus lui Iosua ºi fiilor lui Israel".</p>
        <p id="Iosua-10-5" n="5">ªi aceºti cinci regi ai Amoreilor: regele Ierusalimului, regele Hebronului, regele Iarmutului, regele Lachiºului ºi regele Eglonului, s-au suit cu tot poporul lor ºi au tãbãrât asupra Ghibeonului ºi l-au împresurat.</p>
        <p id="Iosua-10-6" n="6">Atunci locuitorii Ghibeonului au trimis la Iosua, în tabãra Israeliþilor de la Ghilgal, zicând: "Sã nu-þi iei mâna de deasupra robilor tãi! Vino la noi repede de ne dã ajutor ºi ne izbãveºte, cã s-au adunat împotriva noastrã toii regii Amoreilor care trãiesc în munþi".</p>
        <p id="Iosua-10-7" n="7">ªi s-a suit Iosua din Ghilgal, el însuºi ºi împreunã cu dânsul tot poporul bun de rãzboi ºi toþi bãrbaþii viteji.</p>
        <p id="Iosua-10-8" n="8">Iar Domnul a zis cãtre Iosua: "Nu te teme de ei, cã i-am dat în mâinile tale; nimeni dintre ei nu va putea sta împotriva voastrã".</p>
        <p id="Iosua-10-9" n="9">ªi a nãvãlit Iosua fãrã de veste asupra lor, dupã ce mersese toatã noaptea venind din Ghilgal.</p>
        <p id="Iosua-10-10" n="10">ªi Domnul i-a fãcut sã se sperie la vederea fiilor lui Israel ºi i-a învins pe ei Domnul cu înfrângere grea la Ghibeon, ºi i-a urmãrit în calea spre înãlþimile Bet-Horon ºi i-a bãtut pânã la Azeca ºi pânã la Macheda.</p>
        <p id="Iosua-10-11" n="11">Pe când însã fugeau ei de fiii lui Israel, pe povârniºul Bet-Horon, Domnul a aruncat din cer asupra lor grindinã mare, pânã la Azeca, ºi cei ce au murit de grindinã au fost mai mulþi decât cei uciºi de fiii lui Israel cu sabia în luptã.</p>
        <p id="Iosua-10-12" n="12">În ziua aceea în care Dumnezeu a dat pe Amorei în mâinile lui Israel ºi când i-a bãtut la Ghibeon ºi au fost zdrobiþi înaintea feþei fiilor lui Israel, a strigat Iosua cãtre Domnul ºi a zis înaintea Israeliþilor: "Stai, soare, deasupra Ghibeonului, ºi tu, lunã, opreºte-te deasupra vãii Aialon!"</p>
        <p id="Iosua-10-13" n="13">ªi s-a oprit soarele ºi luna a stat pânã ce Dumnezeu a fãcut izbândã asupra vrãjmaºilor lor. Oare nu de aceea se scrie în Cartea Dreptului: "Soarele a stat în mijlocul cerului ºi nu s-a grãbit cãtre asfinþit aproape toatã ziua".</p>
        <p id="Iosua-10-14" n="14">ªi n-a mai fost nici înainte, nici dupã aceea, o astfel de zi în care Domnul sã asculte aºa glasul omului; cã Domnul lupta pentru Israel.</p>
        <p id="Iosua-10-15" n="15">Apoi Iosua s-a întors cu tot Israelul în tabãrã, la Ghilgal.</p>
        <p id="Iosua-10-16" n="16">Iar cei cinci regi au fugit ºi s-au ascuns în peºtera din Macheda.</p>
        <p id="Iosua-10-17" n="17">Când însã i s-a spus lui Iosua cã: "Cei cinci regi au fost gãsiþi ascunºi în peºterã, la Macheda", Iosua a zis:</p>
        <p id="Iosua-10-18" n="18">"Rãsturnaþi pietre mari pe gura peºterii ºi puneþi la uºa ei oameni ca sã-i pãzeascã;</p>
        <p id="Iosua-10-19" n="19">Iar voi nu vã opriþi acolo, ci goniþi din urmã pe vrãjmaºii voºtri ºi nimiciþi partea din urmã a oºtirii lor; sã nu-i lãsaþi sã scape în cetãþile lor, cãci Domnul Dumnezeul vostru i-a dat în mâinile voastre!"</p>
        <p id="Iosua-10-20" n="20">ªi dupã ce Iosua ºi fiii lui Israel i-au zdrobit cu desãvârºire într-o bãtãlie foarte mare ºi cei ce au scãpat au fugit în cetãþi întãrite,</p>
        <p id="Iosua-10-21" n="21">S-a întors tot poporul cu izbândã la Iosua, în tabãrã la Macheda, ºi n-a rostit nimeni nici un cuvânt împotriva fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Iosua-10-22" n="22">Atunci Iosua a zis: "Deschideþi peºtera ºi scoateþi la mine pe cei cinci regi din peºterã!"</p>
        <p id="Iosua-10-23" n="23">ªi s-a fãcut aºa: au scos la dânsul pe cei cinci regi din peºterã: pe, regele Ierusalimului, pe regele Hebronului, pe regele Iarmutului, pe regele Lachiºului ºi pe regele Eglonului.</p>
        <p id="Iosua-10-24" n="24">ªi dupã ce au scos pe regii aceºtia la Iosua, Iosua a chemat pe toii Israeliþii ºi a zis cãtre cãpeteniile oºtenilor care fuseserã cu el: "Apropiaþi-vã ºi puneþi-vã picioarele pe grumajii regilor acestora!" ªi ei s-au apropiat ºi ºi-au pus picioarele pe grumajii lor.</p>
        <p id="Iosua-10-25" n="25">Atunci Iosua le-a zis: "Nu vã temeþi, nici nu vã spãimântaþi, ci îmbãrbãtaþi-vã ºi vã întãriþi, cã aºa va face Domnul cu toþi vrãjmaºii voºtri cu care vã veþi lupta".</p>
        <p id="Iosua-10-26" n="26">Dupã aceea i-a lovit Iosua ºi i-a ucis ºi i-a spânzurat pe cinci spânzurãtori ºi au stat spânzuraþi pânã seara.</p>
        <p id="Iosua-10-27" n="27">Iar la asfinþitul soarelui a poruncit Iosua de i-au pogorât din spânzurãtori ºi i-au aruncat în peºtera în care fuseserã ascunºi ºi au prãvãlit pietre mari pe gura peºterii ºi stau acolo pânã în ziua de azi.</p>
        <p id="Iosua-10-28" n="28">Tot în ziua aceea a cuprins Iosua Macheda ºi a lovit-o cu sabia, pe ea ºi pe regele ei, ºi a nimicit pe locuitorii ei ºi toatã suflarea care se afla în ea; pe nimeni n-a cruþat ca sã nu moarã sau sã fugã ºi a fãcut cu regele din Macheda tot aºa cum fãcuse cu regele Ierihonului.</p>
        <p id="Iosua-10-29" n="29">Apoi s-a dus Iosua împreunã cu toþi Israeliþii de la Macheda la Libna ºi a împresurat-o.</p>
        <p id="Iosua-10-30" n="30">ªi a dat-o Domnul ºi pe aceasta în mâinile lui Israel de a luat-o pe ea ºi pe regele ei ºi Iosua a trecut-o prin ascuþiºul sabiei pe ea ºi toatã suflarea din ea; pe nimeni n-a lãsat În ea, care sã nu moarã sau sã fugã ºi a fãcut cu regele ei cum fãcuse cu regele Ierihonului.</p>
        <p id="Iosua-10-31" n="31">De la Libna s-a dus Iosua împreunã cu toþi Israeliþii la Lachiº ºi l-a împresurat, începând rãzboiul cu ei.</p>
        <p id="Iosua-10-32" n="32">ªi a dat Domnul Lachiºul în mâinile lui Israel ºi l-a luat a doua zi, l-a trecut prin sabie pe el ºi toatã suflarea din el ºi l-a pierdut, cum fãcuse ºi cu Libna.</p>
        <p id="Iosua-10-33" n="33">Atunci s-a ridicat în ajutorul Lachiºului Horam, regele din Ghezer. Dar Iosua l-a lovit ºi pe el ºi pe poporul lui cu sabia, încât n-a lãsat pe nimeni dintre ai lui care sã nu moarã sau sã fugã.</p>
        <p id="Iosua-10-34" n="34">Din Lachiº s-a dus Iosua împreunã cu toþi Israeliþii la Eglon ºi l-a împresurat, începând rãzboiul împotriva lui.</p>
        <p id="Iosua-10-35" n="35">ªi Domnul l-a dat în mâinile lui Israel. ªi l-a luat în aceeaºi zi ºi l-a lovit cu sabia pe el ºi toatã suflarea ce era în el ºi l-a dat în ziua aceea blestemului, cum fãcuse ºi cu Lachiºul.</p>
        <p id="Iosua-10-36" n="36">De la Eglon, Iosua împreunã cu toþi Israeliþii s-au dus la Hebron, l-au înconjurat</p>
        <p id="Iosua-10-37" n="37">ªi l-au lovit cu ascuþiºul sabiei pe el ºi pe regele lui ºi toate cetãþile lui ºi toatã suflarea câtã era în acesta, cum fãcuse cu Eglonul; ºi l-a dat blestemului pe el ºi toatã suflarea ce era în el.</p>
        <p id="Iosua-10-38" n="38">Dupã aceea s-a întors Iosua împreunã cu toþi Israeliþii asupra Debirului ºi l-a împresurat.</p>
        <p id="Iosua-10-39" n="39">ªi l-a luat pe el, pe regele lui ºi toate satele lui. ªi le-au lovit cu ascuþiºul sabiei, le-au nimicit pe ele ºi toatã suflarea ce era în ele ºi n-a lãsat pe nimeni sã scape; cum fãcuse cu Hebronul ºi cu regele lui ºi cum a fãcut cu Libna ºi regele ei, aºa a fãcut ºi cu Debirul ºi cu regele lui.</p>
        <p id="Iosua-10-40" n="40">Apoi a lovit Iosua tot þinutul muntos, Neghebul, câmpia ºi þinutul mãrii ºi pe regii lor ºi n-a lãsat sã scape nimeni, ci a omorât toatã suflarea, cum poruncise Domnul Dumnezeul lui Israel.</p>
        <p id="Iosua-10-41" n="41">ªi i-a bãtut Iosua de la Cadeº-Barnea pânã la Gaza ºi tot þinutul Goºen pânã la Ghibeon.</p>
        <p id="Iosua-10-42" n="42">ªi pe toþi regii acestora ºi þinuturile lor le-a luat Iosua deodatã, cãci Domnul Dumnezeul lui Israel lupta pentru Israel.</p>
        <p id="Iosua-10-43" n="43">Dupã aceea Iosua împreunã cu toþi Israeliþii s-au întors în tabãra de la Ghilgal.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-11" type="capitol" n="11">
        <head>Stãpânirea Canaaneilor.</head>
        <p id="Iosua-11-1" n="1">Cum a auzit de aceasta, Iabin, regele Haþorului, a trimis la Iobab, regele Madonului, la regele ªimronului ºi la regele Acºafului;</p>
        <p id="Iosua-11-2" n="2">La regii cei de la miazãnoapte; din munþi, de pe podiº, de la miazãzi de Chinerot, în câmpie ºi în þinutul Dor, la apus;</p>
        <p id="Iosua-11-3" n="3">La Canaaneii din rãsãrit, de pe malul mãrii; la Amorei, la Hetei, la Ferezei, la Iebuseii din munþi ºi la Heveii de sub Hermon, în pãmântul Miþpa.</p>
        <p id="Iosua-11-4" n="4">ªi au ieºit aceºtia împreunã cu regii lor, popor mult la numãr, ca nisipul de la marginea mãrii, ºi cai ºi care de rãzboi foarte multe.</p>
        <p id="Iosua-11-5" n="5">ªi s-au adunat toþi regii aceºtia ºi au tãbãrât împreunã la apele Merom, ca sã se lupte cu Israel.</p>
        <p id="Iosua-11-6" n="6">Domnul însã a zis: "Nu te teme de faþa lor, cãci mâine pe vremea aceasta îi voi da pe toþi aceia fiilor lui Israel ca sã-i ucidã; cailor lor sã le tai vinele picioarelor, iar carele sã le arzi cu foc".</p>
        <p id="Iosua-11-7" n="7">Atunci Iosua împreunã cu tot poporul bun de luptã a ieºit fãrã de veste înaintea lor, la apele Merom ºi a nãvãlit în munþi asupra lor.</p>
        <p id="Iosua-11-8" n="8">ªi i-a dat pe ei Domnul în mâinile lui Israel ºi i-a lovit ºi i-a urmãrit pânã la Sidonul cel Mare, pânã la Misrefot-Maim ºi pânã în valea Miþpa, la rãsãrit, ºi i-a ucis pânã n-a scãpat nimeni.</p>
        <p id="Iosua-11-9" n="9">ªi a fãcut Iosua cu ei cum îi zisese Domnul: cailor lor le-a tãiat vinele picioarelor ºi carele lor le-a ars cu foc.</p>
        <p id="Iosua-11-10" n="10">Tot atunci întorcându-se, Iosua a luat Haþorul ºi pe regele lui l-a omorât cu sabia. Haþorul fusese pânã atunci capul tuturor regatelor acestora.</p>
        <p id="Iosua-11-11" n="11">ªi a ucis toatã suflarea din acesta cu sabia, dând toate pieirii; ºi n-a rãmas nici un suflet, iar Haþorul l-a ars cu foc.</p>
        <p id="Iosua-11-12" n="12">Astfel a luat Iosua toate cetãþile regatelor acestora ºi pe toþi regii lor i-a ucis cu sabia, dându-i pieirii, cum poruncise Moise, sluga Domnului.</p>
        <p id="Iosua-11-13" n="13">Iar cetãþile cele întãrite nu le-a ars Israel, afarã de Haþor, pe care l-a ars Iosua.</p>
        <p id="Iosua-11-14" n="14">Toatã prada cetãþilor acestora ºi toate vitele le-au luat fiii lui Israel pentru ei, iar pe oameni i-au ucis cu sabia, i-au dat blestemului ºi n-au lãsat din ei nici un suflet.</p>
        <p id="Iosua-11-15" n="15">Precum poruncise Domnul lui Moise, sluga Sa, ºi cum poruncise ºi Moise lui Iosua, aºa a fãcut Iosua: nu s-a abãtut de la nimic, nici de la un cuvânt din câte poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Iosua-11-16" n="16">ªi aºa a luat Iosua toatã þara aceea de sus ºi tot þinutul Negheb, tot þinutul Goºen ºi þinuturile de jos, ºesul ºi muntele lui Israel ºi locurile joase de pe lângã munte,</p>
        <p id="Iosua-11-17" n="17">De la Muntele Pele, care se întinde spre Seir, pânã la Baal-Gad din valea Libanului, la poalele Hermonului; a luat pe toþi regii lor ºi i-a lovit ºi i-a ucis.</p>
        <p id="Iosua-11-18" n="18">Dar Iosua a purtat multã vreme rãzboi cu toþi regii aceºtia.</p>
        <p id="Iosua-11-19" n="19">ªi n-a fost cetate pe care sã n-o fi luat cu fiii lui Israel; toate le-au luat cu rãzboi, afarã de Ghibeon în care locuiau Heveii;</p>
        <p id="Iosua-11-20" n="20">Cãci aºa a fost de la Domnul, ca sã-ºi învârtoºeze inima lor ºi sã întâmpine pe Israel cu rãzboi, ca sã fie daþi pieirii ºi ca sã nu gãseascã milã, ci sã fie nimiciþi, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Iosua-11-21" n="21">Apoi a venit Iosua în vremea aceea ºi a lovit pe toþi Anachimii de la munte, din Hebron, din Debir, din Anab, din toþi munþii lui Iuda ºi din toþi munþii lui Israel ºi i-a dat Iosua nimicirii împreunã cu cetãþile lor.</p>
        <p id="Iosua-11-22" n="22">ªi n-a rãmas niciunul din Anachimi în pãmântul fiilor lui Israel, ci numai în Gaza, în Gat ºi în Aºdod au rãmas din ei.</p>
        <p id="Iosua-11-23" n="23">Aºa a luat Iosua tot pãmântul, cum poruncise Domnul lui Moise ºi l-a dat Iosua de moºtenire lui Israel, împãrþindu-l între seminþiile lor. ªi s-a liniºtit pãmântul de rãzboi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-12" type="capitol" n="12">
        <head>Regii care au fost bãtuþi de Israeliþi.</head>
        <p id="Iosua-12-1" n="1">Iatã regii pe care i-au bãtut fiii lui Israel ºi al cãror pãmânt l-au luat tot de moºtenire dincolo de Iordan, spre rãsãritul soarelui, de la râul Arnon pânã la muntele Hermon ºi tot ºesul dinspre rãsãrit:</p>
        <p id="Iosua-12-2" n="2">Sihon, regele Amoreilor, care locuia în Heºbon ºi domnea de la Aroerul cel de pe malul râului Arnon, de la mijlocul râului ºi peste jumãtate din Galaad, pânã la râul Iaboc, care este hotarul Amoniþilor,</p>
        <p id="Iosua-12-3" n="3">Peste ºes pânã lângã marea Chineretului, spre rãsãrit ºi pânã la marea ºesului, pânã la Marea Sãratã, spre rãsãrit, pe calea cãtre Bet-Ieºimot, iar spre miazãzi peste locurile ce se întindeau pe la poalele muntelui Fazga;</p>
        <p id="Iosua-12-4" n="4">Vecinul sãu Og, regele Vasanului, cel din urmã din Refaim, care locuia în Aºtarot ºi Edrea</p>
        <p id="Iosua-12-5" n="5">ªi care stãpânea muntele Hermon ºi Salca ºi tot Vasanul, pânã la hotarul Gheºurului ºi al Maacului ºi jumãtate din Galaad, pânã la hotarul lui Sihon, regele Heºbonului.</p>
        <p id="Iosua-12-6" n="6">Pe aceºtia Moise, sluga Domnului, ºi fiii lui Israel i-au ucis ºi a dat Moise, sluga Domnului, pãmântul lor de moºtenire seminþiilor lui Ruben ºi Gad ºi la jumãtate din seminþia lui Manase.</p>
        <p id="Iosua-12-7" n="7">Iatã acum ºi regii din tara Amoreilor, pe care i-a bãtut Iosua ºi fiii lui Israel dincoace de Iordan, spre apus de la Baal-Gad, din valea Libanului, pânã la Pele, muntele care se întinde spre Seir; ºi pãmântul l-a dat Iosua seminþiilor lui Israel de moºtenire, dupã cum le-au cãzut sorþii,</p>
        <p id="Iosua-12-8" n="8">La munte sau la loc ºes, la câmpie sau la locurile de sub munþi, în pustiu ºi la miazãzi ºi care fusese al Heteilor, Amoreilor, Canaaneilor, Ferezeilor, Heveilor ºi Iebuseilor:</p>
        <p id="Iosua-12-9" n="9">Un rege al Ierihonului, un rege al cetãþii Ai, care e aproape de Betel;</p>
        <p id="Iosua-12-10" n="10">Un rege al Ierusalimului, un rege al Hebronului;</p>
        <p id="Iosua-12-11" n="11">Un rege al Iarmutului, un rege al Lachiºului;</p>
        <p id="Iosua-12-12" n="12">Un rege al Eglonului, un rege al Ghezerului;</p>
        <p id="Iosua-12-13" n="13">Un rege al Debirului, un rege al Ghederului;</p>
        <p id="Iosua-12-14" n="14">Un rege al Hormei, un rege al Aradului;</p>
        <p id="Iosua-12-15" n="15">Un rege al Libnei, un rege al Adulamului;</p>
        <p id="Iosua-12-16" n="16">Un rege al Machedei; un rege al Betelului;</p>
        <p id="Iosua-12-17" n="17">Un rege al Tapuahului, un rege al Heferului;</p>
        <p id="Iosua-12-18" n="18">Un rege al Afecului, un rege al ªaronului;</p>
        <p id="Iosua-12-19" n="19">Un rege al Madonului, un rege al Haþorului;</p>
        <p id="Iosua-12-20" n="20">Un rege al ªimron-Meronului, un rege al Acºafului;</p>
        <p id="Iosua-12-21" n="21">Un rege al Taanacului, un rege al Meghidonului;</p>
        <p id="Iosua-12-22" n="22">Un rege al Chedeºului, un rege al Iocneamului de lângã Carmel;</p>
        <p id="Iosua-12-23" n="23">Un rege al Dorului de lângã Nafat-Dor, un rege al Goimului din Ghilgal;</p>
        <p id="Iosua-12-24" n="24">Un rege al Tirþei. De toþi treizeci ºi unu de regi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-13" type="capitol" n="13">
        <head>Împãrþirea pãmântului de dincolo de Iordan.</head>
        <p id="Iosua-13-1" n="1">Fiind Iosua bãtrân ºi înaintat în zile, a zis Domnul cãtre dânsul: "Iatã tu ai îmbãtrânit ºi eºti în vârstã înaintatã, dar pãmânt de luat în moºtenire a mai rãmas încã mult.</p>
        <p id="Iosua-13-2" n="2">Pãmântul care a mai rãmas de luat în moºtenire este acesta: þinuturile Filistenilor ºi toatã tara Gheºurului ºi a Canaanului.</p>
        <p id="Iosua-13-3" n="3">De la Sicor, care este la rãsãrit de Egipt, pânã la hotarele Ecronului, la miazãnoapte, se socotesc cele cinci cãpetenii filistene: Gaza, Aºdod, Ascalonul, Gat ºi Ecronul.</p>
        <p id="Iosua-13-4" n="4">Apoi þara Heveilor: tot pãmântul Canaan ºi Maara Sidonienilor, de la Teman pânã la Afec ºi pânã la hotarele Amoreilor.</p>
        <p id="Iosua-13-5" n="5">De asemenea þinutul filistean Ghebla ºi tot Libanul, spre rãsãritul soarelui, de la Baal-Gad, de la poalele muntelui Hermon pânã la intrarea Hamatului.</p>
        <p id="Iosua-13-6" n="6">Pe toþi locuitorii muntelui de la Liban pânã la Misrefot-Maim, pe toii Sidonienii sã-i pierzi de la faþa fiilor lui Israel pãmântul lor sã-l împarþi lui Israel prin sorti, cum ti-am poruncit.</p>
        <p id="Iosua-13-7" n="7">Aºadar la cele nouã seminþii ºi la jumãtate din seminþia lui Manase, împarte-le moºtenire prin sorþi pãmântul acesta: de la Iordan pânã la marea cea mare de la apus sã-l dai lor ºi marea cea mare sã fie hotar.</p>
        <p id="Iosua-13-8" n="8">Cãci celelalte douã seminþii: a lui Ruben ºi Gad ºi jumãtate din seminþia lui Manase au primit partea de la Moise, dincolo de Iordan, spre rãsãritul soarelui, cum le-a dat Moise sluga Domnului,</p>
        <p id="Iosua-13-9" n="9">De la Aroer, care e pe malul râului Arnon, cetatea cea din mijlocul vãii ºi toatã câmpia Medeba pânã la Dibon,</p>
        <p id="Iosua-13-10" n="10">Precum ºi toate cetãþile lui Sihon, regele Amoreilor, care a domnit în Heºbon, pânã la hotarele fiilor lui Amon,</p>
        <p id="Iosua-13-11" n="11">ªi Galaadul, þinutul Gheºur ºi al Maacatienilor, tot muntele Hermon ºi tot Vasanul pânã la Salca;</p>
        <p id="Iosua-13-12" n="12">Tot regatul lui Og al Vasanului, care a domnit în Aºtarot ºi în Edrea. Acesta mai rãmãsese din Refaimi, pe care Moise i-a bãtut ºi i-a alungat".</p>
        <p id="Iosua-13-13" n="13">Dar fiii lui Israel n-au vrut sã piardã pe Gheºureni ºi pe Maacatieni ºi pânã în ziua de astãzi locuieºte regele din Gheºur ºi al Maacatienilor în mijlocul lui Israel.</p>
        <p id="Iosua-13-14" n="14">Numai seminþiei lui Levi nu i-a dat Iosua moºtenire, cãci jertfele ºi prinoasele Domnului Dumnezeului lui Israel sunt partea ei, cum i-a zis Domnul.</p>
        <p id="Iosua-13-15" n="15">Iatã împãrþirea pe care a fãcut-o Moise fiilor lui Israel, dupã seminþiile lor, în ºesurile Moabului, dincolo de Iordan în faþa Ierihonului: Seminþiei fiilor lui Ruben, dupã familiile ei, Moise i-a dat parte:</p>
        <p id="Iosua-13-16" n="16">Hotarele ei cuprindeau cetatea Aroer, care se aflã pe malul râului Arnon, la mijlocul cursului acestui râu ºi tot ºesul de lângã Medeba;</p>
        <p id="Iosua-13-17" n="17">Heºbonul ºi toate cetãþile lui cele din ºes; Dibonul, Bamot-Baal ºi Bet-Baal-Meon;</p>
        <p id="Iosua-13-18" n="18">Iahþa, Chedemot ºi Mefaat;</p>
        <p id="Iosua-13-19" n="19">Chiriataim, Sibma ºi Þeret-Haºahar, în muntele Emec;</p>
        <p id="Iosua-13-20" n="20">Bet-Peor, locurile de la poalele muntelui Fazga ºi Bet-Ieºimot;</p>
        <p id="Iosua-13-21" n="21">Toate cetãþile din ºes ºi toatã împãrãþia lui Sihon, regele Amoreilor, care a domnit la Heºbon ºi pe care l-a ucis Moise, ca ºi pe cãpeteniile lui Madiam, pe Evi, Rechem, Þur, Hur ºi Reba, cãpeteniile lui Sihon, care locuiau în þara aceea;</p>
        <p id="Iosua-13-22" n="22">De asemenea ºi pe Valaam, fiul lui Beor, vrãjitorul, l-au ucis fiii lui Israel cu sabia, în numãrul celor uciºi de ei.</p>
        <p id="Iosua-13-23" n="23">Hotarul fiilor lui Ruben era Iordanul. Aceasta e partea fiilor lui Ruben dupã familiile lor, dupã cetãþile ºi satele lor.</p>
        <p id="Iosua-13-24" n="24">De asemenea a dat Moise parte seminþiei lui Gad, fiilor lui Gad, dupã familiile lor.</p>
        <p id="Iosua-13-25" n="25">În hotarele lor se cuprindea Iezerul ºi toate cetãþile Galaadului ºi jumãtate din þara fiilor lui Amon,</p>
        <p id="Iosua-13-26" n="26">Pânã la Aroer, care e în faþa cetãþii Raba ºi þara de la Heºbon pânã la Ramat-Miþpa ºi Betonim ºi de la Mahanaim pânã la hotarele Debirului;</p>
        <p id="Iosua-13-27" n="27">În vale i-a dat Bet-Haram, Bet-Nimra, Sucot ºi Þafon, rãmãºiþa regatului lui Sihon, regele Heºbonului. Hotarul lui era Iordanul pânã la marea Chineret, întinzându-se de la Iordan spre rãsãrit.</p>
        <p id="Iosua-13-28" n="28">Aceasta era partea fiilor lui Gad dupã familiile lor, cetãþile ºi satele lor.</p>
        <p id="Iosua-13-29" n="29">ªi a mai dat Moise parte ºi la jumãtate din seminþia lui Manase, adicã la jumãtate din seminþia fiilor lui Manase, dupã familiile lor.</p>
        <p id="Iosua-13-30" n="30">În hotarele lor se cuprindea tot Vasanul de la Mahanaim, toatã împãrãþia lui Og, regele Vasanului, ºi toate sãlaºurile Iairului celui din Vasan, ºaizeci de cetãþi.</p>
        <p id="Iosua-13-31" n="31">Iar jumãtate din Galaad cu Aºtarotul ºi Edrea, oraºele nepotului lui Og al Vasanului, au fost date fiilor lui Machir, fiul lui Manase, la jumãtate din fiii lui Machir dupã familiile lor.</p>
        <p id="Iosua-13-32" n="32">Iatã ce a dat Moise ca parte de moºtenire în ºesul Moabului, peste Iordan, în faþa Ierihonului spre rãsãrit.</p>
        <p id="Iosua-13-33" n="33">Dar seminþiei lui Levi, Moise nu i-a dat parte, cã Însuºi Domnul Dumnezeul lui Israel este partea lor, cum le-a grãit El.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-14" type="capitol" n="14">
        <head>Moºtenirea datã lui Caleb.</head>
        <p id="Iosua-14-1" n="1">Iatã ce moºtenire au primit fiii lui Israel în þara Canaan, pe care le-au împãrþit-o prin sorþi preotul Eleazar ºi Iosua, fiul lui Navi, ºi cãpeteniile de familii ale seminþiilor fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Iosua-14-2" n="2">Moºtenirea aceasta au împãrþit-o prin sorþi cum poruncise Domnul prin Moise, la cele nouã seminþii ºi la jumãtate din seminþia lui Manase;</p>
        <p id="Iosua-14-3" n="3">Cãci la douã seminþii ºi la jumãtate din seminþia lui Manase le dãduse Moise parte peste Iordan. Iar leviþilor nu le-a dat moºtenire între ei;</p>
        <p id="Iosua-14-4" n="4">Cãci din fiii lui Iosif se ridicaserã douã seminþii: a lui Manase ºi a lui Efraim; de aceea nu s-a dat leviþilor parte de pãmânt, ci numai cetãþi pentru locuit cu împrejurimile lor, pentru vitele ºi pentru turmele lor.</p>
        <p id="Iosua-14-5" n="5">Cum poruncise Domnul prin Moise, aºa au ºi fãcut fiii lui Israel, când au împãrþit þara.</p>
        <p id="Iosua-14-6" n="6">Atunci au venit fiii lui Iuda la Iosua în Ghilgal ºi a zis cãtre el Caleb, fiul lui Iefone Chenezeul: "Tu ºtii ce a zis Domnul cãtre Moise, omul lui Dumnezeu, pentru mine ºi pentru tine, la Cadeº-Barnea.</p>
        <p id="Iosua-14-7" n="7">Eu eram de patruzeci de ani, când Moise, sluga lui Dumnezeu, m-a trimis din Cadeº-Barnea sã iscodesc þara ºi eu i-am adus rãspuns dupã dorinþa lui.</p>
        <p id="Iosua-14-8" n="8">Fraþii mei, care fuseserã cu mine, au umplut de spaimã inima poporului, iar eu am urmat hotãrât Domnului Dumnezeului meu.</p>
        <p id="Iosua-14-9" n="9">ªi s-a jurat Moise în ziua aceea ºi a zis: "Pãmântul pe unde a cãlcat piciorul tãu va fi moºtenirea ta ºi a copiilor tãi pe veci, cã tu ai urmat hotãrât Domnului Dumnezeului nostru".</p>
        <p id="Iosua-14-10" n="10">ªi iatã Domnul m-a þinut viu cum a zis. Au trecut acum patruzeci ºi cinei de ani de când a spus Domnul lui Moise cuvântul acesta ºi Israel umbla prin pustiu; ºi iatã acum am optzeci ºi cinci de ani</p>
        <p id="Iosua-14-11" n="11">ªi sunt încã tare, ca ºi atunci când m-a trimis Moise; câtã putere aveam atunci, tot atâta am ºi acum, ca sã ies ºi sã intru în luptã.</p>
        <p id="Iosua-14-12" n="12">Aºadar îþi cer muntele acesta, de care a vorbit Domnul în ziua aceea; cãci tu ai auzit în ziua aceea cuvântul acesta acolo. Acum acolo sunt fiii lui Enac, care au cetãþi mari ºi tari, dar de va fi Domnul cu mine, îi voi izgoni, cum mi-a zis Domnul".</p>
        <p id="Iosua-14-13" n="13">ªi l-a binecuvântat Iosua ºi a dat Hebronul moºtenire lui Caleb, fiul lui Iefone Chenezeul.</p>
        <p id="Iosua-14-14" n="14">De aceea a ajuns Hebronul moºia lui Caleb, fiul lui Iefone, pânã în ziua de azi, pentru cã el a urmat întocmai porunca Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Iosua-14-15" n="15">Mai înainte Hebronul se numea Chiriat-Arba, capitala fiilor lui Enac. Dupã aceea s-a liniºtit þara de rãzboi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-15" type="capitol" n="15">
        <head>Partea lui Iuda.</head>
        <p id="Iosua-15-1" n="1">Moºia cãzutã la sorþi pentru seminþia fiilor lui Iuda, dupã familiile lor, se întindea de la hotarele lui Edom din miazãzi ºi de la pustiul Sin pânã la Cadeº, spre rãsãrit.</p>
        <p id="Iosua-15-2" n="2">Astfel hotarul lor de miazãzi porneºte de la Marea Sãratã, de unde pleacã un golf al ei spre miazãzi,</p>
        <p id="Iosua-15-3" n="3">Merge spre înãlþimea Acravimului, trece prin pustiul Sin ºi, ridicându-se dinspre miazãzi cãtre Cadeº-Barnea, merge pe la Heþron ºi, ajungând la Adar, trece pe partea dinspre apus a Cadeºului ºi se întoarce spre Carcaa;</p>
        <p id="Iosua-15-4" n="4">Trece apoi prin Aþmon ºi urmeazã înainte pânã la râul Egiptului ºi apoi capãtul acestui hotar atinge marea. Acesta va fi hotarul vostru de miazãzi.</p>
        <p id="Iosua-15-5" n="5">Hotarul de rãsãrit e toatã Marea Sãratã pânã la gurile Iordanului. Iar apoi hotarul de miazãnoapte pleacã din golful mãrii de la gurile Iordanului;</p>
        <p id="Iosua-15-6" n="6">De aici se ridicã spre Bet-Hogla. Trece pe la miazãnoapte de Bet-Araba ºi merge în sus pânã la piatra lui Bohan, fiul lui Ruben;</p>
        <p id="Iosua-15-7" n="7">Apoi hotarul se urcã spre Debir, din valea Acor ºi se îndreaptã spre miazãnoapte cãtre Ghilgal, care se aflã în faþa Adumimului, pe partea de miazãzi a râului; apoi trece pe la apele En-ªemeº ºi se prelungeºte pânã la En-Roghel.</p>
        <p id="Iosua-15-8" n="8">De aici hotarul merge în sus spre valea Ben-Hinom, pe partea de miazãzi de Iebus, care este Ierusalimul; apoi hotarul se ridicã spre vârful muntelui, care este spre apus, în faþa vãii Hinom, la marginea vãii Refaim, la miazãnoapte.</p>
        <p id="Iosua-15-9" n="9">Din vârful muntelui, hotarul se îndreaptã spre izvorul apelor Neftoah ºi merge spre cetãþile din muntele Efron; apoi hotarul coteºte spre Baala, care e Chiriat-Iearimul;</p>
        <p id="Iosua-15-10" n="10">Dupã aceea hotarul se întoarce de la Baala spre mare ºi merge spre muntele Seir, trece pe partea de miazãnoapte a muntelui Iearim, care e Chesalonul ºi, pogorându-se cãtre Bet-ªemeº, trece prin Timna;</p>
        <p id="Iosua-15-11" n="11">De aici hotarul merge pe partea de miazãnoapte a Ecronului ºi se întoarce spre ªicron, trece prin muntele Baala ºi ajunge pânã la Iabneel ºi apoi se terminã hotarul la mare. Hotarul de la apus îl formeazã Marea cea Mare.</p>
        <p id="Iosua-15-12" n="12">Acesta este hotarul pãmântului fiilor lui Iuda, dupã familiile lor, din toate pãrþile.</p>
        <p id="Iosua-15-13" n="13">Lui Caleb, fiul lui Iefone, i-a dat Iosua parte intre fiii lui Iuda, cum poruncise Domnul lui Iosua ºi i-a dat Iosua Chiriat-Arba a tatãlui lui Enac, care este Hebronul.</p>
        <p id="Iosua-15-14" n="14">Însã Caleb, fiul lui Iefone, a alungat de acolo pe cei trei fii ai lui Enac: pe ªeºai, pe Ahiman ºi pe Talmai, copiii lui Enac.</p>
        <p id="Iosua-15-15" n="15">De aici Caleb a pornit asupra locuitorilor Debirului; numele Debirului era mai înainte Chiriat-Sefer.</p>
        <p id="Iosua-15-16" n="16">ªi a zis Caleb: "Cel ce va bate Chiriat-Seferul ºi-l va lua, aceluia îi voi da pe Acsa, fiica mea, de femeie".</p>
        <p id="Iosua-15-17" n="17">ªi l-a luat Otniel cel tânãr, fiul lui Chenaz, fratele lui Caleb ºi i-a dat Caleb de femeie pe Acsa, fiica sa.</p>
        <p id="Iosua-15-18" n="18">Dar când a trebuit sã plece, a fost învãþatã sã cearã de la tatãl sãu o þarinã. ªi când a descãlecat ea de pe asin, Caleb i-a zis: "Ce vrei?"</p>
        <p id="Iosua-15-19" n="19">Iar ea a zis: "Dã-mi binecuvântare. Tu mi-ai dat pãmântul de la miazãzi; dã-mi ºi izvoarele de apã!" ªi i-a dat izvoarele cele de sus ºi izvoarele cele de jos.</p>
        <p id="Iosua-15-20" n="20">Aceasta este moºtenirea fiilor lui Iuda, dupã familiile lor.</p>
        <p id="Iosua-15-21" n="21">Cetãþile care se aflau în partea de miazãzi, la marginea seminþiei fiilor lui Iuda, spre hotarul Edomului, erau: Cabþeel, Eder ºi Iagur;</p>
        <p id="Iosua-15-22" n="22">China, Dimona ºi Adada;</p>
        <p id="Iosua-15-23" n="23">Chedeº, Haþor ºi Itnan;</p>
        <p id="Iosua-15-24" n="24">Zif, Telem ºi Bealot;</p>
        <p id="Iosua-15-25" n="25">Haþor-Hadata, Cheriot-Heþron, adicã Haþor;</p>
        <p id="Iosua-15-26" n="26">Amam, ªerna ºi Molada;</p>
        <p id="Iosua-15-27" n="27">Haþar-Gada, Heºmon ºi Bet-Palet;</p>
        <p id="Iosua-15-28" n="28">Haþar-ªual, Beerºeba ºi Biziotia, cu împrejurimile ºi satele lor;</p>
        <p id="Iosua-15-29" n="29">Baala, Iim ºi Aþem;</p>
        <p id="Iosua-15-30" n="30">Eltolad, Chesil ºi Horma;</p>
        <p id="Iosua-15-31" n="31">Þiclag, Madmana ºi Sansana;</p>
        <p id="Iosua-15-32" n="32">Lebaot, ªilhim, Ain ºi Rimon; de toate douãzeci ºi nouã de cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-15-33" n="33">Iar la ºes erau: Eºtaol, Þora, Aºna ºi Gatnam;</p>
        <p id="Iosua-15-34" n="34">Zanuah, En-Ganim, Tapuah ºi Enam;</p>
        <p id="Iosua-15-35" n="35">Iarmut, Adulam, Memvra, Soco ºi Azeca;</p>
        <p id="Iosua-15-36" n="36">ªaaraim, Aditaim, Ghedera ºi Ghederotaim; paisprezece cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-15-37" n="37">Þenan, Hadaºa ºi Migdal-Gad;</p>
        <p id="Iosua-15-38" n="38">Dilean, Miþpe ºi Iocteel;</p>
        <p id="Iosua-15-39" n="39">Lachiº, Boþcat ºi Eglon;</p>
        <p id="Iosua-15-40" n="40">Cabon, Lahmas ºi Chitliº;</p>
        <p id="Iosua-15-41" n="41">Ghederot, Bet-Dagon, Naama ºi Macheda; ºaisprezece cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-15-42" n="42">Libna, Eter ºi Aºan;</p>
        <p id="Iosua-15-43" n="43">Iftah, Aºna ºi Neþib;</p>
        <p id="Iosua-15-44" n="44">Cheila, Aczib, Mareºa ºi Edom; nouã cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-15-45" n="45">Ecron cu cetãþile care þineau de el ºi cu satele lui;</p>
        <p id="Iosua-15-46" n="46">ªi de la Ecron spre mare tot ce se aflã împrejurul Aºdodului cu satele lui;</p>
        <p id="Iosua-15-47" n="47">Aºdodul ºi cetãþile care þineau de el ºi satele lui; Gaza cu cetãþile care þineau de ea ºi satele ei pânã ia râul Egiptului ºi pânã la Marea cea Mare, care este hotar.</p>
        <p id="Iosua-15-48" n="48">Iar în munþi erau: ªamir, Iatir ºi Soco;</p>
        <p id="Iosua-15-49" n="49">Dana, Chiriat-Sana, zis ºi Debir;</p>
        <p id="Iosua-15-50" n="50">Anab, Eºtemo ºi Anim;</p>
        <p id="Iosua-15-51" n="51">Goºen, Holon ºi Ghilo: unsprezece cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-15-52" n="52">Anab, Duma ºi Eºean;</p>
        <p id="Iosua-15-53" n="53">Ianum, Bet-Tapuah ºi Afeca;</p>
        <p id="Iosua-15-54" n="54">Humta, Chiriat-Arba, zisã ºi Hebronul ºi Þior; nouã cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-15-55" n="55">Maon, Carmel, Zif ºi Iuta;</p>
        <p id="Iosua-15-56" n="56">Izreel, Iocdeam ºi Zanuah;</p>
        <p id="Iosua-15-57" n="57">Cain, Ghibeea ºi Timna: zece cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-15-58" n="58">Halhul, Bet-Þur ºi Ghedor;</p>
        <p id="Iosua-15-59" n="59">Maarat, Bet-Anot ºi Eltecon: ºase cetãþi cu satele lor. Tecoa, Efrata sau Betleemul, Peor, Etam, Culon, Tatam, Sores, Carem, Galem, Betir ºi Manah: unsprezece cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-15-60" n="60">Chiriat-Baal sau Chiriat-Iearim ºi Harabah; douã cetãþi cu satele lor ºi cu împrejurimile.</p>
        <p id="Iosua-15-61" n="61">În pustiu erau: Bet-Araba, Midin ºi Secaca;</p>
        <p id="Iosua-15-62" n="62">Nibºan, Ir-Melah ºi En-Ghedi: ºase cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-15-63" n="63">Dar pe Iebusei, locuitorii Ierusalimului, nu i-au putut alunga fiii lui Iuda ºi de aceea Iebuseii trãiesc cu fiii lui Iuda în Ierusalim pânã în ziua de astãzi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-16" type="capitol" n="16">
        <head>Partea fiilor lui Efraim.</head>
        <p id="Iosua-16-1" n="1">Apoi au cãzut sorþii fiilor lui Iosif; hotarul începe la Iordan, lângã Ierihon, merge cãtre apele Ierihonului, având la rãsãrit pustiul care se întinde de la Ierihon pânã la Betel</p>
        <p id="Iosua-16-2" n="2">ªi graniþa merge spre Luz, trece hotarul Archienilor pânã la Atarot,</p>
        <p id="Iosua-16-3" n="3">Apoi se lasã spre mare, cãtre hotarele lui Iaflet, pânã la hotarele Bet-Horonului de jos ºi pânã la Ghezer ºi se înfundã la mare.</p>
        <p id="Iosua-16-4" n="4">Aceastã parte au primit-o fiii. lui Iosif: Manase ºi Efraim.</p>
        <p id="Iosua-16-5" n="5">Hotarele fiilor lui Efraim, dupã familiile lor, au fost acestea: hotarul moºtenirii lor era la rãsãrit Atarot-Adar pânã la Bet-Horonul de Sus ºi Ghezer;</p>
        <p id="Iosua-16-6" n="6">Apoi înainta spre apus pe la miazãnoapte de Micmetat, se întorcea la rãsãrit spre Taanat-ªilo ºi trecea pe la rãsãrit de Ianoah.</p>
        <p id="Iosua-16-7" n="7">De la Ianoah se pogora la Atarot ºi la Naarata, atingând Ierihonul ºi se prelungea pânã la Iordan.</p>
        <p id="Iosua-16-8" n="8">De la Tapuah mergea spre apus, cãtre râuleþul Cana, pentru a se sfârºi la mare. Aceasta este partea fiilor lui Efraim, dupã familiile lor.</p>
        <p id="Iosua-16-9" n="9">ªi fiilor lui Efraim li s-au mai dat cetãþi ºi în partea fiilor lui Manase; toate acele cetãþi erau cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-16-10" n="10">Dar Efraimiþii n-au alungat pe Canaanei, care locuiau în Ghezer; de aceea Canaaneii au trãit între Efraimiþi pânã în ziua de astãzi, plãtindu-le bir. În cele din urmã a venit Faraon, regele Egiptului, ºi a luat cetatea ºi a ars-o cu foc, ºi pe Canaanei ºi pe Ferezei ºi pe locuitorii Ghezerului i-a ucis ºi a dat Faraon cetatea de zestre fiicei sale.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-17" type="capitol" n="17">
        <head>Moºtenirea jumãtãþii seminþiei fiilor lui Manase.</head>
        <p id="Iosua-17-1" n="1">De asemenea a cãzut, la sorþi, parte ºi seminþiei lui Manase, cãci acesta era întâiul nãscut al lui Iosif. Lui Machir întâiul nãscut al lui Manase, care fusese viteaz în rãzboi, i-a cãzut Galaadul ºi Vasanul.</p>
        <p id="Iosua-17-2" n="2">Dar le-au cãzut, la sorþi, pãrþi ºi celorlalþi fii ai lui Manase, dupã familiile lor: fiilor lui Abiezer, fiilor lui Helec, fiilor lui Asriel, fiilor lui Sichem, fiilor lui Hefer ºi fiilor lui ªemida. Aceºtia sunt fiii lui Manase, fiul lui Iosif de parte bãrbãteascã, dupã familiile lor.</p>
        <p id="Iosua-17-3" n="3">Iar Salfaad, fiul lui Hefer, fiul lui Galaad, fiul lui Machir, fiul lui Manase, n-a avut fii, ci numai fiice, ale cãror nume sunt acestea: Mahla, Noa, Hogla, Milca ºi Tirþa.</p>
        <p id="Iosua-17-4" n="4">Acestea au venit la preotul Eleazar ºi la Iosua, fiul lui Navi, ºi la cãpetenii ºi au zis: "Domnul a poruncit lui Moise sã ni se dea parte ºi nouã între fraþii noºtri". ªi li s-a dat parte, între fraþii tatãlui lor.</p>
        <p id="Iosua-17-5" n="5">ªi a cãzut lui Manase zece pãrþi, afarã de þara Galaadului ºi a Vasanului, care erau peste Iordan,</p>
        <p id="Iosua-17-6" n="6">Pentru cã fiicele fiilor lui Manase au primit pãrþi printre fiii lui, iar rara Galaadului s-a cuvenit celorlalþi fii ai lui Manase.</p>
        <p id="Iosua-17-7" n="7">Hotarul pãmântului fiilor lui Manase pleca de la Aºer cãtre Micmetat, care e în faþa Sichemului; de aici hotarul merge spre dreapta, pânã la locuitorii En-Tapuahului.</p>
        <p id="Iosua-17-8" n="8">Pãmântul Tapuah a cãzut lui Manase; iar cetatea Tapuah, de la hotarul lui Manase, a rãmas fiilor lui Veniamin.</p>
        <p id="Iosua-17-9" n="9">De aici hotarul se pogoarã spre râul Cana, pe malul de miazãzi al râului.</p>
        <p id="Iosua-17-10" n="10">Cetãþile acestea sunt ale lui Efraim, deºi sunt între fiii lui Manase. Hotarul lui Manase se sfârºeºte la mare, pe partea de miazãnoapte a râului. Partea de miazãzi este a lui Efraim, iar cea de la miazãnoapte este a lui Manase. Marea însã era hotarul lor la apus. La miazãnoapte se mãrginea cu Aºer, iar spre rãsãrit cu Isahar.</p>
        <p id="Iosua-17-11" n="11">În Isahar ºi Aºer sunt ale lui Manase: Bet-ªean cu locurile care se þin de el, Ibleam cu locurile care se þin de el, locuitorii din Dor ºi din locurile care lin de el, locuitorii din En-Dor ºi locurile care þin de el, locuitorii din Taanac ºi locurile care þin de el, locuitorii Meghidonului ºi locurile care þin de el, ºi a treia parte din Nafet cu satele lui.</p>
        <p id="Iosua-17-12" n="12">Fiii lui Manase n-au putut alunga pe locuitorii acestor oraºe ºi Canaaneii au rãmas sã locuiascã în þara lui.</p>
        <p id="Iosua-17-13" n="13">Când fiii lui Israel au ajuns puternici, atunci Canaaneii au fost fãcuþi birnici ai lor, dar de alungat nu i-au alungat.</p>
        <p id="Iosua-17-14" n="14">Fiii lui Iosif au zis cãtre Iosua: "Pentru ce ne-ai dat o singurã parte ºi un singur sorþ, când noi suntem mulþi, de vreme ce ne-a binecuvântat aºa Domnul?"</p>
        <p id="Iosua-17-15" n="15">ªi Iosua le-a rãspuns: "Dacã sunteþi mulþi, duceþi-vã în pãduri ºi acolo, în þara Ferezeilor ºi Refaimilor, cãutaþi-vã loc, dacã muntele Efraim vã e strâmt!"</p>
        <p id="Iosua-17-16" n="16">Iar fiii lui Iosif au zis: "Muntele nu va rãmâne al nostru, pentru cã toþi Canaaneii care locuiesc în vale au cãruþe de fier, atât cei din Bet-ªean ºi din locurile care þin de ea, cât ºi cei din ºesul Izreel".</p>
        <p id="Iosua-17-17" n="17">Dar Iosua a zis cãtre casa lui Iosif, lui Efraim ºi lui Manase: "Tu eºti mult la numãr ºi ai putere multã. Deci nu vei avea numai o parte.</p>
        <p id="Iosua-17-18" n="18">Muntele va fi al tãu ºi pãdurea. Tu îl vei curãþi ºi va fi al tãu pânã la capãtul lui, cãci tu vei izgoni pe Canaanei, deºi ei au cãruþe de fier; deºi ei sunt tari, tu îi vei birui".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-18" type="capitol" n="18">
        <head>Partea lui Veniamin.</head>
        <p id="Iosua-18-1" n="1">Atunci s-a adunat toatã obºtea fiilor lui Israel la ªilo ºi au aºezat acolo cortul adunãrii, cãci þara fusese supusã de ei.</p>
        <p id="Iosua-18-2" n="2">Dar dintre fiii lui Israel mai rãmãseserã ºapte seminþii care nu-ºi primiserã încã pãrþile lor.</p>
        <p id="Iosua-18-3" n="3">Atunci a zis Iosua cãtre fiii lui Israel: "Oare mult veþi rãmâne voi nepãsãtori de a merge sã luaþi moºtenire þara pe care v-a dat-o Domnul Dumnezeul pãrinþilor voºtri?</p>
        <p id="Iosua-18-4" n="4">"Daþi câte trei oameni de seminþie ºi eu îi voi trimite, iar ei, sculându-se, se vor duce prin þarã ºi o vor descrie, cum trebuie sã li se împartã în pãrþi, ºi apoi vor veni la mine.</p>
        <p id="Iosua-18-5" n="5">Sã o împartã în ºapte pãrþi; Iuda sã rãmânã în partea sa spre miazãzi, iar casa lui Iosif sã rãmânã în partea sa la miazãnoapte.</p>
        <p id="Iosua-18-6" n="6">Voi însã întocmiþi un plan al þãrii, împãrþit în ºapte pãrþi ºi sã mi-l aduceþi ºi eu voi arunca sorþi aici înaintea Domnului Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Iosua-18-7" n="7">Leviþii însã n-au parte între voi, cãci preoþia Domnului este partea lor. Iar Gad, Ruben ºi jumãtate din seminþia lui Manase ºi-au primit partea lor peste Iordan, spre rãsãrit, pe care le-a dat-o Moise, robul Domnului".</p>
        <p id="Iosua-18-8" n="8">Atunci s-au sculat oamenii aceia ºi s-au dus. Dar Iosua a dat celor ce s-au dus sã facã planul þãrii astfel de poruncã: "Duceþi-vã ºi cutreieraþi þara, descrieþi-o ºi vã întoarceþi la mine, ºi eu vã voi arunca aici sorþi înaintea Domnului, în ªilo".</p>
        <p id="Iosua-18-9" n="9">ªi ei s-au dus, au cutreierat þara, au cercetat-o ºi au împãrþit-o, dupã cetãþile ei, în ºapte pãrþi, dupã un plan, ºi apoi au venit la Iosua în ªilo.</p>
        <p id="Iosua-18-10" n="10">ªi le-a aruncat Iosua sorþi în ªilo, înaintea Domnului, ºi a împãrþit Iosua acolo þara fiilor lui Israel în pãrþile ce li se cuvenea.</p>
        <p id="Iosua-18-11" n="11">Întâiul sorþ a cãzut seminþiei fiilor lui Veniamin, dupã familiile lor. Partea lor dupã sorþ se întindea între fiii lui Iuda ºi fiii lui Iosif.</p>
        <p id="Iosua-18-12" n="12">Hotarul lor de miazãnoapte se începe de la Iordan ºi trece pe lângã Ierihon, pe partea de miazãnoapte, ºi se urcã pe muntele de la apus ºi se sfârºeºte în pustiul Betaven.</p>
        <p id="Iosua-18-13" n="13">De acolo hotarul merge spre Luz, pe partea de miazãzi a Luzului sau a Betelului; apoi hotarul, coborând spre Atarot-Adar, merge cãtre muntele care e spre miazãzi de Bet-Horonul de jos.</p>
        <p id="Iosua-18-14" n="14">Apoi hotarul se îndreaptã spre partea mãrii, pe la rniazãzi de muntele care vine la miazãzi de Bet-Horon sau Chiriat-Iearim, cetatea fiilor lui Iuda. Aceasta este latura de la apus.</p>
        <p id="Iosua-18-15" n="15">Iar în partea de miazãzi, de la Chiriat-Iearim, hotarul merge spre mare ºi ajunge pânã la izvorul apei Neftoah.</p>
        <p id="Iosua-18-16" n="16">Apoi hotarul se coboarã spre capãtul muntelui celui din fata vãii Ben-Hinom, la miazãnoapte, ºi se coboarã pe valea Hinom spre partea de miazãzi a Iebusului ºi merge spre En-Roghel.</p>
        <p id="Iosua-18-17" n="17">Apoi se întoarce de la miazãnoapte ºi merge spre En-ªemeº ºi înainteazã cãtre Ghelilot, care e în faþa înãlþimii Adumium, ºi se coboarã spre piatra lui Bohan, fiul lui Ruben.</p>
        <p id="Iosua-18-18" n="18">Apoi trece pe la miazãnoapte de Harabah ºi se coboarã la hotarul Arabei;</p>
        <p id="Iosua-18-19" n="19">De acolo hotarul trece pe lângã Bet-Hogla, pe la miazãnoapte, ºi se sfârºeºte la, golful de miazãnoapte al Mãrii Sãrate, la capãtul de miazãzi al Iordanului. Acesta e hotarul de miazãzi. Iar spre rãsãrit hotarul îl formeazã Iordanul.</p>
        <p id="Iosua-18-20" n="20">Aceasta este partea fiilor lui Veniamin cu hotarele ei din toate pãrþile, dupã familiile lor.</p>
        <p id="Iosua-18-21" n="21">Iar cetãþile fiilor lui Veniamin, dupã familiile lor, sunt acestea: Ierihonul, Bet-Hogla ºi Emec-Cheþiþ;</p>
        <p id="Iosua-18-22" n="22">Bet-Harabah, Þemaraim ºi Betel;</p>
        <p id="Iosua-18-23" n="23">Avim, Para ºi Ofra;</p>
        <p id="Iosua-18-24" n="24">Chefar-Amonai, Ofni ºi Gheba: douãsprezece cetãþi cu satele lor;</p>
        <p id="Iosua-18-25" n="25">Ghibeon, Rama ºi Beerot;</p>
        <p id="Iosua-18-26" n="26">Miþpa, Chefira ºi Moþa;</p>
        <p id="Iosua-18-27" n="27">Rechem, Irpeel ºi Tareala;</p>
        <p id="Iosua-18-28" n="28">Þela, Elef ºi Iebus sau Ierusalimul, Ghibeat ºi Chiriat: paisprezece cetãþi cu satele lor. Aceasta este partea lui Veniamin, dupã familiile lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-19" type="capitol" n="19">
        <head>Partea celorlaltor seminþii ºi a lui Iosua.</head>
        <p id="Iosua-19-1" n="1">Al doilea sorþ a cãzut lui Simeon, seminþiei fiilor lui Simeon, dupã familiile lor; partea lor de moºtenire a fost între hotarele pãrþii fiilor lui Iuda.</p>
        <p id="Iosua-19-2" n="2">În partea lor se aflau: Beerºeba, ªeba ºi Molada;</p>
        <p id="Iosua-19-3" n="3">Haþar-ªual, Bala ºi Aþem;</p>
        <p id="Iosua-19-4" n="4">Eltolad, Betul ºi Horma;</p>
        <p id="Iosua-19-5" n="5">Þiclag, Bet-Marcabot ºi Haþar-Susa;</p>
        <p id="Iosua-19-6" n="6">Bet-Lebaot ºi ªaruhen: treisprezece cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-19-7" n="7">Ain, Rimon, Eter ºi Aºan: patru cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-19-8" n="8">ªi toate satele care se aflau împrejurul cetãþilor acestora chiar pânã la Baalat-Beer-Ramatul de miazãzi. Aceasta este partea de moºtenire a fiilor lui Simeon, dupã familiile lor.</p>
        <p id="Iosua-19-9" n="9">Din moºia lui Iuda a fost despãrþitã partea fiilor lui Simeon. Deoarece partea fiilor lui Iuda era prea mare pentru ei, fiii lui Simeon au primit parte între hotarele moºiei lor.</p>
        <p id="Iosua-19-10" n="10">Al treilea sorþ a cãzut fiilor lui Zabulon, dupã familiile lor. Hotarul moºtenirii lor se întindea pânã la Sarid,</p>
        <p id="Iosua-19-11" n="11">Se ridica la apus pânã la Mareala ºi atingea Dabeºetul ºi pârâul ce curge prin faþa Iocneamului.</p>
        <p id="Iosua-19-12" n="12">De la Sarid apuca îndãrãt ºi mergea în partea de rãsãrit, spre rãsãritul soarelui pânã la hotarul þinutului Chislot-Tabor ºi de aici apuca spre Dabrat ºi se urca cãtre Iafia;</p>
        <p id="Iosua-19-13" n="13">Apoi trecea spre rãsãrit la Ghet-Hefer, la Ita-Caþin ºi mergea spre Rimon, Metora ºi Nea;</p>
        <p id="Iosua-19-14" n="14">Dupã aceea hotarul se întorcea de la miazãnoapte cãtre Hanaton ºi se termina în valea Iftah-El.</p>
        <p id="Iosua-19-15" n="15">Mai departe: Catat, Nahalal, ªimron, Idala ºi Betleem: douãsprezece cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-19-16" n="16">Aceasta e partea fiilor lui Zabulon, dupã familiile lor, ºi acestea sunt cetãþile lor.</p>
        <p id="Iosua-19-17" n="17">Al patrulea sorþ a cãzut lui Isahar, fiilor lui Isahar, dupã familiile lor.</p>
        <p id="Iosua-19-18" n="18">În hotarul lor se cuprindeau: Izreel, Chesulot ºi ªunem;</p>
        <p id="Iosua-19-19" n="19">Hafaraim, ªion ºi Anaharat;</p>
        <p id="Iosua-19-20" n="20">Harabit, Chiºion ºi Ebeþ;</p>
        <p id="Iosua-19-21" n="21">Remet, En-Ganim, En-Hada ºi Bet-Paþeþ;</p>
        <p id="Iosua-19-22" n="22">ªi atingea Taborul, ªahaþima ºi Bet-ªemeº ºi hotarul lor se termina la Iordan: ºaisprezece cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-19-23" n="23">Aceasta e partea fiilor lui Isahar, dupã familiile lor ºi acestea sunt cetãþile lor.</p>
        <p id="Iosua-19-24" n="24">Al cincilea sorþ a cãzut seminþiei fiilor lui Aºer, dupã familiile lor.</p>
        <p id="Iosua-19-25" n="25">Hotarul lor trecea prin Helcat, Hali, Beten ºi Acºaf,</p>
        <p id="Iosua-19-26" n="26">Alamelec, Amead ºi Miºeal ºi hotarul lor atingea, spre apus Carmelul ºi ªihor-Libnat.</p>
        <p id="Iosua-19-27" n="27">Dupã aceea, hotarul se întorcea spre rãsãritul soarelui la Bet-Dagon ºi atingea þinutul Zabulon ºi valea Iftah-El pe la miazãnoapte ºi intra în hotarul Asatei la Bet-Emec ºi Neiel ºi mergea pe partea stângã a Cabulului.</p>
        <p id="Iosua-19-28" n="28">Mai departe urmeazã Abdon, Rehob, Hamon ºi Cana, pânã la Sidonul cel Mare.</p>
        <p id="Iosua-19-29" n="29">Dupã aceea, hotarul se întorcea spre Rama pânã la oraºul cel întãrit al Tirului, apoi spre Hosa ºi se sfârºeºte la mare, în târguºorul Aczib.</p>
        <p id="Iosua-19-30" n="30">Dupã aceea, urmeazã: Aco, Afec ºi Rehob: douãzeci ºi douã de cetãþi ºi satele lor.</p>
        <p id="Iosua-19-31" n="31">Aceasta este partea seminþiei fiilor lui Aºer, dupã familiile lor, ºi acestea sunt cetãþile ºi satele lor.</p>
        <p id="Iosua-19-32" n="32">Al ºaselea sorþ a cãzut fiilor lui Neftali, seminþiei fiilor lui Neftali, dupã familiile lor.</p>
        <p id="Iosua-19-33" n="33">Hotarul lor mergea de la Helef ºi de la dumbrava cea din Þaananim cãtre Adami-Necheb ºi Iabneel, pânã la Lacum ºi se sfârºea la Iordan.</p>
        <p id="Iosua-19-34" n="34">De aici se întorcea hotarul spre apus, cãtre Asnot-Tabor ºi de acolo mergea spre Hucoc ºi atingea þinutul Zabulonului în partea de miazãzi ºi þinutul Aºer în partea de apus ºi þinutul lui Iuda la Iordan, spre rãsãritul soarelui.</p>
        <p id="Iosua-19-35" n="35">Cetãþi întãrite erau: Þidim, Þer, Hamat, Racat ºi Chineret,</p>
        <p id="Iosua-19-36" n="36">Adama, Rama ºi Haþor;</p>
        <p id="Iosua-19-37" n="37">Chedeº, Edrea ºi En-Haþor;</p>
        <p id="Iosua-19-38" n="38">Ireon, Migdal-El, Horem, Bet-Anat ºi Bet-ªemeº: nouãsprezece cetãþi cu satele lor.</p>
        <p id="Iosua-19-39" n="39">Aceasta "este partea seminþiei fiilor lui Neftali, dupã familiile lor, ºi acestea sunt cetãþile ºi satele lor.</p>
        <p id="Iosua-19-40" n="40">Seminþiei fiilor lui Dan, dupã familiile lor, i-a cãzut al ºaptelea sorþ.</p>
        <p id="Iosua-19-41" n="41">În hotarul moºtenirii lor se cuprindeau: Þora, Eºtaol ºi Ir-ªemeº;</p>
        <p id="Iosua-19-42" n="42">ªaalabin, Aialon ºi Itla;</p>
        <p id="Iosua-19-43" n="43">Elon, Timnata ºi Ecron;</p>
        <p id="Iosua-19-44" n="44">Elteche, Ghibeton ºi Baalat;</p>
        <p id="Iosua-19-45" n="45">Iehud, Bene-Berac ºi Gat-Rimon;</p>
        <p id="Iosua-19-46" n="46">Me-Iarcon ºi Haracon cu hotarele aproape de Iopi. S-a vãzut însã cã partea moºtenirii fiilor lui Dan e micã pentru ei.</p>
        <p id="Iosua-19-47" n="47">Atunci s-au dus fiii lui Dan cu rãzboi asupra Leºemului ºi l-au împresurat, l-au lovit cu sabia ºi l-au luat moºtenire ºi s-au aºezat pe el ºi l-au numit Leºemul lui Dan, dupã numele lui Dan, tatãl lor.</p>
        <p id="Iosua-19-48" n="48">Aceasta este partea seminþiei fiilor lui Dan, dupã familiile lor ºi acestea sunt cetãþile ºi satele lor.</p>
        <p id="Iosua-19-49" n="49">Dupã ce au isprãvit împãrþirea þãrii, prin sorþi, fiii lui Israel au dat între ei parte de moºtenire lui Iosua, fiul lui Navi.</p>
        <p id="Iosua-19-50" n="50">Dupã porunca Domnului, i-au dat lui cetatea Timnat-Serah, pe care a cerut-o el, în muntele lui Efraim. ªi a zidit cetate ºi a locuit în ea.</p>
        <p id="Iosua-19-51" n="51">Acestea sunt moºiile pe care Eleazar preotul, Iosua, fiul tui Navi, ºi cãpeteniile familiilor le-au împãrþit fiilor lui Israel, prin sorti, în ªilo, înaintea feþei Domnului, la intrarea cortului adunãrii. ªi aºa s-a isprãvit împãrþirea þãrii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-20" type="capitol" n="20">
        <head>Oraºele de scãpare.</head>
        <p id="Iosua-20-1" n="1">ªi a zis Domnul cãtre Iosua:</p>
        <p id="Iosua-20-2" n="2">"Spune fiilor lui Israel: Faceþi-vã oraºe de scãpare cum v-am zis Eu prin Moise,</p>
        <p id="Iosua-20-3" n="3">Ca sã poatã scãpa acolo ucigaºul care a ucis om din greºealã, fãrã precugetare; ºi sã fie oraºele acestea loc de scãpare pentru cel ce a ucis, ca sã nu moarã de mâna celui ce rãzbunã sângele vãrsat, înainte de a se înfãþiºa înaintea obºtii la judecatã.</p>
        <p id="Iosua-20-4" n="4">ªi cine va fugi în una din cetãþile acestea sã stea la poarta cetãþii ºi sã spunã pricina sa în auzul bãtrânilor cetãþii ºi ei îl vor primi în cetate ºi-i vor da loc, ca sã trãiascã la ei.</p>
        <p id="Iosua-20-5" n="5">ªi când va alerga dupã el cel ce rãzbunã sângele, atunci ei nu trebuie sã-l dea pe ucigaº în mâinile lui, pentru cã el a ucis fãrã sã vrea pe aproapele sãu, neavând pe dânsul urã cu o zi sau cu douã mai înainte.</p>
        <p id="Iosua-20-6" n="6">Sã trãiascã el în cetatea aceasta pânã ce se va înfãþiºa înaintea obºtii la judecatã, pânã va muri arhiereul care va fi în acele zile. Apoi sã se întoarcã ucigaºul ºi sã sa ducã în cetatea sa ºi la casa sa, în cetatea de unde a fugit".</p>
        <p id="Iosua-20-7" n="7">ªi au rânduit Chedeºul în Galileea, în muntele Neftalimului; Sichemul în muntele Efraim ºi Chiriat-Arba sau Hebronul, în muntele lui Iuda.</p>
        <p id="Iosua-20-8" n="8">Peste Iordan, în faþa lerihonului, spre rãsãrit, au rânduit: Beþerul în pustiu, la ºes, în seminþia lui Ruben; Ramot în Galaad, în seminþia lui Gad; ºi Golan în Vasan, în seminþia lui Manase.</p>
        <p id="Iosua-20-9" n="9">Aceste cetãþi le-au rânduit pentru toþi fiii lui Israel ºi pentru strãinii care trãiesc printre ei, ca sã fugã acolo cel ce va ucide om din greºealã, ca sã nu moarã de mâna celui ce rãzbunã sângele vãrsat, pânã nu se va înfãþiºa înaintea obºtii la judecatã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-21" type="capitol" n="21">
        <head>Cetãþile Leviþilor.</head>
        <p id="Iosua-21-1" n="1">Cãpeteniile familiilor Leviþilor au venit la Eleazar preotul ºi cãtre Iosua, fiul lui Navi, ºi la cãpeteniile seminþiilor fiilor lui Israel,</p>
        <p id="Iosua-21-2" n="2">ªi au vorbit cu ei în ªilo, în pãmântul Canaanului ºi au zis: "Domnul a poruncit prin Moise sã ni se dea cetãþi pentru locuit ºi împrejurimile lor pentru vitele noastre".</p>
        <p id="Iosua-21-3" n="3">ªi au dat fiii lui Israel Leviþilor din pãrþile lor, dupã porunca Domnului, urmãtoarele cetãþi cu împrejurimile lor:</p>
        <p id="Iosua-21-4" n="4">ªi s-au tras sorþi pentru familia lui Cahat ºi Leviþii, fiii lui Aaron preotul, au primit prin sorþi treisprezece cetãþi din seminþia lui Iuda ºi din seminþia lui Simeon ºi din seminþia lui Veniamin.</p>
        <p id="Iosua-21-5" n="5">Iar celorlalþi fii ai lui Cahat le-au cãzut la sorþi zece cetãþi din familiile seminþiei lui Efraim ºi din seminþia lui Dan ºi de la jumãtate din seminþia lui Manase.</p>
        <p id="Iosua-21-6" n="6">Fiilor lui Gherºon li s-au cuvenit prin sorþi treisprezece cetãþi de la familiile seminþiei lui Isahar ºi de la seminþia lui Aºer ºi de la seminþia lui Neftali ºi de la jumãtate din seminþia lui Manase, în Vasan.</p>
        <p id="Iosua-21-7" n="7">Iar fiilor lui Merari, dupã familiile lor, le-au cãzut la sorþi douãsprezece cetãþi din seminþia lui Ruben ºi din seminþia lui Gad ºi din seminþia lui Zabulon.</p>
        <p id="Iosua-21-8" n="8">ªi au dat fiii lui Israel cetãþile acestea cu împrejurimile lor prin sorþi, cum poruncise Domnul prin Moise.</p>
        <p id="Iosua-21-9" n="9">Din seminþia fiilor lui Iuda ºi din seminþia fiilor lui Veniamin ºi din seminþia fiilor lui Simeon au dat cetãþile urmãtoare, care se numesc pe nume:</p>
        <p id="Iosua-21-10" n="10">Fiilor lui Aaron din familia lui Cahat dintre fiii lui Levi, fiindcã sorþul lor a fost întâiul,</p>
        <p id="Iosua-21-11" n="11">Li s-a dat: Chiriat-Arba, a tatãlui lui Enac, sau Hebronul, în munþii lui Iuda ºi locurile dimprejurul ei;</p>
        <p id="Iosua-21-12" n="12">Iar þarina cetãþii acesteia ºi satele ei s-au dat ca moºie lui Caleb, fiul lui Iefone.</p>
        <p id="Iosua-21-13" n="13">ªi astfel fiilor lui Aaron preotul li s-a dat cetatea cea de scãpare a ucigaºilor, Hebronul, ºi împrejurimile ei, Libna ºi împrejurimile ei.</p>
        <p id="Iosua-21-14" n="14">Iatirul ºi împrejurimile lui, Eºtemoa ºi împrejurimile ei;</p>
        <p id="Iosua-21-15" n="15">Holonul ºi împrejurimile lui, Debirul ºi împrejurimile;</p>
        <p id="Iosua-21-16" n="16">Ainul ºi împrejurimile lui, Iuta ºi împrejurimile ei, Bet-Semeºul ºi împrejurimile lui: nouã cetãþi din aceste douã seminþii.</p>
        <p id="Iosua-21-17" n="17">Iar din seminþia lui Veniamin: Ghibeonul ºi împrejurimile lui, Gheba cu împrejurimile ei,</p>
        <p id="Iosua-21-18" n="18">Anatotul cu împrejurimile lui, Almonul cu împrejurimile lui: patru cetãþi.</p>
        <p id="Iosua-21-19" n="19">Cetãþile care au cãzut la sorþi pentru preoþi, fiii lui Aaron, au fost toate treisprezece cu împrejurimile lor.</p>
        <p id="Iosua-21-20" n="20">Iar celorlalþi din familiile fiilor lui Cahat, Leviþilor, le-a cãzut la sorþi cetãþi în pãmântul lui Efraim.</p>
        <p id="Iosua-21-21" n="21">ªi li s-a dat cetatea de scãpare pentru ucigaºi, Sichemul cu împrejurimile lui în muntele lui Efraim, Ghezerul cu împrejurimile lui,</p>
        <p id="Iosua-21-22" n="22">Chibþaimul cu împrejurimile lui, Bet-Horonul cu împrejurimile lui: patru cetãþi.</p>
        <p id="Iosua-21-23" n="23">Din seminþia lui Dan le-au cãzut: Elteche ºi împrejurimile lui, Ghibetonul ºi împrejurimile lui;</p>
        <p id="Iosua-21-24" n="24">Aialonul ºi împrejurimile lui, Gat-Rimonul ºi împrejurimile lui: patru cetãþi.</p>
        <p id="Iosua-21-25" n="25">Din jumãtatea seminþiei lui Manase: Taanacul ºi împrejurimile lui, Gat-Rimonul ºi împrejurimile lui: douã cetãþi.</p>
        <p id="Iosua-21-26" n="26">Toate cetãþile cu împrejurimile lor cãzute la sorþi celorlalþi fii ai lui Cahat au fost zece.</p>
        <p id="Iosua-21-27" n="27">Iar fiilor lui Gherºon din familiile Leviþilor li s-au dat: douã cetãþi în Vasan, din jumãtatea seminþiei lui Manase, ºi anume: Golanul, cetatea de scãpare pentru ucigaºi, cu împrejurimile lui, ºi Beºtra cu împrejurimile ei;</p>
        <p id="Iosua-21-28" n="28">Patru cetãþi în seminþia lui Isahar: Chiºionul cu împrejurimile lui, Dabrat cu împrejurimile lui,</p>
        <p id="Iosua-21-29" n="29">Iarmutul cu împrejurimile lui ºi En-Ganimul cu împrejurimile lui;</p>
        <p id="Iosua-21-30" n="30">Patru cetãþi în seminþia lui Aºer: Miºalul cu împrejurimile lui, Abdonul cu împrejurimile lui,</p>
        <p id="Iosua-21-31" n="31">Helcatul cu împrejurimile lui ºi Rehobul cu împrejurimile lui;</p>
        <p id="Iosua-21-32" n="32">Trei cetãþi din seminþia lui Neftali: Chedeºul Galileii, cetate pentru scãparea ucigaºilor, cu împrejurimile ei, Hamot-Dorul cu împrejurimile lui ºi Cartanul cu împrejurimile lui.</p>
        <p id="Iosua-21-33" n="33">Toate cetãþile cãzute la sorþi fiilor lui Gherºon, dupã familiile lor, au fost treisprezece cetãþi cu împrejurimile lor.</p>
        <p id="Iosua-21-34" n="34">Celorlalþi leviþi din fiii lui Merari li s-au dat patru cetãþi din seminþia lui Zabulon: Iocneamul cu împrejurimile lui,</p>
        <p id="Iosua-21-35" n="35">Carta cu împrejurimile ei, Dimna cu împrejurimile ei ºi Nahalalul cu împrejurimile lui;</p>
        <p id="Iosua-21-36" n="36">Patru cetãþi de cealaltã parte de Iordan, în faþa Ierihonului, în seminþia lui Ruben: Beþerul, cetate de scãpare pentru ucigaºi, cu împrejurimile lui, în pustiul Miso, Iahþa ºi împrejurimile ei,</p>
        <p id="Iosua-21-37" n="37">Chedemotul ºi împrejurimile lui ºi Mefaatul cu împrejurimile lui.</p>
        <p id="Iosua-21-38" n="38">În seminþia lui Gad li s-au dat cetãþile de scãpare pentru ucigaºi: Ramot-Galaadul cu împrejurimile lui, Mahanaimul cu împrejurimile lui,</p>
        <p id="Iosua-21-39" n="39">Heºbonul cu împrejurimile lui ºi Iazerul cu împrejurimile lui.</p>
        <p id="Iosua-21-40" n="40">Cetãþile ieºite la sorþi pentru familiile de Leviþi din neamul lui Merari, dupã familiile lor, au fost douãsprezece.</p>
        <p id="Iosua-21-41" n="41">Iar toate cetãþile date Leviþilor între fiii lui Israel au fost patruzeci ºi opt de cetãþi cu împrejurimile lor. Fiecare din aceste cetãþi îºi avea împrejurimile ei de jur împrejur; aºa erau toate cetãþile acestea.</p>
        <p id="Iosua-21-42" n="42">Dupã ce a sfârºit Iosua împãrþirea þãrii prin sorþi, fiii lui Israel au dat parte lui Iosua dupã porunca Domnului; ºi i-au dat cetatea pe care a cerut-o el: Timnat-Serah, în muntele Efraim, ºi a zidit Iosua cetatea pe care a cerut-o ºi a locuit în ea. ªi a luat Iosua cuþitele cele de piatrã, cele cu care tãiase împrejur pe fiii lui Israel, care se nãscuserã pe cale în pustiu, cãci în pustiu nu fuseserã tãiaþi împrejur, ºi le-a pus în Timnat-Serah.</p>
        <p id="Iosua-21-43" n="43">Astfel a dat Domnul lui Israel toatã þara, pe care jurase sã o dea pãrinþilor lor ºi au primit-o ei moºtenire ºi s-au aºezat în ea.</p>
        <p id="Iosua-21-44" n="44">ªi le-a dat Domnul liniºte ºi odihnã din toate pãrþile, cum jurase pãrinþilor lor, ºi nimeni dintre toþi vrãjmaºii lor n-a putut sta împotriva lor, ci pe toþi vrãjmaºii lor i-a dat Domnul în mâinile lor.</p>
        <p id="Iosua-21-45" n="45">ªi n-a rãmas neîmplinit nici un cuvânt din toate cuvintele cele bune pe care le vorbise Domnul casei lui Israel: toate s-au împlinit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-22" type="capitol" n="22">
        <head>Întoarcerea seminþiei lui Ruben, Gad ºi jumãtate din a lui Manase peste Iordan.</head>
        <p id="Iosua-22-1" n="1">Atunci Iosua a chemat seminþia lui Ruben, a lui Gad ºi jumãtate din a lui Manase ºi le-a zis:</p>
        <p id="Iosua-22-2" n="2">"Voi aþi împlinit toate câte v-a poruncit Domnul prin Moise ºi aþi ascultat cuvintele mele întru toate câte v-am poruncit;</p>
        <p id="Iosua-22-3" n="3">N-aþi lãsat pe fraþii voºtri în toatã aceastã îndelungatã vreme, pânã în ziua aceasta ºi aþi împlinit cele ce se cuvenea a împlini dupã porunca Domnului Dumnezeului vostru.</p>
        <p id="Iosua-22-4" n="4">Acum Domnul Dumnezeul vostru a liniºtit pe fraþii voºtri, cum le spusese. Întoarceþi-vã dar ºi duceþi-vã la corturile voastre, în pãmântul moºtenirii voastre, pe care vi l-a dat Moise, sluga Domnului, peste Iordan.</p>
        <p id="Iosua-22-5" n="5">Dar sã vã siliþi a împlini cu grijã poruncile ºi legea pe care v-a dat-o Moise, sluga Domnului: de a iubi pe Domnul Dumnezeul vostru, de a umbla în toate cãile Lui, de a pãzi poruncile Lui, de a vã lipi de El ºi de a-I sluji Lui din toatã inima voastrã ºi din tot sufletul vostru".</p>
        <p id="Iosua-22-6" n="6">Dupã aceea Iosua i-a binecuvântat ºi le-a dat drumul ºi ei s-au împãrþit pe la corturile lor.</p>
        <p id="Iosua-22-7" n="7">Unei jumãtãþi din seminþia lui Manase i-a dat Moise parte în Vasan, iar celeilalte jumãtãþi i-a dat Iosua parte cu fraþii lui dincoace de Iordan, spre apus. ªi când le-a dat drumul Iosua pe la corturile lor ºi i-a binecuvântat,</p>
        <p id="Iosua-22-8" n="8">Atunci le-a spus: "Cu mari bogãþii vã întoarceþi voi pe la corturile voastre, cu mare mulþime de vite ºi de argint, cu aur, cu aramã ºi cu fier ºi cu mare mulþime de haine: sã împãrþiþi dar prada cu fraþii voºtri".</p>
        <p id="Iosua-22-9" n="9">ªi s-au întors fiii lui Ruben ºi ai lui Gad ºi jumãtate din seminþia lui Manase ºi au plecat de la fiii lui Israel din ªilo, care e în pãmântul Canaanului, ca sã meargã în þara Galaadului, în pãmântul moºtenirii lor, pe care îl luaserã în stãpânire dupã porunca Domnului datã prin Moise.</p>
        <p id="Iosua-22-10" n="10">ªi ajungând în preajma Iordanului ce e în rara Canaan, fiii lui Ruben ºi fiii lui Gad ºi jumãtate din seminþia lui Manase au zidit acolo lângã Iordan jertfelnic, jertfelnic mare la vedere.</p>
        <p id="Iosua-22-11" n="11">ªi au auzit fiii lui Israel cã se zicea: "Iatã fiii lui Ruben ºi fiii lui Gad ºi jumãtate din seminþia lui Manase au zidit jertfelnic pe pãmântul Canaanului, în preajma Iordanului, în faþa fiilor lui Israel".</p>
        <p id="Iosua-22-12" n="12">Când au auzit acestea fiii lui Israel, s-a adunat toatã obºtea fiilor lui Israel la ªilo, ca sã meargã împotriva lor cu rãzboi.</p>
        <p id="Iosua-22-13" n="13">Dar fiii lui Israel au trimis mai întâi la fiii lui Ruben, la fiii lui Gad ºi la jumãtate din seminþia lui Manase, în þara Galaadului, pe Finees, fiul preotului Eleazar,</p>
        <p id="Iosua-22-14" n="14">Împreunã cu zece cãpetenii, câte o cãpetenie de fiecare seminþie a lui Israel de dincoace de Iordan; fiecare din aceºtia era cãpetenie de mie din seminþiile lui Israel.</p>
        <p id="Iosua-22-15" n="15">ªi au venit ei la fiii lui Ruben ºi la fiii lui Gad ºi la jumãtatea seminþiei lui Manase în pãmântul Galaadului ºi au vorbit cu ei ºi le-a zis:</p>
        <p id="Iosua-22-16" n="16">"Aºa grãieºte toatã obºtea Domnului: Ce înseamnã nelegiuirea aceasta pe care aþi fãcut-o înaintea Domnului Dumnezeului lui Israel, abãtându-vã acum de la Domnul Dumnezeul lui Israel, ridicându-vã jertfelnic ºi sculându-vã acum împotriva Domnului?</p>
        <p id="Iosua-22-17" n="17">Nu vã ajunge oare pãcatul din Peor, de care nu ne-am spãlat nici pânã în ziua de astãzi ºi pentru care a fost bãtutã obºtea de Domnul?</p>
        <p id="Iosua-22-18" n="18">ªi iatã astãzi voi vã abateþi de la Domnul! Astãzi voi vã sculaþi împotriva Domnului, iar mâine se va mânia Domnul pe toatã obºtea lui Israel.</p>
        <p id="Iosua-22-19" n="19">Dacã însã pãmântul moºtenirii voastre vi se pare necurat, atunci treceþi în pãmântul moºtenirii Domnului, unde se aflã cortul Domnului, luaþi-vã parte între noi, dar nu vã ridicaþi împotriva Domnului, nici împotriva noastrã nu vã ridicaþi, zidindu-vã jertfelnic afarã de cel al Domnului Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Iosua-22-20" n="20">Oare n-a fãcut singur Acan, fiul lui Zerah, nelegiuire, luând din cele date nimicirii, dar mânia a venit asupra a toatã obºtea fiilor lui Israel? ªi oare numai el singur a murit pentru nelegiuire?"</p>
        <p id="Iosua-22-21" n="21">Atunci fiii lui Ruben ºi fiii lui Gad ºi jumãtate din seminþia lui Manase, rãspunzând la acestea, au zis cãpeteniilor lui Israel:</p>
        <p id="Iosua-22-22" n="22">"Dumnezeul dumnezeilor este Domnul ºi Domnul Dumnezeul dumnezeilor ºtie ºi sã ºtie ºi Israel: de ne rãzvrãtim ºi ne abatem noi de la Domnul, atunci sã nu ne cruþe pe noi Domnul astãzi!</p>
        <p id="Iosua-22-23" n="23">ªi dacã am ridicat noi un jertfelnic, ca sã ne abatem de la Domnul Dumnezeul nostru ºi ca sã aducem pe el arderi de tot ºi prinos de pâine ºi ca sã sãvârºim pe el jertfe de împãcare, atunci Domnul sã ne cearã socotealã de aceasta!</p>
        <p id="Iosua-22-24" n="24">Dar noi am fãcut aceasta de teamã ca nu cumva în viitor fiii voºtri sã zicã fiilor noºtri: "Ce aveþi voi cu Domnul Dumnezeul lui Israel?</p>
        <p id="Iosua-22-25" n="25">Domnul a pus hotar între noi ºi voi, fiii lui Ruben ºi fiii lui Gad ºi jumãtatea seminþiei lui Manase, Iordanul; voi n-aveþi deci nici o legãturã cu Domnul". ªi astfel fiii voºtri nu vor îngãdui fiilor noºtri sã se închine Domnului în ªilo.</p>
        <p id="Iosua-22-26" n="26">De aceea am zis noi: Sã ne facem un jertfelnic, nu pentru arderi de tot nici pentru jertfe,</p>
        <p id="Iosua-22-27" n="27">Ci ca sã fie el între noi ºi voi, între urmaºii noºtri, mãrturie cã noi putem sluji Domnului cu arderile de tot ale noastre ºi cu jertfele noastre ºi cu cele de împãcare ale noastre, ºi pentru ca în vremurile viitoare sã nu zicã fiii voºtri cãtre fiii noºtri: Voi nu aveþi nici o legãturã cu Domnul.</p>
        <p id="Iosua-22-28" n="28">ªi ziceam noi: Dacã ni se va zice astfel nouã ºi urmaºilor noºtri, atunci vom rãspunde: Priviþi chipul jertfelnicului Domnului pe care l-au fãcut pãrinþii noºtri nu pentru arderi de tot ºi nu pentru jertfe, ci ca sã fie mãrturie între noi ºi voi ºi între fiii noºtri ºi fiii voºtri.</p>
        <p id="Iosua-22-29" n="29">Sã nu se întâmple una ca aceea ca sã ne ridicãm noi împotriva Domnului ºi sã ne abatem acum de la Domnul ºi sã facem jertfelnic pentru arderi de tot ºi pentru prinos de pâine ºi pentru jertfe, afarã de jertfelnicul Domnului Dumnezeu care se aflã înaintea cortului".</p>
        <p id="Iosua-22-30" n="30">Iar preotul Finees ºi toate cãpeteniile obºtii ºi cãpeteniile peste miile lui Israel, care erau cu dânsul, auzind cuvintele pe care le-au vorbit fiii lui Ruben ºi fiii lui Gad ºi jumãtatea seminþiei lui Manase, au rãmas mulþumiþi.</p>
        <p id="Iosua-22-31" n="31">ªi a zis Finees, fiul preotului Eleazar, cãtre fiii lui Ruben ºi cãtre fiii lui Gad ºi cãtre jumãtatea de seminþie a lui Manase: "Astãzi am aflat noi cã Domnul este în mijlocul nostru ºi cã voi n-aþi fãcut prin aceasta o nelegiuire; acum aþi izbãvit pe fiii lui Israel din mâna Domnului".</p>
        <p id="Iosua-22-32" n="32">ªi s-a întors Finees, fiul preotului Eleazar, ºi cãpeteniile de la fiii lui Ruben ºi de la fiii lui Gad ºi de la jumãtatea de seminþie a lui Manase din pãmântul Galaadului în þara Canaan la fiii lui Israel ºi le-a adus rãspunsul.</p>
        <p id="Iosua-22-33" n="33">ªi le-a plãcut aceasta fiilor lui Israel ºi au binecuvântat fiii lui Israel pe Dumnezeu ºi au zis sã nu se mai ridice împotriva lor cu rãzboi, ca sã pustiiascã þara în care locuiau fiii lui Ruben ºi fiii lui Gad ºi jumãtate din seminþia lui Manase.</p>
        <p id="Iosua-22-34" n="34">Iar fiii lui Ruben ºi fiii lui Gad ºi jumãtate din seminþia lui Manase au numit jertfelnicul Ed, adicã mãrturie, cãci îºi ziceau: Acesta este mãrturie între noi cã Domnul este Dumnezeul nostru.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-23" type="capitol" n="23">
        <head>Sfaturi ºi binecuvântãri.</head>
        <p id="Iosua-23-1" n="1">Trecând multã vreme, dupã ce Domnul Dumnezeu a odihnit pe Israel, scutindu-l de toþi vrãjmaºii lui din toate pãrþile, Iosua a ajuns bãtrân ºi înaintat în vârstã.</p>
        <p id="Iosua-23-2" n="2">Atunci a chemat Iosua pe toþi fiii lui Israel; pe bãtrânii lor, cãpeteniile lor, pe judecãtorii lor ºi pe mai-marii oºtilor lor ºi le-a zis: "Eu am îmbãtrânit ºi sunt înaintat în vârstã;</p>
        <p id="Iosua-23-3" n="3">Voi aþi vãzut ce a fãcut Domnul Dumnezeul vostru înaintea feþei voastre cu toate aceste popoare, cãci Domnul Dumnezeul vostru Însuºi S-a luptat pentru voi.</p>
        <p id="Iosua-23-4" n="4">Iatã eu v-am împãrþit prin sorþi popoarele acestea ce au mai rãmas în moºtenirea seminþiilor voastre, toate popoarele pe care eu le-am nimicit de la Iordan pânã la Marea cea Mare de la apusul soarelui.</p>
        <p id="Iosua-23-5" n="5">Domnul Dumnezeul vostru Însuºi le va alunga de la faþa voastrã pânã vor pieri; ºi va trimite asupra lor fiare sãlbatice pânã le va stârpi pe ele ºi pe regii lor de la faþa voastrã, ºi le va nimici înaintea voastrã, ca sã primiþi de moºtenire þara lor, cum v-a grãit Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iosua-23-6" n="6">De aceea siliþi-vã sã pliniþi întocmai ºi sã pãziþi cele scrise în cartea legii lui Moise, neabãtându-vã de la ea nici la dreapta, nici la stânga.</p>
        <p id="Iosua-23-7" n="7">Sã nu intraþi în legãturã cu aceste popoare care au mai rãmas printre voi, sã nu pomeniþi numele dumnezeilor lor, sã nu vã plecaþi înaintea lor, nici sã le slujiþi, sau sã vã închinaþi lor;</p>
        <p id="Iosua-23-8" n="8">Ci vã lipiþi de Domnul Dumnezeul vostru, cum aþi fãcut pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Iosua-23-9" n="9">Domnul a alungat de la voi popoarele mari ºi tari ºi nimeni nu s-a putut împotrivi pânã astãzi;</p>
        <p id="Iosua-23-10" n="10">Unul din voi a alungat mii, cãci Însuºi Domnul Dumnezeul vostru S-a luptat pentru voi, cum v-a grãit.</p>
        <p id="Iosua-23-11" n="11">De aceea siliþi-vã sã iubiþi pe Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Iosua-23-12" n="12">Iar de vã veþi întoarce ºi vã veþi alãtura la popoarele acestea rãmase ºi veþi intra în înrudire cu ele ºi veþi merge la ele ºi ele vor veni la voi,</p>
        <p id="Iosua-23-13" n="13">Atunci sã ºtiþi cã Domnul Dumnezeul vostru nu va mai alunga de la voi popoarele acestea, ci ele vor fi pentru voi laþ ºi mreajã, bici pentru spinãrile voastre ºi spin pentru ochii voºtri, pânã veþi fi stârpiþi din aceastã tarã bunã pe care v-a dat-o Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Iosua-23-14" n="14">Iatã eu astãzi plec în calea în care merg toþi pãmântenii, iar voi sã recunoaºteþi cu toatã inima voastrã ºi cu tot sufletul vostru cã n-a rãmas zadarnic nici un cuvânt din toate cuvintele bune pe care le-a rostit pentru voi Domnul Dumnezeul vostru: toate s-au împlinit pentru voi ºi nici un cuvânt n-a rãmas neîmplinit.</p>
        <p id="Iosua-23-15" n="15">Dar dupã cum s-a împlinit cu voi tot cuvântul bun pe care l-a grãit Domnul Dumnezeul vostru, tot aºa va împlini Domnul asupra voastrã ºi tot cuvântul rãu pânã vã va stârpi din aceastã þarã bogatã pe care v-a dat-o Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Iosua-23-16" n="16">De veþi cãlca aºezãmântul Domnului Dumnezeului vostru, pe care l-a încheiat El cu voi ºi vã veþi duce sã slujiþi la alþi dumnezei ºi sã vã închinaþi lor, se va aprinde asupra voastrã mânia Domnului ºi veþi pieri curând din þara aceasta bogatã pe care v-a dat-o Domnul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iosua-24" type="capitol" n="24">
        <head>Moartea lui Iosua.</head>
        <p id="Iosua-24-1" n="1">Apoi a adunat Iosua toate seminþiile lui Israel la Sichem ºi a chemat pe bãtrânii lui Israel, pe cãpeteniile lui, pe judecãtorii lui ºi pe mai-marii oºtirii lui; ºi s-au înfãþiºat ei înaintea Domnului.</p>
        <p id="Iosua-24-2" n="2">ªi a zis Iosua cãtre tot poporul: "Aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: În vechime pãrinþii voºtri, Terah, tatãl lui Avraam ºi tatãl lui Nahor, au trãit dincolo de râu (Eufrat) ºi slujeau la alþi dumnezei.</p>
        <p id="Iosua-24-3" n="3">Dar Eu am luat pe pãrintele vostru Avraam de mânã, de dincolo de Eufrat, ºi l-am povãþuit cãtre aceastã þarã a Canaanului ºi am înmulþit sãmânþa lui ºi i-am dat pe Isaac.</p>
        <p id="Iosua-24-4" n="4">Lui Isaac i-am dat pe Iacov ºi pe Isav; lui Isav i-am dat muntele Seir de moºtenire, iar Iacov ºi fiii lui s-au pogorât în Egipt ºi au ajuns acolo popor mare, tare ºi mult la numãr ºi Egiptenii au început sã-i strâmtoreze.</p>
        <p id="Iosua-24-5" n="5">Dar am trimis pe Moise ºi pe Aaron ºi am lovit Egiptul cu semne pe care le-am fãcut Eu acolo ºi apoi v-am scos pe voi.</p>
        <p id="Iosua-24-6" n="6">Eu am scos pe pãrinþii voºtri din Egipt ºi aþi venit la Marea Roºie. Atunci Egiptenii au alergat dupã pãrinþii voºtri cu care ºi cu cãlãreþi pânã la Marea Roºie.</p>
        <p id="Iosua-24-7" n="7">Iar ei au strigat cãtre Domnul ºi El a pus nor între voi ºi Egipteni ºi a adus asupra lor marea care i-a ºi acoperit. Ochii voºtri au vãzut ce am fãcut Eu în Egipt. Dupã aceea, aþi rãmas voi multã vreme în pustiu.</p>
        <p id="Iosua-24-8" n="8">Apoi v-am dus Eu asupra Amoreilor care locuiau peste Iordan; ºi ei s-au luptat cu voi, dar Eu i-am dat în mâinile voastre ºi aþi primit de moºtenire þara lor ºi Eu i-am stârpit înaintea voastrã.</p>
        <p id="Iosua-24-9" n="9">S-a sculat apoi Balac, fiul lui Sefor, regele Moabului, ºi a pornit cu rãzboi asupra lui Israel ºi a trimis sã cheme pe Valaam, fiul lui Beor, ca sã vã blesteme;</p>
        <p id="Iosua-24-10" n="10">Dar Eu n-am voit sã ascult pe Valaam ºi el v-a binecuvântat ºi v-am izbãvit din mâinile lui Balac.</p>
        <p id="Iosua-24-11" n="11">Dupã aceea aþi trecut Iordanul ºi aþi venit la Ierihon. Atunci au început a se lupta cu voi locuitorii Ierihonului, apoi Amoreii, Ferezeii, Canaaneii, Heteii, Ghergheseii, Heveii ºi Iebuseii, dar Eu i-am dat în mâinile voastre.</p>
        <p id="Iosua-24-12" n="12">Trimis-am înaintea voastrã viespi care au gonit de la voi pe cei doi regi ai Amoreilor; nu cu sabia ta, nici cu arcul tãu ai fãcut acestea.</p>
        <p id="Iosua-24-13" n="13">ªi v-am dat þara cu care nu v-aii ostenit ºi cetãþile pe care nu le-aii zidit ºi trãiþi în ele; din viile ºi din grãdinile de mãslini pe care nu le-aþi sãdit, iatã, mâncaþi roade.</p>
        <p id="Iosua-24-14" n="14">Temeþi-vã dar de Domnul ºi-I slujiþi Lui cu credincioºie ºi curãþenie. Lepãdaþi dumnezeii cãrora au slujit pãrinþii voºtri dincolo de râu ºi în Egipt ºi slujiþi Domnului.</p>
        <p id="Iosua-24-15" n="15">Iar dacã nu vã place sã slujiþi Domnului, atunci alegeþi-vã acum cui veþi sluji: sau dumnezeilor cãrora au slujit pãrinþii voºtri cei de peste râu sau dumnezeilor Amoreilor, în þara cãl-ora trãiþi. Eu însã ºi casa mea vom sluji Domnului, cã sfânt este!"</p>
        <p id="Iosua-24-16" n="16">ªi a rãspuns poporul ºi a zis: "Departe de noi. gândul sã pãrãsim pe Domnul ºi sã ne apucãm sã slujim la alþi dumnezei,</p>
        <p id="Iosua-24-17" n="17">Cãci Domnul este Dumnezeul nostru; El ne-a scos pe noi ºi pe pãrinþii noºtri din þara Egiptului, din casa robiei ºi a fãcut Înaintea ochilor noºtri minuni mari ºi ne-a pãzit în toatã calea pe care am umblat ºi printre toate popoarele pe la care am trecut.</p>
        <p id="Iosua-24-18" n="18">Domnul a alungat de la noi toate popoarele ºi pe Amoreii care trãiau în þara aceasta. De aceea ºi noi vom sluji Domnului, cãci El este Dumnezeul nostru!"</p>
        <p id="Iosua-24-19" n="19">ªi a zis Iosua poporului: "Nu veþi putea sã slujiþi Domnului Dumnezeu, cãci El este Dumnezeu sfânt, Dumnezeu zelos ºi nu va rãbda nelegiuirile voastre, nici pãcatele voastre.</p>
        <p id="Iosua-24-20" n="20">Dacã voi veþi pãrãsi pe Domnul ºi veþi sluji la dumnezei strãini, atunci El va aduce asupra voastrã rãul ºi vã va stârpi, dupã ce v-a fãcut bine".</p>
        <p id="Iosua-24-21" n="21">Iar poporul a zis cãtre Iosua: "Nu, noi Domnului vom sluji".</p>
        <p id="Iosua-24-22" n="22">Iosua însã a zis poporului: "Vã sunteþi voi martori cã v-aii ales pe Domnul sã-I slujiþi?" Ei au rãspuns: "Suntem martori!"</p>
        <p id="Iosua-24-23" n="23">"Aºadar, a adãugat Iosua, lepãdaþi dumnezeii strãini pe care îi aveþi ºi întoarceþi-vã inima cãtre Domnul Dumnezeul lui Israel!"</p>
        <p id="Iosua-24-24" n="24">ªi a zis poporul cãtre Iosua: "Domnului Dumnezeului nostru vom sluji ºi glasul Lui vom asculta!"</p>
        <p id="Iosua-24-25" n="25">ªi a încheiat Iosua cu poporul legãmânt în ziua aceea ºi i-a dat legi ºi porunci în Sichem, înaintea cortului Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Iosua-24-26" n="26">ªi a scris Iosua cuvintele acestea în cartea legii lui Dumnezeu ºi a luat o piatrã mare ºi a pus-o acolo sub stejarul care era lângã locaºul sfânt al Domnului.</p>
        <p id="Iosua-24-27" n="27">Apoi a zis Iosua cãtre tot poporul: "Iatã piatra aceasta ne va fi mãrturie, cãci ea a auzit toate cuvintele Domnului, pe care le-a grãit El cu noi astãzi. Sã fie dar ca mãrturie împotriva voastrã în zilele viitoare, ca sã nu minþiþi înaintea Domnului Dumnezeului vostru!"</p>
        <p id="Iosua-24-28" n="28">ªi a dat Iosua drumul poporului ºi s-a întors fiecare la moºtenirea lui.</p>
        <p id="Iosua-24-29" n="29">ªi a murit dupã aceea Iosua, fiul lui Navi, robul Domnului, fiind de o sutã zece ani.</p>
        <p id="Iosua-24-30" n="30">ªi l-au îngropat în þinutul moºtenirii sale la Timnat-Serah, care e în muntele Efraim, la miazãnoapte de muntele Gaaº. ªi au pus acolo cu dânsul, în mormântul în care l-au îngropat, cuþitele cele de piatrã cu care Iosua a tãiat împrejur pe fiii lui Israel în Ghilgal, când i-a scos pe ei din Egipt, cum poruncise Domnul, ºi sunt ele acolo pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Iosua-24-31" n="31">Israel a slujit Domnului în toate zilele lui Iosua ºi în toate zilele bãtrânilor a cãror viaþã s-a prelungit dupã Iosua ºi care vãzuserã toate lucrurile Domnului, pe care le fãcuse El cu Israel.</p>
        <p id="Iosua-24-32" n="32">Oasele lui Iosif, pe care le aduseserã fiii lui Israel din Egipt, le-au îngropat în Sichem, în partea de þarinã pe care o cumpãrase Iacov de la fiii lui Hemor, tatãl lui Sichem, cu o sutã de arginþi, ºi care cãzuse de moºtenire fiilor lui Iosif.</p>
        <p id="Iosua-24-33" n="33">Dupã aceasta a murit ºi Eleazar, fiul lui Aaron, arhiereul, ºi l-au îngropat în Ghibeea, oraºul lui Finees, fiul lui, care i se dãduse în muntele Efraim.</p>
        <p id="Iosua-24-34" n="34">În ziua aceea fiii lui Israel, luând chivotul lui Dumnezeu, l-au dus cu ei, iar Finees a fost preot în locul lui Eleazar, tatãl sãu, pânã ce a murit ºi a fost îngropat în cetatea sa Ghibeea.</p>
        <p id="Iosua-24-35" n="35">Iar fiii lui Israel s-au dus fiecare la locul sãu ºi în cetatea sa. ªi au început fiii lui Israel a sluji Astartei ºi lui Aºtarot ºi dumnezeilor popoarelor vecine. De aceea i-a dat Domnul în mâinile lui Eglon, regele Moabului, ºi i-a stãpânit optsprezece ani.</p>
    </div2>
</div1>