<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Iov" type="carte">
    <head>Cartea lui Iov</head>
    <div2 id="Iov-1" type="capitol" n="1">
        <head>Relele întâmplãri ale lui Iov.</head>
        <p id="Iov-1-1" n="1">Era odatã în þinutul Uz un om pe care îl chema Iov ºi acest om era fãrã prihanã ºi drept; se temea de Dumnezeu ºi se ferea de ce este rãu.</p>
        <p id="Iov-1-2" n="2">ªi i s-au nãscut ºapte feciori ºi trei fete.</p>
        <p id="Iov-1-3" n="3">El avea ºapte mii de oi, trei mii de cãmile, cinci sute de perechi de boi ºi cinci sute de asini ºi mulþime mare de slugi. ªi omul acesta era cel mai de seamã dintre toþi rãsãritenii.</p>
        <p id="Iov-1-4" n="4">Feciorii lui se duceau unul la altul ºi fãceau ospeþe în casele lor, fiecare la ziua lui, ºi trimiteau sã cheme pe surorile lor ca sã mãnânce ºi sã bea cu ei.</p>
        <p id="Iov-1-5" n="5">ªi apoi, când isprãveau zilele petrecerii lor, Iov chema ºi sfinþea pe feciorii sãi ºi se scula dis-de-dimineaþã ºi aducea arderi de tot, dupã numãrul lor al tuturor, cãci Iov zicea: "Se poate ca feciorii mei sã fi pãcãtuit ºi sã fi cugetat cu pãcat împotriva lui Dumnezeu". ªi aºa fãcea Iov mereu.</p>
        <p id="Iov-1-6" n="6">Dar într-o zi îngerii lui Dumnezeu s-au înfãþiºat înaintea Domnului ºi Satan a venit ºi el printre ei.</p>
        <p id="Iov-1-7" n="7">Atunci Domnul a zis cãtre Satan: "De unde vii?" Iar Satan a rãspuns Domnului ºi a zis: "Am dat târcoale pe pãmânt ºi m-am plimbat în sus ºi în jos".</p>
        <p id="Iov-1-8" n="8">ªi Domnul a zis cãtre Satan: "Te-ai uitat la robul Meu Iov, cã nu este nici unul ca el pe pãmânt fãrã prihanã ºi drept ºi temãtor de Dumnezeu ºi care sã se fereascã de ce este rãu?"</p>
        <p id="Iov-1-9" n="9">Dar Satan a rãspuns Domnului ºi a zis: "Ore degeaba se teme Iov de Dumnezeu?</p>
        <p id="Iov-1-10" n="10">N-ai fãcut Tu gard în jurul lui ºi în jurul casei lui ºi în jurul a tot ce este al lui, în toate pãrþile ºi ai binecuvântat lucrul mâinilor lui ºi turmele lui au umplut pãmântul?</p>
        <p id="Iov-1-11" n="11">Dar ia întinde mâna Ta ºi atinge-Te de tot ce este al lui, sã vedem dacã nu Te va blestema în faþã!"</p>
        <p id="Iov-1-12" n="12">Atunci Domnul a zis cãtre Satan: "Iatã, tot ce are el este în puterea ta; numai asupra lui sã nu întinzi mâna ta". ªi Satan a pierit din faþa lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Iov-1-13" n="13">ªi într-o zi, când feciorii ºi fetele lui Iov mâncau ºi beau vin în casa fratelui lor mai mare,</p>
        <p id="Iov-1-14" n="14">A sosit un vestitor la Iov ºi i-a spus: "Boii erau la arãturã ºi asinele pãºteau pe lângã ei;</p>
        <p id="Iov-1-15" n="15">Atunci Sabeenii au nãvãlit asupra lor, au pus mâna pe vite, ºi pe robi i-au trecut prin ascuþiºul sabiei. ªi am scãpat numai eu singur ºi am venit sã-þi dau de veste!"</p>
        <p id="Iov-1-16" n="16">Nu a sfârºit vorba bine ºi altul a sosit ºi a spus: "Focul lui Dumnezeu a cãzut din cer ºi a ars oile tale ºi pe robii tãi ºi i-a mistuit. ªi am scãpat numai eu singur ºi am venit sã-þi dau de veste!"</p>
        <p id="Iov-1-17" n="17">Nu a sfârºit vorba bine ºi altul a sosit ºi a spus: "Caldeii, împãrþiþi în trei cete, au dat nãvalã peste cãmilele tale ºi le-au ridicat ºi pe robi i-au trecut prin ascuþiºul sabiei. ªi am scãpat numai eu singur ºi am venit sã-þi dau de veste!"</p>
        <p id="Iov-1-18" n="18">Nu sfârºise vorba bine ºi altul a sosit ºi a spus: "Feciorii tãi ºi fetele tale mâncau ºi beau vin în casa fratelui lor mai mare,</p>
        <p id="Iov-1-19" n="19">ªi iatã cã un vânt puternic s-a stârnit dinspre pustiu ºi a izbit în cele patru colþuri ale casei ºi casa s-a prãbuºit peste tineri ºi ei au murit. ªi am scãpat numai eu singur ºi am venit sã-þi dau de veste".</p>
        <p id="Iov-1-20" n="20">Atunci Iov s-a sculat ºi-a sfâºiat veºmântul, s-a ras pe cap ºi, cãzând la pãmânt, s-a închinat,</p>
        <p id="Iov-1-21" n="21">ªi a rostit: "Gol am ieºit din pântecele mamei mele ºi gol mã voi întoarce în pãmânt! Domnul a dat, Domnul a luat; fie numele Domnului binecuvântat!"</p>
        <p id="Iov-1-22" n="22">ªi întru toate acestea, Iov nu a pãcãtuit ºi nu a rostit nici un cuvânt de hulã împotriva lui Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-2" type="capitol" n="2">
        <head>Rãbdarea lui Iov</head>
        <p id="Iov-2-1" n="1">ªi iarãºi au venit într-o zi îngerii lui Dumnezeu sã se înfãþiºeze înaintea Domnului ºi Satan a venit ºi el printre ei sã se înfãþiºeze înaintea Domnului.</p>
        <p id="Iov-2-2" n="2">ªi Domnul a zis cãtre Satan: "De unde vii?" Iar Satan a rãspuns Domnului ºi a zis: "Am dat târcoale pe pãmânt ºi m-am plimbat în sus ºi în jos".</p>
        <p id="Iov-2-3" n="3">ªi Domnul a zis cãtre Satan: "Ai luat tu seama la robul Meu Iov? Cã nu este nici unul ca el pe pãmânt, fãrã prihanã ºi drept ºi temãtor de Dumnezeu ºi care sã se fereascã de ce este rãu. El se þine cu putere în statornicia lui ºi tu M-ai întãrâtat pe nedrept împotriva lui ca sã-l prãpãdesc".</p>
        <p id="Iov-2-4" n="4">Dar Satan a rãspuns Domnului ºi a zis: "Cojoc pentru cojoc! Cã tot ce are omul dã pentru viaþa lui.</p>
        <p id="Iov-2-5" n="5">Dar ia întinde-þi mâna ºi atinge-Te de osul ºi de carnea lui! Sã vedem dacã nu Te va blestema în faþã!"</p>
        <p id="Iov-2-6" n="6">ªi Domnul a zis cãtre Satan: "Îl dau în puterea ta! Numai nu te atinge de viaþa lui".</p>
        <p id="Iov-2-7" n="7">Atunci Satan a plecat dinaintea Domnului ºi a lovit pe Iov cu leprã, din tãlpile picioarelor pânã în creºtetul capului.</p>
        <p id="Iov-2-8" n="8">ªi a luat Iov un ciob ca sã se scarpine ºi ºedea pe gunoi, afarã din oraº.</p>
        <p id="Iov-2-9" n="9">Atunci nevasta lui a zis cãtre el: "Te þii mereu în statornicia ta? Blesteamã pe Dumnezeu ºi mori!</p>
        <p id="Iov-2-10" n="10">Dar Iov i-a rãspuns: "Vorbeºti cum ar vorbi una din femeile nebune! Ce? Dacã am primit de la Dumnezeu cele bune, nu vom primi oare ºi pe cele rele?" ªi în toate acestea, Iov n-a pãcãtuit de loc cu buzele sale.</p>
        <p id="Iov-2-11" n="11">Iar trei prieteni ai lui Iov au aflat despre toate aceste nenorociri care dãduserã peste el ºi au venit fiecare din þara lui ºi ei erau: Elifaz din Teman, Bildad din ªuah ºi Þofar din Naamah. Ei se înþeleseserã împreunã sã vinã sã împãrtãºeascã durerea lui ºi sã-l mângâie.</p>
        <p id="Iov-2-12" n="12">ªi când ei ºi-au ridicat ochii de departe nu l-au mai recunoscut. Atunci au slobozit glasurile lor, s-au tânguit ºi ºi-au sfâºiat fiecare veºmântul ºi ºi-au presãrat capul cu þãrânã.</p>
        <p id="Iov-2-13" n="13">Apoi au ºezut pe pãmânt, lângã el, ºapte zile ºi ºapte nopþi, fãrã sã-i spunã nici un cuvânt, cãci vedeau cât este de mare durerea lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-3" type="capitol" n="3">
        <head>Plângerea lui Iov.</head>
        <p id="Iov-3-1" n="1">Dupã aceea, Iov a deschis gura sa ºi a blestemat ziua în care s-a nãscut.</p>
        <p id="Iov-3-2" n="2">ªi Iov a vorbit ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-3-3" n="3">"Piarã ziua în care m-am nãscut ºi noaptea care a zis: un prunc de parte bãrbãteascã s-a zãmislit!</p>
        <p id="Iov-3-4" n="4">Ziua aceea sã se facã întuneric ºi Domnului din cer sã nu-I pese de ea ºi lumina sã n-o mai lumineze.</p>
        <p id="Iov-3-5" n="5">Bezna ºi umbra morþii s-o cotropeascã, norii s-o învãluiascã ºi toate negurile s-o înspãimânte!</p>
        <p id="Iov-3-6" n="6">Întunericul sã cuprindã noaptea aceea ºi sã nu mai fie pusã în zilele anului ºi în socoteala lunilor sã nu mai intre!</p>
        <p id="Iov-3-7" n="7">Pustie sã rãmânã noaptea aceea ºi nici o bucurie sã nu pãtrundã în ea!</p>
        <p id="Iov-3-8" n="8">Blestematã sã fie de cãtre cei ce blesteamã zilele, de cãtre cei ce ºtiu sã descânte Leviatanul.</p>
        <p id="Iov-3-9" n="9">Sã se întunece stelele revãrsatului zorilor ei; sã aºtepte lumina ºi nimic sã nu vinã ºi sã nu mai vadã genele aurorei,</p>
        <p id="Iov-3-10" n="10">Pentru cã n-a închis pântecele care m-a zãmislit ºi n-a ascuns durerea dinaintea ochilor mei.</p>
        <p id="Iov-3-11" n="11">De ce n-am murit când eram în sânul mamei mele? ªi nu mi-am dat duhul, ieºind din pântecele ei?</p>
        <p id="Iov-3-12" n="12">De ce m-au primit cei doi genunchi ºi de ce cei doi sâni mi-au dat sã sug?</p>
        <p id="Iov-3-13" n="13">Cãci acum aº sta culcat ºi liniºtit, aº dormi ºi m-aº odihni,</p>
        <p id="Iov-3-14" n="14">Cu împãraþii ºi cu dregãtorii pãmântului, care ºi-au zidit morminte în singurãtate,</p>
        <p id="Iov-3-15" n="15">Sau cu domnitorii care umplu de aur ºi de argint casele lor.</p>
        <p id="Iov-3-16" n="16">Sau de ce n-am fost o stârpiturã aruncatã ºi ascunsã, ca acei prunci care n-au apucat sã vadã lumina?</p>
        <p id="Iov-3-17" n="17">Acolo cei nelegiuiþi se astâmpãrã ºi cei împovãraþi se odihnesc.</p>
        <p id="Iov-3-18" n="18">Acolo cei ce poartã lanþuri ajung la liman de pace ºi nu mai aud glasul paznicului.</p>
        <p id="Iov-3-19" n="19">Mic ºi mare acolo sunt tot una ºi robul a scãpat de stãpânul sãu.</p>
        <p id="Iov-3-20" n="20">Pentru ce dã Dumnezeu lumina vieþii celui nenorocit ºi zile celor cu sufletul amãrât;</p>
        <p id="Iov-3-21" n="21">Celor ce aºteaptã moartea, ºi ea nu vine, ºi care scormonesc dupã ea mai mult ca dupã o comoarã;</p>
        <p id="Iov-3-22" n="22">Celor ce se bucurã cu bucurie mare ºi sunt plini de fericire, fiindcã au gãsit un mormânt;</p>
        <p id="Iov-3-23" n="23">Celui care nu ºtie încotro sã meargã ºi pe care îl îngrãdeºte Dumnezeu de jur-împrejur?</p>
        <p id="Iov-3-24" n="24">Gemetele mele sunt pâinea mea ºi vaietele mele curg ca apa.</p>
        <p id="Iov-3-25" n="25">De ceea ce mã tem, aceea mi se întâmplã ºi de ceea ce mi-e fricã tocmai de aceea am parte.</p>
        <p id="Iov-3-26" n="26">N-am nici tihnã, nici odihnã, nu-mi gãsesc nici o pace ºi zbuciumul mã stãpâneºte".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-4" type="capitol" n="4">
        <head>Elifaz mustrã pe Iov.</head>
        <p id="Iov-4-1" n="1">Atunci Elifaz din Teman a deschis gura ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-4-2" n="2">"Sã-þi vorbim ori sã nu-þi vorbim? Necazul tãu e crâncen! Dar cine ar putea sã-ºi înãbuºe cuvintele?</p>
        <p id="Iov-4-3" n="3">Iatã, tu dãdeai învãþãturã multora ºi întãreai multe mâini slãbite.</p>
        <p id="Iov-4-4" n="4">Cuvintele tale au þinut în sus pe cei ce erau sã cadã ºi tu ai întãrit genunchii care se clãtinau.</p>
        <p id="Iov-4-5" n="5">Acum când þi-a venit ºi þie rândul, eºti la strâmtorare ºi þi-ai pierdut firea; acum când lovitura te-a ajuns, te-ai spãimântat!</p>
        <p id="Iov-4-6" n="6">Frica ta de Dumnezeu nu-þi dã încredere ºi desãvârºirea cãilor tale nu-þi dã nãdejde?</p>
        <p id="Iov-4-7" n="7">Ia adu-þi aminte, care nevinovat s-a prãpãdit ºi unde le-a pierit urma celor drepþi în fala lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Iov-4-8" n="8">Dupã cum am vãzut eu, numai cei ce arã nelegiuirea ºi seamãnã rãutatea au parte de asemenea roade.</p>
        <p id="Iov-4-9" n="9">La porunca Domnului, ei vor pieri, de suflarea mâniei Lui se vor stinge.</p>
        <p id="Iov-4-10" n="10">Rãcnetul leului ºi glasul leopardului, precum ºi dinþii puilor de lei se sfãrâmã.</p>
        <p id="Iov-4-11" n="11">Leul bãtrân moare cã nu mai are ce mânca ºi puii leoaicei se risipesc.</p>
        <p id="Iov-4-12" n="12">O ºoaptã a rãzbit pânã la mine ºi urechea mea a prins ceva din ea.</p>
        <p id="Iov-4-13" n="13">În spaimele care vin din nãlucirile nopþii, atunci când somn adânc se lasã peste oameni,</p>
        <p id="Iov-4-14" n="14">Cutremur m-a apucat ºi fiori mi-au scuturat toate oasele.</p>
        <p id="Iov-4-15" n="15">Atunci un duh a trecut prin faþa mea; tot pãrul mi s-a zbârlit de groazã.</p>
        <p id="Iov-4-16" n="16">A stat drept în picioare, dar n-am ºtiut cine este; o umbrã este înaintea ochilor mei, ºi aud o voce uºoarã care zice:</p>
        <p id="Iov-4-17" n="17">"Un om poate sã fie drept în faþa lui Dumnezeu? O fãpturã omeneascã este ea curatã înaintea Celui ce a zidit-o?</p>
        <p id="Iov-4-18" n="18">Dacã El nu se încrede în slujitorii Sãi ºi dacã gãseºte vinã chiar îngerilor Sãi,</p>
        <p id="Iov-4-19" n="19">Cu cât mai vârtos celor ce locuiesc în locuinþe de lut, a cãror obârºie este în þãrânã ºi pe care îi striveºte ca pe o molie.</p>
        <p id="Iov-4-20" n="20">De dimineaþã pânã seara sunt zdrobiþi, pier pe vecie fãrã sã-i scape nimeni.</p>
        <p id="Iov-4-21" n="21">Mor, dar nu mor de prea multã înþelepciune".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-5" type="capitol" n="5">
        <head>Fericit este omul pe care Dumnezeu îl mustrã.</head>
        <p id="Iov-5-1" n="1">Strigã acum, dacã o fi cineva care sã-þi rãspundã. Cãtre care din sfinþii îngeri te vei îndrepta?</p>
        <p id="Iov-5-2" n="2">Mânia ucide pe cel fãrã de minte, iar aprinderea omoarã pe cel rãtãcit.</p>
        <p id="Iov-5-3" n="3">Am vãzut pe nebun prinzând rãdãcinã ºi pe loc am blestemat sãlaºul lui:</p>
        <p id="Iov-5-4" n="4">Sã se depãrteze copiii lui de orice izbãvire ºi sã fie cãlcaþi în picioare la poartã ºi nimeni sã nu le vinã într-ajutor.</p>
        <p id="Iov-5-5" n="5">Seceriºul lui sã-l mãnânce flãmânzii ºi sã-l ducã cu ei în ascunziºuri ºi toatã averea lui s-o soarbã însetaþii!</p>
        <p id="Iov-5-6" n="6">Pentru cã nelegiuirea nu iese din pãmânt ºi necazul nu rãsare din pulbere,</p>
        <p id="Iov-5-7" n="7">Ci omul îºi naºte singur suferinþa, precum vulturii se ridicã în aer, prin puterile lor;</p>
        <p id="Iov-5-8" n="8">Dar eu alerg la Dumnezeu ºi Lui Îi arãt necazul meu.</p>
        <p id="Iov-5-9" n="9">El face lucruri mari ºi nepãtrunse, lucruri minunate ºi fãrã numãr.</p>
        <p id="Iov-5-10" n="10">El dã ploaie pe pãmânt ºi trimite apã pe câmpii.</p>
        <p id="Iov-5-11" n="11">El înalþã pe cei smeriþi ºi izbãveºte pe cei necãjiþi.</p>
        <p id="Iov-5-12" n="12">El destramã planurile celor vicleni ºi cu mâinile lor nu pot sã izbândeascã.</p>
        <p id="Iov-5-13" n="13">El prinde pe înþelepþi în isteþimea lor ºi sfatul celor înºelãtori iese prost.</p>
        <p id="Iov-5-14" n="14">Ziua în amiaza mare dau de întuneric ºi umblã ca pe timp de noapte în ceas de zi.</p>
        <p id="Iov-5-15" n="15">Dar Dumnezeu scapã din gura lor pe omul dosãdit ºi din mâna celui puternic pe cel sãrac.</p>
        <p id="Iov-5-16" n="16">Astfel, sãrmanul prinde nãdejde ºi nedreptatea îºi închide gura.</p>
        <p id="Iov-5-17" n="17">Fericit este omul pe care Dumnezeu îl mustrã! ªi sã nu dispreþuieºti certarea Celui Atotputernic.</p>
        <p id="Iov-5-18" n="18">Cãci El rãneºte ºi El leagã rana, El loveºte ºi mâinile Lui tãmãduiesc.</p>
        <p id="Iov-5-19" n="19">De ºase ori din nevoi te va scoate, iar a ºaptea oarã, rãul te va ocoli.</p>
        <p id="Iov-5-20" n="20">În timp de foamete, te va scãpa de la moarte ºi în bãtãlie din primejdia sabiei.</p>
        <p id="Iov-5-21" n="21">Vei fi la adãpost de biciul bârfelii ºi nu te vei teme de prãpãd când va veni.</p>
        <p id="Iov-5-22" n="22">Îþi vei râde de pustiire ºi de foamete ºi nu-þi va pãsa de fiarele pãmântului.</p>
        <p id="Iov-5-23" n="23">Cãci vei avea legãmânt cu pietrele câmpului ºi fiara sãlbaticã va trãi cu tine în pace.</p>
        <p id="Iov-5-24" n="24">Tu vei ºti cortul tãu la adãpost ºi când îþi vei cerceta locuinþa nu vei avea dezamãgire.</p>
        <p id="Iov-5-25" n="25">Vei ºti cã urmaºii tãi sunt numeroºi ºi cã odraslele tale sunt multe ca iarba pãmântului.</p>
        <p id="Iov-5-26" n="26">Sosi-vei la mormânt, la adânci bãtrâneþe, ca o ºirã de grâu strânsã la vremea ei.</p>
        <p id="Iov-5-27" n="27">Iatã ceea ce am cercetat ºi aºa este. Ascultã ºi învaþã spre folosul tãu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-6" type="capitol" n="6">
        <head>Iov rãspunde lui Elifaz.</head>
        <p id="Iov-6-1" n="1">Atunci Iov a rãspuns ºi a grãit:</p>
        <p id="Iov-6-2" n="2">"O, dacã durerea mea s-ar cântãri ºi nenorocirea mea ar fi pusã la cântar!</p>
        <p id="Iov-6-3" n="3">ªi fiindcã este mai grea decât nisipul mãrilor, de aceea cuvintele mele sunt bâlbâite!</p>
        <p id="Iov-6-4" n="4">Pentru cã sãgeþile Celui Atotputernic stau înfipte în mine ºi duhul meu bea veninul lor, de aceea spaimele lui Dumnezeu vin cete-cete împotriva mea.</p>
        <p id="Iov-6-5" n="5">Zbiarã mãgarul sãlbatic când e lângã pãºunea verde? Mugeºte boul când stã lângã nutreþ?</p>
        <p id="Iov-6-6" n="6">Poþi sã mãnânci ce n-are sare fãrã sare? Are vreun gust albuºul oului?</p>
        <p id="Iov-6-7" n="7">Sufletul meu n-a voit sã se atingã de ele; inima mea s-a dezgustat de pâinea mea.</p>
        <p id="Iov-6-8" n="8">Cine îmi va dãrui îndeplinirea rugãciunii mele ºi va face ca Dumnezeu sã-mi dea ce aºtept,</p>
        <p id="Iov-6-9" n="9">ªi sã primeascã sã mã sfãrâme ºi sã-ºi întindã mâna ºi sã mã nimiceascã!</p>
        <p id="Iov-6-10" n="10">Dar va fi încã o mângâiere pentru mine ºi voi tresãlta, deºi împovãrat de dureri nemiloase, fiindcã n-am ascuns poruncile Celui Sfânt.</p>
        <p id="Iov-6-11" n="11">Ce putere mai am ca sã aºtept ºi ce viitor mai am ca sã prelungesc viaþa mea?</p>
        <p id="Iov-6-12" n="12">Tãria mea este tãria pietrelor? Trupul meu este oare de aramã?</p>
        <p id="Iov-6-13" n="13">Aº putea gãsi vreun sprijin în mine ºi tot ajutorul n-a fugit, oare, departe de mine?</p>
        <p id="Iov-6-14" n="14">Celui ce este în suferinþã i se cuvine mila prietenului sãu, dar el uitã teama de Cel Atotputernic.</p>
        <p id="Iov-6-15" n="15">Fraþii mei s-au arãtat înºelãtori ca un puhoi, ca albia puhoaielor repezi.</p>
        <p id="Iov-6-16" n="16">Erau acoperite de ghiaþã, zãpada stãtea grãmadã peste ele;</p>
        <p id="Iov-6-17" n="17">Dar cum se topeºte zãpada, ele ºi seacã ºi, cum se încãlzeºte, ele se usucã pe loc.</p>
        <p id="Iov-6-18" n="18">Caravanele se abat din drumul lor, ele înainteazã în pustiu ºi se rãtãcesc.</p>
        <p id="Iov-6-19" n="19">Caravanele din Tema aºteaptã, convoaiele din Saba nãdãjduiesc în ele.</p>
        <p id="Iov-6-20" n="20">ªi sunt uimiþi cã au avut încredere; când sosesc lângã uscatele puhoaie sunt uimiþi.</p>
        <p id="Iov-6-21" n="21">Aºa aþi fost ºi voi acum pentru mine: Vã scuturã spaima ºi vã este fricã!</p>
        <p id="Iov-6-22" n="22">Nu cumva v-am zis: Daþi-mi de pomanã ºi împãrþiþi din averile voastre pentru mine?</p>
        <p id="Iov-6-23" n="23">Sau scãpaþi-mã din mâna unui duºman sau rãscumpãraþi-mã din mâna tiranilor?</p>
        <p id="Iov-6-24" n="24">Fiþi învãþãtorii mei ºi eu voi tãcea; lãmuriþi-mã unde este pãcatul meu!</p>
        <p id="Iov-6-25" n="25">Cât de îmbietoare sunt cuvintele întregimii sufleteºti! Dar ce judecã judecata care vine de la voi?</p>
        <p id="Iov-6-26" n="26">Cugetaþi voi sã faceþi judecata vorbelor? Ducã-se în vânt cuvintele unui deznãdãjduit!</p>
        <p id="Iov-6-27" n="27">Voi nãpãstuiþi pe orfan, voi împovãraþi pe prietenul vostru.</p>
        <p id="Iov-6-28" n="28">ªi acum întrebaþi ºi vã întoarceþi cãtre mine ºi în faþa voastrã nu voi spune minciunã!</p>
        <p id="Iov-6-29" n="29">Cercetaþi din nou! Nu este nici o viclenie! Cercetaþi din nou! Dreptatea mea este mereu aici!</p>
        <p id="Iov-6-30" n="30">Este oare vreo strâmbãtate pe limba mea ºi cerul gurii mele nu va deosebi el ce este rãu ºi ce este amar?</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-7" type="capitol" n="7">
        <head>Iov se tânguieºte de ticãloºia omului.</head>
        <p id="Iov-7-1" n="1">Oare omul pe pãmânt nu este ca într-o slujbã ostãºeascã ºi zilele lui nu sunt ca zilele unui simbriaº?</p>
        <p id="Iov-7-2" n="2">El este asemenea robului care suspinã dupã umbrã, asemenea nãimitului care-ºi aºteaptã simbria.</p>
        <p id="Iov-7-3" n="3">Astfel ºi eu am avut parte de luni de durere, ºi mi-au fost date nopþi de suferinþã.</p>
        <p id="Iov-7-4" n="4">Dacã mã culc, zic: Când va veni ziua? Dacã mã scol, mã întreb: Când va veni seara? ªi sunt nãpãdit de fel de fel de arãtãri pânã la asfinþit.</p>
        <p id="Iov-7-5" n="5">Trupul meu e plin de pãduchi ºi de solzi de murdãrie; pielea mea crapã ºi se zbârceºte.</p>
        <p id="Iov-7-6" n="6">Zilele mele au fost mai grabnice ca suveica ºi s-au isprãvit, fiindcã firul s-a terminat.</p>
        <p id="Iov-7-7" n="7">Adu-þi aminte, Doamne, cã viaþa mea e o suflare, cã ochiul meu nu va mai vedea fericirea.</p>
        <p id="Iov-7-8" n="8">Ochiul celui ce mã vedea nu mã va mai zãri; ochii Tãi mã vor cãuta, dar eu nu voi mai fi.</p>
        <p id="Iov-7-9" n="9">Negura se risipeºte, piere, tot astfel cel ce coboarã în iad nu mai vine înapoi.</p>
        <p id="Iov-7-10" n="10">Nu se mai înapoiazã în casa sa ºi locuinþa sa nu-l mai cunoaºte.</p>
        <p id="Iov-7-11" n="11">Drept aceea nu voi pune strajã gurii mele, ci voi vorbi întru deznãdejdea duhului meu ºi mã voi plânge întru amãrãciunea inimii mele.</p>
        <p id="Iov-7-12" n="12">Sunt eu, oare, oceanul sau balaurul din ocean, ca sã pui sã mã pãzeascã?</p>
        <p id="Iov-7-13" n="13">Când gândesc: Patul meu mã va odihni, culcuºul meu îmi va alina durerile,</p>
        <p id="Iov-7-14" n="14">Atunci Tu mã spãimântezi cu vise ºi mã îngrozeºti cu nãluciri.</p>
        <p id="Iov-7-15" n="15">Pentru aceea, sufletul meu ar vrea mai bine ºtreangul, mai bine moartea decât aceste chinuri.</p>
        <p id="Iov-7-16" n="16">Mã isprãvesc, nu voi trãi în veac; lasã-mã, cãci zilele mele sunt o suflare.</p>
        <p id="Iov-7-17" n="17">Ce este omul, ca sã-þi baþi capul cu el ºi ca sã-i dai luarea Ta aminte?</p>
        <p id="Iov-7-18" n="18">De ce îl cercetezi în fiecare dimineaþã ºi de ce îl urmãreºti în orice clipã?</p>
        <p id="Iov-7-19" n="19">Când vei înceta sã mã priveºti? Când îmi vei da rãgaz sã-mi înghit saliva?</p>
        <p id="Iov-7-20" n="20">Dacã am greºit, ce þi-am fãcut þie, Pãzitorule de oameni? De ce m-ai luat þintã pentru sãgeþile Tale ºi de ce þi-am ajuns povarã?</p>
        <p id="Iov-7-21" n="21">De ce nu îngãdui greºeala mea ºi nu laºi sã treacã fãrãdelegea mea? Degrabã mã voi culca în þãrânã; mã vei cãuta, dar nu mã vei mai gãsi".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-8" type="capitol" n="8">
        <head>Bildad mustrã pe Iov.</head>
        <p id="Iov-8-1" n="1">Atunci Bildad din ªuah a rãspuns ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-8-2" n="2">"Pânã când vei tot vorbi astfel de lucruri ºi cuvintele din gura ta vor izvorî ca vijelia?</p>
        <p id="Iov-8-3" n="3">Dumnezeu o sã încovoaie ce e drept? Cel Atotputernic o sã strâmbe El dreptatea?</p>
        <p id="Iov-8-4" n="4">Dacã feciorii tãi au pãcãtuit faþã de El, El i-a lãsat sã se prãbuºeascã sub povara nelegiuirii lor.</p>
        <p id="Iov-8-5" n="5">Dar tu dacã vii la Dumnezeu, dacã te rogi de Cel Atotputernic,</p>
        <p id="Iov-8-6" n="6">Dacã eºti nevinovat ºi fãrã patã, atunci de bunã seamã cã va veghea asupra ta ºi va clãdi la loc casa dreptãþii tale</p>
        <p id="Iov-8-7" n="7">ªi starea ta cea veche va fi nimica toatã, atât de mult vei fi deasupra în starea ta cea nouã.</p>
        <p id="Iov-8-8" n="8">Întreabã pe cei care au fost înaintea noastrã ºi ia aminte la cele trãite ºi pãþite de pãrinþi.</p>
        <p id="Iov-8-9" n="9">Cãci noi suntem de ieri ºi nu ºtim nimic, cãci zilele noastre pe pãmânt nu sunt decât o umbrã.</p>
        <p id="Iov-8-10" n="10">Ei îþi vor da învãþãturã, ei îþi vor grãi ºi din inima lor îþi vor cuvânta unele ca acestea:</p>
        <p id="Iov-8-11" n="11">Oare papura creºte fãrã baltã ºi rogozul fãrã umezealã?</p>
        <p id="Iov-8-12" n="12">Pe când încã este în floare ºi nu este tãiat, el se usucã, mai înainte decât orice buruianã.</p>
        <p id="Iov-8-13" n="13">Tot aºa se întâmplã cu toþi aceia care uitã pe Dumnezeu ºi aºa se veºtejeºte nãdejdea celui nelegiuit.</p>
        <p id="Iov-8-14" n="14">Încrederea lui e spulberatã ºi bizuinþa lui este o pânzã de pãianjen.</p>
        <p id="Iov-8-15" n="15">Se sprijinã pe casa sa, dar ea nu se þine; se agaþã de ea, dar casa se prãvale.</p>
        <p id="Iov-8-16" n="16">Stã plin de suc în faþa soarelui ºi în grãdina unde este îºi întinde vlãstarii;</p>
        <p id="Iov-8-17" n="17">Rãdãcinile lui se împletesc cu pietrele ºi se înfig în adâncul stâncilor.</p>
        <p id="Iov-8-18" n="18">Dacã îl smulgi din loc, locul îl tãgãduieºte: Nu te-am vãzut niciodatã!</p>
        <p id="Iov-8-19" n="19">Iatã-l acum putred, pe cãrare, ºi din pãmânt rãsar alþi vlãstari.</p>
        <p id="Iov-8-20" n="20">Dumnezeu nu dispreþuieºte pe cel desãvârºit ºi nu ia de mânã pe rãufãcãtori.</p>
        <p id="Iov-8-21" n="21">Gura ta va fi plinã încã o datã de râsete ºi buzele tale de veselie.</p>
        <p id="Iov-8-22" n="22">Cei ce te urãsc se vor înveºmânta în ruºine ºi cortul celor rãi va pieri!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-9" type="capitol" n="9">
        <head>Apãrarea lui Iov.</head>
        <p id="Iov-9-1" n="1">Atunci Iov a rãspuns ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-9-2" n="2">"ªtiu bine cã aºa este; cãci cum ar putea un om sã fie drept înaintea lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Iov-9-3" n="3">Dacã ar fi sã se certe cu El, din o mie de lucruri n-ar putea sã-I rãspundã nici la unul singur.</p>
        <p id="Iov-9-4" n="4">A Lui este înþelepciunea ºi atotputernicia; cine ar putea sã-I stea împotrivã ºi sã rãmânã teafãr?</p>
        <p id="Iov-9-5" n="5">El miºcã munþii din loc fãrã ca ei sã prindã de veste cã El i-a rãsturnat în mânia Lui.</p>
        <p id="Iov-9-6" n="6">El zguduie pãmântul din temelia lui, aºa încât stâlpii lui se clatinã.</p>
        <p id="Iov-9-7" n="7">El porunceºte soarelui ºi soarele nu se mai ridicã. El pune pecetea Lui asupra stelelor.</p>
        <p id="Iov-9-8" n="8">El singur este Cel ce întinde cerurile ºi umblã pe valurile mãrii.</p>
        <p id="Iov-9-9" n="9">El a zidit Carul mare, Raliþa, Pleiadele ºi cãmãrile stelelor de miazãzi.</p>
        <p id="Iov-9-10" n="10">El a fãcut lucruri mari ºi nepãtrunse ºi minuni fãrã de numãr.</p>
        <p id="Iov-9-11" n="11">Iatã, dacã trece pe lângã mine, eu nu-L vãd, ºi dacã se strecoarã, eu nu-I prind de veste.</p>
        <p id="Iov-9-12" n="12">Dacã ia ºi ridicã, cine va putea sã-L opreascã ºi cine-I va zice: Ce ai fãcut?</p>
        <p id="Iov-9-13" n="13">Dumnezeu nu-ºi înfrâneazã mânia Sa ºi sub El se încovoaie toþi slujitorii mândriei.</p>
        <p id="Iov-9-14" n="14">ªi eu atunci cum o sã-I rãspund ºi ce cuvinte o sã aleg?</p>
        <p id="Iov-9-15" n="15">Chiar dacã aº avea dreptate, nu-I voi rãspunde, ci mã voi ruga judecãtorului.</p>
        <p id="Iov-9-16" n="16">Chiar dacã m-ar asculta, când Îl chem, tot n-aº putea sã cred cã ascultã glasul meu,</p>
        <p id="Iov-9-17" n="17">Cãci El mã sfãrâmã ca sub furtunã ºi înmulþeºte fãrã cuvânt rãnile mele.</p>
        <p id="Iov-9-18" n="18">El nu-mi dã rãgaz sã rãsuflu ºi mã adapã cu amãrãciune.</p>
        <p id="Iov-9-19" n="19">Dacã este vorba de putere, El este Cel puternic. Dacã este vorba de judecatã, cine mã va apãra?</p>
        <p id="Iov-9-20" n="20">Oricâtã dreptate aº avea, gura mea mã va osândi ºi dacã sunt fãrã prihanã ea mã scoate vinovat.</p>
        <p id="Iov-9-21" n="21">Sunt oare desãvârºit? Eu singur nu mã cunosc pe mine ºi viaþa mea o dispreþuiesc.</p>
        <p id="Iov-9-22" n="22">Pentru aceea am zis: Tot una este! El nimiceºte pe cel desãvârºit ºi pe cel viclean.</p>
        <p id="Iov-9-23" n="23">Dacã o nenorocire aduce moartea deodatã, ce-I pasã Lui de deznãdejdea celor fãrã de vinã?</p>
        <p id="Iov-9-24" n="24">Dacã o þarã a încãput pe mâna unui om viclean, El acoperã faþa judecãtorilor Sãi. ªi dacã nu El, cine atunci?</p>
        <p id="Iov-9-25" n="25">Zilele mele sunt mai grabnice decât un aducãtor de veºti ºi au fugit fãrã sã vadã fericirea.</p>
        <p id="Iov-9-26" n="26">S-au strecurat ca niºte bãrci de papurã, ca un vultur care se nãpusteºte asupra prãzii sale.</p>
        <p id="Iov-9-27" n="27">Dacã zic: Vreau sã-mi uit suferinþa, sã-mi schimb înfãþiºarea ºi sã fiu voios,</p>
        <p id="Iov-9-28" n="28">Sunt nãpãdit de teama chinurilor mele, ºtiind bine cã Tu nu mã vei scoate nevinovat.</p>
        <p id="Iov-9-29" n="29">Dacã sunt vinovat, de ce sã mã mai trudesc zadarnic?</p>
        <p id="Iov-9-30" n="30">Dacã m-aº spãla cu zãpadã ºi mi-aº curãþi mâinile cu leºie,</p>
        <p id="Iov-9-31" n="31">Atunci Tu tot m-ai cufunda în noroi, încât ºi veºmintele mele s-ar scârbi de mine.</p>
        <p id="Iov-9-32" n="32">Cãci Dumnezeu nu este un om ca mine, ca sã stau cu El de vorbã ºi ca sã mergem împreunã la judecatã.</p>
        <p id="Iov-9-33" n="33">Între noi nu se aflã un al treilea care sã-ºi punã mâna peste noi amândoi</p>
        <p id="Iov-9-34" n="34">ªi care sã depãrteze varga Sa de deasupra capului meu, aºa încât groaza Lui sã nu mã mai tulbure;</p>
        <p id="Iov-9-35" n="35">Atunci aº vorbi ºi nu m-aº mai teme de El. Dar nu este aºa ºi eu sunt singur cu mine însumi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-10" type="capitol" n="10">
        <head>Iov se tânguieºte de necazul sãu.</head>
        <p id="Iov-10-1" n="1">Sufletul meu este dezgustat de viaþa mea. Voi lãsa sã curgã slobodã tânguirea mea ºi voi vorbi întru suferinþa sufletului meu.</p>
        <p id="Iov-10-2" n="2">Voi spune cãtre Domnul: Nu mã osândi; lãmureºte-mã, sã ºtiu pentru ce Te cerþi cu mine.</p>
        <p id="Iov-10-3" n="3">Care e folosul Tãu, când eºti aprig ºi dispreþuieºti fãptura mâinilor Tale ºi eºti surâzãtor la sfatul celor rãi?</p>
        <p id="Iov-10-4" n="4">Ai Tu ochi materiali ºi vezi lucrurile precum le vede omul?</p>
        <p id="Iov-10-5" n="5">Zilele Tale sunt oare ca zilele omului ºi anii Tãi ca anii omeneºti,</p>
        <p id="Iov-10-6" n="6">Ca sã cercetezi fãrãdelegea mea ºi sã cauþi pãcatul meu,</p>
        <p id="Iov-10-7" n="7">Când ºtii bine cã nu sunt vinovat ºi cã nimeni nu mã poate scãpa din mâna Ta?</p>
        <p id="Iov-10-8" n="8">Mâinile Tale m-au fãcut ºi m-au zidit ºi apoi Tu mã nimiceºti în întregime.</p>
        <p id="Iov-10-9" n="9">Adu-þi aminte cã m-ai fãcut din pãmânt ºi cã mã vei întoarce în þãrânã.</p>
        <p id="Iov-10-10" n="10">Nu m-ai turnat oare ca pe lapte ºi nu m-ai închegat ca pe caº?</p>
        <p id="Iov-10-11" n="11">M-ai îmbrãcat în piele ºi în carne, m-ai þesut din oase ºi din vine;</p>
        <p id="Iov-10-12" n="12">Apoi mi-ai dat viaþã, ºi bunãvoinþa Ta ºi purtarea Ta de grijã au þinut vie suflarea mea,</p>
        <p id="Iov-10-13" n="13">ªi ceea ce Tu þineai ascuns în inima Ta, iatã ºtiu acum gândul Tãu:</p>
        <p id="Iov-10-14" n="14">Dacã pãcãtuiesc, Tu mã supraveghezi ºi nu mã dezvinovãþeºti de greºeala mea.</p>
        <p id="Iov-10-15" n="15">Dacã sunt vinovat este amar de mine ºi dacã sunt drept nu cutez sã ridic capul, ca unul ce sunt sãtul de ocarã ºi sunt apãsat de necazuri.</p>
        <p id="Iov-10-16" n="16">ªi astfel fãrã vlagã cum sunt, Tu mã vânezi ca un leu ºi din nou Te arãþi minunat faþã de mine.</p>
        <p id="Iov-10-17" n="17">Tu înnoieºti duºmãnia Ta împotriva mea. Tu sporeºti mânia Ta asuprã-mi ca niºte oºtiri primenite care se luptã cu mine.</p>
        <p id="Iov-10-18" n="18">De ce m-ai scos din sânul mamei mele? Aº fi murit ºi nici un ochi nu m-ar fi vãzut!</p>
        <p id="Iov-10-19" n="19">Aº fi fost ca unul care n-a fost niciodatã ºi din pântecele mamei mele aº fi trecut în mormânt.</p>
        <p id="Iov-10-20" n="20">Nu sunt oare zilele mele destul de puþine? Dã-Te la o parte ca sã pot sã-mi vin puþin în fire,</p>
        <p id="Iov-10-21" n="21">Mai înainte ca sã plec spre a nu mã mai întoarce din þinutul întunericului ºi al umbrelor morþii,</p>
        <p id="Iov-10-22" n="22">Þara de întuneric ºi neorânduialã unde lumina e totuna cu bezna".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-11" type="capitol" n="11">
        <head>Iov învinovãþit de fãþãrnicie.</head>
        <p id="Iov-11-1" n="1">Atunci Þofar, din Naamah, a luat cuvântul ºi a vorbit:</p>
        <p id="Iov-11-2" n="2">"Cel ce înºirã atâtea vorbe sã nu primeascã nici un rãspuns ºi tocmai vorbãreþul sã aibã dreptate?</p>
        <p id="Iov-11-3" n="3">Toate câte le-ai spus îi vor face pe oameni sã tacã ºi vei râde de ei, fãrã ca nimeni sã te înfrunte?</p>
        <p id="Iov-11-4" n="4">Fiindcã tu zici: Credinþa mea este curatã ºi în ochii Tãi n-am nici o vinã.</p>
        <p id="Iov-11-5" n="5">Dar cine va face pe Dumnezeu sã vorbeascã, sã Îºi deschidã buzele spre tine,</p>
        <p id="Iov-11-6" n="6">ªi sã-þi destãinuiascã tainele înþelepciunii? (cãci ele sunt cu anevoie de înþeles); atunci de-abia vei ºti cã Dumnezeu îþi cere socotealã de greºeala ta.</p>
        <p id="Iov-11-7" n="7">Descoperi-vei tu care este firea lui Dumnezeu? Urca-vei tu pânã la desãvârºirea Celui Atotputernic?</p>
        <p id="Iov-11-8" n="8">Ea este mai înaltã decât cerurile. ªi ce vei face tu? Ea este mai adâncã decât împãrãþia morþii. Cum vei pãtrunde-o tu?</p>
        <p id="Iov-11-9" n="9">Mãsura ei este mai lungã decât pãmântul ºi mai latã decât marea.</p>
        <p id="Iov-11-10" n="10">Dacã trece cu vederea, dacã þine ascuns, dacã dã pe faþã, cine poate sã-L opreascã?</p>
        <p id="Iov-11-11" n="11">El cunoaºte pe cei ce trãiesc din înºelãciune, El vede nedreptatea ºi o þine în seamã;</p>
        <p id="Iov-11-12" n="12">Astfel deci un om fãrã minte câºtigã înþelepciune, precum puiul de asin ajunge asin mare.</p>
        <p id="Iov-11-13" n="13">Cât despre tine, dacã inima ta e credincioasã ºi dacã întinzi mâinile cãtre El,</p>
        <p id="Iov-11-14" n="14">ªi depãrtezi de mâna ta fãrãdelegea ei ºi nu rabzi sã locuiascã nedreptatea în corturile tale,</p>
        <p id="Iov-11-15" n="15">Atunci vei ridica fruntea ta fãrã patã pe ea, vei fi puternic ºi fãrã fricã.</p>
        <p id="Iov-11-16" n="16">Fiindcã vei uita necazul tãu de azi ºi-þi vei aduce aminte de el numai ca de niºte ape, care au fost ºi au trecut.</p>
        <p id="Iov-11-17" n="17">ªi viaþa ta va înflori mai mândrã decât miezul zilei, iar întunericul se va face revãrsat de zori.</p>
        <p id="Iov-11-18" n="18">Atunci tu vei fi la adãpost, cãci vei fi plin de nãdejde, te vei simþi ocrotit ºi te vei culca fãrã grijã.</p>
        <p id="Iov-11-19" n="19">Te vei întinde fãrã ca sã te strâmtoreze nimeni ºi mulþi vor rãsfãþa obrazul tãu.</p>
        <p id="Iov-11-20" n="20">Dar ochii nelegiuiþilor tânjesc ºi loc de scãpare nu au, iar nãdejdea este când îºi vor da sufletul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-12" type="capitol" n="12">
        <head>Iov se apãrã înaintea lui Þofar ºi a prietenilor sãi.</head>
        <p id="Iov-12-1" n="1">Atunci Iov a rãspuns ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-12-2" n="2">"Cu adevãrat numai voi sunteþi înþelepþi ºi înþelepciunea va muri o datã cu voi.</p>
        <p id="Iov-12-3" n="3">Dar ºi eu am minte ca voi ºi nu sunt mai prejos decât voi ºi cine nu cunoaºte lucrurile pe care mi le-aþi spus?</p>
        <p id="Iov-12-4" n="4">Eu am ajuns pricinã de batjocurã pentru prietenul meu, eu care chem pe Dumnezeu ºi cãruia El rãspunde: cel drept, cel fãrã vinã e pricinã de râs.</p>
        <p id="Iov-12-5" n="5">Sã dispreþuim nenorocirea (gândesc cei fericiþi); încã o loviturã celor ce se poticnesc.</p>
        <p id="Iov-12-6" n="6">Foarte liniºtite stau ºi sunt corturile jefuitorilor ºi cei ce mânie pe Dumnezeu sunt plini de încredere, ca unii care au fãcut din pumnul lor un dumnezeu.</p>
        <p id="Iov-12-7" n="7">Dar ia întreabã dobitoacele ºi te vor învãþa, ºi pãsãrile cerului, ºi te vor lãmuri;</p>
        <p id="Iov-12-8" n="8">Sau vorbeºte cu pãmântul, ºi-þi va da învãþãturã ºi peºtii mãrii îþi vor istorisi cu de-amãnuntul.</p>
        <p id="Iov-12-9" n="9">Cine nu cunoaºte din toate acestea cã mâna Domnului a fãcut aceste lucruri?</p>
        <p id="Iov-12-10" n="10">În mâna Lui El þine viaþa a tot ce trãieºte ºi suflarea întregii omeniri.</p>
        <p id="Iov-12-11" n="11">Urechea nu deosebeºte ea cuvintele tot aºa, precum cerul gurii deosebeºte mâncarea?</p>
        <p id="Iov-12-12" n="12">Oare nu la bãtrâni sãlãºluieºte înþelepciunea ºi priceperea nu merge mânã în mânã cu vârsta înaintatã?</p>
        <p id="Iov-12-13" n="13">La Dumnezeu se aflã înþelepciunea ºi puterea; sfatul ºi pãtrunderea sunt ale Lui.</p>
        <p id="Iov-12-14" n="14">Ceea ce dãrâmã El, nimeni nu mai zideºte la loc ºi pe cine-l închide, nimeni nu poate sã-l mai deschidã.</p>
        <p id="Iov-12-15" n="15">Dacã opreºte apele pe loc, ele scad ºi pier; dacã le dã drumul, ele rãstoarnã lumea;</p>
        <p id="Iov-12-16" n="16">Tãria ºi înþelepciunea sunt la El. El este stãpân ºi peste rãtãcit ºi peste cel ce-l face sã rãtãceascã.</p>
        <p id="Iov-12-17" n="17">El goneºte pe sfetnici în picioarele goale ºi pe judecãtori îi aruncã pradã nebuniei.</p>
        <p id="Iov-12-18" n="18">El destramã puterea împãraþilor ºi pune cingãtoare de frânghie în jurul coapselor lor.</p>
        <p id="Iov-12-19" n="19">El goneºte pe preoþi în picioarele goale ºi dã peste cap pe cei puternici.</p>
        <p id="Iov-12-20" n="20">El taie vorba celor meºteri la cuvânt ºi ia mintea celor bãtrâni.</p>
        <p id="Iov-12-21" n="21">El face de ocarã pe cei mari ºi slãbeºte încingãtoarea celor voinici.</p>
        <p id="Iov-12-22" n="22">El scoate din întuneric lucrurile ascunse ºi aduce la luminã ceea ce era acoperit de umbrã.</p>
        <p id="Iov-12-23" n="23">El sporeºte neamurile ºi apoi le pierde, El le lasã sã se întindã ºi apoi le strâmtoreazã.</p>
        <p id="Iov-12-24" n="24">El scoate din minþi pe cãpeteniile popoarelor ºi îi lasã sã rãtãceascã în singurãtãþi fãrã cãrãri.</p>
        <p id="Iov-12-25" n="25">Acolo ei orbecãiesc în întuneric, fãrã nici o luminã, cãci Dumnezeu îi lasã sã se împleticeascã aidoma celui ce s-a îmbãtat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-13" type="capitol" n="13">
        <head>Iov cere ca Dumnezeu sã-i dea pe faþã pãcatele.</head>
        <p id="Iov-13-1" n="1">De bunã seamã, ochiul meu a vãzut toate acestea, urechea mea le-a auzit ºi le-a înþeles.</p>
        <p id="Iov-13-2" n="2">Ceea ce ºtiþi voi, ºtiu ºi eu ºi nu sunt deloc mai prejos decât voi.</p>
        <p id="Iov-13-3" n="3">Dar eu vreau sã vorbesc cu Cel Atotputernic, vreau sã-mi apãr pricina înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Iov-13-4" n="4">Cãci voi sunteþi niºte nãscocitori ai minciunii, sunteþi cu toþii niºte doctori neputincioºi!</p>
        <p id="Iov-13-5" n="5">Ce bine ar fi fost dacã aþi fi tãcut! Câtã înþelepciune ar fi fost din partea voastrã!</p>
        <p id="Iov-13-6" n="6">Ascultaþi acum apãrarea mea ºi bãgaþi de seamã la rostirea buzelor mele.</p>
        <p id="Iov-13-7" n="7">Oare de dragul lui Dumnezeu spuneþi voi lucruri strâmbe ºi spre apãrarea Lui croiþi minciuni?</p>
        <p id="Iov-13-8" n="8">Voiþi sã þineþi cu El ºi sã fiþi apãrãtorii Lui?</p>
        <p id="Iov-13-9" n="9">ªi dacã ar fi ca sã vã cerceteze, ar fi bine de voi, sau vreþi sã-L înºelaþi cum înºelaþi un om?</p>
        <p id="Iov-13-10" n="10">Desigur El vã va osândi dacã în ascuns vreþi sã fiþi pãrtinitori cu El.</p>
        <p id="Iov-13-11" n="11">Mãreþia Lui oare nu vã înfricoºeazã ºi groaza Lui nu va cãdea oare peste voi?</p>
        <p id="Iov-13-12" n="12">Rostirile voastre au tãria cenuºei. Rãspunsurile voastre se prefac în noroi.</p>
        <p id="Iov-13-13" n="13">Închideþi gura în faþa mea ºi eu voi vorbi, orice ar fi sã se întâmple.</p>
        <p id="Iov-13-14" n="14">Drept aceea îmi voi lua în dinþi carnea mea ºi viaþa mea o pun în mâna mea.</p>
        <p id="Iov-13-15" n="15">Dacã o fi sã mã ucidã, nu voi tremura, dar voi descurca în faþa Sa firele pricinei mele,</p>
        <p id="Iov-13-16" n="16">ªi chiar aceasta îmi va fi mie izbândã, fiindcã un nelegiuit nu se înfãþiºeazã înaintea Lui.</p>
        <p id="Iov-13-17" n="17">Ascultaþi cu luare-aminte cuvintele mele ºi ceea ce vã voi spune sã vã rãmânã în urechi.</p>
        <p id="Iov-13-18" n="18">Iatã am pus la cale o judecatã, ºi ºtiu cã eu sunt cel ce am dreptate.</p>
        <p id="Iov-13-19" n="19">Are cineva ceva de spus împotriva mea? Atunci voi amuþi degrabã ºi voi aºtepta moartea.</p>
        <p id="Iov-13-20" n="20">Numai scuteºte-mã de douã lucruri, ºi nu mã voi ascunde de faþa Ta.</p>
        <p id="Iov-13-21" n="21">Depãrteazã mâna Ta de deasuprã-mi ºi nu mã mai tulbura cu groaza Ta.</p>
        <p id="Iov-13-22" n="22">Apoi cheamã-mã ºi eu iþi voi rãspunde, sau lasã-mã sã vorbesc eu ºi Tu sã-mi dai rãspuns.</p>
        <p id="Iov-13-23" n="23">Câte greºeli ºi câte pãcate am fãcut? Dã-mi pe faþã cãlcarea mea de lege ºi pãcatul meu.</p>
        <p id="Iov-13-24" n="24">De ce ascunzi faþa Ta ºi mã iei drept un duºman al Tãu?</p>
        <p id="Iov-13-25" n="25">Vrei oare, sã înspãimânþi o frunzã pe care o bate vântul? Vrei sã Te îndârjeºti împotriva unui pai uscat?</p>
        <p id="Iov-13-26" n="26">De ce sã scrii împotriva mea aceste hotãrâri amare? De ce sã-mi scoþi ochii cu greºelile tinereþii?</p>
        <p id="Iov-13-27" n="27">De ce sã-mi vâri picioarele în butuci ºi sã pândeºti toþi paºii mei ºi toate urmele mele?</p>
        <p id="Iov-13-28" n="28">Când Tu ºtii cã trupul meu se nimiceºte ca un putregai ºi ca o hainã mâncatã de molii!</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-14" type="capitol" n="14">
        <head>Nimicnicia vieþii omeneºti.</head>
        <p id="Iov-14-1" n="1">Omul nãscut din femeie are puþine zile de trãit, dar se saturã de necazuri.</p>
        <p id="Iov-14-2" n="2">Ca ºi floarea, el creºte ºi se veºtejeºte ºi ca umbra el fuge ºi e fãrã duratã.</p>
        <p id="Iov-14-3" n="3">ªi asupra lui priveºti ºi pe mine Tu mã sileºti sã vin la judecatã cu Tine.</p>
        <p id="Iov-14-4" n="4">Cine ar putea sã scoatã ceva curat din ceea ce este necurat? Nimeni!</p>
        <p id="Iov-14-5" n="5">Deoarece zilele lui sunt mãsurate ºi ºtii socoteala lunilor lui ºi i-ai pus un hotar peste care nu va trece.</p>
        <p id="Iov-14-6" n="6">Întoarce-þi privirea de la el, ca sã aibã puþin rãgaz, sã se poatã bucura ca simbriaºul la sfârºitul zilei (de muncã).</p>
        <p id="Iov-14-7" n="7">Un copac, de pildã, tot are nãdejde, cãci dacã-l tai, el creºte din nou ºi vlãstarii nu-i vor lipsi.</p>
        <p id="Iov-14-8" n="8">Dacã rãdãcina lui îmbãtrâneºte în pãmânt ºi dacã trunchiul lui putrezeºte,</p>
        <p id="Iov-14-9" n="9">Când dã de apã înverzeºte din nou ºi se acoperã cu ramuri ca ºi cum ar fi atunci sãdit.</p>
        <p id="Iov-14-10" n="10">Dar omul când moare rãmâne nimicit; când omul îºi dã sufletul, unde mai este el?</p>
        <p id="Iov-14-11" n="11">Apele mãrilor pot sã disparã, fluviile pot sã scadã ºi sã sece.</p>
        <p id="Iov-14-12" n="12">La fel ºi omul se culcã ºi nu se mai scoalã; ºi cât vor sta cerurile, el nu se mai deºteaptã ºi nu se mai trezeºte din somnul lui.</p>
        <p id="Iov-14-13" n="13">O, de m-ai ascunde în împãrãþia morþilor, ca sã mã þii acolo pânã când va trece mânia Ta, ºi de mi-ai soroci o vreme, când iarãºi sã-þi aduci aminte de mine!</p>
        <p id="Iov-14-14" n="14">Dacã omul a murit o datã, fi-va el iarãºi viu? Toate zilele robiei mele aº aºtepta pânã ce vor veni sã mã schimbe.</p>
        <p id="Iov-14-15" n="15">Atunci Tu mã vei chema ºi eu Îþi voi rãspunde; Tu vei cere înapoi lucrul mâinilor Tale.</p>
        <p id="Iov-14-16" n="16">Pe când astãzi Tu numeri paºii mei; atunci Tu nu vei mai lua seama la pãcatul meu.</p>
        <p id="Iov-14-17" n="17">Nelegiuirea mea ar fi pecetluitã ca într-un sac ºi greºeala mea ai spãla-o ºi ai face-o albã.</p>
        <p id="Iov-14-18" n="18">ªi precum muntele se dãrâmã ºi se preface în nisip ºi precum stânca e rostogolitã din locul ei,</p>
        <p id="Iov-14-19" n="19">ªi precum apele mãnâncã pietrele ºi valurile lor acoperã pãmântul, tot aºa Tu sfãrâmi nãdejdea omului.</p>
        <p id="Iov-14-20" n="20">Tu Te ridici uriaº împotriva lui, ºi el se nimiceºte; Tu schimbi înfãþiºarea lui ºi-l trimiþi de la Tine.</p>
        <p id="Iov-14-21" n="21">Dacã feciorii lui ajung la mare cinste, el nu mai ºtie; dacã au ajuns de râsul lumii, el nu-i mai vede.</p>
        <p id="Iov-14-22" n="22">Carnea lui e în întristare mare numai pentru el. Sufletul lui numai pentru el e cuprins de jale".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-15" type="capitol" n="15">
        <head>Elifaz vrea sã facã pe Iov fãþarnic.</head>
        <p id="Iov-15-1" n="1">Atunci Elifaz, din Teman, a rãspuns ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-15-2" n="2">"Este oare cinstit pentru înþelept sã rãspundã cu cuvinte uºuratice ºi sã-ºi umple pieptul cu suflarea vântului de rãsãrit?</p>
        <p id="Iov-15-3" n="3">I se cuvine lui sã judece cu vorbe seci ºi prin cuvântãri care n-au nici o noimã?</p>
        <p id="Iov-15-4" n="4">Tu mergi atât de departe, încât desfiinþezi cucernicia ºi nesocoteºti rugãciunea înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Iov-15-5" n="5">Nelegiuirea ta insuflã gura ta ºi tu împrumuþi vorbirea ta de la cei vicleni.</p>
        <p id="Iov-15-6" n="6">Chiar gura ta te osândeºte ºi nu eu, chiar buzele tale sunt martore împotriva ta.</p>
        <p id="Iov-15-7" n="7">Nu cumva eºti tu cel dintâi om care s-a nãscut? Venit-ai tu pe lume mai înainte decât munþii?</p>
        <p id="Iov-15-8" n="8">Ai stat tu de sfat cu Dumnezeu ºi te-ai fãcut tu stãpân pe toatã înþelepciunea?</p>
        <p id="Iov-15-9" n="9">Ce ºtii tu pe care sã nu-l ºtim ºi noi? Ce pricepi tu ºi noi nu pricepem?</p>
        <p id="Iov-15-10" n="10">Printre noi se aflã oameni vechi de zile, bãtrâni mai în vârstã decât tatãl tãu.</p>
        <p id="Iov-15-11" n="11">Þi se pare puþin lucru mângâierile în numele lui Dumnezeu ºi cuvintele spuse cu blândeþe?</p>
        <p id="Iov-15-12" n="12">De ce te laºi târât de inima ta ºi de ce priveºti aºa trufaº cu ochii tãi?</p>
        <p id="Iov-15-13" n="13">De ce întorci spre Dumnezeu mânia ta ºi dai drumul din gura ta la astfel de cuvântãri?</p>
        <p id="Iov-15-14" n="14">Ce este omul ca sã se creadã curat, ºi cel nãscut din femeie, ca sã se creadã neprihãnit?</p>
        <p id="Iov-15-15" n="15">Dacã Dumnezeu nu are încredere în sfinþii Sãi ºi dacã cerurile nu sunt destul de curate înaintea ochilor Sãi,</p>
        <p id="Iov-15-16" n="16">Cu atât mai puþin o fãpturã urâcioasã ºi stricatã cum este omul cel ce bea nedreptatea ca apa.</p>
        <p id="Iov-15-17" n="17">Vreau sã-þi dau o învãþãturã, ascultã-mã; ºi ceea ce am vãzut vreau sã-þi aduc la cunoºtinþã;</p>
        <p id="Iov-15-18" n="18">Ceea ce înþelepþii au vestit fãrã sã ascundã nimic, precum au auzit de la pãrinþii lor,</p>
        <p id="Iov-15-19" n="19">Atunci când tara le-a fost datã numai lor ºi nici un strãin nu se aºezase încã printre ei.</p>
        <p id="Iov-15-20" n="20">Nelegiuitul se chinuieºte în toate zilele vieþii sale ºi de-a lungul anilor hãrãziþi celui tiran.</p>
        <p id="Iov-15-21" n="21">Glasuri îngrozitoare fac larmã în urechile lui; în mijlocul pãcii, i se pare cã un ucigaº se nãpusteºte asupra lui.</p>
        <p id="Iov-15-22" n="22">El nu mai nãdãjduieºte sã mai iasã din întuneric ºi îºi simte capul mereu sub sabie.</p>
        <p id="Iov-15-23" n="23">Se ºi vede aruncat de mâncare vulturilor, fiindcã ºtie cã prãpãdul lui este fãrã întârziere.</p>
        <p id="Iov-15-24" n="24">Ziua întunericul îl înspãimântã. Zbuciumul ºi tulburarea îl strâng la mijloc ºi se aruncã asupra-i gata de împresurare,</p>
        <p id="Iov-15-25" n="25">Fiindcã a îndrãznit sã-ºi îndrepte mâna împotriva lui Dumnezeu ºi sã facã pe viteazul faþã de Cel Atotputernic;</p>
        <p id="Iov-15-26" n="26">Fiindcã a îndrãznit sã nãvãleascã împotriva Lui cu gâtul întins ºi la adãpostul scuturilor sale groase ºi rotunde.</p>
        <p id="Iov-15-27" n="27">Chipul lui i se ascundea în grãsime ºi osânza stãtea grea pe coapsele lui,</p>
        <p id="Iov-15-28" n="28">ªi sãlãºluia în cetãþi pustiite, în case în care nu mai stãtea nimeni, fiindcã ameninþau sã se prãbuºeascã.</p>
        <p id="Iov-15-29" n="29">Nu va aduna bogãþie ºi ce are nu va þine mult, iar umbra lui nu se va lungi pe pãmânt.</p>
        <p id="Iov-15-30" n="30">Nu va mai putea sã iasã din întuneric. Focul va mistui ramurile sale ºi vijelia va mãtura florile lui;</p>
        <p id="Iov-15-31" n="31">Sã nu se creadã în minciunã, fiindcã ºtim cã e deºertãciune.</p>
        <p id="Iov-15-32" n="32">Vrejul sãu se va ofili mai înainte de vreme ºi mlãdiþa sa nu va da muguri verzi.</p>
        <p id="Iov-15-33" n="33">Ca viþa mãnatã, va lãsa sã cadã rodul sãu ºi la fel ca mãslinul va împrãºtia florile sale.</p>
        <p id="Iov-15-34" n="34">Fiindcã ceata celui rãu la inimã va fi lãsatã stearpã ºi focul mistuie corturile cu bogãþii de jaf.</p>
        <p id="Iov-15-35" n="35">Ei zãmislesc rãutatea ºi nasc nelegiuirea, dar cu aceasta pântecele lor dospeºte înºelãciunea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-16" type="capitol" n="16">
        <head>Iov dovedeºte nevinovãþia sa.</head>
        <p id="Iov-16-1" n="1">Atunci Iov a rãspuns ºi a grãit:</p>
        <p id="Iov-16-2" n="2">"Am auzit mereu astfel de lucruri; sunteþi toþi niºte jalnici mângâietori.</p>
        <p id="Iov-16-3" n="3">Când se vor sfârºi aceste vorbe goale ºi ce te chinuieºte ca sã rãspunzi?</p>
        <p id="Iov-16-4" n="4">ªi eu aº vorbi aºa ca voi, dacã sufletul vostru ar fi în locul sufletului meu; aº putea sã spun multe cuvinte împotriva voastrã ºi sã dau din cap în privinþa voastrã.</p>
        <p id="Iov-16-5" n="5">V-aº mângâia numai cu gura ºi cu miºcarea buzelor mele v-aº aduce uºurare.</p>
        <p id="Iov-16-6" n="6">Dar, dacã vorbesc, durerea mea nu se liniºteºte ºi dacã tac din gurã, durerea mea nu se depãrteazã de la mine.</p>
        <p id="Iov-16-7" n="7">În ceasul de faþã, Dumnezeu mi-a luat toatã vlaga; toatã ticãloºia mea mã împresoarã, Doamne!</p>
        <p id="Iov-16-8" n="8">M-ai acoperit cu zbârcituri, care toate mãrturisesc împotriva mea; neputinþa mea ea însãºi mã dã de gol ºi bârfitorul stã împotriva mea.</p>
        <p id="Iov-16-9" n="9">El mã sfâºie în furia Lui ºi se poartã cu mine duºmãnos, scrâºneºte din dinþi împotriva mea; duºmanul meu aruncã asuprã-mi sãgeþile ochilor sãi;</p>
        <p id="Iov-16-10" n="10">Deschis-au gura lor împotriva mea, în batjocurã m-au lovit peste obraji. Toþi grãmadã se înghesuie împotriva mea.</p>
        <p id="Iov-16-11" n="11">Dumnezeu mã dã pe mâna unui pãgân. El mã aruncã pradã celor rãi.</p>
        <p id="Iov-16-12" n="12">Mi-era destul de bine, dar El m-a sfãrâmat. M-a luat de ceafã ºi m-a fãcut praf ºi a aruncat asuprã-mi toate sãgeþile Sale;</p>
        <p id="Iov-16-13" n="13">În jurul meu se învârtesc sãgeþile Sale; El îmi strãpunge rãrunchii fãrã milã; El varsã pe pãmânt fierea mea.</p>
        <p id="Iov-16-14" n="14">El mã dãrâmã bucatã cu bucatã ºi nãvãleºte asupra mea ca un rãzboinic.</p>
        <p id="Iov-16-15" n="15">Am cusut un sac pe trupul meu ºi am vârât în þãrânã capul meu.</p>
        <p id="Iov-16-16" n="16">Chipul meu s-a înroºit de plânset ºi umbra morþii s-a sãlãºluit în pleoapele mele;</p>
        <p id="Iov-16-17" n="17">ªi cu toate acestea, în mâinile mele nu este nici o silnicie ºi rugãciunea mea este curatã!</p>
        <p id="Iov-16-18" n="18">Pãmântule, nu ascunde sângele meu ºi sã nu fie nici un loc nestrãbãtut de bocetele mele.</p>
        <p id="Iov-16-19" n="19">Iar acum martorul meu este în ceruri ºi cel ce dã pentru mine bunã mãrturie este sus în locurile înalte.</p>
        <p id="Iov-16-20" n="20">Prietenii mei îºi bat joc de mine, dar ochiul meu varsã lacrimi înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Iov-16-21" n="21">O, de-ar fi îngãduit omului sã stea de vorbã cu Dumnezeu, cum stã de vorbã un am "u prietenul sãu!</p>
        <p id="Iov-16-22" n="22">Cãci aceºti puþini ani se vor scurge ºi voi apuca pe un drum de pe care nu mã voi mai întoarce.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-17" type="capitol" n="17">
        <head>Iov povesteºte mai departe necazurile lui.</head>
        <p id="Iov-17-1" n="1">Sufletul meu e dãrãpãnat, zilele mele se sting, mormântul mã aºteaptã.</p>
        <p id="Iov-17-2" n="2">Sunt împresurat de batjocoritori ºi ochii mei trebuie sã priveascã spre ocãrile lor.</p>
        <p id="Iov-17-3" n="3">Dã-mi acum chezãºia Ta lângã Tine, altfel cine ar vrea sã rãspundã pentru mine?</p>
        <p id="Iov-17-4" n="4">Pentru cã Tu ai luat priceperea din inima lor, de aceea Tu nu-i vei ridica.</p>
        <p id="Iov-17-5" n="5">Sunt unii care fac ospãþ cu prietenii, atunci când acasã ochii copiilor se sting de foame.</p>
        <p id="Iov-17-6" n="6">Am ajuns de poveste între oameni; sunt acela pe care-l scuipi în faþã.</p>
        <p id="Iov-17-7" n="7">Ochii mei s-au întunecat de supãrare, mãdularele mele s-au subþiat ca umbra.</p>
        <p id="Iov-17-8" n="8">Oamenii cei drepþi stau înmãrmuriþi ºi cel nevinovat se rãscoalã împotriva celui nelegiuit.</p>
        <p id="Iov-17-9" n="9">Cel ce este drept se þine însã de calea sa ºi cine este cu mâinile curate e din ce în ce mai tare.</p>
        <p id="Iov-17-10" n="10">Cât despre voi ceilalþi, voi toþi daþi înapoi ºi veniþi aici, cãci nu voi gãsi printre voi nici un înþelept.</p>
        <p id="Iov-17-11" n="11">Zilele mele s-au scurs, socotinþele mele s-au sfãrâmat ºi la fel dorinþele inimii mele.</p>
        <p id="Iov-17-12" n="12">Din noapte ei vor sã facã zi ºi spun cã lumina este mai aproape decât întunericul.</p>
        <p id="Iov-17-13" n="13">Mai pot sã nãdãjduiesc? Împãrãþia morþii este casa mea, culcuºul meu l-am întins în inima întunericului.</p>
        <p id="Iov-17-14" n="14">Am zis mormântului: Tu eºti tatãl meu; am zis viermilor: voi sunteþi mama ºi surorile mele!</p>
        <p id="Iov-17-15" n="15">Atunci unde mai este nãdejdea mea ºi cine a vãzut pe undeva norocul meu?</p>
        <p id="Iov-17-16" n="16">El s-a rostogolit pânã în fundul iadului ºi împreunã cu mine se va cufunda în þãrânã".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-18" type="capitol" n="18">
        <head>Bildad socoteºte pe Iov între cei fãrã de lege.</head>
        <p id="Iov-18-1" n="1">Atunci Bildad din ªuah a început sã vorbeascã ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-18-2" n="2">"Când vei ajunge odatã la capãtul unor astfel de vorbe? Vino-þi în fire ºi apoi vom vorbi.</p>
        <p id="Iov-18-3" n="3">Pentru ce suntem socotiþi ca niºte dobitoace? De ce sã trecem în ochii tãi drept vite cornute?</p>
        <p id="Iov-18-4" n="4">Nu cumva pentru tine care te sfâºii în mânia ta, o sã ajungã pãmântul sã se pustiiascã ºi stâncile sã se mute din locul lor?</p>
        <p id="Iov-18-5" n="5">Fireºte, lumina nelegiuitului se stinge ºi flacãra focului lui nu mai strãluceºte.</p>
        <p id="Iov-18-6" n="6">Lumina se întunecã în cortul lui ºi candela de deasupra lui se isprãveºte.</p>
        <p id="Iov-18-7" n="7">Paºii lui, altãdatã vânjoºi, se îngusteazã ºi propriul lui sfat acum îl poticneºte.</p>
        <p id="Iov-18-8" n="8">El dã cu picioarele în laþ ºi se plimbã în reþeaua de sfori.</p>
        <p id="Iov-18-9" n="9">Capcana l-a prins de cãlcâi ºi laþul s-a încolãcit pe el.</p>
        <p id="Iov-18-10" n="10">Cursa care trebuia sã-l prindã este ascunsã în pãmânt ºi prinzãtoarea stã în poteca lui;</p>
        <p id="Iov-18-11" n="11">Spaimele dau peste el din toate pãrþile ºi se þin de el pas cu pas.</p>
        <p id="Iov-18-12" n="12">Lângã bunãtãþile lui el moare de foame ºi nenorocirea lui stã gata lângã el.</p>
        <p id="Iov-18-13" n="13">Boala muºcã din trupul lui. Primul nãscut al morþii roade mãdularele lui.</p>
        <p id="Iov-18-14" n="14">Din cortul unde stãtea la adãpost este scos afarã ºi târât înaintea groaznicului împãrat.</p>
        <p id="Iov-18-15" n="15">Nimeni din ai lui nu mai sãlãºluieºte în cortul lui, care nu mai este al lui. Pe locuinþa lui plouã cu pucioasã.</p>
        <p id="Iov-18-16" n="16">Rãdãcinile lui se usucã în pãmânt, iar ramurile lui se veºtejesc în aer.</p>
        <p id="Iov-18-17" n="17">Pomenirea lui se ºterge de pe pãmânt ºi în toatã lumea numele i-a pierit.</p>
        <p id="Iov-18-18" n="18">De la luminã i-au dat brânci în întuneric ºi de pretutindeni e scos afarã.</p>
        <p id="Iov-18-19" n="19">Nu lasã nici urmaºi, nici sãmânþã în poporul sãu ºi nimeni nu mai trãieºte dupã el prin locurile prin care a locuit.</p>
        <p id="Iov-18-20" n="20">Cei din apus s-au mirat foarte de soarta lui ºi cei din rãsãrit au simþit fiori în ei.</p>
        <p id="Iov-18-21" n="21">Aceasta rãmâne din sãlaºurile celui nelegiuit ºi iatã locul celui ce n-a cunoscut pe Dumnezeu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-19" type="capitol" n="19">
        <head>Iov în necazurile lui se mângâie cu nãdejdea învierii.</head>
        <p id="Iov-19-1" n="1">Atunci Iov a început sã vorbeascã ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-19-2" n="2">"Câtã vreme veþi întrista voi sufletul meu ºi mã veþi zdrobi cu cuvântãrile voastre?</p>
        <p id="Iov-19-3" n="3">Iatã a zecea oarã de când mã batjocoriþi. Nu vã este ruºine cã vã purtaþi aºa?</p>
        <p id="Iov-19-4" n="4">Chiar dacã ar fi adevãrat cã am pãcãtuit, greºeala mea este pe capul meu.</p>
        <p id="Iov-19-5" n="5">Iar dacã voi vã faceþi tari ºi mari împotriva mea ºi-mi scoateþi ochii cu ticãloºia mea,</p>
        <p id="Iov-19-6" n="6">Sã ºtii cã Dumnezeu este Cel ce mã urmãreºte ºi cã El m-a învãluit cu laþul Sãu.</p>
        <p id="Iov-19-7" n="7">Dacã strig de multa-apãsare, nu primesc nici un rãspuns; þip în gura mare, dar nimeni nu-mi face dreptate.</p>
        <p id="Iov-19-8" n="8">El a astupat calea mea, ca sã nu mai trec pe ea, ºi a acoperit cu beznã toate drumurile mele.</p>
        <p id="Iov-19-9" n="9">M-a dezbrãcat de mãrirea mea ºi mi-a smuls cununa de pe cap.</p>
        <p id="Iov-19-10" n="10">M-a dãrâmat de jur împrejur ºi sunt în ceasul morþii ºi nãdejdea mea a scos-o din rãdãcinã ca pe un copac.</p>
        <p id="Iov-19-11" n="11">Aprins-a împotriva mea mânia Sa ºi m-a luat drept duºmanul Sãu.</p>
        <p id="Iov-19-12" n="12">Hoardele Sale sosesc grãmadã, îºi fac drum pânã la mine ºi pun tabãrã de jur împrejurul cortului meu.</p>
        <p id="Iov-19-13" n="13">A depãrtat pe fraþii mei de lângã mine ºi cunoscuþii mei îºi întorc faþa când mã vãd.</p>
        <p id="Iov-19-14" n="14">Rudele mele au pierit, casnicii mei au uitat de mine.</p>
        <p id="Iov-19-15" n="15">Cei ce locuiau împreunã cu mine ºi slujnicele mele se uitã la mine ca la un strãin; sunt în ochii lor ca unul venit din altã þarã.</p>
        <p id="Iov-19-16" n="16">Chem pe sluga mea ºi nu-mi rãspunde, mãcar cã o rog cu gura mea.</p>
        <p id="Iov-19-17" n="17">Suflarea mea a ajuns nesuferitã pentru femeia mea ºi am ajuns sã miros greu pentru fiii cei nãscuþi din coapsele mele.</p>
        <p id="Iov-19-18" n="18">Pânã ºi copiii îmi aratã dispreþ; când mã scol, vorbesc pe seama mea.</p>
        <p id="Iov-19-19" n="19">Toþi sfetnicii mei cei mai de aproape mã urgisesc ºi aceia pe care îi iubeam s-au întors împotriva mea.</p>
        <p id="Iov-19-20" n="20">Oasele mele ies afarã din piele ºi nu mi-au mai rãmas tefere decât gingiile.</p>
        <p id="Iov-19-21" n="21">Milã fie-vã de mine, aveþi milã de mine, o, voi, prietenii mei, cãci mâna lui Dumnezeu m-a lovit!</p>
        <p id="Iov-19-22" n="22">De ce mã prigoniþi cu urgia lui Dumnezeu ºi nu vã mai sãturaþi de carnea mea?</p>
        <p id="Iov-19-23" n="23">Cit aº vrea ca vorbele mele sã fie scrise, cât aº vrea sã fie sãpate pe aramã.</p>
        <p id="Iov-19-24" n="24">Sã fie sãpate pe veci, cu un condei de fier ºi de plumb, într-o stâncã!</p>
        <p id="Iov-19-25" n="25">Dar eu ºtiu cã Rãscumpãrãtorul meu este viu þi cã El, în ziua cea de pe urmã, va ridica iar din pulbere aceastã piele a mea ce se destramã.</p>
        <p id="Iov-19-26" n="26">ªi afarã din trupul meu voi vedea pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Iov-19-27" n="27">Pe El Îl voi vedea ºi ochii mei Îl vor privi, nu ai altuia. ªi de dorul acesta mãruntaiele mele tânjesc în mine.</p>
        <p id="Iov-19-28" n="28">Iar dacã ziceþi: Cum îl vom urmãri ºi ce pricinã de proces vom gãsi noi în el?</p>
        <p id="Iov-19-29" n="29">Temeþi-vã de sabie, pentru voi înºivã, când mânia va izbucni împotriva greºelii voastre. ªi atunci veþi învãþa cã este o judecatã!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-20" type="capitol" n="20">
        <head>Cuvântul lui Þofar; fericirea necredincioºilor este nestatornicã.</head>
        <p id="Iov-20-1" n="1">ªi Þofar din Naamah a început sã vorbeascã ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-20-2" n="2">"Cugetul meu mã împinge sã vorbesc, din pricina frãmântãrii pe care o simt în mine.</p>
        <p id="Iov-20-3" n="3">Am auzit o învãþãturã care mã scoate din sãrite ºi atunci o pornire vijelioasã, din duhul meu, mã face sã rãspund.</p>
        <p id="Iov-20-4" n="4">Nu ºtii tu oare cã de mult de tot, din zilele când omul a fost aºezat pe pãmânt,</p>
        <p id="Iov-20-5" n="5">Desfãtarea celor fãrã de lege þine foarte puþin ºi bucuria fãþarnicului nu stã decât o clipã?</p>
        <p id="Iov-20-6" n="6">Chiar dacã statura lui s-ar înãlþa pânã la ceruri ºi cu capul s-ar atinge de nori,</p>
        <p id="Iov-20-7" n="7">El totuºi va pieri ca o nãlucã, pe vecie, ºi cei ce îl vedeau vor întreba: Ce s-a fãcut?</p>
        <p id="Iov-20-8" n="8">Zboarã ca un vis ºi nu mai dai de el, e mãturat ca o vedenie de noapte.</p>
        <p id="Iov-20-9" n="9">Ochiul, care îl privea, nu-l mai vede ºi locul unde se gãsea, nu-l mai zãreºte.</p>
        <p id="Iov-20-10" n="10">Feciorii lui vor trebui sã cerºeascã mila celor sãraci ºi mâinile lui vor da înapoi ce a luat cu forþa.</p>
        <p id="Iov-20-11" n="11">Oasele lui sunt încã pline de vlaga tinereþii, dar ea se va culca cu el în pulbere;</p>
        <p id="Iov-20-12" n="12">Dacã rãutatea este dulce în gura lui, el o ascunde sub limba lui.</p>
        <p id="Iov-20-13" n="13">Dacã o tine în gurã ºi nu o scuipã, dacã o mestecã în cerul gurii,</p>
        <p id="Iov-20-14" n="14">Totuºi hrana lui în mãruntaiele lui se stricã ºi se face în intestinele lui venin de nãpârcã.</p>
        <p id="Iov-20-15" n="15">Averea, pe care a înghiþit-o, acum o varsã; Dumnezeu i-o dã afarã din pântece.</p>
        <p id="Iov-20-16" n="16">Venin de ºarpe otrãvitor sugea. Limba de nãpârcã îl omoarã!</p>
        <p id="Iov-20-17" n="17">El nu va mai vedea pâraiele de proaspãt untdelemn, valurile de miere ºi de smântânã.</p>
        <p id="Iov-20-18" n="18">Dã îndãrãt ce-a câºtigat ºi nu se mai foloseºte de câºtig ºi de roadele negustoriei sale nu se mai bucurã.</p>
        <p id="Iov-20-19" n="19">Pentru cã a asuprit fãrã milã pe sãraci ºi a furat o casã, în loc sã o zideascã.</p>
        <p id="Iov-20-20" n="20">El nu va cunoaºte pacea lãuntricã ºi el nu va scãpa nimic din toate câte preþuieºte.</p>
        <p id="Iov-20-21" n="21">Nimic nu scapã de lãcomia lui, de aceea înflorirea lui nu va þine deloc.</p>
        <p id="Iov-20-22" n="22">Când bogãþia lui va fi la culme, tulburarea îl va apuca deodatã ºi toate loviturile nenorocirii vor cãdea în capul lui.</p>
        <p id="Iov-20-23" n="23">Când va fi gata sã-ºi sature pântecele, Dumnezeu va dezlãnþui asuprã-i urgia mâniei Sale ºi va ploua cu sãgeþi peste el.</p>
        <p id="Iov-20-24" n="24">Dacã va scãpa de platoºa de fier, îl va strãpunge arcul de aramã.</p>
        <p id="Iov-20-25" n="25">O sãgeatã îi iese din spate, o alta i s-a înfipt în ficaþi ºi spaimele morþii îl sfârºesc.</p>
        <p id="Iov-20-26" n="26">Toatã neagra pieire ameninþã comorile pe care le-a adunat; un foc care arde neaprins îl mistuie pe oricine va mai rãmâne din cortul lui.</p>
        <p id="Iov-20-27" n="27">Cerurile vor dezveli fãrãdelegea lui ºi pãmântul i se va ridica împotrivã.</p>
        <p id="Iov-20-28" n="28">Nãpraznicã revãrsare de ape va mãtura casa lui ºi apele vor curge în ziua dumnezeieºtii mânii.</p>
        <p id="Iov-20-29" n="29">Aceasta este partea hãrãzitã de Dumnezeu omului nelegiuit, aceasta este moºtenirea pe care el o primeºte de la Domnul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-21" type="capitol" n="21">
        <head>Iov rãspunde lui Þofar despre fericirea ºi pedeapsa necredincioºilor.</head>
        <p id="Iov-21-1" n="1">Atunci Iov a vorbit încã o datã ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-21-2" n="2">"Ascultaþi cu luare-aminte cuvântul meu ºi aici sã se opreascã mângâierile voastre.</p>
        <p id="Iov-21-3" n="3">Îngãduiþi-mi sã vorbesc ºi eu, ºi dupã ce voi vorbi, atunci poþi sã-þi baþi joc.</p>
        <p id="Iov-21-4" n="4">Oare plângerea mea se înalþã împotriva unui om? ªi atunci rãbdarea mea cum n-o sã fie pe sfârºite?</p>
        <p id="Iov-21-5" n="5">Uitaþi-vã la mine ºi miraþi-vã foarte ºi puneþi mâna la gurã.</p>
        <p id="Iov-21-6" n="6">Cãci, când mã gândesc, mã apucã groaza ºi toatã carnea de pe mine tremurã.</p>
        <p id="Iov-21-7" n="7">Pentru ce ticãloºii au viaþã, ajung la adânci bãtrâneþe ºi sporesc în putere?</p>
        <p id="Iov-21-8" n="8">Urmaºii lor se ridicã voinici în faþa lor ºi odraslele lor dãinuiesc sub ochii lor.</p>
        <p id="Iov-21-9" n="9">Casele lor stau nevãtãmate, fãrã teamã ºi varga lui Dumnezeu nu stã deasupra lor.</p>
        <p id="Iov-21-10" n="10">Taurii sunt plini de vlagã ºi prãsitori, juncanele lor fatã ºi nu leapãdã.</p>
        <p id="Iov-21-11" n="11">Copiii lor zburdã ca oile ºi odraslele lor dãnþuiesc împrejur.</p>
        <p id="Iov-21-12" n="12">Ei cântã din tobã ºi din harfã ºi se desfatã la sunetele flautului.</p>
        <p id="Iov-21-13" n="13">Îºi isprãvesc zilele în fericire ºi coboarã cu pace în împãrãþia morþii.</p>
        <p id="Iov-21-14" n="14">ªi tocmai ei ziceau lui Dumnezeu: "În lãturi de la noi! Nu vrem deloc sã cunoaºtem cãile Tale!</p>
        <p id="Iov-21-15" n="15">Cine este Cel Atotputernic ca sã-I slujim Lui ºi ce folos vom avea sã-I înãlþãm rugãciuni?"</p>
        <p id="Iov-21-16" n="16">N-ai zice, oare, cã fericirea lor e în mâna lor? Sfatul celor rãi nu este totdeauna departe de Dumnezeu?</p>
        <p id="Iov-21-17" n="17">De câte ori se stinge candela nelegiuiþilor ºi nenorocirea dã nãvalã peste ei? De câte ori Dumnezeu nimiceºte cu mânia Sa pe cei rãufãcãtori,</p>
        <p id="Iov-21-18" n="18">Ca sã fie ei ca paiul în bãtaia vântului ºi ca pleava pe care o rãsuceºte vârtejul?</p>
        <p id="Iov-21-19" n="19">Dumnezeu, vei zice, pãstreazã pentru copiii lui rãsplata fãrãdelegii lui. Dar sã-l pedepseascã pe el însuºi, ca sã se înveþe.</p>
        <p id="Iov-21-20" n="20">Sã-ºi vadã cu ochii nenorocirea ºi sã se adape din mânia Celui Atotputernic!</p>
        <p id="Iov-21-21" n="21">Fiindcã ce-i mai pasã de casa lui, dupã moartea lui, când numãrul lunilor lui a fost retezat?</p>
        <p id="Iov-21-22" n="22">Dar nu cumva Îi vom da noi învãþãturã lui Dumnezeu, Lui care stã ºi judecã pe cei de sus?</p>
        <p id="Iov-21-23" n="23">Unul moare, în plinãtatea puterii sale, când este înconjurat de fericire ºi de pace,</p>
        <p id="Iov-21-24" n="24">Când gãleþile îi sunt pline de lapte ºi oasele pe care le suge, pline cu mãduvã.</p>
        <p id="Iov-21-25" n="25">Altul moare, cu sufletul copleºit de amãrãciune, fãrã sã fi gustat vreo fericire.</p>
        <p id="Iov-21-26" n="26">ªi unul ºi altul se culcã în þãrânã ºi viermii îi cotropesc.</p>
        <p id="Iov-21-27" n="27">ªtiu prea bine gândurile voastre ºi socotinþele pe care vi le fãuriþi în privinþa mea.</p>
        <p id="Iov-21-28" n="28">Voi ziceþi în mintea voastrã: Unde este casa asupritorului ºi unde este cortul în care locuiau nelegiuiþii?</p>
        <p id="Iov-21-29" n="29">N-aþi întrebat oare pe cei ce trec pe drum ºi n-aþi recunoscut dreptatea spuselor lor?</p>
        <p id="Iov-21-30" n="30">Anume cum cã în ziua nenorocirii cel rãu este cruþat ºi cã în ceasul mâniei el scapã?</p>
        <p id="Iov-21-31" n="31">Cine îl mustrã în faþã pentru purtarea lui ºi cine-i întoarce cu aceeaºi mãsurã faptele pe care le-a fãcut?</p>
        <p id="Iov-21-32" n="32">Iar când este dus la locul de odihnã, din stâlpul de la cãpãtâi el parcã stã de strajã.</p>
        <p id="Iov-21-33" n="33">Bulgãrii pãmântului îi sunt uºori; în convoi pe urma lui înainteazã toatã lumea, ºi înaintea lui o mulþime nenumãratã.</p>
        <p id="Iov-21-34" n="34">Atunci ce sunt deºartele mângâieri pe care mi le daþi? Din toate cuvintele voastre nu rãmâne decât înºelãciune".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-22" type="capitol" n="22">
        <head>Elifaz se îndoieºte iarãºi de evlavia lui Iov.</head>
        <p id="Iov-22-1" n="1">Elifaz din Teman a rãspuns atunci ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-22-2" n="2">"Poate omul sã fie de vreun folos lui Dumnezeu? Nu, fiindcã înþeleptul îºi este de folos lui însuºi.</p>
        <p id="Iov-22-3" n="3">Ce are Cel Atotputernic dacã tu eºti fãrã prihanã? ªi care este câºtigul Lui, dacã drumurile tale sunt fãrã vinã?</p>
        <p id="Iov-22-4" n="4">Oare El te pedepseºte pentru cucernicia ta ºi pentru ea intrã cu tine în judecatã?</p>
        <p id="Iov-22-5" n="5">Nu, dimpotrivã, fiindcã rãutatea ta este mare ºi fãrãdelegile tale sunt fãrã hotar!</p>
        <p id="Iov-22-6" n="6">Cãci tu fãrã dreptate luai zãloage de la fraþii tãi ºi smulgeai veºmântul de pe oameni ºi-i lãsai goi.</p>
        <p id="Iov-22-7" n="7">Tu nu dãdeai sã bea celui însetat ºi nu dãdeai sã mãnânce celui flãmând;</p>
        <p id="Iov-22-8" n="8">Cel cu pumnul tare cotropeºte pãmântul ºi cel cu trecere îl ia, în stãpânire.</p>
        <p id="Iov-22-9" n="9">Goneai de la pragul tãu pe vãduve cu mâinile goale ºi braþele celor orfani tu le sfãrâmai.</p>
        <p id="Iov-22-10" n="10">Acesta este cuvântul pentru care laþuri te înconjoarã ºi spaimele te-au apucat dintr-o datã.</p>
        <p id="Iov-22-11" n="11">Lumina s-a stins pentru tine ºi nu mai vezi ºi o apã revãrsatã te-a dat la fund.</p>
        <p id="Iov-22-12" n="12">Dumnezeu nu este El oare mai presus de ceruri? Priveºte în sus spre stele cât de sus sunt ele!</p>
        <p id="Iov-22-13" n="13">Tu ai zis: Ce ºtie Dumnezeu! Judecã El oare prin umbrã?</p>
        <p id="Iov-22-14" n="14">Norii sunt ca o perdea în faþa Lui ºi El nu poate sã vadã; El se plimbã numai de jur împrejurul cerurilor.</p>
        <p id="Iov-22-15" n="15">Voieºti tu sã urmezi pe strãvechea cale pe care au bãtãtorit-o oamenii cei fãrã de lege?</p>
        <p id="Iov-22-16" n="16">Cei ce au fost mãturaþi înainte de vreme, când un fluviu s-a rostogolit peste temeliile lor,</p>
        <p id="Iov-22-17" n="17">ªi ei ziceau lui Dumnezeu: "În lãturi de la noi! ªi ce poate sã ne facã Cel Atotputernic?"</p>
        <p id="Iov-22-18" n="18">Dar tocmai El umpluse casele lor de bunãtãþi, însã sfatul celor rãi rãmânea departe de Dumnezeu.</p>
        <p id="Iov-22-19" n="19">Cei drepþi se uitã ºi se bucurã, iar cel nevinovat râde de ei.</p>
        <p id="Iov-22-20" n="20">Iatã, avuþia lor a nimicit-o ºi focul a mistuit toatã strânsura lor!</p>
        <p id="Iov-22-21" n="21">Împacã-te cu Dumnezeu ºi cazi la pace. Atunci bine va fi de tine.</p>
        <p id="Iov-22-22" n="22">Primeºte, te rog, învãþãturã din gura Lui ºi pune la inimã cuvintele Lui;</p>
        <p id="Iov-22-23" n="23">Dacã te întorci la Cel puternic ºi te smereºti, dacã depãrtezi nedreptatea de cortul tãu,</p>
        <p id="Iov-22-24" n="24">Atunci aurul tãu îl vei preþui drept þãrânã ºi comorile Ofirului drept pietricele,</p>
        <p id="Iov-22-25" n="25">Pentru cã Cel Atotputernic va fi pentru tine sloi de aur ºi grãmezi de argint.</p>
        <p id="Iov-22-26" n="26">Atunci tu te vei desfãta întru Cel Atotputernic ºi ridica-vei faþa ta cãtre Dumnezeu.</p>
        <p id="Iov-22-27" n="27">Tu vei chema numele Lui ºi El te va auzi ºi tu vei împlini juruinþele tale.</p>
        <p id="Iov-22-28" n="28">Când te vei hotãrî sã faci un lucru, lucrul îl vei izbuti ºi lumina va strãluci pe toate drumurile tale,</p>
        <p id="Iov-22-29" n="29">Fiindcã Dumnezeu smereºte pe mândri ºi mândria, ºi mântuieºte pe acela care-ºi pleacã ochii în pãmânt.</p>
        <p id="Iov-22-30" n="30">El izbãveºte pe cel nevinovat ºi tu la fel vei scãpa, când mâinile tale vor fi curate".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-23" type="capitol" n="23">
        <head>Iov mãrturiseºte curãþenia cugetului sãu, lãsându-se la judecata Domnului.</head>
        <p id="Iov-23-1" n="1">Dar Iov iarãºi a vorbit ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-23-2" n="2">"ªi de data aceasta plângerea mea este luatã tot ca rãzvrãtire ºi totuºi mâna mea de-abia înãbuºe suspinele mele.</p>
        <p id="Iov-23-3" n="3">O, dacã aº ºti unde sã-L gãsesc! Dacã aº putea sã ajung la palatul Lui!</p>
        <p id="Iov-23-4" n="4">Atunci aº dezvãlui înaintea Lui pricina mea ºi aº umple gura mea cu învinuiri.</p>
        <p id="Iov-23-5" n="5">Aº ºti atunci cuvintele cu care mi-ar rãspunde ºi aº înþelege rostul spuselor Lui.</p>
        <p id="Iov-23-6" n="6">ªi-ar dezlãnþui El oare toatã puterea în cearta Lui cu mine? Nu, El ar sta ºi m-ar asculta.</p>
        <p id="Iov-23-7" n="7">El ar lua aminte la omul drept care vorbeºte în fala Lui ºi astfel aº fi iertat pe vecie de Judecãtorul meu.</p>
        <p id="Iov-23-8" n="8">Cãci iatã, dacã o iau spre rãsãrit, El nu este acolo; dacã o iau spre apus, nu-L zãresc!</p>
        <p id="Iov-23-9" n="9">L-am cãutat spre miazãnoapte ºi n-am dat de El, m-am întors cãtre miazãzi ºi nici aici nu L-am vãzut!</p>
        <p id="Iov-23-10" n="10">Dar El cunoaºte ºi umbletul meu ºi starea mea pe loc ºi dacã ar fi sã mã treacã prin cuptor de foc, voi ieºi din cuptor curat ca aurul.</p>
        <p id="Iov-23-11" n="11">M-am þinut cu pasul meu dupã pasul Lui, am pãzit calea Lui ºi nu m-am abãtut din ea.</p>
        <p id="Iov-23-12" n="12">De la porunca buzelor Sale nu m-am depãrtat, la sânul meu am þinut ascunse cuvintele gurii Sale.</p>
        <p id="Iov-23-13" n="13">Dar hotãrârea Lui este luatã ºi cine-L va împiedica? Cãci ceea ce sufletul Sãu a poftit, aceea va ºi face.</p>
        <p id="Iov-23-14" n="14">Fiindcã El aduce la îndeplinire hotãrârea Sa ºi alte foarte multe lucruri la fel, care sunt în gândul Sãu.</p>
        <p id="Iov-23-15" n="15">Iatã pentru ce sunt înspãimântat în faþa Lui. Mã gândesc ºi mi-e teamã de El.</p>
        <p id="Iov-23-16" n="16">Dumnezeu a slãbit inima mea ºi Cel Atotputernic m-a îngrozit.</p>
        <p id="Iov-23-17" n="17">ªi n-am tãcut din pricina întunericului ºi din pricina nopþii care a învãluit faþa mea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-24" type="capitol" n="24">
        <head>Despre rânduiala lui Dumnezeu cea tainicã, dar dreaptã; pentru nefericirea celor drepþi ºi fericirea celor pãcãtoºi.</head>
        <p id="Iov-24-1" n="1">De ce, pentru Cel Atotputernic, vremurile rãsplãtirilor sunt ascunse ºi cei ce-L cunosc n-au vãzut zilele Sale de judecãtor?</p>
        <p id="Iov-24-2" n="2">Viclenii mutã hotarele þarinilor, furã turma de oi cu cioban cu tot.</p>
        <p id="Iov-24-3" n="3">Duc la ei acasã asinul copiilor orfani ºi iau zãlog boul vãduvei.</p>
        <p id="Iov-24-4" n="4">Dau la o parte de pe cale pe cei sãraci din þarã, iar pe toþi nenorociþii din þarã îi silesc sã se ascundã.</p>
        <p id="Iov-24-5" n="5">Aceºtia la fel cu asinii sãlbatici din pustie ies pe furiº sã-ºi caute de mâncare ºi, dupã ce lucreazã pânã seara, tot n-au pâine pentru copii.</p>
        <p id="Iov-24-6" n="6">Ei secerã noaptea pe câmp, ei culeg via nelegiuitului;</p>
        <p id="Iov-24-7" n="7">Petrec noaptea goi, fiindcã n-au cu ce sã se înveleascã, pentru cã n-au veºmânt sã se apere de frig.</p>
        <p id="Iov-24-8" n="8">Ploaia repede din munþi îi udã pânã la piele ºi în loc de adãpost strâng în braþe stâncile.</p>
        <p id="Iov-24-9" n="9">Cei dintâi smulg pe orfan de la þâþã ºi iau zãlog haina sãracului.</p>
        <p id="Iov-24-10" n="10">ªi sãracii umblã goi, fãrã îmbrãcãminte ºi, istoviþi de foame, duc în spinare snopii.</p>
        <p id="Iov-24-11" n="11">La teascul bogatului, ei storc untdelemnul, ei calcã jghiaburile cu struguri ºi tânjesc de sete.</p>
        <p id="Iov-24-12" n="12">În cetate, muribunzii se vaitã ºi sufletul celor rãniþi cere ajutor; dar Dumnezeu n-aude rugãciunea lor!</p>
        <p id="Iov-24-13" n="13">Mai sunt rãzvrãtiþi împotriva zilei, care nu cunosc cãrãrile ei ºi nu rãmân în potecile ei.</p>
        <p id="Iov-24-14" n="14">Ucigaºul se scoalã dis-de-dimineaþã, ucide pe cel sãrac ºi nevoiaº ºi jefuieºte.</p>
        <p id="Iov-24-15" n="15">Ochii celui desfrânat pândesc amurgul zilei ºi el îºi zice: Nu mã vede nici þipenie de om, ºi îºi pune o mahramã pe faþã.</p>
        <p id="Iov-24-16" n="16">Tâlharul, acoperit de întuneric, sparge casele ºi intrã în ele, cãci el le-a pus semn de cu ziuã,</p>
        <p id="Iov-24-17" n="17">Iar când vine dimineaþa, parcã ar fi pentru ei umbra morþii. Când zorii strãlucesc, toate spaimele morþii dau peste ei.</p>
        <p id="Iov-24-18" n="18">Nelegiuitul pluteºte uºor ca pe faþa apelor, dar pe pãmânt partea lui este plinã de blestem ºi fericirea nu va cãlca niciodatã via lui.</p>
        <p id="Iov-24-19" n="19">Precum seceta ºi arºiþa sorb apele zãpezilor topite, tot astfel soarbe locuinþa morþilor pe pãcãtoºi.</p>
        <p id="Iov-24-20" n="20">Pântecele mamei lor l-au uitat, viermii se desfãteazã din el, nimeni nu-l mai þine minte ºi astfel nelegiuirea lor s-a frânt ca un copac.</p>
        <p id="Iov-24-21" n="21">Ei chinuiau pe femeia stearpã ºi fãrã de copii, ei s-au purtat aprig cu femeia vãduvã.</p>
        <p id="Iov-24-22" n="22">Dar Cel ce, prin puterea Lui, struneºte pe cei puternici, se ridicã rãzbunãtor ºi toii aceºtia nu se mai þin stãpâni pe viaþa lor.</p>
        <p id="Iov-24-23" n="23">El îi lasã sã se sprijine cu bunã încredinþare, dar ochii Lui erau asupra cãilor lor.</p>
        <p id="Iov-24-24" n="24">Se ridicaserã, dar acum nu mai sunt, s-au aºternut ca nalba, când o coseºti ºi ca spicul ierbii s-au veºtejit.</p>
        <p id="Iov-24-25" n="25">Dacã ziceþi cã nu este aºa, cine îmi va dovedi cã am minþit ºi cine va spulbera cuvântul meu?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-25" type="capitol" n="25">
        <head>Înaintea lui Dumnezeu toþi oamenii sunt pãcãtoºi.</head>
        <p id="Iov-25-1" n="1">Atunci Bildad din ªuah a început sã vorbeascã ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-25-2" n="2">"A Lui este stãpânirea, a Lui este puterea înfricoºãtoare! ªi El sãlãºluieºte pacea în locurile preaînalte.</p>
        <p id="Iov-25-3" n="3">Cine poate sã numere oºtile Sale? ªi peste cine nu se ridicã paza Lui?</p>
        <p id="Iov-25-4" n="4">Cum ar putea un om sã fie fãrã de prihanã înaintea lui Dumnezeu, sau cum ar putea sã fie curat cel ce se naºte din femeie?</p>
        <p id="Iov-25-5" n="5">Iatã nici luna nu strãluceºte destul în ochii Lui ºi nici stelele nu sunt de tot curate, pentru El!</p>
        <p id="Iov-25-6" n="6">Cu cât mai puþin omul, care nu este decât putreziciune, cu atât mai puþin nãscutul din om, care nu este decât un vierme!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-26" type="capitol" n="26">
        <head>Iov laudã puterea lui Dumnezeu mai presus decât Bildad.</head>
        <p id="Iov-26-1" n="1">Atunci Iov a rãspuns ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-26-2" n="2">"În ce chip ajuþi tu pe cel ce este fãrã de putere ºi sprijini braþul care a slãbit?</p>
        <p id="Iov-26-3" n="3">Cum ºtii tu sã sfãtuieºti pe cel lipsit de înþelepciune ºi ce belºug de ºtiinþã ai dat pe faþã?</p>
        <p id="Iov-26-4" n="4">Cãtre cine ai îndreptat tu cuvintele tale ºi al cui duh grãia prin gura ta?</p>
        <p id="Iov-26-5" n="5">Înaintea lui Dumnezeu, umbrele rãposaþilor tremurã sub pãmânt, iar apele ºi vietãþile din ape se înspãimântã.</p>
        <p id="Iov-26-6" n="6">Împãrãþia morþilor este goalã înaintea Lui ºi adâncul este fãrã acoperiº.</p>
        <p id="Iov-26-7" n="7">El întinde miazãnoaptea peste genune; El spânzurã pãmântul pe nimic.</p>
        <p id="Iov-26-8" n="8">El închide apele în norii Sãi ºi norii nu se rup sub greutatea apelor.</p>
        <p id="Iov-26-9" n="9">El acoperã faþa lunii pline, desfãºurând asupra ei norii Sãi.</p>
        <p id="Iov-26-10" n="10">El a tras un cerc pe suprafaþa apelor, pânã la hotarul dintre luminã ºi întuneric.</p>
        <p id="Iov-26-11" n="11">Stâlpii cerului se clatinã ºi se înspãimântã la mustrarea Lui.</p>
        <p id="Iov-26-12" n="12">Cu puterea Lui El a despicat marea ºi cu înþelepciunea Lui a sfãrâmat furia ei.</p>
        <p id="Iov-26-13" n="13">Suflarea Lui însenineazã cerurile ºi mâna Lui strãpunge ºarpele fugar!</p>
        <p id="Iov-26-14" n="14">ªi dacã acestea sunt marginile din afarã ale înfãptuirilor Sale, cât de puþin lucru este ceea ce strãbate pânã la noi! Dar tunetul puterii Sale, cine ar putea sã-l înþeleagã?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-27" type="capitol" n="27">
        <head>Iov, apãrând nevinovãþia sa, pune faþã în faþã pe cei cuvioºi cu fãþarnicii.</head>
        <p id="Iov-27-1" n="1">Dar Iov a mers mai departe cu pildele lui ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-27-2" n="2">"Viu este Dumnezeu Care a dat la o parte dreptatea mea! Viu este Cel Atotputernic Care a împovãrat sufletul meu!</p>
        <p id="Iov-27-3" n="3">Câtã vreme duhul meu va fi întreg în mine ºi suflarea lui Dumnezeu în pieptul meu,</p>
        <p id="Iov-27-4" n="4">Buzele mele nu vor rosti nici un neadevãr ºi limba mea nu va grãi nici o minciunã!</p>
        <p id="Iov-27-5" n="5">Departe de mine gândul sã vã dau dreptate! Pânã când o fi sã-mi dau duhul nu mã voi lepãda de nevinovãþia mea.</p>
        <p id="Iov-27-6" n="6">Þin cu tãrie la dreptatea mea ºi nu voi lãsa-o sã-mi scape; inima mea nu se ruºineazã de zilele pe care le-am trãit.</p>
        <p id="Iov-27-7" n="7">Duºmanul meu sã aibã partea nelegiuitului ºi cel ce este împotriva mea sã aibã partea celui ce lucreazã nedreptatea!</p>
        <p id="Iov-27-8" n="8">Care este nãdejdea unui înrãit, când el se roagã ºi îºi ridicã sufletul cãtre Dumnezeu?</p>
        <p id="Iov-27-9" n="9">Aude oare Dumnezeu strigarea lui, când dã peste el vreo nenorocire?</p>
        <p id="Iov-27-10" n="10">Este oare Cel Atotputernic desfãtarea lui? Cheamã el în toatã vremea numele lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Iov-27-11" n="11">Voiesc sã vã învãþ cãile lui Dumnezeu ºi ceea ce este în gândul Celui Atotputernic nu vreau sã vã ascund.</p>
        <p id="Iov-27-12" n="12">ªi dacã voi toþi aþi dovedit-o (ca ºi mine), atunci pentru ce vorbiþi în zadar?</p>
        <p id="Iov-27-13" n="13">Iatã partea pe care Dumnezeu o pãstreazã celui rãu ºi moºtenirea pe care asupritorii vor primi-o de la Cel Atotputernic.</p>
        <p id="Iov-27-14" n="14">Dacã fiii sãi sunt numeroºi, sunt pentru tãiºul sabiei ºi odraslele lui nu au atâta pâine cât sã se sature:</p>
        <p id="Iov-27-15" n="15">Câþi mai scapã dintre ai lui vor muri de ciumã ºi vãduvele lor nu-i vor jeli.</p>
        <p id="Iov-27-16" n="16">Dacã adunã bani mulþi ca nisipul ºi grãmãdeºte veºminte multe ca noroiul,</p>
        <p id="Iov-27-17" n="17">Poate sã le grãmãdeascã, dar cu ele se va îmbrãca un om fãrã prihanã ºi de toþi banii lui va avea parte unul cu inima curatã.</p>
        <p id="Iov-27-18" n="18">Casa pe care ºi-a zidit-o este casa unei molii ºi ca o colibã pe care ºi-o face un pândar.</p>
        <p id="Iov-27-19" n="19">Se culcã bogat, dar nu se mai culcã a doua oarã; deschide ochii ºi nu mai este.</p>
        <p id="Iov-27-20" n="20">Spaimele l-au ajuns ziua în amiaza mare; în puterea nopþii, un vârtej l-a smuls.</p>
        <p id="Iov-27-21" n="21">Vântul de la rãsãrit l-a spulberat ºi se duce; din locul de unde era îl spulberã.</p>
        <p id="Iov-27-22" n="22">Dumnezeu îl împovãreazã fãrã milã ºi înaintea mâinii care îl pedepseºte el cautã sã fugã.</p>
        <p id="Iov-27-23" n="23">Oamenii bat din mâini la priveliºtea aceasta ºi cu fluierãturi îl alungã de peste tot.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-28" type="capitol" n="28">
        <head>Izvorul înþelepciunii.</head>
        <p id="Iov-28-1" n="1">Argintul are zãcãmintele lui de obârºie ºi aurul are locul lui de unde-l scoþi ºi-l lãmureºti.</p>
        <p id="Iov-28-2" n="2">Din pãmânt scoatem fierul ºi din stânca topitã scoatem arama.</p>
        <p id="Iov-28-3" n="3">Omul a pus hotare întunericului ºi cerceteazã pânã în cele mai depãrtate adâncuri, sfredelind piatra ascunsã în umbrã ºi în beznã.</p>
        <p id="Iov-28-4" n="4">Un popor strãin a sãpat cãrãri pe sub pãmânt, uitate de piciorul celor de deasupra ºi departe de oameni; scormonitorii se spânzurã pe funii ºi se clatinã încoace ºi în colo.</p>
        <p id="Iov-28-5" n="5">ªi deasupra este pãmântul din care iese pâinea, dar pe dedesubt este rãvãºit ca de foc.</p>
        <p id="Iov-28-6" n="6">Aici pietrele lui sunt de safir, dincoace sunt puzderii de aur,</p>
        <p id="Iov-28-7" n="7">Cãrãri pe care nu le-a cunoscut pasãrea de pradã ºi pe care ochiul vulturului nu ºi le-a însemnat.</p>
        <p id="Iov-28-8" n="8">Fiarele sãlbatice nu le-au cãlcat niciodatã, niciodatã leul nu s-a strecurat pe aici.</p>
        <p id="Iov-28-9" n="9">Dar omul a ajuns cu mâna lui la aceste stânci de cremene ºi munþii i-a rãsturnat din temelie.</p>
        <p id="Iov-28-10" n="10">El a sãpat ºanþuri în stânci ºi nimic de preþ nu scapã privirii lui.</p>
        <p id="Iov-28-11" n="11">El a rãscolit izvoarele apelor ºi tot ce era în adâncime a scos afarã la luminã.</p>
        <p id="Iov-28-12" n="12">Dar înþelepciunea de unde izvorãºte ea ºi care este locul de obârºie al priceperii?</p>
        <p id="Iov-28-13" n="13">Pãmânteanul nu cunoaºte calea cãtre ea, cãci ea nu se gãseºte pe meleagurile celor vii.</p>
        <p id="Iov-28-14" n="14">Adâncul a grãit: Ea nu se aflã în sânul meu! ªi marea a spus la fel: Ea nu este la mine!</p>
        <p id="Iov-28-15" n="15">Mintea cea înaltã nu poate fi schimbatã cu bulgãri de aur ºi argintul nu-l cântãreºti ca s-o plãteºti.</p>
        <p id="Iov-28-16" n="16">Ea nu poate sã fie preþuitã nici cu aurul Ofirului, nici cu preþioasa cornalinã, nici cu pietre de safir!</p>
        <p id="Iov-28-17" n="17">Cu ea alãturi nu pot sã stea nici aurul, nici cristalul ºi cu un vas din aurul cel mai curat nu se poate schimba ea.</p>
        <p id="Iov-28-18" n="18">Despre mãrgean ºi despre diamant, nici sã mai pomenim, iar agonisirea înþelepciunii întrece cu mult pe aceea a mãrgãritarelor.</p>
        <p id="Iov-28-19" n="19">Topazele Etiopiei nu stau în cumpãnã cu ea ºi cu aurul cel mai curat nu vei plãti-o niciodatã!</p>
        <p id="Iov-28-20" n="20">ªi aceastã înþelepciune de unde vine ea ºi care este sãlaºul priceperii?</p>
        <p id="Iov-28-21" n="21">Ea a fost ascunsã de ochii oricãrei fãpturi vii; ea a fost tãinuitã ºi de pasãrea cerului.</p>
        <p id="Iov-28-22" n="22">Adâncul ºi moartea au zis: Noi am auzit vorbindu-se de ea.</p>
        <p id="Iov-28-23" n="23">Dumnezeu îi cunoaºte drumul ºi numai El este Cel ce ºtie locuinþa ei.</p>
        <p id="Iov-28-24" n="24">Când El privea pânã la marginile pãmântului ºi îmbrãþiºa cu ochii tot ce se aflã sub ceruri,</p>
        <p id="Iov-28-25" n="25">Ca sã dea vântului cumpãnã ºi sã chibzuiascã legea apelor,</p>
        <p id="Iov-28-26" n="26">Când El statornicea ploilor un fãgaº ºi o cale bubuitului tunetului,</p>
        <p id="Iov-28-27" n="27">Atunci El a vãzut înþelepciunea º i a cântãrit-o, atunci a pus-o în luminã ºi i-a mãsurat adâncimea.</p>
        <p id="Iov-28-28" n="28">Dupã aceea Dumnezeu a zis omului: Iatã, frica de Dumnezeu, aceasta este înþelepciunea, iar în depãrtarea de cel rãu stã priceperea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-29" type="capitol" n="29">
        <head>Iov aminteºte fericirea sa.</head>
        <p id="Iov-29-1" n="1">Apoi Iov a mers mai departe cu pildele sale ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-29-2" n="2">"O, dacã aº fi încã o datã ca în lunile de mai înainte, ca în zilele când Dumnezeu mã ocrotea,</p>
        <p id="Iov-29-3" n="3">Ca atunci când El þinea strãlucitoare deasupra capului meu candela Sa ºi, luminat de ea, eu strãbãteam prin întuneric!</p>
        <p id="Iov-29-4" n="4">De ce nu sunt încã o datã ca în zilele toamnei mele, când Dumnezeu þinea parte cortului meu,</p>
        <p id="Iov-29-5" n="5">Când Cel Atotputernic era încã cu mine ºi împrejurul meu stãteau feciorii mei,</p>
        <p id="Iov-29-6" n="6">Iar picioarele mele se scãldau în lapte ºi stânca asprã izvora pentru mine pâraie de untdelemn?</p>
        <p id="Iov-29-7" n="7">Atunci când ieºeam la poarta de sus a cetãþii ºi aºezam în piaþã scaunul meu,</p>
        <p id="Iov-29-8" n="8">Tineretul, vãzându-mã, se ascundea cu sfialã, iar cei bãtrâni se ridicau în picioare ºi rãmâneau aºa.</p>
        <p id="Iov-29-9" n="9">Fruntaºii poporului îºi opreau cuvântãrile ºi îºi puneau mâna la gurã.</p>
        <p id="Iov-29-10" n="10">Glasul cãpeteniilor scãdea ºi limba lor se lipea de cerul gurii.</p>
        <p id="Iov-29-11" n="11">Cãci urechea care mã auzea mã fericea ºi ochiul care mã vedea îmi dãdea mare mãrturie.</p>
        <p id="Iov-29-12" n="12">Fiindcã scãpam de pieire pe cel sãrman care striga dupã ajutor ºi pe orfanul fãrã sprijin.</p>
        <p id="Iov-29-13" n="13">Binecuvântãrile celui ce era gata sã piarã veneau asuprã-mi ºi umpleam de bucurie inima vãduvei.</p>
        <p id="Iov-29-14" n="14">Mã îmbrãcam întru dreptate, ca într-un veºmânt ºi judecata mea cea dreaptã era mantia mea ºi turbanul meu.</p>
        <p id="Iov-29-15" n="15">Eram ochii celui orb ºi piciorul celui ºchiop;</p>
        <p id="Iov-29-16" n="16">Eram tatãl celor neputincioºi ºi cercetam cu sârguinþã pricinile care îmi erau necunoscute.</p>
        <p id="Iov-29-17" n="17">Sfãrâmam fãlcile nelegiuitului ºi smulgeam prada din dinþii lui.</p>
        <p id="Iov-29-18" n="18">ªi îmi ziceam: Voi adormi în cuibul meu ºi ca pasãrea Phoenix voi înmulþi zilele mele.</p>
        <p id="Iov-29-19" n="19">Rãdãcina mea se va rãsfira pe lângã apã ºi roua se va lãsa, noaptea, peste ramurile mele.</p>
        <p id="Iov-29-20" n="20">Slava mea va întineri neîncetat ºi arcul meu se va înnoi în mâna mea.</p>
        <p id="Iov-29-21" n="21">Oamenii mã ascultau ºi stãteau fãrã grai ºi aºteptau sã audã sfatul meu.</p>
        <p id="Iov-29-22" n="22">Dupã ce le vorbeam eu, ei nu mai spuneau nimic ºi cuvântul meu cãdea asupra lor picãturã cu picãturã.</p>
        <p id="Iov-29-23" n="23">Mã aºteptau precum aºtepþi ploaia ºi cãscau gura lor, ca pentru bura de primãvarã.</p>
        <p id="Iov-29-24" n="24">Dacã le surâdeam, nu-ºi credeau ochilor ºi surâsul meu nu-l lãsau sã se piardã.</p>
        <p id="Iov-29-25" n="25">Le arãtam care este dreapta cale ºi stãteam mereu în fruntea lor, stãteam ca un împãrat, între ostaºii sãi ºi, oriunde-i duceam, ei veneau dupã mine.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-30" type="capitol" n="30">
        <head>Iov plânge nenorocirea lui.</head>
        <p id="Iov-30-1" n="1">Iar acum am ajuns de batjocurã pentru cei mai tineri decât mine ºi pe ai cãror pãrinþi îi preþuiam prea puþin, ca sã-i pun alãturi cu câinii turmelor mele.</p>
        <p id="Iov-30-2" n="2">Ce aº fi fãcut cu puterea braþelor lor, odatã ce vlaga lor se dusese toatã?</p>
        <p id="Iov-30-3" n="3">Din pricina sãrãciei ºi a foametei înspãimântãtoare, ei mânþcau rãdãcini din locuri uscate ºi mama lor era câmpia pustie ºi jalnicã.</p>
        <p id="Iov-30-4" n="4">Ei culegeau ierburi de prin mãrãcini ºi pâinea lor era rãdãcina de ienupãr.</p>
        <p id="Iov-30-5" n="5">Erau goniþi din mijlocul oamenilor ºi dupã ei lumea urla ca dupã niºte hoþi.</p>
        <p id="Iov-30-6" n="6">Drept aceea, au ajuns sã se aciueze pe marginea ºuvoaielor, prin gãurile pãmântului ºi prin vãgãunile stâncilor.</p>
        <p id="Iov-30-7" n="7">Zbiarã prin hãþiºuri, stau grãmadã pe sub scaieþi.</p>
        <p id="Iov-30-8" n="8">Neam de oameni ticãloºi, neam de oameni fãrã nume, ei erau gunoaiele pe care le arunci din þarã!</p>
        <p id="Iov-30-9" n="9">ºi astãzi, iatã cã sunt cântecul lor, am ajuns basmul lor.</p>
        <p id="Iov-30-10" n="10">Le e groazã de mine, s-au depãrtat de mine ºi pentru obrazul meu n-au fãcut economie cu scuipatul lor!</p>
        <p id="Iov-30-11" n="11">Cel ce ºi-a deznodat ºtreangul robiei mã asupreºte ºi tot aºa cel ce ºi-a scos zãbalele din gurã.</p>
        <p id="Iov-30-12" n="12">În dreapta mea se ridicã martori potrivnici mie, în cursa lor au prins picioarele mele ºi ºi-au croit drumuri împotrivã-mi.</p>
        <p id="Iov-30-13" n="13">Au dãrâmat poteca mea, cu gând ca sã mã piardã, ei se suie încoace ºi nimeni nu le este stavilã.</p>
        <p id="Iov-30-14" n="14">Ca printr-o spãrturã largã, ei dau iureº ºi în dãrâmãturi se tãvãlesc.</p>
        <p id="Iov-30-15" n="15">Mulþimea spaimelor s-a întors asupra mea, slava mea au gonit-o ca vântul ºi izbãvirea mea a trecut ca un nor.</p>
        <p id="Iov-30-16" n="16">ªi acum sufletul meu se topeºte în mine, zile de amãrãciune mã cuprind.</p>
        <p id="Iov-30-17" n="17">Noaptea oasele mele sunt ca sfredelite ºi nervii mei nu ºtiu de odihnã.</p>
        <p id="Iov-30-18" n="18">Cu o putere nãpraznicã, Dumnezeu mã tine de hainã ºi mã strânge de gât ca gulerul cãmãºii.</p>
        <p id="Iov-30-19" n="19">Mi-a dat brânci în noroi ºi am ajuns sã fiu la fel cu praful ºi cu cenuºa.</p>
        <p id="Iov-30-20" n="20">Strig cãtre Tine ºi nu-mi rãspunzi, stau în picioare ºi Tu nu mã vezi.</p>
        <p id="Iov-30-21" n="21">Tu Te-ai fãcut asupritorul meu ºi cu toatã puterea braþului Tãu mã prigoneºti.</p>
        <p id="Iov-30-22" n="22">Tu mã ridici deasupra vântului ºi mã pui pe el cãlare ºi apoi mã nimiceºti cu iureºul furtunii.</p>
        <p id="Iov-30-23" n="23">ªtiu foarte bine cã Tu mã duci spre moarte ºi la locul de întâlnire al tuturor muritorilor.</p>
        <p id="Iov-30-24" n="24">Totuºi împotriva sãrmanului nu ridicam mâna mea, când striga cãtre mine, în nenorocirea lui.</p>
        <p id="Iov-30-25" n="25">N-am plâns oare ºi eu împreunã cu cel care-ºi ducea viaþa greu? Sufletul meu n-avea milã de cel sãrman?</p>
        <p id="Iov-30-26" n="26">Mã aºteptam la fericire ºi iatã cã a venit nenorocirea; aºteptam lumina ºi a venit întunericul.</p>
        <p id="Iov-30-27" n="27">Mãruntaiele mele au fiert în clocote fãrã încetare; zile de jale grea mi-au sosit înainte.</p>
        <p id="Iov-30-28" n="28">Am umblat înnegrit la faþã, dar nu de soare; m-am ridicat în adunare ºi am strigat.</p>
        <p id="Iov-30-29" n="29">Am ajuns frate cu ºacalii, am ajuns tovarãº cu struþii.</p>
        <p id="Iov-30-30" n="30">Pielea s-a fãcut pe mine neagrã ºi oasele mele sunt arse de friguri.</p>
        <p id="Iov-30-31" n="31">Astfel harfa mea a ajuns instrument tânguirii ºi flautul meu glasul bocitoarelor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-31" type="capitol" n="31">
        <head>Viaþa curatã a lui Iov.</head>
        <p id="Iov-31-1" n="1">Fãcusem legãmânt cu ochii mei ºi asupra unei fecioare nu-i ridicam.</p>
        <p id="Iov-31-2" n="2">ªi care este partea pe care Dumnezeu o trimite din ceruri ºi ce câºtig hãrãzeºte, din înãlþime, Cel Atotputernic?</p>
        <p id="Iov-31-3" n="3">Nefericirea nu este ea oare pentru cel nedrept ºi nenorocirea pentru fãptuitorii fãrãdelegii?</p>
        <p id="Iov-31-4" n="4">Nu vede, oare, Dumnezeu cãile mele ºi nu numãrã El toþi paºii mei?</p>
        <p id="Iov-31-5" n="5">Umblat-am oare întru minciunã ºi picioarele mele au zorit spre înºelãciune?</p>
        <p id="Iov-31-6" n="6">Sã mã cântãreascã în cumpãna dreptãþii ºi Dumnezeu sã cunoascã neprihãnirea mea.</p>
        <p id="Iov-31-7" n="7">Dacã paºii mei s-au abãtut de la calea cea dreaptã ºi inima mea a fost târâtã de ochii mei, iar de mâinile mele s-a lipit vreo murdãrie,</p>
        <p id="Iov-31-8" n="8">Atunci altul sã mãnânce ceea ce eu semãn ºi vlãstarii mei sã fie scoºi din rãdãcinã!</p>
        <p id="Iov-31-9" n="9">Dacã inima mea a fost amãgitã de vreo femeie ºi am stat de pândã la uºa aproapelui meu,</p>
        <p id="Iov-31-10" n="10">Atunci nevasta mea sã învârteascã la râºniþã pentru altul ºi alþii sã aibã parte de ea.</p>
        <p id="Iov-31-11" n="11">Cãci aceasta ar fi o urâciune, o nelegiuire vrednicã de pedeapsa judecãtorilor,</p>
        <p id="Iov-31-12" n="12">Un foc care mistuie pânã la iad ºi care nimiceºte toatã strânsura mea;</p>
        <p id="Iov-31-13" n="13">Dacã aº fi nesocotit dreptul slugii sau al slujnicei mele, în socotelile lor cu mine,</p>
        <p id="Iov-31-14" n="14">Ce mã voi face eu; când Dumnezeu se va ridica ºi ce rãspuns ti voi da, când va lua procesul în cercetare?</p>
        <p id="Iov-31-15" n="15">Cel ce m-a fãcut pe mine în pântecele mamei mele nu l-a fãcut ºi pe robul meu? Nu este, oare, El singur Care ne-a alcãtuit în pântece?</p>
        <p id="Iov-31-16" n="16">Datu-m-am, oare, în lãturi, când sãracul dorea ceva ºi lãsat-am sã se stingã de plânsete ochii vãduvelor?</p>
        <p id="Iov-31-17" n="17">Mâncam, oare, singur bucata mea de pâine ºi orfanului nu-i dãdeam din ea?</p>
        <p id="Iov-31-18" n="18">Dimpotrivã, din tinereþile mele, am crescut pe orfan ca un tatã ºi de la naºtere, am cãlãuzit pe vãduvã.</p>
        <p id="Iov-31-19" n="19">Dacã vedeam un nenorocit fãrã hainã ºi vreun sãrac care n-avea cãmaºã pe el,</p>
        <p id="Iov-31-20" n="20">Nu mã binecuvântau coapsele lui ºi nu-l încãlzea lâna mieilor mei?</p>
        <p id="Iov-31-21" n="21">Dacã am repezit mâna mea împotriva vreunui orfan, fiindcã vedeam cã am sprijinitori la masa judecãþii,</p>
        <p id="Iov-31-22" n="22">Atunci sã cadã umãrul meu din încheieturã ºi braþul meu sã se dezlege de osul celãlalt!</p>
        <p id="Iov-31-23" n="23">Dar eu mã temeam de pedeapsa lui Dumnezeu ºi înaintea mãreþiei Lui nu puteam sã stau.</p>
        <p id="Iov-31-24" n="24">Mi-am pus eu încrederea în aur sau am zis aurului lãmurit: Tu eºti nãdejdea mea?</p>
        <p id="Iov-31-25" n="25">Ori eram fericit peste mãsurã, cã aveam atâta avere ºi cã mâna mea agonisise mult?</p>
        <p id="Iov-31-26" n="26">Ori când vedeam soarele în strãlucirea lui ºi luna înaintând cu mãreþie,</p>
        <p id="Iov-31-27" n="27">A fost inima mea amãgitã în tainã ºi am dus eu mâna la gurã, ca s-o sãrut?</p>
        <p id="Iov-31-28" n="28">ªi aceasta ar fi fost o mare fãrãdelege, fiindcã aº fi tãgãduit pe Dumnezeul cel Preaînalt.</p>
        <p id="Iov-31-29" n="29">M-am bucurat eu de nenorocirea duºmanului meu ºi am tresãltat când vreo rãutate dãduse peste el?</p>
        <p id="Iov-31-30" n="30">Eu n-am îngãduit limbii mele sã greºeascã ºi sã cearã moartea duºmanului, blestemându-l.</p>
        <p id="Iov-31-31" n="31">Oamenii care þineau de casa mea ziceau: "Unde s-ar gãsi vreunul care sã nu se fi sãturat la masa lui?"</p>
        <p id="Iov-31-32" n="32">Strãinul nu petrecea noaptea niciodatã afarã; porþile mele le deschideam cãlãtorului.</p>
        <p id="Iov-31-33" n="33">Acoperit-am eu, ca lumea cealaltã, pãcatele mele, ascunzând, în sânul meu, greºeala fãptuitã,</p>
        <p id="Iov-31-34" n="34">Pentru cã, adicã, mã temeam de zarva cetãþii ºi mã înspãimânta dispreþul cetãþenilor ºi atunci rãmâneam fãrã glas ºi nu mai mã arãtam în poartã?</p>
        <p id="Iov-31-35" n="35">O, cine, îmi va da pe cineva care sã mã asculte? Iatã aici iscãlitura mea! Cel Atotputernic sã-mi rãspundã! Iar învinuirea scrisã de potrivnicii mei,</p>
        <p id="Iov-31-36" n="36">Voi purta-o pe umãrul meu, voi înnoda-o în jurul capului meu, ca o cununã.</p>
        <p id="Iov-31-37" n="37">Îi voi da socotealã de toþi paºii mei, ca un principe mã voi înfãþiºa înaintea Lui.</p>
        <p id="Iov-31-38" n="38">Nu cumva ogoarele mele cer rãzbunare împotriva mea ºi brazdele lor sunt prididite de lacrimi?</p>
        <p id="Iov-31-39" n="39">Nu cumva m-am înfruptat din roadele lor ºi n-am plãtit ºi am fãcut pe vechii lor stãpâni sã se plângã de mine?</p>
        <p id="Iov-31-40" n="40">Dacã ar fi aºa, atunci sã creascã pe ele pãlãmidã în loc de grâu ºi neghinã în loc de orz!" Aici cuvintele lui Iov se terminã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-32" type="capitol" n="32">
        <head>Elihu se mânie de tãcerea prietenilor lui Iov.</head>
        <p id="Iov-32-1" n="1">Astfel, aceºti trei bãrbaþi nu mai rãspunserã nimic lui Iov, pentru cã el se socotea fãrã vinã.</p>
        <p id="Iov-32-2" n="2">Atunci se aprinse de mânie Elihu, fiul lui Baracheel din Buz, din familia lui Ram. ªi mânia lui se aprinse împotriva lui Iov, fiindcã el pretindea cã este drept înaintea lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Iov-32-3" n="3">ªi iarãºi se aprinse mânia lui împotriva celor trei prieteni ai lui Iov, fiindcã ei nu gãseau nici un rãspuns ºi totuºi osândeau pe Iov.</p>
        <p id="Iov-32-4" n="4">Elihu însã aºteptase pe când ei vorbeau cu Iov, fiindcã ei erau mai în vârstã decât Elihu.</p>
        <p id="Iov-32-5" n="5">Dar când a vãzut el cã nu mai este nici un rãspuns în gura celor trei oameni, atunci s-a aprins mânia lui.</p>
        <p id="Iov-32-6" n="6">ªi aºa Elihu, fiul lui Baracheel din Buz, a început a vorbi ºi a zis: "Eu sunt tânãr ºi voi sunteþi bãtrâni, de aceea m-am sfiit ºi m-am temut sã vã dau pe faþã gândul meu.</p>
        <p id="Iov-32-7" n="7">Mi-am zis: vârsta trebuie sã vorbeascã ºi mulþimea anilor sã ne înveþe înþelepciunea.</p>
        <p id="Iov-32-8" n="8">Dar duhul din om ºi suflarea Celui Atotputernic dau priceperea.</p>
        <p id="Iov-32-9" n="9">Nu cei bãtrâni sunt înþelepþi ºi nici moºnegii nu sunt cei ce înþeleg totdeauna dreptatea.</p>
        <p id="Iov-32-10" n="10">Drept aceea am zis: Luaþi aminte la mine, voi arãta ºi eu ce ºtiu.</p>
        <p id="Iov-32-11" n="11">Iatã cã am aºteptat cuvintele voastre, am stat cu urechea aþintitã la judecãþile voastre, pe când voi vã cãutaþi ce aveaþi de spus.</p>
        <p id="Iov-32-12" n="12">Am stat cu ochii aþintiþi asupra voastrã ºi iatã cã nici unul n-a convins pe Iov, nici unul n-a rãsturnat cuvintele lui;</p>
        <p id="Iov-32-13" n="13">De aceea sã nu ziceþi: Noi am gãsit înþelepciunea ºi Dumnezeu ne dã învãþãtura, iar nu un om.</p>
        <p id="Iov-32-14" n="14">Astfel, nu voi pune înainte niºte cuvinte ca acestea ºi nu-i voi rãspunde cu temeiurile voastre.</p>
        <p id="Iov-32-15" n="15">Ei au fost opãriþi, n-au mai rãspuns nimic, cuvintele le-au fugit din gurã</p>
        <p id="Iov-32-16" n="16">ªi eu am aºteptat! Dar pentru cã ei nu mai vorbesc, fiindcã au stat pe loc ºi nu mai rãspund,</p>
        <p id="Iov-32-17" n="17">Voi zice ºi eu ceva din partea mea, voi arãta ºi eu ºtiinþa mea,</p>
        <p id="Iov-32-18" n="18">Cãci sunt plin de cuvinte pânã în gât ºi duhul meu lãuntric îmi dã zor.</p>
        <p id="Iov-32-19" n="19">Iatã cã cugetul meu în mine este ca un vin care n-are pe unde sã rãsufle, ca un vin care sparge niºte burdufuri noi.</p>
        <p id="Iov-32-20" n="20">Voi vorbi deci ca sã mã uºurez, voi deschide gura mea ºi nu-l voi lãsa pe Iov fãrã rãspuns.</p>
        <p id="Iov-32-21" n="21">Nu voi lua partea nimãnui ºi nu voi mãguli pe nimeni,</p>
        <p id="Iov-32-22" n="22">Cãci nu mã pricep sã linguºesc, altfel într-o clipealã m-ar smulge Ziditorul meu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-33" type="capitol" n="33">
        <head>Elihu apãrã dreptatea lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Iov-33-1" n="1">Drept aceea, Iov, te rog, ascultã cuvintele mele ºi ia aminte la toate cuvintele mele.</p>
        <p id="Iov-33-2" n="2">Iatã cã am deschis gura mea ºi limba mea grãieºte.</p>
        <p id="Iov-33-3" n="3">Inima mea va scoate la ivealã cuvinte de învãþãturã, buzele mele se vor rosti cu limpezime,</p>
        <p id="Iov-33-4" n="4">Duhul lui Dumnezeu este Cel ce m-a fãcut ºi suflarea Celui Atotputernic este dãtãtoarea vieþii mele.</p>
        <p id="Iov-33-5" n="5">Dacã poþi, rãspunde-mi, apãrã-þi pricina înaintea mea, fii tare!</p>
        <p id="Iov-33-6" n="6">Înaintea lui Dumnezeu eu sunt la fel cu tine ºi eu ca ºi tine am fost frãmântat din lut,</p>
        <p id="Iov-33-7" n="7">De aceea frica de mine sã nu te tulbure, nici mâna mea sã nu atârne greu asupra ta.</p>
        <p id="Iov-33-8" n="8">Tu ai spus în auzul meu ºi eu am auzit rostul vorbelor tale spunând aºa:</p>
        <p id="Iov-33-9" n="9">"Eu sunt curat ºi fãrã nici o vinã, eu sunt fãrã prihanã ºi n-am nici o greºealã;</p>
        <p id="Iov-33-10" n="10">Dar iatã cã Dumnezeu cautã pricinã de urã împotriva mea ºi mã socoteºte ca un vrãjmaº al Lui.</p>
        <p id="Iov-33-11" n="11">El pune picioarele mele în butuci ºi pândeºte toþi paºii mei!"</p>
        <p id="Iov-33-12" n="12">Dar aici îþi voi rãspunde cã tu n-ai dreptate, fiindcã Dumnezeu este mai mare decât omul.</p>
        <p id="Iov-33-13" n="13">De ce grãieºti împotriva Lui, fiindcã El nu dã nimãnui socotealã de toate câte face?</p>
        <p id="Iov-33-14" n="14">Vezi cã Dumnezeu vorbeºte când într-un fel, când într-alt fel, dar omul nu ia aminte.</p>
        <p id="Iov-33-15" n="15">ªi anume, El vorbeºte în vis, în vedeniile nopþii, atunci când somnul se lasã peste oameni ºi când ei dorm în aºternutul lor.</p>
        <p id="Iov-33-16" n="16">Atunci El dã înºtiinþãri oamenilor ºi-i cutremurã cu arãtãrile Sale.</p>
        <p id="Iov-33-17" n="17">Ca sã întoarcã pe om de la cele rele ºi sã-l fereascã de mândrie</p>
        <p id="Iov-33-18" n="18">Ca sã-i fereascã sufletul de prãpastie ºi viaþa lui de calea mormântului;</p>
        <p id="Iov-33-19" n="19">De aceea, prin durere, omul este mustrat în patul lui ºi oasele lui sunt zguduite de un cutremur neîntrerupt.</p>
        <p id="Iov-33-20" n="20">Pofta lui este dezgustatã de mâncare ºi inima lui nu mai pofteºte nici cele mai bune bucate.</p>
        <p id="Iov-33-21" n="21">Carnea dupã el se prãpãdeºte ºi piere ºi oasele lui, pânã acum nevãzute, îi ies prin piele.</p>
        <p id="Iov-33-22" n="22">Sufletul lui vine încet, încet spre prãpastie ºi viaþa lui spre împãrãþia morþilor.</p>
        <p id="Iov-33-23" n="23">Dacã atunci se aflã un înger lângã el, un mijlocitor între vii, care sã-i arate omului calea datoriei,</p>
        <p id="Iov-33-24" n="24">Dumnezeu Se milostiveºte de el ºi zice îngerului: "Izbãveºte-l ca sã nu cadã în prãpastie; am gãsit pentru sufletul lui preþul de rãscumpãrare!"</p>
        <p id="Iov-33-25" n="25">Atunci trupul lui înfloreºte ca în tinereþe ºi el vine înapoi la zilele de la începutul vieþii sale.</p>
        <p id="Iov-33-26" n="26">El se roagã lui Dumnezeu ºi Dumnezeu îi aratã bunãtatea Sa ºi-i îngãduie sã vadã faþa Sa cu mare bucurie ºi astfel îi dã omului iertarea Sa.</p>
        <p id="Iov-33-27" n="27">Atunci omul priveºte peste semenii sãi ºi zice: "Pãcãtuisem ºi cãlcasem dreptatea, dar n-am fost pedepsit dupã faptele mele.</p>
        <p id="Iov-33-28" n="28">Cãci El a izbãvit sufletul meu ca sã nu treacã prin strâmtorile morþii ºi ochii mei vãd încã lumina".</p>
        <p id="Iov-33-29" n="29">Iatã toate acestea le face Dumnezeu de douã ori, de trei ori cu omul,</p>
        <p id="Iov-33-30" n="30">Ca sã-i scoatã sufletul din pieire ºi ca sã-l lumineze cu lumina celor vii.</p>
        <p id="Iov-33-31" n="31">Ia aminte Iov, ascultã-mã pe mine, taci ºi eu voi vorbi!</p>
        <p id="Iov-33-32" n="32">Dacã ai ceva de spus dã-mi rãspuns, vorbeºte, cãci dorinþa mea este sã-þi dau dreptate.</p>
        <p id="Iov-33-33" n="33">Iar dacã nu, ascultã la mine: þine-þi gura ºi te voi învãþa care este înþelepciunea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-34" type="capitol" n="34">
        <head>Elihu înfruntã pe Iov.</head>
        <p id="Iov-34-1" n="1">Elihu a vorbit mai departe ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-34-2" n="2">"Ascultaþi, înþelepþilor, cuvintele mele ºi voi, învãþaþilor, aþintiþi-vã urechile,</p>
        <p id="Iov-34-3" n="3">Fiindcã urechea deosebeºte cuvintele, precum cerul gurii gustã rnâncarea.</p>
        <p id="Iov-34-4" n="4">Sã cercetãm între noi ce este drept, sã ºtim între noi ceea ce este bine,</p>
        <p id="Iov-34-5" n="5">Fiindcã Iov a zis: "Eu sunt drept, dar Dumnezeu nu-mi dã dreptate!</p>
        <p id="Iov-34-6" n="6">Deºi nevinovat, trec drept mincinos; rana mea este nevindecatã, deºi eu nu am nici o greºealã".</p>
        <p id="Iov-34-7" n="7">Cine mai este ca Iov, care sã bea batjocura, cum ar bea apa?</p>
        <p id="Iov-34-8" n="8">Care sã se însoþeascã cu cei care fac nedreptate ºi sã meargã în pas cu fãcãtorii de rele?</p>
        <p id="Iov-34-9" n="9">Cãci Iov a zis: "Omul n-are nici un folos, dacã se strãduieºte sã fie plãcut lui Dumnezeu".</p>
        <p id="Iov-34-10" n="10">Dar voi oameni de inimã, ascultaþi-mã! Departe este de Dumnezeu rãutatea, departe este de El nedreptatea!</p>
        <p id="Iov-34-11" n="11">Cãci Dumnezeu întoarce omului dupã faptele lui ºi se poartã cu fiecare dupã purtarea lui.</p>
        <p id="Iov-34-12" n="12">Cu adevãrat, Dumnezeu nu fãptuieºte rãul ºi Cel Atotputernic nu strâmbã dreptatea.</p>
        <p id="Iov-34-13" n="13">Cine i-a încredinþat cârmuirea pãmântului ºi cine i-a dat în grijã aceastã lume întreagã?</p>
        <p id="Iov-34-14" n="14">Dacã Dumnezeu n-ar cugeta decât la Sine Însuºi ºi dacã ar lua înapoi la Sine duhul Sãu ºi suflarea Sa,</p>
        <p id="Iov-34-15" n="15">Toate fãpturile ar pieri deodatã ºi omul s-ar întoarce în þãrânã.</p>
        <p id="Iov-34-16" n="16">Dacã ai minte, ascultã aceasta, pleacã urechea la cuvintele mele.</p>
        <p id="Iov-34-17" n="17">Unul care prigoneºte dreptatea ar putea oare sã domneascã? ªi vei osândi tu pe Cel mare ºi drept?</p>
        <p id="Iov-34-18" n="18">El, Care strigã împãraþilor: Netrebnicilor! ªi celor mai mari de pe pãmânt: Nelegiuiþilor!</p>
        <p id="Iov-34-19" n="19">El nu cautã la fala celor mari ºi nu face deosebire între bogat ºi sãrac, pentru cã toþi sunt lucrarea mâinilor Sale.</p>
        <p id="Iov-34-20" n="20">Într-o clipitã ei mor ºi se duc; în miez de noapte, un popor se zbuciumã ºi fãrã greutate prãbuºeºte pe tiran.</p>
        <p id="Iov-34-21" n="21">Pentru cã ochii Domnului supravegheazã cãrãrile omului ºi vede toþi paºii lui.</p>
        <p id="Iov-34-22" n="22">Pentru El nu este nici întuneric, nici umbrã, unde sã se poatã ascunde cei ce lucreazã nelegiuirea.</p>
        <p id="Iov-34-23" n="23">Dumnezeu n-are nevoie sã priveascã multã vreme pe cineva, ca sã-l tragã înaintea judecãþii Sale.</p>
        <p id="Iov-34-24" n="24">El zdrobeºte pe puternici, fãrã lungã cercetare ºi pune pe alþii în locul lor.</p>
        <p id="Iov-34-25" n="25">De vreme ce El cunoaºte faptele lor, El îi rãstoarnã în fapt de noapte ºi-i zdrobeºte.</p>
        <p id="Iov-34-26" n="26">Ca pe niºte nelegiuiþi ce sunt, El îi loveºte de falã cu foarte mulþi privitori,</p>
        <p id="Iov-34-27" n="27">Fiindcã s-au dat la o parte din preajma Sa ºi n-au voit sã priceapã cãrãrile Sale</p>
        <p id="Iov-34-28" n="28">ªi au fãcut sã urce pânã la Domnul strigãtul celui sãrac ºi sã rãsune în urechile Sale plânsul celor nenorociþi.</p>
        <p id="Iov-34-29" n="29">Dacã Domnul se odihneºte, cine poate sã-L smulgã din odihna Lui ºi dacã Îºi acoperã faþa, cine poate sã-L mai zãreascã? Dar El stã ºi supravegheazã ºi pe popoare ºi pe oameni,</p>
        <p id="Iov-34-30" n="30">Ca unul Care nu voieºte stãpânirea celor nelegiuiþi, nici poticnirea popoarelor.</p>
        <p id="Iov-34-31" n="31">Dacã un fãþarnic zice lui Dumnezeu: "Am fost târât la pãcat ºi nu voi mai face ce este rãu,</p>
        <p id="Iov-34-32" n="32">Ceea ce nu ºtiu, Tu învaþã-mã; dacã am sãvârºit vreo nedreptate nu voi porni iar de la capãt!"</p>
        <p id="Iov-34-33" n="33">Crezi tu, dupã pãrerea ta, cã Dumnezeu îi va face în schimb tot aºa? Fiindcã ai fost dispreþuitor, fiindcã te faci tu judecãtor în locul meu, spune-mi atunci ce ºtii tu?</p>
        <p id="Iov-34-34" n="34">Oamenii în toatã firea vor zice ºi tot aºa orice om cuminte care mã ascultã:</p>
        <p id="Iov-34-35" n="35">Iov nu vorbeºte dupã dreapta învãþãturã ºi cuvintele lui nu sunt dupã sfânta dreptate.</p>
        <p id="Iov-34-36" n="36">Însã Iov trebuie cercetat pânã la capãt cu privire la acele rãspunsuri vrednice de niºte nelegiuiþi.</p>
        <p id="Iov-34-37" n="37">El a sporit pãcatul sãu; aici între noi el pune la îndoialã greºeala lui ºi îngrãmãdeºte vorbele sale împotriva lui Dumnezeu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-35" type="capitol" n="35">
        <head>Elihu vorbeºte despre dreptatea lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Iov-35-1" n="1">Elihu a vorbit mai departe ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-35-2" n="2">"Crezi tu cã ai dreptate ºi socoteºti cã te-ai limpezit înaintea lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Iov-35-3" n="3">Când zici: "Ce folosesc, ce câºtig am eu, cã nu pãcãtuiesc?"</p>
        <p id="Iov-35-4" n="4">Iatã ce-þi voi rãspunde ºi þie ºi prietenilor tãi:</p>
        <p id="Iov-35-5" n="5">Priveºte cerurile ºi îndreaptã intr-acolo ochii; uitã-te la nori, cât sunt ei de sus, faþã de tine!</p>
        <p id="Iov-35-6" n="6">Dacã pãcãtuieºti, ce rãu îi faci lui Dumnezeu ºi dacã pãcatele tale sunt numeroase, ce-I stricã Lui?</p>
        <p id="Iov-35-7" n="7">Dacã eºti drept, ce dar Îi faci sau ce primeºte El din mâna ta?</p>
        <p id="Iov-35-8" n="8">Rãutatea ta poate sã strice unui om ca ºi tine, dreptatea ta sã foloseascã celui ce este ca ºi tine nãscut din om.</p>
        <p id="Iov-35-9" n="9">Ei strigã atunci când împilarea a trecut orice margini, ei rãcnesc în mâinile celor puternici.</p>
        <p id="Iov-35-10" n="10">Dar ei nu întreabã: Unde este Dumnezeu Cel ce ne-a fãcut, El Care dãruieºte nopþii cântãri de veselie?</p>
        <p id="Iov-35-11" n="11">El Care ne dã mai multã înþelepciune decât dobitoacelor pãmântului ºi mai multã pricepere decât pãsãrilor cerului?</p>
        <p id="Iov-35-12" n="12">Sã tot strige ei atunci, cãci Dumnezeu nu rãspunde, din pricina trufaºei împilãri a celor rãi.</p>
        <p id="Iov-35-13" n="13">Zadarnicã le este truda; Dumnezeu nu aude ºi Cel Atotputernic nu ia aminte.</p>
        <p id="Iov-35-14" n="14">Cu atât mai puþin, când tu zici cã nu ºtii de unde sã-L iei, cã tu eºti cu El în judecatã ºi cã-L tot aºtepþi sã vinã.</p>
        <p id="Iov-35-15" n="15">Ba, încã atunci când tu spui cã mânia Lui nu pedepseºte ºi cã El nu prea ºtie limpede ce este aceea nelegiuire!</p>
        <p id="Iov-35-16" n="16">Da, Iov îºi deschide gura zadarnic ºi, neºtiind ce spune, înmulþeºte cuvintele fãrã rost.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-36" type="capitol" n="36">
        <head>Urmarea vorbirii lui Elihu.</head>
        <p id="Iov-36-1" n="1">Elihu a mers mai departe ºi a grãit:</p>
        <p id="Iov-36-2" n="2">"Aºteaptã o clipã ºi vei învãþa ºi altele, cãci sunt încã temeiuri ºi cuvinte de partea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Iov-36-3" n="3">Voi porni cu ºtiinþa mea de departe ºi voi dovedi dreptatea Ziditorului meu.</p>
        <p id="Iov-36-4" n="4">Cãci cu adevãrat ceea ce-þi spun eu nu este minciunã ºi cal ce stã lângã tine este unul desãvârºit în cunoºtinþã.</p>
        <p id="Iov-36-5" n="5">Fireºte, Dumnezeu este prea puternic, dar nu leapãdã pe nimeni; El este prea puternic prin înãlþimea înþelepciunii Sale.</p>
        <p id="Iov-36-6" n="6">El nu lasã pe nelegiuit sã propãºeascã ºi celor nenorociþi le face dreptate.</p>
        <p id="Iov-36-7" n="7">El nu despoaie pe cei drepþi de dreptatea lor, iar cu împãraþii la fel: îi pune în jeþuri împãrãteºti ºi-i aºazã sã domneascã de-a pururi. Dar ei se umflã de trufie.</p>
        <p id="Iov-36-8" n="8">ªi atunci iatã-i ferecaþi cu lanþuri ºi iatã-i prinºi cu funiile mâhnirii.</p>
        <p id="Iov-36-9" n="9">Dupã aceea, Dumnezeu le dezvãluie fapta pe care au fãcut-o ºi nelegiuirea în care au cãzut, anume cã s-au trufit.</p>
        <p id="Iov-36-10" n="10">Dar El le face aceastã destãinuire ca sã ia aminte ºi le dã poruncã sã se întoarcã de la rãutatea lor;</p>
        <p id="Iov-36-11" n="11">Dacã dau ascultare ºi vin la supunere, ei îºi isprãvesc zilele lor în fericire ºi anii lor în desfãtãri;</p>
        <p id="Iov-36-12" n="12">Iar dacã sunt neascultãtori, atunci trec prin strâmtorile morþii ºi se sting nepricepuþi ºi orbi.</p>
        <p id="Iov-36-13" n="13">Nelegiuiþii se mânie; ei nu se roagã lui Dumnezeu, când sunt puºi în lanþuri.</p>
        <p id="Iov-36-14" n="14">Unii ca aceºtia se sting de tineri ºi viaþa lor se veºtejeºte în floare.</p>
        <p id="Iov-36-15" n="15">Dar pe cel nenorocit Dumnezeu îl scapã prin nenorocirea lui ºi prin suferinþã Dumnezeu îi dã învãþãturã.</p>
        <p id="Iov-36-16" n="16">Tot aºa ºi pe tine te va scoate din strânsoarea durerii, ca sã te punã la loc larg, unde nu mai este nici o stingherealã ºi unde masa ta va fi încãrcatã cu mâncãri grase ºi alese.</p>
        <p id="Iov-36-17" n="17">Dacã tu ai fost pedepsit cu strãºnicie, ca un nelegiuit, tu scoate din pedeapsã puterea dreptãþii;</p>
        <p id="Iov-36-18" n="18">Certarea Lui sã nu te împingã la mânie împotriva Lui ºi mulþimea bãtãii sã nu te scoatã din calea cugetului drept.</p>
        <p id="Iov-36-19" n="19">Era oare sã punã Dumnezeu vreun preþ pe bogãþiile tale? Nu! Nici pe aur, nici pe toate mijloacele puterii pãmânteºti.</p>
        <p id="Iov-36-20" n="20">Nu pofti noaptea (depãrtãrii de Dumnezeu), cãci în ea, popoare întregi au fost smulse din locul lor.</p>
        <p id="Iov-36-21" n="21">Ia seama, nu te duce la nedreptate, cãci ea este adevãrata cauzã a suferinþei.</p>
        <p id="Iov-36-22" n="22">Da, Dumnezeu este nespus de mare prin puterea Lui! Cine poate sã înveþe ca El?</p>
        <p id="Iov-36-23" n="23">Cine I-a dat învãþãturã cum sã se poarte? ªi cine poate sã-I spunã: "Aceasta ai fãcut-o rãu?"</p>
        <p id="Iov-36-24" n="24">Adu-þi aminte ºi preamãreºte opera Lui, pe care o cântã, în laudele lor, oamenii;</p>
        <p id="Iov-36-25" n="25">Orice om o priveºte, mãcar cã o îmbrãþiºeazã cu ochiul, numai de departe.</p>
        <p id="Iov-36-26" n="26">Cât este de mare Dumnezeu! Dar noi nu putem sã-L înþelegem ºi numãrul anilor Sãi nu se poate socoti.</p>
        <p id="Iov-36-27" n="27">El atrage picãturile de apã, El le preface în aburi ºi dã ploaia.</p>
        <p id="Iov-36-28" n="28">Iar norii o trec prin sita lor ºi o varsã picãturi peste mulþimile omeneºti.</p>
        <p id="Iov-36-29" n="29">Cine poate sã priceapã cum se desfãºoarã norii ºi cum bubuie tunetul în cortul lui?</p>
        <p id="Iov-36-30" n="30">Iatã cã El a rostogolit aburii Sãi ºi a acoperit adâncimile mãrii.</p>
        <p id="Iov-36-31" n="31">Prin el Domnul hrãneºte popoarele ºi le dã belºug de mâncare.</p>
        <p id="Iov-36-32" n="32">El ridicã fulgerul, cu amândouã mâinile ºi-l trimite sã loveascã la þintã.</p>
        <p id="Iov-36-33" n="33">El dã din vreme de veste ciobanului ºi oilor, care simt din aer apropierea vijeliei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-37" type="capitol" n="37">
        <head>Slava lui Dumnezeu se cunoaºte din cartea firii.</head>
        <p id="Iov-37-1" n="1">ªi din pricina aceasta inima mea se zbuciumã ºi se zbate din locul ei.</p>
        <p id="Iov-37-2" n="2">Ascultaþi bubuitul glasului Sãu ªi tunetul care iese din gura Sa.</p>
        <p id="Iov-37-3" n="3">Peste toatã întinderea cerului El azvârle fulgerul Sãu ºi fulgerul Sãu ajunge pânã la marginile pãmântului.</p>
        <p id="Iov-37-4" n="4">În urma fulgerului, vine un muget prelung. El tunã cu glasul Lui zguduitor, El nu mai împiedicã fulgerele cât timp glasul Lui rãsunã.</p>
        <p id="Iov-37-5" n="5">Dumnezeu cu tunetul Sãu sãvârºeºte minuni, El face lucruri mari pe care noi nu putem sã le pricepem.</p>
        <p id="Iov-37-6" n="6">El porunceºte zãpezii: "Cazi pe pãmânt ", ºi ploilor îmbelºugate: "Stãruiþi cu putere!"</p>
        <p id="Iov-37-7" n="7">Pe fiecare om El pune a Sa pecetie, pentru ca toþi oamenii sã recunoascã puterea Lui.</p>
        <p id="Iov-37-8" n="8">Fiarele sãlbatice se dau înapoi în culcuºurile lor ºi rãmân ascunse în vizuinile lor.</p>
        <p id="Iov-37-9" n="9">Vijelia vine de la miazãzi ºi frigul vine de la miazãnoapte.</p>
        <p id="Iov-37-10" n="10">La suflarea lui Dumnezeu se încheagã ghiaþa ºi întinderea apelor se face sloi.</p>
        <p id="Iov-37-11" n="11">El umple norii cu apã ºi din întunecimea furtunii sloboade fulgerele.</p>
        <p id="Iov-37-12" n="12">Iar norii, învârtindu-se în cercuri, aleargã dupã planurile Sale, astfel cã îndeplinesc tot ce le porunceºte, în lungul ºi în latul lumii Sale pãmânteºti.</p>
        <p id="Iov-37-13" n="13">ªi Domnul îi trimite: aici ca o bãtaie pentru pãmânt, dincolo ca o milostivire a voinþei Sale.</p>
        <p id="Iov-37-14" n="14">Iov, ia aminte la aceste lucruri, stai locului ºi te uitã la minunile lui Dumnezeu!</p>
        <p id="Iov-37-15" n="15">Înþelegi tu cum cârmuieºte Dumnezeu norii Sãi ºi în ce fel poate norul sã sloboadã fulgerul pe pãmânt?</p>
        <p id="Iov-37-16" n="16">Înþelegi tu plutirea norilor, minuni ale Aceluia a Cãrui ºtiinþã este desãvârºitã?</p>
        <p id="Iov-37-17" n="17">Tu, care te aprinzi în veºmintele tale, când pãmântul se odihneºte sub vântul arzãtor din miazãzi,</p>
        <p id="Iov-37-18" n="18">Poþi sã întinzi la fel cu El boltitura cerului, ca o oglindã turnatã din metal?</p>
        <p id="Iov-37-19" n="19">Spune-mi ºi mie ce vom putea sã grãim cu El? Ce vorbã vom începe noi cu El, astfel întunecaþi la minte precum suntem?</p>
        <p id="Iov-37-20" n="20">Acum, când eu vorbesc, cine-I dã de veste ce zic eu? Când a vorbit cineva ceva, El o ºtie fiindcã I-a Spus altul?</p>
        <p id="Iov-37-21" n="21">Oamenii nu pot sã priveascã prealuminosul soare, care strãluceºte pe cer, acum dupã ce vântul a împrãºtiat norii.</p>
        <p id="Iov-37-22" n="22">Acum luminã biruitoare se revarsã din norii de la miazãnoapte ºi mãreþia Domnului robeºte ºi cutremurã inima.</p>
        <p id="Iov-37-23" n="23">Pe Cel Atotputernic nu putem sã-L ajungem cu priceperea noastrã. El este atotînalt în putere ºi bogat în judecatã ºi nu calcã niciodatã dreptatea în picioare.</p>
        <p id="Iov-37-24" n="24">Pentru aceea oamenii se tem de El ºi I se închinã; El însã nu-ºi pogoarã privirile asupra nici unuia dintre cei ce se cred pe sine înþelepþi".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-38" type="capitol" n="38">
        <head>Dumnezeu Se destãinuieºte din norii cerului ºi Însuºi dã învãþãturã.</head>
        <p id="Iov-38-1" n="1">Atunci Dumnezeu i-a rãspuns lui Iov, din sânul vijeliei, ºi i-a zis:</p>
        <p id="Iov-38-2" n="2">"Cine este cel ce pune pronia sub obroc, prin cuvinte fãrã înþelepciune?</p>
        <p id="Iov-38-3" n="3">Încinge-þi deci coapsele ca un viteaz ºi Eu te voi întreba ºi tu Îmi vei da lãmuriri!</p>
        <p id="Iov-38-4" n="4">Unde erai tu, când am întemeiat pãmântul? Spune-Mi, dacã ºtii sã spui.</p>
        <p id="Iov-38-5" n="5">ªtii tu cine a hotãrât mãsurile pãmântului sau cine a întins deasupra lui lanþul de mãsurat?</p>
        <p id="Iov-38-6" n="6">În ce au fost întãrite temeliile lui sau cine a pus piatra lui cea din capul unghiului,</p>
        <p id="Iov-38-7" n="7">Atunci când stelele dimineþii cântau laolaltã ºi toþi îngerii lui Dumnezeu Mã sãrbãtoreau?</p>
        <p id="Iov-38-8" n="8">Cine a închis marea cu porþi, când ea ieºea nãvalnicã, din sânul firii,</p>
        <p id="Iov-38-9" n="9">ªi când i-am dat ca veºmânt negura ºi norii drept scutece,</p>
        <p id="Iov-38-10" n="10">Apoi i-am hotãrnicit hotarul Meu ºi i-am pus porþi ºi zãvoare</p>
        <p id="Iov-38-11" n="11">ªi am zis: Pânã aici vei veni ºi mai departe nu te vei întinde, aici se va sfãrâma trufia valurilor tale?</p>
        <p id="Iov-38-12" n="12">Ai poruncit tu dimineþii, vreodatã în viaþa ta, ºi i-ai arãtat aurorei care este locul ei,</p>
        <p id="Iov-38-13" n="13">Ca sã apuce pãmântul de colþuri ºi sã scuture pe nelegiuiþi de pe pãmânt?</p>
        <p id="Iov-38-14" n="14">În revãrsatul zorilor, pãmântul se face roºu ca roºiile peceþi ºi ia culori ca de veºmânt.</p>
        <p id="Iov-38-15" n="15">Cei rãi rãmân fãrã noaptea (prielnicã lor) ºi braþul ridicat este frânt.</p>
        <p id="Iov-38-16" n="16">Ai fost tu pânã la izvoarele mãrii sau te-ai plimbat pe fundul prãpastiei?</p>
        <p id="Iov-38-17" n="17">Þi s-au arãtat oare porþile morþii ºi porþile umbrei le-ai vãzut?</p>
        <p id="Iov-38-18" n="18">Ai cugetat oare la întinderea pãmântului? Spune, ºtii toate acestea?</p>
        <p id="Iov-38-19" n="19">Care drum duce la palatul luminii ºi care este locul întunericului,</p>
        <p id="Iov-38-20" n="20">Ca sã ºtii sã-l cãlãuzeºti în cuprinsul lui ºi sã poþi sã nimereºti potecile care duc la el acasã?</p>
        <p id="Iov-38-21" n="21">Tu ºtii bine, cãci atunci erai nãscut ºi numãrul zilelor tale e foarte mare.</p>
        <p id="Iov-38-22" n="22">Ai ajuns tu la cãmãrile zãpezii? Ai vãzut tu cãmãrile grindinei,</p>
        <p id="Iov-38-23" n="23">Pe care le þin deoparte pentru vremuri de strâmtorare, pentru zilele de bãtãlie ºi de rãzboi?</p>
        <p id="Iov-38-24" n="24">Unde se risipesc aburii ºi se rãspândeºte pe pãmânt vântul de la rãsãrit?</p>
        <p id="Iov-38-25" n="25">Cine a sãpat albie puhoaielor cerului ºi cine a croit drum bubuitului tunetului,</p>
        <p id="Iov-38-26" n="26">Ca sã plouã pe un pãmânt nelocuit ºi pe o pustietate unde nu se aflã fiinþã omeneascã</p>
        <p id="Iov-38-27" n="27">ªi sã adape þinuturile sterpe ºi uscate ºi sã scoatã pajiºte de iarbã din întinderea pleºuvã?</p>
        <p id="Iov-38-28" n="28">Are ploaia un tatã? Cine a zãmislit stropii de rouã?</p>
        <p id="Iov-38-29" n="29">Din sânul cui a ieºit gheaþa? ªi cine este cel ce naºte promoroaca din cer?</p>
        <p id="Iov-38-30" n="30">Apele se încheagã ºi se întãresc ca piatra ºi fala mãrii se face sloi!</p>
        <p id="Iov-38-31" n="31">Poþi tu sã legi cataramele Pleiadelor sau sã deznozi lanþurile Orionului?</p>
        <p id="Iov-38-32" n="32">Poþi tu sã scoþi la vreme cununa Zodiacului ºi vei fi tu cârmaci Carului Mare ºi stelelor lui?</p>
        <p id="Iov-38-33" n="33">Cunoºti tu legile cerului ºi poþi tu sã faci sã fie pe pãmânt ceea ce este scris în ele?</p>
        <p id="Iov-38-34" n="34">Poþi tu sã ridici pânã la nori glasul tãu ca sã se sloboadã peste tine potopul ploilor?</p>
        <p id="Iov-38-35" n="35">Eºti tu în stare sã azvârli fulgerele ºi ele sã plece ºi sã-þi spunã: Iatã-ne?</p>
        <p id="Iov-38-36" n="36">Cine a pus atâta înþelepciune în pasãrea ibis sau cine i-a dat pricepere cocoºului?</p>
        <p id="Iov-38-37" n="37">Cine poate sã þinã cu destoinicie socoteala norilor ºi sã verse pe pãmânt burdufurile cerului,</p>
        <p id="Iov-38-38" n="38">Ca sã se adune pulberea ºi sã se întãreascã, iar bulgãrii de pãmânt sã se lipeascã laolaltã?</p>
        <p id="Iov-38-39" n="39">Tu eºti cel ce aduci pradã leoaicei ºi potoleºti foamea puilor de leu,</p>
        <p id="Iov-38-40" n="40">Când s-au ascuns în vizuini sau stau ºi pândesc ascunºi în hãþiºuri?</p>
        <p id="Iov-38-41" n="41">Cine are grijã de mâncarea corbului, când puii lui croncãnesc la Dumnezeu, de foame, ºi zboarã încoace ºi încolo dupã hranã?</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-39" type="capitol" n="39">
        <head>Minunile fãpturii</head>
        <p id="Iov-39-1" n="1">ªtii tu când nasc caprele sãlbatice? Ai bãgat de seamã care este vremea cerboaicelor?</p>
        <p id="Iov-39-2" n="2">Numeri tu lunile sarcinii lor ºi ºtii tu când le vine ceasul sã nascã?</p>
        <p id="Iov-39-3" n="3">Ele îngenunchiazã, fatã puii ºi scapã de durerile lor,</p>
        <p id="Iov-39-4" n="4">Iar puii lor prind putere, se fac mari pe câmp, pornesc ºi nu se mai întorc spre mamele lor.</p>
        <p id="Iov-39-5" n="5">Cine a lãsat slobod asinul sãlbatic ºi l-a dezlegat de la iesle?</p>
        <p id="Iov-39-6" n="6">I-am dat pustiul ca sã-l locuiascã ºi pãmântul sãrat i l-am hãrãzit ocol;</p>
        <p id="Iov-39-7" n="7">El îºi bate joc de zarva oraºelor; el nu aude strigãtele nici unui stãpân;</p>
        <p id="Iov-39-8" n="8">El strãbate munþii, locul sãu de pãºune, ºi umblã dupã oriºice verdeaþã.</p>
        <p id="Iov-39-9" n="9">Va voi bivolul sãlbatic sã se bage la tine slugã ºi sã petreacã noaptea lingã ieslele tale?</p>
        <p id="Iov-39-10" n="10">Poþi tu sã-l legi cu funia de gât ºi sã tragã grapa dupã tine, peste arãturã?</p>
        <p id="Iov-39-11" n="11">Poþi sã te încrezi în el, fiindcã este atât de tare, ºi sã-i laºi în grijã munca ta?</p>
        <p id="Iov-39-12" n="12">Te bizui tu pe el, cã mai vine înapoi sã-þi aducã roadele la aria ta?</p>
        <p id="Iov-39-13" n="13">Aripile struþului sunt negrãit de agere; struþul are pene preafrumoase þi mândru penaj.</p>
        <p id="Iov-39-14" n="14">Când îºi lasã ouãle pe pãmânt ºi le lasã sã se cloceascã în nisipul fierbinte,</p>
        <p id="Iov-39-15" n="15">El uitã cã oarecine poate sã le calce cu piciorul ºi cã vreo fiarã sãlbaticã poate sã le striveascã.</p>
        <p id="Iov-39-16" n="16">Struþul e hain cu puii sãi, ca ºi cum n-ar fi ai lui, ºi nu-i pasã deloc de truda sa zadarnicã.</p>
        <p id="Iov-39-17" n="17">Vezi cã Dumnezeu nu l-a înzestrat cu pricepere ºi pãtrundere.</p>
        <p id="Iov-39-18" n="18">Când se scoalã însã ºi porneºte, face de ocarã ºi pe cal ºi pe cãlãreþ.</p>
        <p id="Iov-39-19" n="19">Tu eºti cel ce dai putere calului? Tu i-ai împodobit gâtul cu falnica lui coamã?</p>
        <p id="Iov-39-20" n="20">Tu l-ai învãþat sã sarã uºor, ca o lãcustã? Nechezatul lui viteaz insuflã spaimã!</p>
        <p id="Iov-39-21" n="21">El bate pãmântul cu copita ºi mândru de puterea lui porneºte spre taberele înarmate;</p>
        <p id="Iov-39-22" n="22">El îºi bate joc de primejdie ºi n-are nici o teamã ºi nu se dã înapoi dinaintea sabiei.</p>
        <p id="Iov-39-23" n="23">La oblânc îi sunã tolba cu sãgeþi; fulgere aruncã suliþa ºi lancea.</p>
        <p id="Iov-39-24" n="24">De aprindere, de nerãbdare, el mãnâncã, gonind, pãmântul ºi, când a sunat trâmbiþa, nu mai are astâmpãr.</p>
        <p id="Iov-39-25" n="25">La chemarea trâmbiþei, pare cã zice: Haide! ªi de departe soarbe cu nãrile bãtãlia, tunetul poruncilor cãpeteniilor ºi strigãtele rãzboinice.</p>
        <p id="Iov-39-26" n="26">Oare, prin deºteptãciunea ta s-a îmbrãcat în pene ºoimul ºi îºi întinde aripile ca niºte seceri, spre miazãzi?</p>
        <p id="Iov-39-27" n="27">Nu cumva vulturul se ridicã în înãlþime din porunca ta ºi îºi aºazã cuibul pe vârfuri neajunse?</p>
        <p id="Iov-39-28" n="28">El îºi face sãlaºul în stânci ºi acolo petrece noaptea - pe un vârf de stâncã ºi pe vreo înãlþime prãpãstioasã.</p>
        <p id="Iov-39-29" n="29">Acolo el stã ºi îºi pândeºte prada; ochii sãi strãpung depãrtãrile,</p>
        <p id="Iov-39-30" n="30">Puii sãi beau sângele prãzii ºi unde sunt hoiturile, acolo se adunã vulturii".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-40" type="capitol" n="40">
        <head>Arãtarea atotputerniciei lui Dumnezeu la hipopotam.</head>
        <p id="Iov-40-1" n="1">ªi Domnul a vorbit mai departe cu Iov ºi i-a zis:</p>
        <p id="Iov-40-2" n="2">"Cel ce s-a apucat la ceartã cu Cel Atotputernic se va da oare bãtut? Cel ce judecã pe Dumnezeu va rãspunde ceva?"</p>
        <p id="Iov-40-3" n="3">ªi Iov a rãspuns Domnului zicând:</p>
        <p id="Iov-40-4" n="4">"Dacã am fost uºuratic, ce rãspuns sã-þi mai dau? Voi pune mâna mea pe gura mea.</p>
        <p id="Iov-40-5" n="5">Am vorbit o datã, dar încã o datã nu voi mai vorbi; de douã ori ºi nu voi lua-o iar de la început".</p>
        <p id="Iov-40-6" n="6">Atunci Domnul a vorbit cu Iov, din mijlocul furtunii ºi a zis:</p>
        <p id="Iov-40-7" n="7">"Încinge-þi coapsele ca un viteaz ºi te voi întreba ºi Îmi vei da lãmuriri.</p>
        <p id="Iov-40-8" n="8">Poþi tu cu adevãrat sã gãseºti cusur judecãþii Mele? ªi Mã vei osândi pe Mine, ca sã-þi faci dreptate?</p>
        <p id="Iov-40-9" n="9">Este braþul tãu ca braþul lui Dumnezeu? ªi glasul tãu este, oare, tunet, precum este glasul Lui?</p>
        <p id="Iov-40-10" n="10">Atunci împodobeºte-te cu mãreþie ºi cu semeþie, îmbracã-te cu strãlucire ºi cu cinste!</p>
        <p id="Iov-40-11" n="11">Revarsã puhoaiele mâniei tale ºi doboarã cu o privire pe cel trufaº!</p>
        <p id="Iov-40-12" n="12">Vezi de toþi semeþii ºi smereºte-i ºi calcã în picioare, fãrã zãbavã, pe toþi cei rãi!</p>
        <p id="Iov-40-13" n="13">Ascunde-i pe toþi grãmadã, în pãmânt, ºi îi înmormânteazã.</p>
        <p id="Iov-40-14" n="14">ªi atunci Eu Însumi te voi preamãri, pentru toate câte ai izbândit cu dreapta ta.</p>
        <p id="Iov-40-15" n="15">Ia priveºte acum înaintea ta, hipopotamul; ºi el ca ºi tine este fãptura Mea; el paºte iarbã ca boul.</p>
        <p id="Iov-40-16" n="16">Vezi ce putere are în coapsele lui ºi ce tãrie are în muºchii de pe pântece.</p>
        <p id="Iov-40-17" n="17">Coada lui e dârzã ca lemnul cedrului ºi vinele de pe pulpele lui stau ca niºte noduri.</p>
        <p id="Iov-40-18" n="18">Oasele lui sunt ca niºte þevi de aramã ºi mãdularele ca niºte drugi de fier.</p>
        <p id="Iov-40-19" n="19">El este fruntea fãpturilor lui Dumnezeu ºi fãcut sã fie cel mai mare peste celelalte dobitoace.</p>
        <p id="Iov-40-20" n="20">Munþii îi dau hranã ºi toate fiarele sãlbatice sunt îngrozite când îl vãd.</p>
        <p id="Iov-40-21" n="21">El se culcã sub florile de lotus, în ocolul trestiilor ºi al bãlþii.</p>
        <p id="Iov-40-22" n="22">Frunzele de lotus îi fac umbrã ºi sãlciile bãlþii îl împrejmuiesc.</p>
        <p id="Iov-40-23" n="23">Dacã fluviul vine mare, fãrã de veste, el nu se sinchiseºte; el stã liniºtit pe loc, chiar când ar fi ca Iordanul sã-i urce nãvalnic pânã la gurã.</p>
        <p id="Iov-40-24" n="24">Cine poate sã-l priveascã? Cine poate sã-i strãpungã nasul cu un laþ?</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-41" type="capitol" n="41">
        <head>Puterea leviatanului.</head>
        <p id="Iov-41-1" n="1">Poþi tu sã prinzi leviatanul cu undiþa, ori sã-i legi limba cu o sfoarã?</p>
        <p id="Iov-41-2" n="2">Vei putea tu sã-i vâri în nas o trestie sau sã-i gãureºti falca cu cârligul?</p>
        <p id="Iov-41-3" n="3">Îþi va face el multe rugãminþi ºi îþi va spune el lucruri drãgãlaºe?</p>
        <p id="Iov-41-4" n="4">Ori va face cu tine legãmânt ºi-l vei lua la tine rob pe toatã viaþa?</p>
        <p id="Iov-41-5" n="5">Te vei juca tu cu el, cum te joci cu o pasãre, sau îl vei lega tu ca sã-þi înveseleºti fetele?</p>
        <p id="Iov-41-6" n="6">Pescarii întovãrãºiþi vor putea sã-l scoatã de vânzare ºi negustorii sã-l vândã cu bucata?</p>
        <p id="Iov-41-7" n="7">Vei putea tu sã-i gãureºti pielea cu sãgeþi ºi capul cu cârligul pescãresc?</p>
        <p id="Iov-41-8" n="8">Ridicã-þi numai mâna împotriva lui ºi vei pomeni de o asemenea luptã ºi nu o vei mai începe niciodatã!</p>
        <p id="Iov-41-9" n="9">Iatã, este o deºertãciune sã mai nãdãjduieºti în izbândã; numai înfãþiºarea lui ºi te dã la pãmânt.</p>
        <p id="Iov-41-10" n="10">Cine este atât de nechibzuit încât sã-l întãrâte? Cine va îndrãzni sã dea piept cu Mine?</p>
        <p id="Iov-41-11" n="11">Cine M-a îndatorat cu ceva, ca sã fiu acum dator sã-i dau înapoi? Tot ce se aflã sub ceruri este al Meu.</p>
        <p id="Iov-41-12" n="12">Cât despre leviatan, voi vorbi despre mãdularele lui ºi despre tãria lui ºi despre frumoasa lui întocmire.</p>
        <p id="Iov-41-13" n="13">Cine a ridicat pulpana din faþã a veºmântului lui ºi cine poate pãtrunde în cãptuºeala armurei lui?</p>
        <p id="Iov-41-14" n="14">Cine a deschis vreodatã porþile gurii lui? Zimþii lui sunt îngrozitori!</p>
        <p id="Iov-41-15" n="15">Spinarea lui este ca un ºirag de scuturi, pe care le-ai fi întãrit ºi pecetluit puternic.</p>
        <p id="Iov-41-16" n="16">Ele sunt strânse unul într-altul atât de tare, cã nici vântul nu pãtrunde printre ele.</p>
        <p id="Iov-41-17" n="17">Fiecare e lipit de cel de lângã el ºi se þin aºa ºi nu se mai despart.</p>
        <p id="Iov-41-18" n="18">Din strãnutul lui scapãrã luminã ºi ochii lui sunt roºii ca pleoapele zorilor.</p>
        <p id="Iov-41-19" n="19">Din gura lui ies parcã niºte torþe aprinse ºi izbucnesc valuri de scântei.</p>
        <p id="Iov-41-20" n="20">Din nãrile lui iese fum, ca dintr-o cãldare pusã la foc ºi care fierbe.</p>
        <p id="Iov-41-21" n="21">Rãsuflarea lui este de cãrbuni aprinºi ºi din gura lui þâºnesc flãcãri.</p>
        <p id="Iov-41-22" n="22">Puterea lui e adunatã în grumazul lui ºi înaintea lui þâºneºte groaza.</p>
        <p id="Iov-41-23" n="23">Carnea lui e îndesatã; oricât ai apãsa în ea nu se lasã.</p>
        <p id="Iov-41-24" n="24">Inima lui este tare ca piatra, tare ca piatra râºniþei, cea de dedesubt.</p>
        <p id="Iov-41-25" n="25">De mãreþia lui se tem ºi valurile; valurile mãrii se dau înapoi din faþa lui.</p>
        <p id="Iov-41-26" n="26">Sã-l atingi cu sabia nu foloseºti nimic; nici cu lancea, nici cu sãgeata, nici cu toporul.</p>
        <p id="Iov-41-27" n="27">Fierul pentru pielea lui este ca paiul, iar arama ca lemnul putred.</p>
        <p id="Iov-41-28" n="28">Sãgeata nu-l pune pe fugã ºi pietrele din praºtie cad pe el ca niºte pleavã.</p>
        <p id="Iov-41-29" n="29">O sãgeatã pentru el este un pai în vânt ºi îºi bate joc de vâjâitul unei lãnci ce zboarã.</p>
        <p id="Iov-41-30" n="30">Sub pântecele lui sunt niºte solzi ascuþiþi; când dã prin noroi, pare cã dã cu grapa.</p>
        <p id="Iov-41-31" n="31">Când se afundã, apa fierbe ca într-o cãldare; el preface marea într-un cazan de fiert mirodenii.</p>
        <p id="Iov-41-32" n="32">El lasã în urmã o dârã luminoasã ºi adâncul pare un cap cu plete albe.</p>
        <p id="Iov-41-33" n="33">Pe pãmânt el nu-ºi aflã perechea ºi e fãcut sã nu cunoascã frica.</p>
        <p id="Iov-41-34" n="34">El se uitã de sus la toþi câþi sunt puternici ºi este împãrat peste toate fiarele sãlbatice".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iov-42" type="capitol" n="42">
        <head>Umilirea ºi îndreptarea lui Iov.</head>
        <p id="Iov-42-1" n="1">ªi Iov a rãspuns Domnului zicând:</p>
        <p id="Iov-42-2" n="2">"ªtiu cã poþi sã faci orice ºi cã nu este nici un gând care sã nu ajungã pentru Tine faptã.</p>
        <p id="Iov-42-3" n="3">Cine cuteazã, ai zis Tu, sã bârfeascã planurile Mele, din lipsã de înþelepciune? Cu adevãrat, am vorbit fãrã sã înþeleg despre lucruri prea minunate pentru mine ºi nu ºtiam.</p>
        <p id="Iov-42-4" n="4">Ascultã - ai spus Tu iar - ºi Eu voi vorbi, te voi întreba ºi tu Îmi vei da lãmuriri.</p>
        <p id="Iov-42-5" n="5">Din spusele unora ºi altora auzisem despre Tine, dar acum ochiul meu Te-a vãzut.</p>
        <p id="Iov-42-6" n="6">Pentru aceea, mã urgisesc eu pe mine însumi ºi mã pocãiesc în praf ºi în cenuºã".</p>
        <p id="Iov-42-7" n="7">Iar dupã ce Domnul a rostit aceste cuvinte cãtre Iov, a grãit cãtre Elifaz din Teman: "Mânia Mea arde împotriva ta ºi împotriva celor doi prieteni ai tãi, pentru cã n-aþi vorbit de Mine aºa de drept, precum a vorbit robul Meu Iov.</p>
        <p id="Iov-42-8" n="8">Acum deci luaþi ºapte viþei ºi ºapte berbeci ºi duceþi-vã la robul Meu Iov ºi aduceþi-le, pentru voi, ardere de tot; iar robul Meu Iov sã se roage pentru voi; din dragoste pentru el, voi fi îngãduitor, ca sã nu Mã port cu voi dupã nebunia voastrã, întrucât n-aþi vorbit despre Mine aºa de drept cum a vorbit robul Meu Iov".</p>
        <p id="Iov-42-9" n="9">Astfel Elifaz din Teman, Bildad din ªuah ºi Þofar din Naamat, s-au dus ºi au fãcut cum le spusese Domnul, ºi Domnul a primit rugãciunea lui Iov.</p>
        <p id="Iov-42-10" n="10">ªi Domnul l-a pus pe Iov iarãºi în starea lui de la început, dupã ce s-a rugat pentru prieteni, ºi i-a întors îndoit tot ce avusese mai înainte.</p>
        <p id="Iov-42-11" n="11">ªi toþi fraþii ºi toate surorile ºi toþi prietenii lui de altã datã au venit sã-l cerceteze, au mâncat pâine în casa lui, l-au compãtimit, l-au mângâiat de toate nenorocirile pe care le slobozise Domnul asupra lui ºi fiecare i-a dat câte un chesita ºi câte un inel de aur.</p>
        <p id="Iov-42-12" n="12">ªi Dumnezeu a binecuvântat sfârºitul vieþii lui Iov mai bogat decât începutul ei, ºi el a strâns paisprezece mii de oi, ºase mii de cãmile, o mie de perechi de boi ºi o mie de asine.</p>
        <p id="Iov-42-13" n="13">ªi a avut ºapte fii ºi trei fiice.</p>
        <p id="Iov-42-14" n="14">Celei dintâi i-a pus numele Iemima, celei de a doua, Cheþia ºi celei de a treia, Cheren-Hapuc.</p>
        <p id="Iov-42-15" n="15">Iar în toatã þara nu se gãseau femei atât de frumoase ca fetele lui Iov, ºi tatãl lor le-a fãcut pãrtaºe la moºtenire, lângã fraþii lor.</p>
        <p id="Iov-42-16" n="16">ªi Iov a mai trãit dupã aceea o sutã patruzeci de ani ºi a vãzut pe fiii sãi ºi pe fiii fiilor sãi, pânã la al patrulea neam.</p>
        <p id="Iov-42-17" n="17">ªi Iov a murit bãtrân ºi încãrcat de zile.</p>
    </div2>
</div1>