<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Isaia" type="carte">
    <head>Isaia</head>
    <div2 id="Isaia-1" type="capitol" n="1">
        <head>Proorocia lui Isaia despre adevãratele jertfe.</head>
        <p id="Isaia-1-1" n="1">Vedenia lui Isaia, fiul lui Amos, pe care a vãzut-o despre Iuda ºi Ierusalim, în vremea lui Ozia, Iotam, Ahaz ºi Iezechia, regii lui Iuda.</p>
        <p id="Isaia-1-2" n="2">Ascultã, cerule, ºi ia aminte, pãmântule, cã Domnul grãieºte: Hrãnit-am feciori ºi i-am crescut, dar ei s-au rãzvrãtit împotriva Mea.</p>
        <p id="Isaia-1-3" n="3">Boul îºi cunoaºte stãpânul ºi asinul ieslea domnului sãu, dar Israel nu Mã cunoaºte; poporul Meu nu Mã pricepe.</p>
        <p id="Isaia-1-4" n="4">Vai þie neam pãcãtos, popor împovãrat de nedreptate, soi rãu, fii ai pieirii! Ei au pãrãsit pe Domnul, tãgãduit-au pe Sfântul lui Israel, întorsu-I-au spatele.</p>
        <p id="Isaia-1-5" n="5">Pe unde sã mai fiþi loviþi voi, cei ce mereu vã rãzvrãtiþi? Tot capul vã este numai rãni ºi toatã inima slãbãnogitã.</p>
        <p id="Isaia-1-6" n="6">Din creºtet pânã în tãlpile picioarelor nu-i nici un loc sãnãtos; totul este numai plãgi, vânãtãi ºi rãni pline de puroi, necurãþate, nemuiate cu untdelemn ºi nelegate.</p>
        <p id="Isaia-1-7" n="7">Þara voastrã este pustiitã, cetãþile voastre arse cu foc, þarinile voastre le mãnâncã strãinii înaintea ochilor voºtri, totul este pustiit, ca la nimicirea Sodomei.</p>
        <p id="Isaia-1-8" n="8">Sionul ajuns-a ca o colibã într-o vie, ca o covercã într-o bostãnãrie, ca o cetate împresuratã!</p>
        <p id="Isaia-1-9" n="9">Dacã Domnul Savaot nu ne-ar fi lãsat o rãmãºirã, am fi ajuns ca Sodoma ºi ne-am fi asemãnat cu Gomora.</p>
        <p id="Isaia-1-10" n="10">Ascultaþi cuvântul Domnului, voi conducãtori ai Sodomei, luaþi aminte la învãþãtura Domnului, voi popor al Gomorei!</p>
        <p id="Isaia-1-11" n="11">Ce-mi foloseºte mulþimea jertfelor voastre?, zice Domnul. M-am sãturat de arderile de tot cu berbeci ºi de grãsimea viþeilor graºi ºi nu mai vreau sânge de tauri, de miei ºi de þapi!</p>
        <p id="Isaia-1-12" n="12">Când veneaþi sã le aduceþi, cine vi le ceruse? Nu mai cãlcaþi în curtea templului Meu!</p>
        <p id="Isaia-1-13" n="13">Nu mai aduceþi daruri zadarnice! Tãmâierile Îmi sunt dezgustãtoare; lunile noi, zilele de odihnã ºi adunãrile de la sãrbãtori nu le mai pot suferi. Însãºi prãznuirea voastrã e nelegiuire!</p>
        <p id="Isaia-1-14" n="14">Urãsc lunile noi ºi sãrbãtorile voastre sunt pentru Mine o povarã. Ajunge!</p>
        <p id="Isaia-1-15" n="15">Când ridicaþi mâinile voastre cãtre Mine, Eu Îmi întorc ochii aiurea, ºi când înmulþiþi rugãciunile voastre, nu le ascult. Mâinile voastre sunt pline de sânge; spãlaþi-vã, curãþiþi-vã!</p>
        <p id="Isaia-1-16" n="16">Nu mai faceþi rãu înaintea ochilor Mei. Încetaþi odatã!</p>
        <p id="Isaia-1-17" n="17">Învãþaþi sã faceþi binele, cãutaþi dreptatea, ajutaþi pe cel apãsat, faceþi dreptate orfanului, apãraþi pe vãduvã!</p>
        <p id="Isaia-1-18" n="18">Veniþi sã ne judecãm, zice Domnul. De vor fi pãcatele voastre cum e cârmâzul, ca zãpada le voi albi, ºi de vor fi ca purpura, ca lâna albã le voi face.</p>
        <p id="Isaia-1-19" n="19">De veþi vrea ºi de Mã veþi asculta, bunãtãþile pãmântului veþi mânca.</p>
        <p id="Isaia-1-20" n="20">Iar de nu veþi vrea ºi nu Mã veþi asculta, atunci sabia vã va mânca, cãci gura Domnului grãieºte.</p>
        <p id="Isaia-1-21" n="21">Cum a ajuns ca o desfrânatã cetatea cea credincioasã ºi plinã de dreptate? Dreptatea locuia în ea, iar acum este plinã de ucigaºi.</p>
        <p id="Isaia-1-22" n="22">Argintul tãu s-a prefãcut în zgurã ºi vinul tãu este amestecat cu apã;</p>
        <p id="Isaia-1-23" n="23">Mai-marii tãi sunt rãzvrãtiþi ºi pãrtaºi cu hoþii; toþi iubesc darurile ºi umblã dupã rãsplatã. Ei nu judecã orfanul, iar pricina vãduvei nu ajunge pânã la ei.</p>
        <p id="Isaia-1-24" n="24">Pentru aceasta zice Domnul, Dumnezeul Savaot, puternicul lui Israel: Rãzbuna-Mã-voi împotriva asupritorilor Mei ºi Mã voi întãrâta cu rãzbunare asupra vrãjmaºilor Mei!</p>
        <p id="Isaia-1-25" n="25">Voi întoarce mâna Mea împotriva ta ºi te voi curãþi de toatã zgura ta, ca în cuptor.</p>
        <p id="Isaia-1-26" n="26">Voi întoarce judecãtorii tãi sã judece ca la început ºi sfetnicii tãi ca odinioarã. Dupã aceasta te vei putea numi iarãºi cetate dreaptã, oraº credincios.</p>
        <p id="Isaia-1-27" n="27">Sionul va fi rãscumpãrat prin judecatã ºi locuitorii sãi care se vor întoarce la credinþã, prin dreptate.</p>
        <p id="Isaia-1-28" n="28">Domnul va zdrobi pe cei rãzvrãtiþi, iar cei ce au pãrãsit pe Domnul vor fi nimiciþi.</p>
        <p id="Isaia-1-29" n="29">Ei vor fi ruºinaþi pentru dumbrãvile sfinte pe care le-au îndrãgit ºi se vor roºi la faþã din pricina grãdinilor pe care le-au ales.</p>
        <p id="Isaia-1-30" n="30">Vor fi ca un stejar ale cãrui frunze cad ºi ca o grãdinã fãrã nici un strop de apã.</p>
        <p id="Isaia-1-31" n="31">Cel puternic va fi ca puzderiile de câlþi ºi faptele lui ca o leasã de mãrãcini. ªi aceia ºi aceasta vor arde laolaltã ºi nimeni nu va putea sã-i stingã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-2" type="capitol" n="2">
        <head>Proorocie despre Iuda ºi Ierusalim.</head>
        <p id="Isaia-2-1" n="1">Vedenia pe care a vãzut-o Isaia, fiul lui Amos, pentru Iuda ºi Ierusalim.</p>
        <p id="Isaia-2-2" n="2">Fi-va în vremurile cele de pe urmã, cã muntele templului Domnului va fi întãrit peste vârfurile munþilor ºi se va ridica pe deasupra dealurilor. ªi toate popoarele vor curge într-acolo.</p>
        <p id="Isaia-2-3" n="3">Multe popoare vor veni ºi vor zice: "Veniþi sã ne suim în muntele Domnului, în casa Dumnezeului lui Iacov, ca El sã ne înveþe cãile Sale ºi sã mergem pe cãrãrile Sale". Cãci din Sion va ieºi legea ºi cuvântul lui Dumnezeu din Ierusalim.</p>
        <p id="Isaia-2-4" n="4">El va judeca neamurile ºi la popoare fãrã de numãr va da legile Sale. Preface-vor sãbiile în fiare de pluguri ºi lãncile lor în cosoare. Nici un neam nu va mai ridica sabia împotriva altuia ºi nu vor mai învãþa rãzboiul.</p>
        <p id="Isaia-2-5" n="5">Voi, cei din casa lui Iacov, veniþi sã umblãm în lumina Domnului!</p>
        <p id="Isaia-2-6" n="6">Tu ai lepãdat neamul Tãu, casa lui Iacov. Ea este plinã de vrãjitori ºi de magi ca Filistenii ºi ea face legãmânt cu cei de alt neam.</p>
        <p id="Isaia-2-7" n="7">Pãmântul ei este plin de aur ºi de argint, de comori fãrã numãr, pãmântul ei este plin de cai ºi de cãruþe fãrã sfârºit.</p>
        <p id="Isaia-2-8" n="8">Pãmântul ei este plin de idoli ºi locuitorii se închinã la lucrul mâinilor lor, înaintea celor fãcuþi de degetele lor.</p>
        <p id="Isaia-2-9" n="9">ªi omul va fi umilit ºi muritorul va fi pogorât ºi Tu nu-i vei ierta!</p>
        <p id="Isaia-2-10" n="10">Intraþi în crãpãturile stâncilor ºi ascundeþi-vã în pulbere, din pricina fricii de Dumnezeu, de strãlucirea slavei Lui.</p>
        <p id="Isaia-2-11" n="11">Ochii celui mândru vor fi smeriþi, mândria celor de rând va fi pogorâtã ºi numai Domnul în ziua aceea va fi ridicat în slãvi,</p>
        <p id="Isaia-2-12" n="12">Cã Domnul Savaot va avea ziua Lui, se va ridica împotriva a tot ceea ce este mândru ºi semeþ ºi-l va pogorî.</p>
        <p id="Isaia-2-13" n="13">Împotriva tuturor cedrilor Libanului ºi stejarilor celor înalþi ai Vasanului.</p>
        <p id="Isaia-2-14" n="14">Împotriva tuturor munþilor înalþi ºi colinelor celor mândre.</p>
        <p id="Isaia-2-15" n="15">Împotriva tuturor turnurilor ridicate sus ºi zidurilor întãrite.</p>
        <p id="Isaia-2-16" n="16">Împotriva tuturor corãbiilor Tarsisului ºi lucrurilor de preþ.</p>
        <p id="Isaia-2-17" n="17">Mândria omului va fi pogorâtã ºi semeþia celor muritori va fi smeritã; în ziua aceea numai Domnul va fi înalt;</p>
        <p id="Isaia-2-18" n="18">ªi toþi idolii vor pieri.</p>
        <p id="Isaia-2-19" n="19">Iar oamenii vor intra în scorburile stâncilor, în prãpãstiile ºi în crãpãturile pãmântului, de frica Domnului ºi de strãlucirea slavei Lui, când va veni El ca sã loveascã pãmântul.</p>
        <p id="Isaia-2-20" n="20">În ziua aceea idolii de argint ºi de aur, pe care omul i-a fãcut ca sã li se închine, vor fi pãrãsiþi ca sã fie sãlaº ºobolanilor ºi liliecilor.</p>
        <p id="Isaia-2-21" n="21">Iar el va intra în crãpãturile stâncilor ºi în prãpãstiile munþilor, de frica Domnului ºi de strãlucirea slavei Lui, când va veni El ca sã loveascã pãmântul.</p>
        <p id="Isaia-2-22" n="22">Nu mai nãdãjduiþi în omul cel muritor, în nãrile cãruia nu este decât o suflare! Oare, ce putere are el?</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-3" type="capitol" n="3">
        <head>Pedeapsa mândriei ºi a podoabelor deºarte.</head>
        <p id="Isaia-3-1" n="1">Iatã, Domnul Dumnezeu Savaot va lua din Ierusalim ºi din Iuda orice sprijin ºi orice ajutor, orice hranã de pâine ºi orice sprijin de apã,</p>
        <p id="Isaia-3-2" n="2">Pe viteaz ºi pe omul de luptã, pe judecãtor ºi pe prooroc, pe prezicãtor ºi pe bãtrân;</p>
        <p id="Isaia-3-3" n="3">Pe cãpetenia peste cincizeci, pe sfãtuitor, pe înþelept, pe fermecãtor ºi pe ghicitor.</p>
        <p id="Isaia-3-4" n="4">Voi pune bãieþi cãpetenii peste ei ºi copiii vor domni peste aceia.</p>
        <p id="Isaia-3-5" n="5">În popor se vor strâmtora unul pe altul ºi fiecare va împila pe aproapele sãu; cel tânãr se va purta obraznic cu cel bãtrân ºi cel de neam rãu cu cel de neam bun.</p>
        <p id="Isaia-3-6" n="6">Atunci va alerga omul la fratele sãu, în casa tatãlui sãu, ºi-i va zice: Tu mai ai o hainã, fii cãpetenie peste noi ºi sã fie aceste dãrâmãturi sub mâna ta.</p>
        <p id="Isaia-3-7" n="7">Iar acela cu jurãmânt se va lepãda, zicând: "Nu pot vindeca rãnile poporului! N-am în casa mea nici pâine, nici hainã, nu mã faceþi conducãtor peste popor!"</p>
        <p id="Isaia-3-8" n="8">Ierusalimul va ajunge dãrâmãturã ºi Iuda este gata sã cadã, cãci limba lor ºi gândurile lor sunt împotriva Domnului ºi dispreþuiesc privirea slavei Lui.</p>
        <p id="Isaia-3-9" n="9">Înfãþiºarea lor mãrturiseºte împotriva lor, cãci ei îºi vãdesc pãcatele lor ca Sodoma, în loc sã fie ascundã. Vai de ei! Cãci ei ºi-au fãcut loruºi rãu...</p>
        <p id="Isaia-3-10" n="10">Fericit este omul drept, cã el va mânca din rodul lucrurilor lui.</p>
        <p id="Isaia-3-11" n="11">Vai de cel rãu, cã rãutatea este a lui ºi va fi judecat dupã faptele lui.</p>
        <p id="Isaia-3-12" n="12">Poporul meu este asuprit de niºte copii, ºi femeile domnesc peste el. Poporul meu! Cei care te conduc te rãtãcesc ºi te abat de la calea pe care tu mergi.</p>
        <p id="Isaia-3-13" n="13">Domnul Se ridicã la judecatã ºi stã ca sã judece pe poporul Sãu.</p>
        <p id="Isaia-3-14" n="14">Domnul intrã la judecatã cu bãtrânii ºi cârmuitorii poporului Sãu ºi zice: "Voi, voi aþi pustiit via Mea ºi prada luatã de la cei sãrmani se aflã în casele voastre.</p>
        <p id="Isaia-3-15" n="15">Pentru ce aþi zdrobit pe poporul Meu ºi aþi sfãrâmat faþa celor sãrmani?" zice Domnul Dumnezeu Savaot.</p>
        <p id="Isaia-3-16" n="16">ªi mai zice Domnul: "Pentru cã fiicele Sionului sunt atât de mândre ºi umblã cu capul pe sus ºi cu priviri obraznice, cu paºi domoli, cu zãngãnit de inele la picioarele lor,</p>
        <p id="Isaia-3-17" n="17">Domnul va pleºuvi creºtetul capului fiicelor Sionului, Domnul va descoperi goliciunea lor".</p>
        <p id="Isaia-3-18" n="18">În ziua aceea va lua Domnul toate podoabele: inele, sori, luniþe,</p>
        <p id="Isaia-3-19" n="19">Cercei, brãþãri, vãluri,</p>
        <p id="Isaia-3-20" n="20">Cununi, lãnþiºoare, cingãtoare, miresme, talismane,</p>
        <p id="Isaia-3-21" n="21">Inele, verigi de nas,</p>
        <p id="Isaia-3-22" n="22">Veºminte de sãrbãtoare, mantii, ºaluri, pungi,</p>
        <p id="Isaia-3-23" n="23">Oglinzi, pânzeturi subþiri, turbane ºi tunici.</p>
        <p id="Isaia-3-24" n="24">Atunci va fi în loc de miresme, putreziciune, ºi în loc de cingãtori, frânghie, în loc de cârlionþi fãcuþi cu fierul, pleºuvie, în loc de veºmânt preþios, zdrenþe, ºi în loc de frumuseþe: pecete de robie.</p>
        <p id="Isaia-3-25" n="25">Locuitorii Sionului vor cãdea de sabie ºi vitejii lui în rãzboaie.</p>
        <p id="Isaia-3-26" n="26">Porþile fiicei Sionului vor scârþâi ºi se vor jeli ºi, jefuitã, ea va ºedea despuiatã pe pãmânt.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-4" type="capitol" n="4">
        <head>Bune prevestiri.</head>
        <p id="Isaia-4-1" n="1">În ziua aceea ºapte femei se vor certa pentru un singur om, zicând: "Noi vom mânca pâinea noastrã ºi vom purta veºmintele noastre. Nu cerem altceva decât sã purtãm numele tãu. Ridicã ocara noastrã!"</p>
        <p id="Isaia-4-2" n="2">În ziua aceea se va arãta mlãdiþa Domnului în podoabã ºi în slavã ºi roadele pãmântului în mãrire ºi în cinste pentru aceia din Israel care vor fi scãpat.</p>
        <p id="Isaia-4-3" n="3">Rãmãºiþa Sionului ºi cei ce vor fi scãpat cu viaþã din Ierusalim se vor chema sfinþi ºi oricine va fi înscris sã trãiascã în Ierusalim.</p>
        <p id="Isaia-4-4" n="4">Când Domnul va fi spãlat necurãþenia fiicelor Sionului ºi va fi ºters fãrãdelegile din mijlocul lui prin duhul dreptãþii ºi al nimicirii,</p>
        <p id="Isaia-4-5" n="5">Domnul va veni pe Muntele Sionului ºi în adunãrile Sale ca un nor ºi ca un fum ziua, iar noaptea ca un foc strãlucitor ºi ca o vãpaie. Cã peste tot locul slava Domnului va fi acoperãmânt:</p>
        <p id="Isaia-4-6" n="6">Fi-va în timpul zilei cort, care sã-l apere de cãldurã ºi sã-l adãposteascã de vreme rea ºi de ploaie.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-5" type="capitol" n="5">
        <head>Via neroditoare.</head>
        <p id="Isaia-5-1" n="1">Vreau sã cânt pentru prietenul meu cântecul lui de dragoste pentru via lui. Prietenul meu avea o vie pe o coastã mãnoasã.</p>
        <p id="Isaia-5-2" n="2">El a sãpat-o, a curãþit-o de pietre ºi a sãdit-o cu viþã de bun soi. Ridicat-a în mijlocul ei un turn, sãpat-a ºi un teasc. ªi avea nãdejde cã va face struguri, dar ea a fãcut aguridã.</p>
        <p id="Isaia-5-3" n="3">ªi acum voi, locuitori ai Ierusalimului ºi bãrbaþi ai lui Iuda, fiþi judecãtori intre mine ºi via mea.</p>
        <p id="Isaia-5-4" n="4">Ce se putea face pentru via mea ºi n-am fãcut eu? Pentru ce atunci când nãdãjduiam sã-mi rodeascã struguri, mi-a rodit aguridã?</p>
        <p id="Isaia-5-5" n="5">Acum vã voi face sã ºtiþi cum mã voi purta cu via mea: Strica-voi gardul ei ºi ea va fi pustiitã, dãrâma-voi zidul ei ºi va fi cãlcatã în picioare.</p>
        <p id="Isaia-5-6" n="6">ªi o voi pustii! Nu va mai fi tãiatã, nici sãpatã ºi o vor nãpãdi spinii ºi bãlãriile. De asemenea ºi norilor le voi da poruncã sã nu-ºi mai verse ploaia peste ea.</p>
        <p id="Isaia-5-7" n="7">Dar via Domnului Savaot este casa lui Israel, iar oamenii din Iuda sunt sãdirea Sa dragã. El nãdãjduia ca acesta sã fie un popor fãrã pãcate, dar iatã-l plin de sânge. Nãdãjduit-a sã-I rodeascã dreptate, dar iatã: rãzvrãtire.</p>
        <p id="Isaia-5-8" n="8">Vai vouã care clãdiþi casã lângã casã ºi grãmãdiþi þarini lângã þarini pânã nu mai rãmâne nici un loc, ca sã fiþi numai voi stãpânitori în þarã!</p>
        <p id="Isaia-5-9" n="9">Urechile mele au auzit de asemenea acest jurãmânt al Domnului Savaot: "Jur cã aceste case multe, mari ºi frumoase, vor fi pustii ºi nimeni nu va mai locui în ele.</p>
        <p id="Isaia-5-10" n="10">Zece pogoane de vie vor rodi un bat, ºi un homer de sãmânþã, numai o efã".</p>
        <p id="Isaia-5-11" n="11">Vai de cei ce dis-de-dimineaþã aleargã dupã bãuturi îmbãtãtoare; vai de cei ce pânã târziu seara se înfierbântã cu vin!</p>
        <p id="Isaia-5-12" n="12">Cei care doresc, la ospeþele lor, chitarã, harpã, tobã, flaut ºi vin ei nu iau în seamã faptele Domnului ºi nu vãd lucrurile mâinilor Sale.</p>
        <p id="Isaia-5-13" n="13">Pentru aceasta poporul meu va fi dus în robie fãrã sã bage de seamã, mai-marii sãi vor fi doborâþi de foame, iar gloata se va usca de sete!</p>
        <p id="Isaia-5-14" n="14">De aceea ºi iadul ºi-a mãrit de douã ori lãcomia lui, cãscat-a gura sa peste mãsurã; acolo se vor coborî mãrirea Sionului ºi gloatele sale, chiotele de veselie...</p>
        <p id="Isaia-5-15" n="15">Omul cel muritor va fi smerit ºi umilit ºi ochii celor mândri vor fi pogorâþi.</p>
        <p id="Isaia-5-16" n="16">Dar Domnul Savaot este mare prin judecata Sa ºi Dumnezeul cel sfânt este sfânt prin dreptatea Sa.</p>
        <p id="Isaia-5-17" n="17">Oile vor paºte în voie, iar strãinii se vor hrãni în locurile mãnoase, lãsate de cei bogaþi.</p>
        <p id="Isaia-5-18" n="18">Vai de cei ce îºi atrag pedeapsa ca ºi cu niºte frânghii ºi plata pãcatului ca ºi cu niºte ºtreanguri,</p>
        <p id="Isaia-5-19" n="19">Cãci ei zic: "Grãbeascã Domnul sã-ªi facã lucrul Sãu curând, ca sã vedem ºi sã se plineascã planul Sfântului lui Israel, ca sã-l cunoaºtem".</p>
        <p id="Isaia-5-20" n="20">Vai de cei ce zic rãului bine ºi binelui rãu; care numesc lumina întuneric ºi întunericul luminã; care socotesc amarul dulce ºi dulcele amar!</p>
        <p id="Isaia-5-21" n="21">Vai de cei care sunt înþelepþi în ochii lor ºi pricepuþi dupã gândurile lor!</p>
        <p id="Isaia-5-22" n="22">Vai de cei viteji la bãut vin ºi meºteri la fãcut bãuturi îmbãtãtoare!</p>
        <p id="Isaia-5-23" n="23">Vai de cei ce dau dreptate celui nelegiuit pentru mitã ºi lipsesc de dreptate pe cel drept!</p>
        <p id="Isaia-5-24" n="24">Pentru aceasta, dupã cum paiele sunt mistuite de foc ºi iarba uscatã de flãcãri, aºa rãdãcina lor va fi topitã ca pleava ºi floarea lor va fi spulberatã precum este cenuºa, cãci au cãlcat legea Domnului Savaot ºi au nesocotit cuvântul Sfântului lui Israel!</p>
        <p id="Isaia-5-25" n="25">De aceea, mânia Domnului s-a aprins împotriva poporului Sãu! El întinde mâna Sa spre el, îl loveºte ºi munþii se clatinã. Cadavrele lor sunt ca gunoiul pe cale. Cu toate acestea mânia Lui nu se domoleºte ºi mâna Lui stã mereu întinsã</p>
        <p id="Isaia-5-26" n="26">ªi va ridica steagul pentru un popor de departe ºi îl va chema de la capãtul pãmântului. Iatã-l cã se zoreºte ºi vine.</p>
        <p id="Isaia-5-27" n="27">Nimeni din ai lui nu va obosi, nici va boli, nu va dormita, nici va adormi; nimeni nu-ºi va descinge brâul ºi nici cureaua încãlþãmintei lui nu se va rupe.</p>
        <p id="Isaia-5-28" n="28">Sãgeþile lor sunt ascuþite ºi arcurile lor gata sã tragã. Copitele cailor sunt ca ºi cremenea cea tare, roþile cãruþelor sunt ca o furtunã.</p>
        <p id="Isaia-5-29" n="29">Strigãtul, strigãt de leu, rãcnesc ca puii de leu, mugesc ºi apucã prada, ºi nimeni nu roate s-o scape.</p>
        <p id="Isaia-5-30" n="30">În vremea aceea fi-va împotriva lui un vuiet ca vuietul mãrii. Toþi vor arunca privirea spre pãmânt ºi iatã: întuneric ºi strâmtorare; lumina se va întuneca întocmai ca o noapte, fãrã sã se mai iveascã zorile!</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-6" type="capitol" n="6">
        <head>Slava Domnului.</head>
        <p id="Isaia-6-1" n="1">În anul morþii regelui Ozia, am vãzut pe Domnul stând pe un scaun înalt ºi mãreþ ºi poalele hainelor Lui umpleau templul.</p>
        <p id="Isaia-6-2" n="2">Serafimi stãteau înaintea Lui, fiecare având câte ºase aripi: cu douã îºi acopereau feþele, cu douã picioarele, iar cu douã zburau</p>
        <p id="Isaia-6-3" n="3">ªi strigau unul cãtre altul, zicând: "Sfânt, sfânt, sfânt este Domnul Savaot, plin este tot pãmântul de slava Lui!"</p>
        <p id="Isaia-6-4" n="4">Din pricina acestor strigãte, porþile se zguduiau din þâþânele lor, iar templul s-a umplut de fum.</p>
        <p id="Isaia-6-5" n="5">ªi am zis: "Vai mie, cã sunt pierdut! Sunt om cu buze spurcate ºi locuiesc în mijlocul unui popor cu buze necurate. ªi pe Domnul Savaot L-am vãzut cu ochii mei!"</p>
        <p id="Isaia-6-6" n="6">Atunci unul dintre serafimi a zburat spre mine, având în mâna sa un cãrbune, pe care îl luase cu cleºtele de pe jertfelnic.</p>
        <p id="Isaia-6-7" n="7">ªi l-a apropiat de gura mea ºi a zis: "Iatã s-a atins de buzele tale ºi va ºterge toate pãcatele tale, ºi fãrãdelegile tale le va curãþi".</p>
        <p id="Isaia-6-8" n="8">ªi am auzit glasul Domnului care zicea: "Pe cine îl voi trimite ºi cine va merge pentru Noi?" ªi am rãspuns: "Iatã-mã, trimite-mã pe mine!"</p>
        <p id="Isaia-6-9" n="9">ªi El a zis: "Du-te ºi spune poporului acestuia: Cu auzul veþi auzi ºi nu veþi înþelege ºi, uitându-vã, vã veþi uita, dar nu veþi vedea.</p>
        <p id="Isaia-6-10" n="10">Cã s-a învârtoºat inima poporului acestuia ºi cu urechile sale greu a auzit ºi ochii sãi i-a închis, ca nu cumva sã vadã cu ochii ºi cu urechile sã audã ºi cu inima sã înþeleagã ºi sã se întoarcã la Mine ºi sã-l vindec".</p>
        <p id="Isaia-6-11" n="11">ªi am zis: "Pânã când, Doamne!" Atunci El mi-a rãspuns: "Pânã când cetãþile vor fi pustiite ºi vor rãmâne fãrã locuitori, ºi casele fãrã oameni ºi pãmântul pustiu;</p>
        <p id="Isaia-6-12" n="12">Pânã când Domnul va izgoni pe oameni ºi pustiirea va fi mare în mijlocul acestei þãri.</p>
        <p id="Isaia-6-13" n="13">ªi dacã va rãmâne încã unul din zece, ºi acela va fi hãrãzit focului, ca ºi terebintul ºi stejarul, ale cãror trunchiuri sunt trântite la pãmânt. Din butucul rãmas va lãstãri o mlãdiþã sfântã".</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-7" type="capitol" n="7">
        <head>Surparea împãrãþiei Siriei ºi a lui Israel. Vremea lui Mesia.</head>
        <p id="Isaia-7-1" n="1">ªi a zis Domnul cãtre mine: "Ia o carte mare ºi scrie deasupra ei cu slove omeneºti: "Maher-ªalal-Haº-Baz" (grabnic-pradã-apropiat-jaf).</p>
        <p id="Isaia-7-2" n="2">Adu-Mi martori credincioºi pe Urie preotul ºi pe Zaharia, fiul lui Ieberechia".</p>
        <p id="Isaia-7-3" n="3">Atunci m-am apropiat de proorociþã ºi a luat în pântece ºi a nãscut un fiu. ªi a zis Domnul cãtre mine: "Pune-i numele Maher-ªalal-Haº-Baz".</p>
        <p id="Isaia-7-4" n="4">Cãci înainte ca bãiatul sã zicã: "tatã ºi mamã!", toatã bogãþia Damascului ºi prada Samariei vor fi duse înaintea regelui Asiriei".</p>
        <p id="Isaia-7-5" n="5">ªi mi-a mai grãit Domnul astfel:</p>
        <p id="Isaia-7-6" n="6">"Fiindcã poporul acesta a nesocotit apele Siloamului, care curg lin, ºi a tremurat înaintea lui Reþin, feciorul Remaliei,</p>
        <p id="Isaia-7-7" n="7">Iatã acum cã Domnul va aduce peste ei apele cele mari ºi furioase ale Eufratului: pe regele Asiriei ºi toatã strãlucirea lui. Ele vor trece peste toate zãgazurile ºi vor da afarã peste malurile lui.</p>
        <p id="Isaia-7-8" n="8">ªi se va revãrsa în Iuda, îl va îneca ºi îl va umple de apã, va ajunge pânã la gât ºi cu revãrsãrile lui întinse va acoperi toatã þara.</p>
        <p id="Isaia-7-9" n="9">Cu noi este Dumnezeu, înþelegeþi neamuri ºi vã plecaþi. Auziþi pânã la marginile pãmântului, cei puternici plecaþi-vã. De vã veþi întãri, iarãºi veþi fi biruiþi.</p>
        <p id="Isaia-7-10" n="10">ªi orice sfat veþi sfãtui, îl va risipi Domnul, ºi cuvântul pe care îl veþi grãi nu va rãmâne întru voi, cãci cu noi este Dumnezeu!"</p>
        <p id="Isaia-7-11" n="11">Aºa îmi zicea mie Domnul, þinând peste mine mâna Sa cea tare ºi însuflându-mi sã nu umblu pe cãile acestui popor. Apoi mi-a zis:</p>
        <p id="Isaia-7-12" n="12">"Nu numiþi uneltire tot ceea ce poporul acesta socoteºte uneltire, ºi nu vã temeþi, nici nu vã înfricoºaþi de ceea ce se tem ei.</p>
        <p id="Isaia-7-13" n="13">Numai pe Domnul Savaot socotiþi-L sfânt, de El sã vã temeþi ºi sã vã înfricoºaþi.</p>
        <p id="Isaia-7-14" n="14">El va fi pentru voi piatrã de încercare ºi stâncã de poticnire pentru cele douã case ale lui Israel, cursã ºi laþ pentru cei ce locuiesc în Ierusalim.</p>
        <p id="Isaia-7-15" n="15">ªi mulþi se vor poticni, vor cãdea ºi se vor sfãrâma, vor fi prinºi în cursã ºi vor fi duºi în robie!"</p>
        <p id="Isaia-7-16" n="16">Voi strânge laolaltã aceastã mãrturie ºi voi sigila aceastã învãþãturã pentru ucenicii mei.</p>
        <p id="Isaia-7-17" n="17">Voi aºtepta deci pe Domnul, Care îºi ascunde faþa Sa de la casa lui Iacov ºi voi nãdãjdui întru El.</p>
        <p id="Isaia-7-18" n="18">Iatã eu ºi pruncii pe care mi i-a dat Dumnezeu spre semne ºi minuni în Israel, din partea Domnului Savaot, Care locuieºte în Muntele Sionului.</p>
        <p id="Isaia-7-19" n="19">ªi când vã vor zice: "Întrebaþi pe cei ce cheamã morþii ºi ghicitorii care ºoptesc ºi bolborosesc", sã le rãspundeþi: "Nu se cuvine oare poporului sã alerge la Dumnezeul sãu? Sã întrebe oare pe morþi pentru soarta celor vii?"</p>
        <p id="Isaia-7-20" n="20">Întrebaþi legea ºi descoperirea! De nu vã vor vorbi asemenea cuvântului acesta, atunci nu-i luminã în ei.</p>
        <p id="Isaia-7-21" n="21">Vor rãtãci pe pãmânt flãmânzi ºi cumplit apãsaþi, ºi în vremea foametei îºi vor arãta colþii ºi vor huli pe regele lor ºi pe Dumnezeul lor.</p>
        <p id="Isaia-7-22" n="22">Apoi îºi vor întoarce privirea spre pãmânt ºi iatã cã acolo va fi strâmtorare, întuneric ºi scârbã ºi nevoie! Dar noaptea va fi alungatã!</p>
        <p id="Isaia-7-23" n="23">Cãci nu va mai fi întuneric pentru þara care era în nevoie. În vremurile de dedemult el a supus pãmântul Zabulonului ºi þinutul lui Neftali; în vremurile cele de pe urmã el va acoperi de slavã calea mãrii, celãlalt þãrm al Iordanului, Galileea neamurilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-8" type="capitol" n="8">
        <head>Naºterea, numele ºi împãrãþia lui Mesia.</head>
        <p id="Isaia-8-1" n="1">Poporul care locuia întru întuneric va vedea luminã mare ºi voi cei ce locuiaþi în latura umbrei morþii luminã va strãluci peste voi.</p>
        <p id="Isaia-8-2" n="2">Tu vei înmulþi poporul ºi vei spori bucuria lui. El se va veseli înaintea Ta, cum se bucurã oamenii în timpul seceriºului ºi se veselesc la împãrþirea prãzilor.</p>
        <p id="Isaia-8-3" n="3">Cãci jugul ce-l apasã, ºi toiagul ce-l loveºte, ºi nuiaua ce-l asupreºte, Tu le vei sfãrâma, ca în zilele lui Madian.</p>
        <p id="Isaia-8-4" n="4">Încãlþãmintea cea zgomotoasã de om rãzboinic ºi haina cea stropitã de sânge vor fi aruncate în foc ºi mistuite în flãcãri!</p>
        <p id="Isaia-8-5" n="5">Cãci Prunc s-a nãscut nouã, un Fiu s-a dat nouã, a Cãrui stãpânire e pe umãrul Lui ºi se cheamã numele Lui: Înger de mare sfat, Sfetnic minunat, Dumnezeu tare, biruitor, Domn al pãcii, Pãrinte al veacului ce va sã fie.</p>
        <p id="Isaia-8-6" n="6">ªi mare va fi stãpânirea Lui ºi pacea Lui nu va avea hotar. Va împãrãþi pe tronul ºi peste împãrãþia lui David, ca s-o întãreascã ºi s-o întemeieze prin judecatã ºi prin dreptate, de acum ºi pânã-n veac. Râvna Domnului Savaot va face aceasta.</p>
        <p id="Isaia-8-7" n="7">Cuvânt va trimite Domnul peste Iacob, ºi el se va pogorî peste Israel.</p>
        <p id="Isaia-8-8" n="8">Ca sã ºtie tot poporul, Efraim ºi locuitorii Samariei, care întru mândria lor ºi întru semeþia inimii lor zic:</p>
        <p id="Isaia-8-9" n="9">"Cãrãmizile au cãzut, sã zidim cu piatrã cioplitã; smochinii au fost tãiaþi, sã punem cedri în locul lor!"</p>
        <p id="Isaia-8-10" n="10">Ridica-va Domnul împotriva lui pe vrãjmaºii lui Reþin ºi pe duºmanii lui îi va înarma:</p>
        <p id="Isaia-8-11" n="11">Pe Sirienii de la rãsãrit ºi pe Filistenii de la asfinþit; ºi vor mânca aceºtia pe Israel cu toatã gura. Cu toate acestea mânia Lui nu se va potoli ºi mâna Lui tot întinsã va fi;</p>
        <p id="Isaia-8-12" n="12">Dar poporul nu se va întoarce la Cel care îl lovise ºi nu va cãuta pe Domnul Savaot.</p>
        <p id="Isaia-8-13" n="13">ªi Domnul va tãia din Israel, într-o singurã zi, capul ºi coada, ramura de finic ºi trestia.</p>
        <p id="Isaia-8-14" n="14">Bãtrânii ºi cãpeteniile sunt capul; proorocul ºi învãþãtorul mincinos sunt coada.</p>
        <p id="Isaia-8-15" n="15">Cãpeteniile acestui popor îl duc în rãtãcire ºi cei conduºi de ei vor pieri.</p>
        <p id="Isaia-8-16" n="16">Pentru aceasta, Domnul nu se bucurã de cei tineri ºi de orfanii lui ºi de vãduve nu-i este milã, fiindcã toþi sunt nelegiuiþi ºi rãi ºi gura lor grãieºte vorbe nesocotite. Pentru toate acestea, mânia Lui nu se va potoli ºi mâna Lui mereu întinsã va fi.</p>
        <p id="Isaia-8-17" n="17">Cã fãrãdelegea arde ca focul, care mistuie spinii ºi bãlãriile uscate; el arde tot mãrãciniºul pãdurii, iar fumul se înalþã în rotocoale.</p>
        <p id="Isaia-8-18" n="18">Din pricina iuþimii mâniei Domnului Savaot, pãmântul va fi ca un jeratic, iar poporul va ajunge pradã focului. Nimeni nu va cruþa pe vecinul sãu.</p>
        <p id="Isaia-8-19" n="19">Jefui-vor la dreapta ºi vor rãmâne flãmânzi; la stânga vor mânca ºi nu se vor sãtura; fiecare va mânca din carnea aproapelui sãu:</p>
        <p id="Isaia-8-20" n="20">Manase pe Efraim, Efraim pe Manase, ºi amândoi sunt împotriva lui Iuda. Pe lângã toate acestea, mânia Lui nu se va potoli ºi braþul Lui mereu întins va fi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-9" type="capitol" n="9">
        <head>Pedeapsa nedreptãþii. Pieirea Asirienilor.</head>
        <p id="Isaia-9-1" n="1">Vai de cei ce fac legi nedrepte ºi de cei ce scriu hotãrâri silnice</p>
        <p id="Isaia-9-2" n="2">Ca sã îndepãrteze pe cei slabi de la judecatã ºi sã rãpeascã dreptatea sãrmanilor poporului Meu, ca sã facã din vãduve prada lor ºi sã jefuiascã pe cei orfani!</p>
        <p id="Isaia-9-3" n="3">Dar ce veþi face voi în ziua pedepsirii ºi cum vã veþi feri de furtuna ce vine de departe? Cãtre cine veþi fugi ca sã fiþi ajutaþi ºi unde veþi lãsa comorile voastre?</p>
        <p id="Isaia-9-4" n="4">Fãrã mine vor merge cu frunþile plecate printre robi ºi vor cãdea printre cei uciºi ºi totuºi mânia Lui nu se va potoli ºi mâna Lui mereu întinsã va fi.</p>
        <p id="Isaia-9-5" n="5">O, Asirie, varga mâniei Mele ºi toiagul urgiei Mele!</p>
        <p id="Isaia-9-6" n="6">Împotriva unui neam fãrã de lege o voi trimite ºi împotriva unui popor al urgiei Mele o voi îndrepta, ca sã-l prade ºi sã-l jefuiascã ºi sã-l calce ca pe tina uliþelor.</p>
        <p id="Isaia-9-7" n="7">Dar ea n-are aceeaºi judecatã ºi inima ei nu simte la fel; sã prade este în inima ei ºi sã nimiceascã neamuri fãrã numãr!</p>
        <p id="Isaia-9-8" n="8">Cãci ea zice: "Oare mai-marii mei nu sunt ei laolaltã regi?</p>
        <p id="Isaia-9-9" n="9">Calno oare nu este ca ºi Carchemiºul? ªi Hamatul ca Arpadul ºi Samaria ca Damascul?"</p>
        <p id="Isaia-9-10" n="10">Cum a cuprins mâna Mea împãrãþiile idolilor, unde idolii erau mai numeroºi decât în Ierusalim ºi în Samaria;</p>
        <p id="Isaia-9-11" n="11">Precum am fãcut Samariei ºi idolilor ei, tot aºa voi face ºi Ierusalimului ºi chipurilor lui!</p>
        <p id="Isaia-9-12" n="12">ªi când Domnul va sfârºi tot lucrul Lui în muntele Sionului ºi în Ierusalim, atunci va pedepsi pe regele Asiriei pentru graiul cel mândru din inima lui ºi pentru semeþia privirilor lui,</p>
        <p id="Isaia-9-13" n="13">Cã a zis: "Prin puterea mâinii mele am fãcut aceasta ºi prin înþelepciunea mea; cãci sunt priceput! Trecut-am peste graniþele popoarelor, jefuit-am comorile lor ºi ca un atotputernic am dat jos de pe tron pe conducãtori.</p>
        <p id="Isaia-9-14" n="14">Mâna mea a apucat ca pe un cuib bogãþiile popoarelor ºi, precum iei ouã pãrãsite, tot aºa am cuprins eu tot pãmântul. ºi nimeni n-a scuturat aripile, n-a deschis ciocul ºi nici n-a scos vreun þipãt!</p>
        <p id="Isaia-9-15" n="15">Oare securea este ea mãreaþã faþã de cel ce o ridicã sau ferãstrãul se înalþã împotriva celui ce-l mânuieºte? Ca ºi cum varga ar da avânt celui care o ridicã ºi toiagul ar însufleþi braþul care îl duce!</p>
        <p id="Isaia-9-16" n="16">De aceea Domnul Dumnezeu Savaot va trimite prãpãdul în aceastã voinicã oºtire asirianã ºi sãnãtatea lor o vor mistui frigurile ca un pârjol.</p>
        <p id="Isaia-9-17" n="17">ªi lumina lui Israel se va face foc ºi Sfântul sãu o flacãrã ºi va arde ºi va mistui spinii ºi bãlãriile uscate, într-o singurã zi!</p>
        <p id="Isaia-9-18" n="18">ªi strãlucirea pãdurii lui ºi a livezii lui va fi nimicitã de sus ºi pânã jos.</p>
        <p id="Isaia-9-19" n="19">Copacii rãmaºi din pãdurea lui vor fi aºa de puþini la numãr, încât ºi un copil va putea sã-i numere.</p>
        <p id="Isaia-9-20" n="20">În vremea aceea rãmãºiþa lui Iuda ºi cei scãpaþi din casa lui Iacov nu se vor mai sprijini pe cel ce i-a lovit, ci se vor sprijini, cu credinþã, pe Dumnezeu, Sfântul lui Israel.</p>
        <p id="Isaia-9-21" n="21">O rãmãºiþã din Iacov se va întoarce la Dumnezeul cel puternic.</p>
        <p id="Isaia-9-22" n="22">Chiar dacã poporul tãu, Israele, þar fi ca nisipul mãrii, numai o rãmãºiþã se va întoarce. Nimicirea este hotãrâtã de dreptatea cea nemãsuratã.</p>
        <p id="Isaia-9-23" n="23">Aceastã poruncã de nimicire, Domnul Dumnezeu Savaot o va împlini în tot cuprinsul þãrii.</p>
        <p id="Isaia-9-24" n="24">Pentru aceasta, aºa zice Domnul Dumnezeu Savaot: "Poporul Meu, care locuieºte în Sion, nu te teme de Asiria, care te loveºte cu toiagul pe care îl ridicã asupra ta, ca altãdatã Egiptul.</p>
        <p id="Isaia-9-25" n="25">Dar, peste puþinã vreme, urgia va înceta ºi mânia Mea îi va nimici".</p>
        <p id="Isaia-9-26" n="26">Domnul Savaot ridica-va asupra lor un bici, ca atunci când a bãtut pe Madian la stânca Oreb ºi Îºi va întinde toiagul Sãu spre mare ºi-l va ridica precum l-a ridicat asupra Egiptenilor.</p>
        <p id="Isaia-9-27" n="27">În vremea aceea va ridica povara de pe umerii tãi ºi jugul de pe grumajii tãi.</p>
        <p id="Isaia-9-28" n="28">Vine din latura Rimonului ºi ajunge la Aiat, trece la Migron, la Micmas lasã poverile sale de drum.</p>
        <p id="Isaia-9-29" n="29">Ei au trecut pasul ºi noaptea au rãmas la Gheba. Rama este înspãimântatã, Ghibeea lui Saul a luat-o la fugã.</p>
        <p id="Isaia-9-30" n="30">Urlã fiicã a lui Galim, ia aminte Laiºa, rãspunde-i tu, Anatot.</p>
        <p id="Isaia-9-31" n="31">Madmena se împrãºtie, locuitorii din Ghebim au luat-o la fugã.</p>
        <p id="Isaia-9-32" n="32">O zi va sta la Nob, ameninþã cu mâna muntele Sionului ºi colina Ierusalimului!</p>
        <p id="Isaia-9-33" n="33">Iatã cã Domnul Dumnezeu Savaot frânge crengile dintr-o loviturã nãprasnicã: vârfurile sunt tãiate ºi crengile de sus date jos.</p>
        <p id="Isaia-9-34" n="34">Desiºul pãdurii cade sub lovituri de unelte de fier, cedrii Libanului se prãbuºesc la pãmânt.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-10" type="capitol" n="10">
        <head>Puterea lui Mesia.</head>
        <p id="Isaia-10-1" n="1">O Mlãdiþã va ieºi din tulpina lui Iesei ºi un Lãstar din rãdãcinile lui va da.</p>
        <p id="Isaia-10-2" n="2">ªi Se va odihni peste El Duhul lui Dumnezeu, duhul înþelepciunii ºi al înþelegerii, duhul sfatului ºi al tãriei, duhul cunoºtinþei ºi al bunei-credinþe.</p>
        <p id="Isaia-10-3" n="3">ªi-L va umple pe El duhul temerii de Dumnezeu. ªi va judeca nu dupã înfãþiºarea cea din afarã ºi nici nu va da hotãrârea Sa dupã cele ce se zvonesc,</p>
        <p id="Isaia-10-4" n="4">Ci va judeca pe cei sãraci întru dreptate ºi dupã lege va mustra pe sãrmanii din þarã. Pe cel aprig îl va bate cu toiagul gurii Lui ºi cu suflarea buzelor Lui va omorî pe cel fãrã de lege.</p>
        <p id="Isaia-10-5" n="5">Dreptatea va fi ca o cingãtoare pentru rãrunchii Lui ºi credincioºia ca un brâu pentru coapsele Lui.</p>
        <p id="Isaia-10-6" n="6">Atunci lupul va locui laolaltã cu mielul ºi leopardul se va culca lângã cãprioarã; ºi viþelul ºi puiul de leu vor mânca împreunã ºi un copil îi va paºte.</p>
        <p id="Isaia-10-7" n="7">Juninca se va duce la pãscut împreunã cu ursoaica ºi puii lor vor sãlãºlui la un loc, iar leul ca ºi boul va mânca paie;</p>
        <p id="Isaia-10-8" n="8">Pruncul de þâþã se va juca lângã culcuºul viperei ºi în vizuina ºarpelui otrãvitor copilul abia înþãrcat îºi va întinde mâna.</p>
        <p id="Isaia-10-9" n="9">Nu va fi nici o nenorocire ºi nici un prãpãd în tot muntele Meu cel sfânt! Cã tot pãmântul este plin de cunoºtinþa ºi de temerea de Dumnezeu, precum marea este umplutã de ape!</p>
        <p id="Isaia-10-10" n="10">ªi în vremea aceea, Mlãdiþa cea din rãdãcina lui Iesei, va fi ca un steag pentru popoare; pe Ea o vor cãuta neamurile ºi sãlaºul Ei va fi plin de slavã.</p>
        <p id="Isaia-10-11" n="11">în ziua aceea, Domnul va ridica din nou mâna Sa ca sã rãscumpere rãmãºiþa poporului Sãu dintre robii din Asiria ºi din Egipt, din Patros, din Etiopia, din Elam, din Babilon, din Hamat ºi din insulele mãrii.</p>
        <p id="Isaia-10-12" n="12">El va ridica steag pentru neamuri ºi va aduna pe cei risipiþi ai lui Israel ºi va strânge la un loc pe cei împrãºtiaþi ai lui Iuda din cele patru colþuri ale pãmântului.</p>
        <p id="Isaia-10-13" n="13">Atunci pizma lui Efraim va înceta ºi duºmanii lui Iuda vor fi zdrobiþi. Efraim nu va mai pizmui pe Iuda ºi Iuda nu va mai fi vrãjmaºul lui Efraim.</p>
        <p id="Isaia-10-14" n="14">Ci se vor avânta în latura Filistenilor la apus ºi vor jefui împreunã pe feciorii rãsãritului; asupra Edomului ºi Moabului îºi vor întinde mâna lor, ºi copiii lui Amon vor asculta de ei.</p>
        <p id="Isaia-10-15" n="15">Domnul va seca limba de mare a Egiptului ºi mâna Lui va ameninþa groaznic Eufratul, ºi-l va împãrþi în ºapte râuri ºi se va putea trece cu piciorul.</p>
        <p id="Isaia-10-16" n="16">Atunci se va croi un drum pentru rãmãºiþa din poporul Sãu, pentru cei scãpaþi din robia Asiriei, precum s-a întâmplat altãdatã cu Israel, în ziua când el a ieºit din Egipt.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-11" type="capitol" n="11">
        <head>Cântare de mulþumire.</head>
        <p id="Isaia-11-1" n="1">ªi tu vei zice în ziua aceea: Lãuda-Te-voi, Doamne, cã deºi pornit împotriva mea, mânia Ta s-a întors de la mine ºi m-ai miluit.</p>
        <p id="Isaia-11-2" n="2">Iatã Dumnezeul cel tare al mântuirii mele; nãdãjdui-voi întru El ºi nu mã voi înfricoºa, cã izvorul puterii mele ºi cântarea mea de laudã este Domnul Dumnezeu ºi izbãvirea mea.</p>
        <p id="Isaia-11-3" n="3">Veþi scoate apa cu veselie din izvoarele mântuirii</p>
        <p id="Isaia-11-4" n="4">ªi veþi zice în ziua aceea: "Lãudaþi pe Domnul, chemaþi numele Lui, vestiþi printre neamuri lucrãrile Lui, daþi de ºtire cã înalt este numele Lui!</p>
        <p id="Isaia-11-5" n="5">Cântaþi în strune pe Domnul, cãci El a fãcut fapte strãlucite! Sã ºtie aceasta tot pãmântul!</p>
        <p id="Isaia-11-6" n="6">Sãltaþi ºi vã veseliþi locuitori ai Sionului, cãci mare este în mijlocul vostru Sfântul lui Israel!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-12" type="capitol" n="12">
        <head>Vedenia lui Isaia</head>
        <p id="Isaia-12-1" n="1">Proorocia despre Babilon pe care a vãzut-o Isaia, fiul lui Amos.</p>
        <p id="Isaia-12-2" n="2">Pe un munte pleºuv înãlþaþi steag, strigaþi cãtre ei, faceþi semn cu mâna, ca sã intre pe poarta asupritorilor.</p>
        <p id="Isaia-12-3" n="3">"Eu am poruncit sfintei Mele oºtiri, zice Domnul, chemat-am pe vitejii mâniei Mele, pe cei ce se veselesc de slava Mea".</p>
        <p id="Isaia-12-4" n="4">Ascultaþi acest zgomot surd în munþi, vuiet al unui neam fãrã de numãr; auziþi aceastã zarvã de împãrãþii, de neamuri adunate; Domnul Savaot cerceteazã oºtirea gata de luptã.</p>
        <p id="Isaia-12-5" n="5">Ele vin dintr-un þinut depãrtat, de la capãtul cerului; vine Domnul ºi uneltele mâniei Lui, ca sã nimiceascã tot pãmântul.</p>
        <p id="Isaia-12-6" n="6">Strigaþi, cã aproape este ziua Domnului, ea vine ca o pustiire de la Cel Atotputernic.</p>
        <p id="Isaia-12-7" n="7">Drept aceea, toate braþele vor fi neputincioase ºi inima omului se va topi de fricã.</p>
        <p id="Isaia-12-8" n="8">Vor fi cuprinºi de spaimã, vor vedea nãluci ºi durerile îi vor cuprinde; zvârcolise-vor în dureri ca femeia gata sã nascã. Se vor privi unul pe altul cu groazã, iar feþele lor vor fi roºii ca flacãra.</p>
        <p id="Isaia-12-9" n="9">Iatã ziua Domnului, ea vine aprigã, mânioasã ºi întãrâtatã la mânie ca sã pustiiascã pãmântul ºi sã stârpeascã pe pãcãtoºi de pe el.</p>
        <p id="Isaia-12-10" n="10">Luceferii de pe cer ºi grãmezile de stele nu-ºi vor mai da lumina lor; soarele se va întuneca în rãsãritul lui ºi luna nu va mai strãluci.</p>
        <p id="Isaia-12-11" n="11">Atunci voi pedepsi lumea pentru fãrãdelegile ei ºi pe cei nelegiuiþi pentru pãcatele lor. Voi smeri mândria celor îngâmfaþi ºi obrãznicia celor cruzi o voi arunca la pãmânt.</p>
        <p id="Isaia-12-12" n="12">Voi face ca oamenii sã fie mai rari decât aurul cel mai scump, mai cãutaþi decât aurul de Ofir.</p>
        <p id="Isaia-12-13" n="13">Pentru aceasta voi prãbuºi cerurile; ºi pãmântul se va clãtina din locul lui, din pricina mâniei Domnului Savaot, în ziua iuþimii mâniei Lui.</p>
        <p id="Isaia-12-14" n="14">Atunci, ca o gazelã sperioasã ºi ca o turmã pe care nimeni nu poate s-o adune, fiecare se va întoarce la poporul sãu ºi fiecare va fugi în pãmântul sãu.</p>
        <p id="Isaia-12-15" n="15">Oricine va fi aflat va fi strãpuns ºi oricare va fi prins va cãdea de sabie.</p>
        <p id="Isaia-12-16" n="16">Copiii lor vor fi zdrobiþi înaintea ochilor lor, casele lor vor fi jefuite ºi femeile lor necinstite.</p>
        <p id="Isaia-12-17" n="17">Iatã cã Eu ridic asupra lor pe Mezi, care nu pun preþ pe argint ºi care nu se lãcomesc pentru aur.</p>
        <p id="Isaia-12-18" n="18">Arcurile oamenilor de luptã vor doborî pe cei tineri. De roada pântecelui nu se vor milostivi, ºi pentru copii ochii lor nu vor simþi nici o milã.</p>
        <p id="Isaia-12-19" n="19">Atunci Babilonul, podoaba împãrãþiilor, cununa mândriei Caldeilor, fi-va ca Sodoma ºi ca Gomora, pe care Dumnezeu le-a nimicit.</p>
        <p id="Isaia-12-20" n="20">Nu va mai fi locuit în veci ºi din neam în neam. Arabii nu vor mai înfige acolo corturi ºi nici ciobanii nu-ºi vor mai face târle în latura aceea.</p>
        <p id="Isaia-12-21" n="21">Ci numai animale sãlbatice se vor sãlãºlui într-însul, ºi bufniþele vor locui prin case, struþii îºi vor face cuiburi acolo ºi oameni cu chip de þap vor juca în acel loc.</p>
        <p id="Isaia-12-22" n="22">ªacalii vor urla în palatele lor ºi lupii în casele lor de petrecere. Vremea este aproape sã soseascã ºi zilele ei nu vor zãbovi!</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-13" type="capitol" n="13">
        <head>Proorocie împotriva Babilonului.</head>
        <p id="Isaia-13-1" n="1">Dar Domnul Se va milostivi de Iacov ºi va alege încã o datã pe Israel ºi îl va statornici în pãmântul lui. Cei strãini se vor alãtura lor ºi se vor uni cu casa lui Iacov.</p>
        <p id="Isaia-13-2" n="2">Pe popoare le va lua ºi le va duce la ei, iar casa lui Israel le va avea în pãmântul Domnului ca robi ºi roabe. Ei vor duce în robie pe cei care i-au dus în robie ºi vor stãpâni peste apãsãtorii lor.</p>
        <p id="Isaia-13-3" n="3">Iar în ziua în care Domnul te va odihni de osteneli, de chinuri ºi de amarnica ta robie în care ai fost,</p>
        <p id="Isaia-13-4" n="4">Tu vei cânta cântecul acesta de ocarã împotriva împãratului Babilonului ºi vei zice: "Cum s-a sfârºit cu asupritorul ºi cum a încetat chinul nostru!</p>
        <p id="Isaia-13-5" n="5">Domnul a zdrobit toiagul celor fãrã de lege, sceptrul rãilor apãsãtori!</p>
        <p id="Isaia-13-6" n="6">Iatã pe cel care lovea popoarele fãrã încetare cu mânia lui ºi care în întãrâtarea lui punea neamurile sub stãpânirea lui, supunându-le fãrã cruþare!</p>
        <p id="Isaia-13-7" n="7">Tot pãmântul este în pace ºi se odihneºte; toþi izbucnesc în cântece de veselie.</p>
        <p id="Isaia-13-8" n="8">Pânã ºi chiparoºii împreunã cu cedrii cei din Liban se bucurã de cãderea ta: "De când tu te-ai prãbuºit, nimeni nu se mai suie la noi ca sã ne doboare!"</p>
        <p id="Isaia-13-9" n="9">ªeolul (iadul) se miºcã în adâncurile sale, ca sã iasã întru întâmpinarea ta. Pentru tine el deºteaptã umbrele, pe toþi stãpânitorii pãmântului; el ridicã de pe jilþurile lor pe toþi împãraþii pãmântului.</p>
        <p id="Isaia-13-10" n="10">Toþi iau cuvântul ºi îþi zic: "ªi tu eºti slab ca noi ºi te asemeni nouã".</p>
        <p id="Isaia-13-11" n="11">În iad s-a pogorât mãrirea ta în cântecul harfelor tale. Sub tine se vor aºterne viermii ºi viermii vor fi acoperãmântul tãu.</p>
        <p id="Isaia-13-12" n="12">Cum ai cãzut tu din ceruri, stea strãlucitoare, fecior al dimineþii! Cum ai fost aruncat la pãmânt, tu, biruitor de neamuri!</p>
        <p id="Isaia-13-13" n="13">Tu care ziceai în cugetul tãu: "Ridica-mã-voi în ceruri ºi mai presus de stelele Dumnezeului celui puternic voi aºeza jilþul meu! În muntele cel sfânt voi pune sãlaºul meu, în fundurile laturei celei de miazãnoapte.</p>
        <p id="Isaia-13-14" n="14">Sui-mã-voi deasupra norilor ºi asemenea cu Cel Preaînalt voi fi".</p>
        <p id="Isaia-13-15" n="15">ªi acum, tu te pogori în iad, în cele mai de jos ale adâncului!</p>
        <p id="Isaia-13-16" n="16">Cei ce te vãd îºi întorc privirea în spre tine ºi se uitã cu luare aminte zicând: "Oare acesta este omul de care tremura pãmântul ºi împãrãþiile se cutremurau?"</p>
        <p id="Isaia-13-17" n="17">Oare acesta este cel ce prefãcea lumea în pustiu ºi cetãþile le dobora ºi nu da drumul robilor sãi?"</p>
        <p id="Isaia-13-18" n="18">Toþi împãraþii popoarelor se odihnesc cu cinste, fiecare în locaºul sãu.</p>
        <p id="Isaia-13-19" n="19">ªi numai tu eºti azvârlit departe de mormântul tãu, ca o ramurã fãrã de preþ, ca rãmãºiþele celor care au fost uciºi cu lovituri de sabie, zvârliþi pe pietre de mormânt, ca un hoit cãlcat în picioare.</p>
        <p id="Isaia-13-20" n="20">Tu nu te vei pogorî în mormânt, cãci tu ai pustiit pãmântul tãu ºi pe poporul tãu l-ai ucis! Niciodatã nu se va mai vorbi despre neamul celor rãi!</p>
        <p id="Isaia-13-21" n="21">Pregãtiþi mãcelul feciorilor, din pricina fãrãdelegilor pãrinþilor lor, ca nu cumva sã se ridice ºi sã cucereascã pãmântul ºi sã umple de ruine faþa a tot pãmântul.</p>
        <p id="Isaia-13-22" n="22">"Eu Mã voi scula împotriva lor, zice Domnul Savaot, ºi voi nimici numele Babilonului ºi pe cei care au mai rãmas: ºi mugurii ºi mlãdiþele, zice Domnul.</p>
        <p id="Isaia-13-23" n="23">Acolo va stãpâni ariciul ºi va fi mlaºtinã ºi îl voi mãtura cu mãtura nimicirii", zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Isaia-13-24" n="24">Juratu-S-a Domnul Savaot ºi a zis: "Cum am hotãrât, aºa va fi, precum M-am sfãtuit, aºa se va întâmpla!</p>
        <p id="Isaia-13-25" n="25">Sfãrâma-voi Asiria în pãmântul Meu ºi o voi cãlca în picioare pe munþii Mei. ªi robii vor fi liberaþi de jugul lor ºi umerii de povara lor".</p>
        <p id="Isaia-13-26" n="26">Iatã hotãrârea pentru tot pãmântul, iatã mâna întinsã peste toate neamurile!</p>
        <p id="Isaia-13-27" n="27">Dacã Domnul Savaot a hotãrât, cine îl va putea împiedica? ªi dacã mâna Lui stã întinsã, cine o va întoarce la loc?</p>
        <p id="Isaia-13-28" n="28">În anul morþii lui Ahaz, fost-a aceastã proorocie:</p>
        <p id="Isaia-13-29" n="29">"Nu te veseli, toatã þara Filistenilor, fiindcã a fost zdrobit toiagul care te lovea. Cãci din rãdãcina ºarpelui va ieºi o viperã ºi din urmaºii lui un ºarpe zburãtor.</p>
        <p id="Isaia-13-30" n="30">Cei sãrmani vor paºte pe pãºunile Mele, iar cei sãraci vor fi fãrã de grijã. Voi face sã moarã de foame neamul tãu, iar pe cei ce vor rãmâne din tine îi voi ucide.</p>
        <p id="Isaia-13-31" n="31">Tu, poartã, urlã! ªi tu, cetate, þipã! Cutremurã-te tu, þarã a Filistenilor, toatã! Cã din partea de miazãnoapte vine un fum ºi ºirurile vrãjmaºilor sunt strânse".</p>
        <p id="Isaia-13-32" n="32">ªi ce se va rãspunde în ziua aceea celor trimiºi dintre popoare? Cã "Domnul a întemeiat Sionul, limanul celor îndureraþi din poporul Lui".</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-14" type="capitol" n="14">
        <head>Proorocie împotriva lui Moab.</head>
        <p id="Isaia-14-1" n="1">Prins fãrã de veste în vreme de noapte Ar-Moabul a fost pustiit. Luat fãrã de veste noaptea, Chir-Moabul a fost nimicit.</p>
        <p id="Isaia-14-2" n="2">Poporul se urcã la templul de la Dibon, la locurile înalte, ca sã plângã pe Nebo ºi la Medeba, Moabul se tânguieºte. Toate capetele sunt rase, toate bãrbile sunt tãiate.</p>
        <p id="Isaia-14-3" n="3">Pe uliþele lui toþi ies îmbrãcaþi în sac; pe acoperiºuri, în pieþe, toþi se jelesc ºi izbucnesc în plâns.</p>
        <p id="Isaia-14-4" n="4">Heºbonul ºi Eleale bocesc, iar glasul lor pânã la Iahaþ se aude. Chiar ºi rãzboinicii Moabului se vaitã ºi sufletul le este cuprins de groazã.</p>
        <p id="Isaia-14-5" n="5">Din adâncul inimii, Moabul strigã; fugarii lui sosesc pânã la Þoar, pânã la Eglat-ªeliºia. Coasta Luhitului toþi o urcã plângând; pe drumul de la Horonaim scot strigãte de deznãdejde,</p>
        <p id="Isaia-14-6" n="6">Cã apele de la Nimrim au secat, iarba s-a uscat, iarba verde nu mai este, verdeaþa a pierit.</p>
        <p id="Isaia-14-7" n="7">De aceea ei îºi fac provizii ºi duc bunurile lor dincolo de pârâul Sãlciilor.</p>
        <p id="Isaia-14-8" n="8">Þipetele au fãcut înconjurul Moabului, vaietele sale au ajuns pânã la Eglaim, jeluirea lui pânã la Beer-Elim, cã apele Dimonului sunt pline de sânge!</p>
        <p id="Isaia-14-9" n="9">Asupra Dimonului voi trimite iarãºi nenorociri; pentru cei ce au scãpat. din Moab cât ºi pentru cei rãmaºi în þarã voi trimite lei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-15" type="capitol" n="15">
        <head>Rele prevestiri pentru Moab.</head>
        <p id="Isaia-15-1" n="1">"Trimiteþi miei stãpânitorului þãrii, trimiteþi-i din Petra, prin pustiu, la muntele fiicei Sionului".</p>
        <p id="Isaia-15-2" n="2">Ca o pasãre care fuge sperioasã din cuibul ei, ca un cuib risipit, aºa sunt fiicele Moabului la vadurile Arnonului.</p>
        <p id="Isaia-15-3" n="3">"Dã un sfat, dã o hotãrâre, întinde umbra ta, ca noaptea, în miezul zilei, ascunde pe cei duºi în robie, nu descoperi pe cei fugari!</p>
        <p id="Isaia-15-4" n="4">Adãposteºte la tine pe toþi robii Moabului, sã le fii acoperitor în faþa pustiitorului, pânã când nãvala va fi trecut, prãpãdul va lua sfârºit ºi vrãjmaºul va lãsa tara în pace.</p>
        <p id="Isaia-15-5" n="5">Jilþul lui se va întãri prin milostivire ºi pe el va ºedea de-a pururi în cortul lui David un judecãtor apãrãtor al pricinei drepte ºi râvnitor dreptãþii.</p>
        <p id="Isaia-15-6" n="6">Am auzit de semeþia Moabului, cã foarte mândru este; am auzit de obrãznicia, de mândria, de trufia ºi de graiurile lui deºarte".</p>
        <p id="Isaia-15-7" n="7">Pentru aceasta, Moabiþii se tânguiesc pentru Moab, ton împreunã se bocesc! Ei suspinã pentru turtele de struguri de la Chir-Hareset, înmãrmuriþi.</p>
        <p id="Isaia-15-8" n="8">Câmpiile Heºbonului au sãrãcit, asemenea ºi via de la Sibma; stãpânitorul popoarelor a distrus cele mai bune viþe ale ei, care se întinseserã pânã la Iazer ºi acoperiserã pustiul; lãstarii lor se întinseserã ºi trecuserã marea.</p>
        <p id="Isaia-15-9" n="9">Pentru aceasta plâng împreunã cu Iazerul pentru via din Sibma. Vã ud cu lacrimile mele pe voi, Heºbon ºi Eleale, cã nu se mai aud acolo strigãtele vesele din timpul seceriºului ºi al culesului viilor.</p>
        <p id="Isaia-15-10" n="10">Nici bucurie, nici veselie prin grãdini, iar prin vii nici cântece, nici chiote! Nimeni nu mai dã vinul la teasc, strigãtul cãlcãtorului a încetat.</p>
        <p id="Isaia-15-11" n="11">Pentru aceasta lãuntrul meu se zbuciumã pentru Moab ca o harfã ºi inima mea pentru Chir-Hares.</p>
        <p id="Isaia-15-12" n="12">Iatã cã Moabul este vãzut urcând obosit pe locurile înalte, intrã în templul sãu sã se roage, dar nu dobândeºte nimic.</p>
        <p id="Isaia-15-13" n="13">Aceasta este proorocia pe care a grãit-o Domnul odinioarã pentru Moab.</p>
        <p id="Isaia-15-14" n="14">Iar acum Domnul a zis aºa: "Peste trei ani, socotiþi ca anii unui simbriaº, mãrirea Moabului se va micºora cu vuiet mare ºi va rãmâne micã ºi slabã, fãrã nici o putere".</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-16" type="capitol" n="16">
        <head>Proorocie pentru Damasc</head>
        <p id="Isaia-16-1" n="1">Proorocie împotriva Damascului: "Damascul este scos din numãrul cetãþilor ºi a rãmas o grãmadã de ruine.</p>
        <p id="Isaia-16-2" n="2">Cetãþile Aroerului sunt pustiite pentru vecie; ele sunt bune de pãscut turmele, care se culcã acolo ºi nimeni nu le goneºte.</p>
        <p id="Isaia-16-3" n="3">Nici cetate întãritã pentru Efraim ºi nici împãrãþie la Damasc. Tot aºa va fi cu rãmãºiþa Siriei ºi cu mãrirea ei, precum a fost cu fiii lui Israel, zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Isaia-16-4" n="4">ªi va fi în ziua aceea cã mãrirea lui Iacob se va împuþina ºi acest trup gras se va usca.</p>
        <p id="Isaia-16-5" n="5">Va fi atunci ca pe urma secerãtorului ce secerã holda, când mâna lui adunã spice ºi cum e când oamenii adunã spice în valea Refaim;</p>
        <p id="Isaia-16-6" n="6">Vor rãmâne pe urmã câteva roade, ca la scuturatul mãslinului, douã-trei mãsline pe vârf, patru-cinci pe ramuri", zice Domnul Dumnezeul lui Israel.</p>
        <p id="Isaia-16-7" n="7">În ziua aceea, omul îºi va întoarce privirea cãtre Ziditorul sãu ºi ochii lui cãtre Sfântul lui Israel se vor întoarce.</p>
        <p id="Isaia-16-8" n="8">ªi nu va mai privi cãtre jertfelnice, lucrurile mâinilor lui, ºi nu se va mai uita la fãptura degetelor lui, la Astartele ºi statuile ridicate soarelui.</p>
        <p id="Isaia-16-9" n="9">În vremea aceea, cetãþile sale întãrite vor fi pãrãsite ca ale Amoreilor ºi Heveilor, lãsate înaintea fiilor lui Israel ºi vor rãmâne pustii.</p>
        <p id="Isaia-16-10" n="10">Cãci tu ai uitat pe Dumnezeul izbãvirii tale ºi de Stânca scãpãrii tale nu þi-ai adus aminte. Iatã pentru ce tu întemeiezi grãdini lui Adonis ºi acolo sãdeºti vie pentru un dumnezeu strãin.</p>
        <p id="Isaia-16-11" n="11">În ziua când o sãdeºti, tu vezi cã se ridicã ºi a doua zi are flori; dar de culesul roadelor nu te bucuri în ziua nenorocirii ºi durerea este fãrã leac.</p>
        <p id="Isaia-16-12" n="12">Ah! Aceastã zarvã de popoare este ca vuietul de ape multe, acest zgomot de neamuri este ca zgomotul de ape mari;</p>
        <p id="Isaia-16-13" n="13">El le ameninþã ºi ele fug departe, gonite ca pleava pe care vânturãtorii o vânturã în vânt ºi ca vârtejul de pulbere în vreme de furtunã.</p>
        <p id="Isaia-16-14" n="14">În vremea serii, atunci e ceasul spaimei, iar mai înainte de a se face ziuã, ei nu mai sunt. Iatã partea, partea jefuitorilor noºtri ºi soarta celor ce ne-au prãdat pe noi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-17" type="capitol" n="17">
        <head>Pustiirea pãmântului.</head>
        <p id="Isaia-17-1" n="1">Vai þie, þarã în care se aude zãngãnit de arme ºi care eºti dincolo de fluviile Etiopiei!</p>
        <p id="Isaia-17-2" n="2">Tu, care trimiþi soli pe Nil în bãrci de papurã pe întinsele ape. Mergeþi voi, soli iuþi, cãtre un neam de staturã înaltã ºi cu pielea lucie, departe cãtre un popor de temut, popor plin de putere ºi viteaz, a cãrui þarã este strãbãtutã de fluvii.</p>
        <p id="Isaia-17-3" n="3">Voi, toþi locuitori ai lumii ºi care stãpâniþi pãmântul! Când veþi vedea înãlþându-se steagul deasupra munþilor, priviþi! ªi când va suna trâmbiþa, ascultaþi!</p>
        <p id="Isaia-17-4" n="4">Cã aºa zice Domnul cãtre mine: "Privesc liniºtit din locaºul Meu, întocmai ca adierea fierbinte a verii la lumina soarelui, ca norul de rouã în zãduful seceriºului.</p>
        <p id="Isaia-17-5" n="5">Cãci înainte de cules, dupã ce florile s-au scuturat ºi mugurii s-au prefãcut în ciorchini copþi, viþele vor fi tãiate cu cosoarele, ramurile vor fi luate, smulse vor fi.</p>
        <p id="Isaia-17-6" n="6">Toate vor fi lãsate vulturilor de munte ºi fiarelor pãmântului; vulturii vor petrece acolo vara, iar fiarele câmpului iarna.</p>
        <p id="Isaia-17-7" n="7">În vremea aceea, se vor aduce daruri de la neamul de staturã înaltã ºi cu pielea lucie, de la poporul de temut cel de departe, de la poporul cel plin de putere ºi viteaz, a cãrui þarã este strãbãtutã de fluvii, cãtre locul numelui Domnului Savaot, muntele Sionului".</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-18" type="capitol" n="18">
        <head>Proorocie pentru Egipt.</head>
        <p id="Isaia-18-1" n="1">Iatã Domnul vine pe nor uºor ºi ajunge în Egipt. Idolii Egiptului tremurã înaintea feþei Lui ºi inima Egiptenilor se topeºte în ei.</p>
        <p id="Isaia-18-2" n="2">Voi întãrâta pe Egipteni unii împotriva altora ºi se vor rãzboi frate cu frate ºi prieten cu prieten, cetate cu cetate, împãrãþie cu împãrãþie.</p>
        <p id="Isaia-18-3" n="3">Egiptul îºi va pierde mintea ºi voi încurca isteþimea lui ºi vor merge ei sã întrebe pe idoli ºi pe vrãjitori, pe fermecãtori ºi pe ghicitori.</p>
        <p id="Isaia-18-4" n="4">ªi voi da Egiptul în mâna unui stãpânitor crud ºi un împãrat puternic îl va stãpâni, zice Domnul Dumnezeu Savaot.</p>
        <p id="Isaia-18-5" n="5">Apele mãrii se vor sfârºi ºi fluviul va seca ºi se va usca de tot.</p>
        <p id="Isaia-18-6" n="6">Canalele se vor preface în ape stãtãtoare. Râurile Egiptului vor scãdea ºi se vor usca, papura ºi trestia se vor veºteji.</p>
        <p id="Isaia-18-7" n="7">Lunca Nilului ºi toatã verdeaþa de pe malurile lui se vor usca, vor cãdea ºi nu vor mai fi!</p>
        <p id="Isaia-18-8" n="8">Pescarii vor suspina ºi se vor tângui; toþi cei care aruncã undiþa în Nil, cei care aruncã nãvodul pe faþa apelor, vor fi deznãdãjduiþi.</p>
        <p id="Isaia-18-9" n="9">Cei care lucreazã inul vor fi nedumeriþi ºi pieptãnãtoarele ºi þesãtorii vor fi în mare încurcãturã.</p>
        <p id="Isaia-18-10" n="10">Þesãtorii vor fi tulburaþi ºi toþi lucrãtorii, în întristare mare.</p>
        <p id="Isaia-18-11" n="11">Mai-marii Þoanului au ajuns nebuni, sfãtuitorii cei înþelepþi ai lui Faraon dau sfaturi fãrã de minte! Cum îndrãzniþi voi sã ziceþi lui Faraon: "Eu sunt ucenicul celor înþelepþi, al regilor de altãdatã?"</p>
        <p id="Isaia-18-12" n="12">Unde sunt oare înþelepþii tãi? Sã te vesteascã ºi sã-þi dea de ºtire ceea ce a hotãrât Domnul Savaot împotriva Egiptului.</p>
        <p id="Isaia-18-13" n="13">Mai-marii Þoanului au ajuns nebuni, mai-marii Nofului ºi-au pierdut mintea ºi cãpeteniile seminþiilor duc Egiptul pe cãi greºite.</p>
        <p id="Isaia-18-14" n="14">Domnul a aruncat peste ei un duh de zãpãcealã; în orice faptã a lor ei rãtãcesc Egiptul ºi nu-ºi dau seama, cum nu-ºi dã seama beþivul când varsã.</p>
        <p id="Isaia-18-15" n="15">ªi nu va fi nici un lucru în Egipt cu rostul lui: nici cap, nici coadã, nici început, nici sfârºit.</p>
        <p id="Isaia-18-16" n="16">În ziua aceea, Egiptenii vor fi ca femeile fricoase ºi tremurãtoare, din pricina ameninþãrii mâinii Domnului Savaot pe care o va ridica peste ei.</p>
        <p id="Isaia-18-17" n="17">Atunci pãmântul lui Iuda va fi pentru Egipt înfricoºare mare; ori de câte ori i se va aminti numele; Egiptul va tremura, din pricina hotãrârii luate împotriva lui de Domnul Savaot.</p>
        <p id="Isaia-18-18" n="18">În vremea aceea, vor fi numai cinci cetãþi în pãmântul Egiptului care vor grãi limba Canaanului ºi vor jura în numele Domnului Savaot; una se va numi "Cetatea Soarelui".</p>
        <p id="Isaia-18-19" n="19">În ziua aceea, va fi un jertfelnic în mijlocul pãmântului Egiptului ºi un stâlp de pomenire la hotarul lui, pentru Domnul.</p>
        <p id="Isaia-18-20" n="20">Acesta va fi un semn ºi o mãrturie pentru Domnul Savaot în pãmântul Egiptului. Când vor striga cãtre Domnul în strâmtorãrile lor, atunci El le va trimite un mântuitor ºi un rãzbunãtor oare-i va mântui.</p>
        <p id="Isaia-18-21" n="21">Domnul se va face ºtiut în Egipt ºi Egiptenii vor cunoaºte pe Domnul în ziua aceea. ªi vor aduce arderi de tot ºi prinoase ºi vor face fãgãduinþe Domnului ºi le vor împlini.</p>
        <p id="Isaia-18-22" n="22">ªi Domnul va bate Egiptul, îl va lovi ºi apoi îl va vindeca. ªi ei se vor întoarce la Domnul ºi El se va îndupleca ºi îi va tãmãdui.</p>
        <p id="Isaia-18-23" n="23">În vremea aceea, va fi un drum din Egipt în Asiria ºi Asiria va merge în Egipt ºi Egiptul în Asiria ºi Egiptenii ºi Asirienii vor sluji pe Domnul.</p>
        <p id="Isaia-18-24" n="24">În ziua aceea, Israel va fi al treilea în legãmântul cu Egiptul ºi cu Asiria, ca o binecuvântare în mijlocul pãmântului,</p>
        <p id="Isaia-18-25" n="25">Binecuvântare a Domnului Savaot, Care zice: "Binecuvântat sã fie poporul Meu, Egiptul ºi Asiria, lucrul mâinilor Mele ºi Israel, moºtenirea Mea!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-19" type="capitol" n="19">
        <head>Egiptenii ºi Etiopienii vor fi robiþi.</head>
        <p id="Isaia-19-1" n="1">În anul în care Tartan a venit la Aºdod, trimis de Sargon, regele Asiriei, ºi a împresurat Aºdodul ºi l-a cuprins,</p>
        <p id="Isaia-19-2" n="2">În vremea aceea a grãit Domnul prin gura lui Isaia, fiul lui Amos, zicând: "Du-te ºi dezbracã sacul de pe coapsele tale ºi descalþã încãlþãmintele tale". ªi a fãcut aºa ºi mergea gol ºi desculþ.</p>
        <p id="Isaia-19-3" n="3">ªi a zis Domnul: "Precum a umblat robul Meu Isaia gol ºi desculþ vreme de trei ani, ca semn ºi prevestire pentru Egipt ºi pentru Etiopia,</p>
        <p id="Isaia-19-4" n="4">Astfel va aduce regele Asiriei robi din Egipt ºi surghiuniþi din Etiopia, tineri ºi bãtrâni, goi ºi desculþi ºi cu spatele descoperit, spre ruºinea Egiptului.</p>
        <p id="Isaia-19-5" n="5">ªi cei care se bizuiau pe Etiopia ºi erau mândri cu Egiptul vor fi cuprinºi de teamã ºi de ruºine.</p>
        <p id="Isaia-19-6" n="6">Locuitorii acestui þinut vor zice în ziua aceea: "Iatã pe cine ne bizuim, cãtre care vrem sã fugim sã cãutãm ajutor ºi scãpare dinaintea regelui Asiriei! ªi acum cum vom scãpa?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-20" type="capitol" n="20">
        <head>Proorocie pentru pustiirea malurilor mãrii.</head>
        <p id="Isaia-20-1" n="1">Ca furtuna care vine de la miazãnoapte, aceasta vine din pustiu, dintr-un þinut înfricoºãtor.</p>
        <p id="Isaia-20-2" n="2">O vedenie grozavã mi s-a descoperit: jefuitorul jefuieºte ºi pustiitorul pustieºte. Avântã-te, Elame! împresuraþi pe Mezi, n-aveþi nici o milã!</p>
        <p id="Isaia-20-3" n="3">De aceea inima mea s-a umplut de neliniºte, dureri m-apucã, ca durerile unei femei care este gata sã nascã. înspãimântat cum sunt, nu mai aud; tulburat, nici cã mai vãd;</p>
        <p id="Isaia-20-4" n="4">Duhul meu rãtãceºte, frica dã nãvalã peºte mine. Noaptea care atât îmi plãcea mã umple de groazã!</p>
        <p id="Isaia-20-5" n="5">Masa este pusã, aºternuturile întinse, toþi mãnâncã ºi beau. Voi, cãpetenii, sculaþi-vã, prindeþi scutul!</p>
        <p id="Isaia-20-6" n="6">Cã aºa zice Domnul cãtre mine: "Du-te ºi pune pe cineva de strajã, care sã-Mi dea de ºtire despre ceea ce va vedea!</p>
        <p id="Isaia-20-7" n="7">Dacã va vedea cãlãreþi, doi câte doi pe cai, cãlãreþi pe asini, pe cãmile, sã se uite cu bãgare de seamã, cu mare bãgare de seamã".</p>
        <p id="Isaia-20-8" n="8">ªi el a strigat ca un leu: "Stau de strajã, Doamne, neîncetat toatã ziua ºi la locul meu de veghe în fiecare noapte.</p>
        <p id="Isaia-20-9" n="9">ªi iatã cã soseºte cãlãrime, cãlãreþi doi câte doi". ªi el a vorbit ºi a zis: "A cãzut, a cãzut Babilonul ºi toate chipurile cioplite ale idolilor lui stau sfãrâmate la pãmânt!"</p>
        <p id="Isaia-20-10" n="10">O, poporul meu, fecior al ariei mele, bãtut cum se bate grâul, ceea ce am auzit de la Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel, ti le dau de ºtire!</p>
        <p id="Isaia-20-11" n="11">Proorocie despre Edom. Cineva strigã din Seir cãtre mine: "Strãjerule, cât a trecut din noapte? Strãjerule, cât mai este pânã trece noaptea?</p>
        <p id="Isaia-20-12" n="12">ªi strãjerul rãspunde: "Dimineaþa se apropie, dar este încã noapte. De voiþi, întrebaþi, întoarceþi-vã ºi veniþi iarãºi".</p>
        <p id="Isaia-20-13" n="13">Proorocie despre Arabia. Într-o pãdure de stepã petreceþi noaptea, voi, caravane din Dedan!</p>
        <p id="Isaia-20-14" n="14">Aduceþi apã celor însetaþi, voi, locuitori ai þinutului Tema, întâmpinaþi cu pâine pe cei fugari,</p>
        <p id="Isaia-20-15" n="15">Cã ei au fugit dinaintea sabiei, din faþa sabiei scoase din teacã, de arcul întins ºi de grozãviile rãzboiului!</p>
        <p id="Isaia-20-16" n="16">Cã iatã ce mi-a spus Domnul: "Încã un an, ca anii unui simbriaº, ºi toatã strãlucirea lui Chedar se duce.</p>
        <p id="Isaia-20-17" n="17">Vitejii arcaºi ai fiilor lui Chedar se vor împuþina; cã Domnul Dumnezeul lui Israel a grãit".</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-21" type="capitol" n="21">
        <head>Proorocie pentru Ierusalim.</head>
        <p id="Isaia-21-1" n="1">Proorocia despre valea vedeniei. Ce ai tu cã tot poporul tãu s-a urcat pe acoperiºuri,</p>
        <p id="Isaia-21-2" n="2">Tu, cetate zgomotoasã, cetate plinã de zarvã ºi de chiote de veselie? Rãniþii tãi nu sunt rãniþi de sabie ºi n-au murit în luptã.</p>
        <p id="Isaia-21-3" n="3">Mai-marii tãi au fugit laolaltã, au fost luaþi robi nu cu puterea arcului; toþi vitejii tãi de luptã prinºi au fost cu toþii, când ei fugeau departe.</p>
        <p id="Isaia-21-4" n="4">De aceea vã zic: "Depãrtaþi-vã de mine ºi lãsaþi-mã sã plâng amar, nu vã îmbulziþi sã mã mângâiaþi pentru nenorocirea fiicei poporului meu.</p>
        <p id="Isaia-21-5" n="5">Cã este o zi de tulburare, de zdrobire, de uluire de la Domnul Dumnezeu Savaot în valea vedeniei, prãbuºire de zid ºi þipetele celor ce fug înspre munþi!</p>
        <p id="Isaia-21-6" n="6">Elamul a luat tolba de sãgeþi, Aramul a încãlecat pe cal ºi Chirul a scos pavãza!</p>
        <p id="Isaia-21-7" n="7">Vãile tale mãreþe sunt pline de care ºi cãlãreþi, tãbãrâþi la porþile tale;</p>
        <p id="Isaia-21-8" n="8">Vãlul va fi ridicat de pe Iuda! ªi voi veþi privi în ziua aceea grãmezile de arme din casa cea din pãdure.</p>
        <p id="Isaia-21-9" n="9">Spãrturile zidurilor cetãþii lui David sunt fãrã numãr, voi le vedeþi. Adunaþi apele din iazul cel mai de jos,</p>
        <p id="Isaia-21-10" n="10">Numãraþi casele cele din Ierusalim, dãrâmaþi-le ca sã întãriþi zidul.</p>
        <p id="Isaia-21-11" n="11">Un iaz mai mare faceþi între cele douã ziduri, ca sã strângeþi apa din iazul cel mai de demult. Dar voi nu luaþi aminte la Cel care a fãcut toate acestea, la Cel care le-a pregãtit de demult. Voi nu-L vedeþi!</p>
        <p id="Isaia-21-12" n="12">ªi în ziua aceea ne va îndemna Domnul Dumnezeu Savaot sã plângem, sã suspinãm, sã ne radem capul ºi sã ne încingem cu sac.</p>
        <p id="Isaia-21-13" n="13">Iatã bucuria ºi veselia, boi tãiaþi ºi oi junghiate; toþi mãnâncã din carne ºi beau vin: "Sã mâncãm ºi sã bem, cã mâine vom muri!"</p>
        <p id="Isaia-21-14" n="14">Domnul Savaot a descoperit urechilor mele: Acest pãcat nu vã va fi iertat nici pânã la moarte, zice Domnul Dumnezeu Savaot.</p>
        <p id="Isaia-21-15" n="15">Împotriva lui ªebna, mai-marele palatului, iatã ce spune Domnul Dumnezeu Savaot: "Du-te la acest dregãtor,</p>
        <p id="Isaia-21-16" n="16">Care îºi sapã mormânt pe un loc înalt, care îºi pregãteºte locaº în stâncã ºi zi-i: "Ce ai tu ºi cine eºti tu de-þi sapi aici mormânt?</p>
        <p id="Isaia-21-17" n="17">Iatã cã Domnul te azvârle, dintr-o singurã aruncãturã, te strânge cu o singurã strângere.</p>
        <p id="Isaia-21-18" n="18">El te înfãºurã ºi te rostogoleºte ca pe un ghem pe un câmp întins. Acolo tu vei muri; acolo vor merge carele tale mãreþe, tu, ruºinea palatului stãpânului tãu.</p>
        <p id="Isaia-21-19" n="19">El îþi va lua slujba ta ºi te va lipsi de dregãtoria ta.</p>
        <p id="Isaia-21-20" n="20">ªi în ziua aceea voi chema pe sluga mea, pe Eliachim, feciorul lui Hilchia,</p>
        <p id="Isaia-21-21" n="21">ªi îl voi îmbrãca cu veºmintele tale, îl voi încinge cu brâul tãu ºi-i voi da în mânã dregãtoria ta. El va fi tatã pentru cei ce locuiesc în Ierusalim ºi pentru casa lui Iuda.</p>
        <p id="Isaia-21-22" n="22">ªi îi voi pune pe umeri cheile casei lui David ºi dacã el va deschide, nimeni nu va închide, ºi dacã el va închide, nimeni nu va deschide.</p>
        <p id="Isaia-21-23" n="23">ªi îl voi înfige ca pe un cui într-un loc de nãdejde ºi va fi scaun de cinste pentru casa tatãlui sãu.</p>
        <p id="Isaia-21-24" n="24">Pe el se va rezema toatã slava casei tatãlui sãu, fii ºi nepoþi; toate vasele cele mai mici de la cãni ºi pânã la marile lighene.</p>
        <p id="Isaia-21-25" n="25">În ziua aceea, zice Domnul Savaot, cuiul înfipt într-un loc tare se va slãbi; se va smulge ºi va cãdea ºi povara atârnatã de el va fi nimicitã, cã aºa a grãit Domnul!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-22" type="capitol" n="22">
        <head>Proorocie pentru Tir.</head>
        <p id="Isaia-22-1" n="1">Tânguiþi-vã voi, corãbii ale Tarsisului, cãci limanul vostru a fost nimicit. Venitu-le-a aceastã ºtire din þara Chitim.</p>
        <p id="Isaia-22-2" n="2">Amuþiþi voi, locuitori ai coastei pe care o umpleau neguþãtorii din Sidon care strãbãteau marea!</p>
        <p id="Isaia-22-3" n="3">Veniturile lui erau grâul Nilului, seceriºul din valea lui, adus pe ape mari; el era târgul neamurilor.</p>
        <p id="Isaia-22-4" n="4">Ruºineazã-te, Sidonule, cã marea îþi zice: "Tu n-ai avut dureri de mamã, tu n-ai nãscut ºi nici n-ai crescut bãieþi ºi nici n-ai ridicat fete".</p>
        <p id="Isaia-22-5" n="5">Când Egiptul va prinde de veste, va tremura la auzul nenorocirilor Tirului.</p>
        <p id="Isaia-22-6" n="6">Treceþi în Tarsis, bociþi-vã, voi, locuitori de pe þãrmuri!</p>
        <p id="Isaia-22-7" n="7">Aceasta este, oare, cetatea voastrã de petrecere, a cãrei obârºie se urcã în vremuri vechi ºi care îºi cãlãuzea paºii spre sãlaºuri depãrtate?</p>
        <p id="Isaia-22-8" n="8">Cine a poruncit acest lucru împotriva Tirului cel încercat, ai cãrui neguþãtori erau prinþi ºi ai cãrui vânzãtori erau cei mari ai pãmântului?</p>
        <p id="Isaia-22-9" n="9">Domnul Savaot a hotãrât aceasta, ca sã veºtejeascã mândria a tot ce strãluceºte, sã smereascã pe toþi cei mari ai pãmântului.</p>
        <p id="Isaia-22-10" n="10">Treci ºi du-te în pãmântul tãu, tu fiicã a Tarsisului, cãci portul tãu nu mai este.</p>
        <p id="Isaia-22-11" n="11">El a întins mâna spre mare, a doborât regatele. Domnul a hotãrât împotriva lui Canaan ruina întãrituri lor lui.</p>
        <p id="Isaia-22-12" n="12">El a zis: "Nu tresãlta de bucurie, tu, fecioarã necinstitã a Sidonului! Scoalã-te ºi du-te la Chitim, dar nici acolo nu vei avea odihnã!"</p>
        <p id="Isaia-22-13" n="13">Iatã þara Caldeilor! Acest popor nu sunt Asirienii; El a dat-o pradã fiarelor de câmp. Ei ºi-au înãlþat turnuri, au dãrâmat palate, fãcut-au totul o ruinã.</p>
        <p id="Isaia-22-14" n="14">Bociþi-vã voi, corãbii ale Tarsisului, cãci portul vostru a fost dãrâmat.</p>
        <p id="Isaia-22-15" n="15">ªi va fi în ziua aceea cã Tirul va fi uitat ºaptezeci de ani, ca în zilele unui singur rege, ºi la sfârºitul celor ºaptezeci de ani Tirul va fi aºa cum se aflã în cântecul desfrânatei:</p>
        <p id="Isaia-22-16" n="16">"Ia chitara, dã ocol cetãþii, tu, desfrânatã! Cântã cât mai bine, reia cântãrile ca lumea sã-ºi aducã aminte de tine!"</p>
        <p id="Isaia-22-17" n="17">ªi dupã cei ºaptezeci de ani, Domnul va cerceta iarãºi cetatea Tirului ºi ea va reîncepe sã primeascã preþul desfrâului ei. Ea se va desfrâna pentru toate regatele lumii de pe faþa pãmântului.</p>
        <p id="Isaia-22-18" n="18">Dar tot câºtigul, toate foloasele ei vor fi afierosite Domnului ºi nu vor fi adunate, nici puse la pãstrare; ci câºtigul va fi pentru cei ce locuiesc înaintea Domnului, ca sã aibã hranã din belºug ºi haine strãlucite.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-23" type="capitol" n="23">
        <head>Pustiirea lui Iuda</head>
        <p id="Isaia-23-1" n="1">Iatã Domnul pustieºte pãmântul ºi îl preface în deºert, rãstoarnã faþa lui ºi împrãºtie pe locuitori.</p>
        <p id="Isaia-23-2" n="2">ªi preotului i se întâmplã ca ºi poporului, stãpânului ca ºi robului, slugii ca ºi stãpânei sale; vânzãtorului ca ºi cumpãrãtorului, celui care dã cu împrumut ca ºi celui care se împrumutã, datornicului ca ºi cel cãruia îi este dator.</p>
        <p id="Isaia-23-3" n="3">Pãmântul va fi pustiit, el va fi jefuit, cã Domnul a grãit cuvântul acesta.</p>
        <p id="Isaia-23-4" n="4">Pãmântul este în chin ºi sleit, lumea tânjeºte ºi se istoveºte, cerul împreunã cu pãmântul vor pieri.</p>
        <p id="Isaia-23-5" n="5">Pãmântul este pângãrit sub locuitorii lui, cãci ei au cãlcat legea, au înfrânt orânduiala ºi legãmântul stricatu-l-au pe veci!</p>
        <p id="Isaia-23-6" n="6">Pentru aceasta, blestemul mistuie pãmântul ºi locuitorii îndurã pedeapsa lor; drept aceea cei ce locuiesc pe pãmânt sunt mistuiþi, iar oamenii rãmaºi sunt puþini la numãr!</p>
        <p id="Isaia-23-7" n="7">Via tânjeºte, viþele sale sunt firave, cei cu inima veselã suspinã.</p>
        <p id="Isaia-23-8" n="8">Glasul cel plin de veselie al lirei a încetat, chiotele zgomotoase nu mai sunt, încetat-a glasul harpei.</p>
        <p id="Isaia-23-9" n="9">La cântec nu se mai bea, ºi amar este vinul pentru bãutor.</p>
        <p id="Isaia-23-10" n="10">Cetatea pustiitã este în ruinã, intrarea fiecãrei case este închisã.</p>
        <p id="Isaia-23-11" n="11">Pe uliþã lumea strigã: "Nici un strop de vin!" Nu mai este bucurie, veselia este izgonitã de pe pãmânt.</p>
        <p id="Isaia-23-12" n="12">În cetate au rãmas numai dãrâmãturi, porþi sfãrâmate ºi stricate.</p>
        <p id="Isaia-23-13" n="13">Aºa se va întâmpla în mijlocul acestui þinut, înãuntrul popoarelor, ca ºi când se scuturã mãslinii ºi ca pe urma culesului viei.</p>
        <p id="Isaia-23-14" n="14">Aceia înalþã glasul ºi cântã, preaslãvesc mãrirea Domnului la apus.</p>
        <p id="Isaia-23-15" n="15">Pentru aceasta, în insule se preaslãveºte Domnul, în insulele mãrii numele Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Isaia-23-16" n="16">De la marginile pãmântului auzim cântând: "Slavã celui drept!" ªi eu am zis: "Vai de cei fãrã de lege, care lucreazã, depãrtându-se de lege!"</p>
        <p id="Isaia-23-17" n="17">Groazã, laþ ºi groapã pentru voi, locuitori ai pãmântului!</p>
        <p id="Isaia-23-18" n="18">Cel care va fugi de groazã va cãdea în groapã, cel care va scãpa din mijlocul gropii se va prinde în laþ! Zãgazurile cele de sus se vor deschide ºi temeliile pãmântului se vor clãtina.</p>
        <p id="Isaia-23-19" n="19">Pãmântul se sfãrâmã, pãmântul sare în bucãþi, se clatinã pãmântul.</p>
        <p id="Isaia-23-20" n="20">Pãmântul se miºcã încoace ºi încolo ca un om beþiv, se dã în sus ºi în jos ca un scrânciob; pãcatele apasã asupra lui, ca sã nu se mai scoale!</p>
        <p id="Isaia-23-21" n="21">ªi în ziua aceea Domnul va cerceta cu asprime, acolo sus, oºtirea cea de sus ºi pe pãmânt pe regii pãmântului.</p>
        <p id="Isaia-23-22" n="22">ªi ca robii vor fi închiºi într-o închisoare sub pãmânt ºi dupã multe zile vor fi cercetaþi.</p>
        <p id="Isaia-23-23" n="23">Luna va fi roºie, iar soarele va pierde din lumina lui, cãci Domnul Savaot va fi rege ºi glava Lui va strãluci înaintea bãtrânilor în muntele Sionului ºi în Ierusalim!</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-24" type="capitol" n="24">
        <head>Cântare de mulþumire.</head>
        <p id="Isaia-24-1" n="1">Doamne Dumnezeul meu, pe Tine Te voi înãlþa, lãuda-voi numele Tãu, cã Tu ai fãcut lucruri minunate; planurile Tale de mult întocmite sunt adevãrate ºi statornice.</p>
        <p id="Isaia-24-2" n="2">Cã Tu ai fãcut din cetate o grãmadã de pietre ºi din cetatea cea întãritã o dãrâmãturã. Cetatea celor fãrã de lege nu mai este cetate, ziditã nu va mai fi în veci.</p>
        <p id="Isaia-24-3" n="3">Pentru aceasta un popor tare Te va preaslãvi, cetatea puternicelor neamuri de Tine se va teme.</p>
        <p id="Isaia-24-4" n="4">Fost-ai scãpare pentru cel sãrman, adãpost pentru cel ce era în strâmtorare, liman în vremi vijelioase, umbrã în vreme de cãldurã. Cãci suflarea celor apãsãtori este ca furtuna de iarnã</p>
        <p id="Isaia-24-5" n="5">ªi ca arºiþa soarelui într-un pãmânt uscat. Ai potolit zarva celor nelegiuiþi. Precum se potoleºte cãldura la umbra unui nor, aºa se va domoli cântecul de biruinþã al stãpânitorilor silnici.</p>
        <p id="Isaia-24-6" n="6">ªi Domnul Savaot va pregãti în muntele acesta pentru toate popoarele un ospãþ de cãrnuri grase, un ospãþ cu vinuri bune, cãrnuri grase cu mãduvã, vinuri bune, limpezite!</p>
        <p id="Isaia-24-7" n="7">ªi în muntele acesta El va da la o parte vãlul care învãluie toate popoarele ºi perdeaua care acoperã toate neamurile.</p>
        <p id="Isaia-24-8" n="8">El va înlãtura moartea pe vecie! ªi Domnul Dumnezeu va ºterge lacrimile de pe toate feþele ºi ruºinea poporului Sãu o va îndepãrta de pe pãmânt, cãci Domnul a grãit!</p>
        <p id="Isaia-24-9" n="9">ªi se va zice în ziua aceea: Iatã Dumnezeul nostru în Care nãdãjduiam ca sã fim mântuiþi. Iatã Domnul, în Care am nãdãjduit, sã ne bucurãm ºi sã ne veselim de mântuirea Lui,</p>
        <p id="Isaia-24-10" n="10">Cã mâna Domnului se va odihni pe acest munte. Moabul însã va fi cãlcat în picioare pe locul lui, ca niºte paie în groapa cu gunoi.</p>
        <p id="Isaia-24-11" n="11">ªi va întinde mâinile sale, precum înotãtorul le întinde ca sã înoate. Dar Domnul va zdrobi mândria lui ºi silinþele mâinilor lui.</p>
        <p id="Isaia-24-12" n="12">Întãriturile lui mãreþe ºi înalte le va nimici, le va rãsturna ºi la pãmânt le va culca, în þãrânã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-25" type="capitol" n="25">
        <head>Cântarea celor rãscumpãraþi.</head>
        <p id="Isaia-25-1" n="1">În ziua aceea se va cânta cântarea aceasta în pãmântul lui Iuda: "Avem o cetate întãritã. Domnul ne vine într-ajutor cu ziduri ºi întãrituri.</p>
        <p id="Isaia-25-2" n="2">Deschideþi porþile, ca sã intre un neam drept care pãzeºte credincioºia!</p>
        <p id="Isaia-25-3" n="3">Nãdejde neclintitã, Tu ne vei pãstra pacea noastrã, cã întru Tine ne punem nãdejdea.</p>
        <p id="Isaia-25-4" n="4">Încredeþi-vã în Domnul pururea, cãci Domnul Dumnezeu este stânca veacurilor.</p>
        <p id="Isaia-25-5" n="5">Cã El a coborât pe cei ce locuiau pe înãlþime, cetatea cea mândrã El a supus-o pânã la pãmânt, a culcat-o în pulbere.</p>
        <p id="Isaia-25-6" n="6">Ea este cãlcatã în picioare, în picioarele sãracilor, sub paºii obijduiþilor!</p>
        <p id="Isaia-25-7" n="7">Calea celui drept este dreaptã; Tu netezeºti drumul drept al celui drept.</p>
        <p id="Isaia-25-8" n="8">Pe calea judecãþilor Tale, Doamne, noi Te aºteptãm; numele Tãu ºi amintirea Ta erau nãdejdea sufletului nostru.</p>
        <p id="Isaia-25-9" n="9">Sufletul meu Te-a dorit în vreme de noapte, duhul meu nãzuieºte spre Tine; cãci când îndreptãrile Tale vor fi pe pãmânt, cei ce locuiesc lumea vor învãþa ce este dreptatea.</p>
        <p id="Isaia-25-10" n="10">Dacã de cel fãrã de lege ne este milã, el nu mai învaþã ce este dreptatea ºi în pãmântul celor sfinþi va sãvârºi strâmbãtatea. Sã nu mai fie pe pãmânt cei fãrã de lege ºi sã nu mai vadã slava Celui Preaînalt.</p>
        <p id="Isaia-25-11" n="11">Doamne, mâna Ta era ridicatã, dar ei n-au vãzut-o! Vor vedea râvna Ta pentru poporul Tãu ºi se vor ruºina. ªi focul hãrãzit vrãjmaºilor Tãi îi va mânca!</p>
        <p id="Isaia-25-12" n="12">Doamne, revarsã pacea peste noi, cãci toate lucrurile noastre, pentru noi le-ai fãcut!</p>
        <p id="Isaia-25-13" n="13">Doamne, Dumnezeul nostru, am avut peste noi ºi alþi stãpâni afarã de Tine, dar noi ne vom aduce aminte numai de numele Tãu!</p>
        <p id="Isaia-25-14" n="14">Morþii nu vor mai trãi ºi umbrele nu vor învia, fiindcã Tu le-ai pedepsit ºi le-ai nimicit ºi ai ºters pânã ºi numele lor.</p>
        <p id="Isaia-25-15" n="15">Înmulþeºte poporul, Doamne, înmulþeºte poporul ºi aratã-Te mare, lãrgeºte din nou toate hotarele þãrii!</p>
        <p id="Isaia-25-16" n="16">Doamne, pe Tine Te-au cãutat ei în vreme de restriºte, cãtre Tine am strigat în scârba noastrã, când Tu ne pedepseai.</p>
        <p id="Isaia-25-17" n="17">Ca femeia însãrcinatã ºi gata sã nascã prunc, care se zvârcoleºte ºi strigã în durerea ei, aºa am fost noi, Doamne, cu toþii în faþa Ta!</p>
        <p id="Isaia-25-18" n="18">Zãmislit-am, dureri de facere am avut ºi am nãscut vânt! Mântuire þãrii noi n-am dat ºi în lume nu s-au nãscut locuitorii ei!</p>
        <p id="Isaia-25-19" n="19">Morþii Tãi vor trãi ºi trupurile lor vor învia! Deºteptaþi-vã, cântaþi de bucurie, voi cei ce sãlãºluiþi în pulbere! Cãci roua Ta este rouã de luminã ºi din sânul pãmântului umbrele vor învia.</p>
        <p id="Isaia-25-20" n="20">Du-te, poporul meu, intrã în cãmãrile tale ºi închide uºa dupã tine; ascunde-te puþine clipe, pânã când mânia va fi trecut!</p>
        <p id="Isaia-25-21" n="21">Cã iatã Domnul va ieºi din locaºul Sãu, ca sã pedepseascã fãrãdelegile locuitorilor pãmântului. Pãmântul va arãta sângele pe care l-a supt ºi nu va mai ascunde pe ucigaºii lui".</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-26" type="capitol" n="26">
        <head>Înainte-vestire pentru aºezarea poporului lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Isaia-26-1" n="1">În ziua aceea Domnul se va nãpusti cu sabia Sa grea, mare ºi puternicã, asupra leviatanului, a ºarpelui care fuge, asupra leviatanului, a ºarpelui încolãcit, ºi va omorî balaurul cel din Nil.</p>
        <p id="Isaia-26-2" n="2">ªi se va zice în ziua aceea: "Vie cu vin bun, cântã!</p>
        <p id="Isaia-26-3" n="3">Eu, Domnul, sunt strãjerul ei, în fiecare clipã Eu o ud, ca frunzele ei sã nu cadã. Zi ºi noapte Eu o pãzesc;</p>
        <p id="Isaia-26-4" n="4">Nu sunt mâniat de fel pe ea. Dar dacã voi gãsi mãrãcini ºi spini, voi porni rãzboi împotriva lor ºi-i voi arde pe toþi.</p>
        <p id="Isaia-26-5" n="5">Sau mai bine sã caute ocrotirea Mea ºi cu Mine sã facã pace, ºi cu Mine sã fie în pace!...".</p>
        <p id="Isaia-26-6" n="6">Dar într-o zi Iacov va prinde rãdãcini, Israel va înflori, va rodi ºi cu roadele sale lumea o va umple.</p>
        <p id="Isaia-26-7" n="7">L-a lovit oare Domnul cum l-au lovit cei ce l-au lovit, sau i-a omorât El cum au fãcut ucigaºii lui?</p>
        <p id="Isaia-26-8" n="8">Cu izgonire, cu robie pedepsitu-i-a ºi i-a mãturat cu suflarea Lui nãprasnicã de vânt de rãsãrit.</p>
        <p id="Isaia-26-9" n="9">Aºa a fost ispãºitã fãrãdelegea lui Iacov, ºi acesta este rodul iertãrii pãcatului sãu. El a sfãrâmat în bucãþi toate pietrele jertfelnicului, ca niºte pietre de var; dumbrãvile Astartei ºi stâlpii soarelui nu se vor mai ridica.</p>
        <p id="Isaia-26-10" n="10">Cetatea cea întãritã a rãmas singurã, un loc pãrãsit ºi neumblat ca un pustiu. Acolo paºte viþelul, în ea îºi are sãlaºul ºi îi mãnâncã mlãdiþele.</p>
        <p id="Isaia-26-11" n="11">Când crengile se usucã, se rup ºi cad, femeile vin ºi le dau foc. Acesta este un popor fãrã de minte ºi nici Ziditorul lui nu Se milostiveºte de el ºi nici Fãcãtorul lui nu are milã de el.</p>
        <p id="Isaia-26-12" n="12">ªi în ziua aceea, Domnul va aduna roade de la Eufrat ºi pânã la râul Egiptului; ºi voi veþi fi culeºi unul câte unul, feciori ai lui Israel!</p>
        <p id="Isaia-26-13" n="13">În vremea aceea, trâmbiþa cea mare va trâmbiþa ºi cei care se pierduserã în pãmântul Asiriei ºi cei ce se risipiserã în þara Egiptului vor veni ºi se vor închina Domnului, în muntele cel sfânt, în Ierusalim.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-27" type="capitol" n="27">
        <head>Proorocie împotriva Ierusalimului.</head>
        <p id="Isaia-27-1" n="1">Vai þie, Ariele, Ariele, cetate în care a trãit David! Treacã an de an, ºirul de praznice sã se sfârºeascã!</p>
        <p id="Isaia-27-2" n="2">Apoi voi împresura Arielul ºi el va plânge ºi va geme! Cetatea va fi ca un Ariel pentru Mine.</p>
        <p id="Isaia-27-3" n="3">Ca David voi tãbãrî asupra ta, te voi înconjura cu valuri ºi voi ridica întãrituri împotriva ta.</p>
        <p id="Isaia-27-4" n="4">Vei fi doborât la pãmânt ºi de acolo se va auzi glasul tãu; graiul tãu din þãrânã se va auzi; glasul tãu va fi ca al unei nãluci ce iese din pãmânt ºi din praf spusele tale ca un murmur vor pãrea.</p>
        <p id="Isaia-27-5" n="5">Mulþimea vrãjmaºilor tãi va fi ca pulberea mãruntã, ceata asupritorilor ca pleava care zboarã. Dar aceasta se va petrece într-o clipã.</p>
        <p id="Isaia-27-6" n="6">Domnul Savaot te va cerceta cu tunet, cutremur ºi zgomot mare, uragan ºi vijelie ºi flãcãri de foc mistuitor!</p>
        <p id="Isaia-27-7" n="7">ªi ca un vis, ca o vedenie de noapte va fi mulþimea de popoare luptãtoare împotriva lui Ariel, care se vor rãzboi cu el, cu cetatea lui ºi de jur împrejur o vor strânge.</p>
        <p id="Isaia-27-8" n="8">Dupã cum cel flãmând viseazã cã mãnâncã ºi se trezeºte tot cu stomacul gol, ºi dupã cum cel însetat viseazã cã bea ºi se trezeºte istovit ºi tot însetat, tot aºa se va întâmpla cu mulþimea de popoare care vor merge împotriva muntelui Sion!</p>
        <p id="Isaia-27-9" n="9">Staþi încremeniþi ºi înmãrmuriþi, fiþi orbi ºi orbi rãmâneþi! Îmbãtaþi-vã, dar nu de vin; clãtinaþi-vã, dar nu de bãuturã!</p>
        <p id="Isaia-27-10" n="10">Cã Domnul a turnat peste voi un duh de toropealã. El a închis ochii voºtri, profeþilor, ºi capetele voastre, vãzãtorilor, le-a acoperit cu vãl.</p>
        <p id="Isaia-27-11" n="11">Drept aceea orice descoperire este pentru voi ca graiurile dintr-o carte pecetluitã. Dacã le dai cuiva care ºtie carte ºi-i zici: "Citeºte!" el iþi rãspunde: "Nu pot, cãci ea este pecetluitã!"</p>
        <p id="Isaia-27-12" n="12">ªi dacã o dai cuiva care nu ºtie carte ºi-i zici: "Citeºte!", el îþi va rãspunde: "Nu ºtiu carte!"</p>
        <p id="Isaia-27-13" n="13">ªi a zis Domnul: "De aceea poporul acesta se apropie de Mine cu gura ºi cu buzele Mã cinsteºte, dar cu inima este departe, cãci închinarea înaintea Mea nu este decât o rânduialã omeneascã învãþatã de la oameni.</p>
        <p id="Isaia-27-14" n="14">De aceea voi face pentru poporul acesta minuni fãrã seamãn. Înþelepciunea celor înþelepþi se va pierde ºi isteþimea celor isteþi va pieri.</p>
        <p id="Isaia-27-15" n="15">Vai de cei ce ascund lui Dumnezeu taina planurilor lor, ca faptele lor sã se facã la întuneric! Vai de cei care zic: "Cine ne vede? Cine ne ºtie?"</p>
        <p id="Isaia-27-16" n="16">Ce stricãciune! Oare olarul poate fi socotit drept lut? Lucrul poate oare zice despre lucrãtor: "Nu m-a fãcut el!" Vasul zice oare despre olar: "El nu pricepe?"</p>
        <p id="Isaia-27-17" n="17">Încã puþinã vreme ºi Libanul se va schimba în grãdinã, ºi grãdina va fi socotitã pãdure.</p>
        <p id="Isaia-27-18" n="18">În vremea aceea, cei surzi vor auzi cuvintele cãrþii ºi ochii celor orbi vor vedea fãrã umbrã ºi fãrã întuneric.</p>
        <p id="Isaia-27-19" n="19">Cei smeriþi se vor bucura întru Domnul ºi cei sãraci se vor veseli de Sfântul lui Israel.</p>
        <p id="Isaia-27-20" n="20">Cã apãsãtorul nu va mai fi, cel batjocoritor va pieri, distruºi vor fi cei ce pândeau sã facã rãu,</p>
        <p id="Isaia-27-21" n="21">Cei care gãseau vinã oricui, pentru un cuvânt în faþa lumii întind cursã judecãtorului ºi pentru nimic rãpesc dreptul celui cinstit.</p>
        <p id="Isaia-27-22" n="22">Pentru aceasta, Domnul, Care a rãscumpãrat pe Avraam aºa zice cãtre casa lui Iacov: "De aici încolo, nu se va mai ruºina Iacov ºi faþa lui nu se va mai îngãlbeni.</p>
        <p id="Isaia-27-23" n="23">ªi atunci când vor vedea lucrul mâinilor Mele în mijlocul lor, sfinþi-vor numele Meu, vor chema sfânt pe Sfântul lui Iacov ºi se vor teme de Dumnezeul lui Israel.</p>
        <p id="Isaia-27-24" n="24">Cei rãtãciþi cu duhul vor cãpãta înþelepciune ºi cei cârtitori învãþãturã".</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-28" type="capitol" n="28">
        <head>Ameninþãri asupra lui Iuda.</head>
        <p id="Isaia-28-1" n="1">Vai de feciorii rãzvrãtiþi, zice Domnul, vai de cei ce fac planuri fãrã Mine, care fac legãminte ce nu sunt în Duhul Meu, ca sã grãmãdeascã pãcate peste pãcate.</p>
        <p id="Isaia-28-2" n="2">Ei iau calea Egiptului, fãrã sã fi întrebat gura Mea, sã cerºeascã de la Faraon ajutor ºi la umbra Egiptului sã se adãposteascã.</p>
        <p id="Isaia-28-3" n="3">Pentru aceasta sprijinul lui Faraon va fi pentru voi ruºine ºi râs adãpostul la umbra lui.</p>
        <p id="Isaia-28-4" n="4">Deºi cãpeteniile lui sunt la Þoan ºi pânã la Hanes ajung trimiºii lui,</p>
        <p id="Isaia-28-5" n="5">Toþi sunt neliniºtiþi de acest popor, care nu le va fi de folos, care nu le va da nici un ajutor, ci numai nedumerire ºi ocarã.</p>
        <p id="Isaia-28-6" n="6">Proorocie despre fiarele de la miazãzi: Printr-o þarã de strâmtorare ºi îngrijorare, cu lei ºi leoaice mugitoare, nãpârci ºi ºerpi zburãtori, ei duc pe mãgari avuþiile lor ºi pe cãmile comorile lor, cãtre un popor care nu le foloseºte la nimic.</p>
        <p id="Isaia-28-7" n="7">Cãci ajutorul Egiptului este deºertãciune ºi nimic, pentru aceea l-am numit Rahab cel adormit.</p>
        <p id="Isaia-28-8" n="8">Acum, du-te" scrie acestea pe o tablã ºi trece-le într-o carte, ca sã fie pentru mai târziu mãrturie veºnicã.</p>
        <p id="Isaia-28-9" n="9">Pentru cã ei sunt un popor de rãzvrãtiþi, feciori mincinoºi, care nu voiesc sã asculte de legea Domnului,</p>
        <p id="Isaia-28-10" n="10">Care zic proorocilor: "Voi nu vedeþi!" ªi vãzãtorilor: "Nu ne proorociþi pedepse, ci spuneþi-ne lucruri mãgulitoare, proorociþi-ne închipuiri amãgitoare!</p>
        <p id="Isaia-28-11" n="11">Daþi-vã la o parte din cale, nu ne împiedicaþi în drum, luaþi din faþa noastrã pe Sfântul lui Israel!"</p>
        <p id="Isaia-28-12" n="12">Pentru aceasta zice Sfântul lui Israel: "Fiindcã voi aþi dispreþuit cuvântul acesta ºi v-aþi încrezut în nedreptate ºi minciunã ºi aþi nãdãjduit numai în ele,</p>
        <p id="Isaia-28-13" n="13">Iatã cum va fi pãcatul vostru: ca o spãrturã într-un zid înalt, care dintr-o datã ºi pe neaºteptate se prãbuºeºte;</p>
        <p id="Isaia-28-14" n="14">Ca un vas de lut, care este aºa de spart ºi zdrobit fãrã de milã, încât între cioburile lui nu se aflã mãcar unul cu care sã iei foc din vatrã sau sã scoþi apã din fântânã".</p>
        <p id="Isaia-28-15" n="15">Cã aºa zice Domnul Dumnezeu, Sfântul lui Israel: "Dacã vã întoarceþi ºi sunteþi în bunã pace, vã veþi izbãvi; liniºtea ºi nãdejdea sunt vârtutea voastrã". Dar voi n-aþi vrut sã ascultaþi,</p>
        <p id="Isaia-28-16" n="16">Ci aþi zis: "Nu! Noi vom fugi cãlãri pe cai!" Aºa, fugiþi! "Vom încãleca pe cai iuþi ca vântul!" Ei bine, veþi fi urmãriþi ºi mai repede!</p>
        <p id="Isaia-28-17" n="17">O mie vor fugi de ameninþarea unuia ºi când vã vor ameninþa cinci, toþi veþi fugi, pânã când veþi rãmâne ca un stâlp pe vârful muntelui ºi ca un steag pe vârf de deal.</p>
        <p id="Isaia-28-18" n="18">Pentru aceasta Domnul aºteaptã sã Se milostiveascã spre voi, de aceea El Se ridicã sã aibã milã de voi. Cã Domnul este Dumnezeu al dreptãþii; fericiþi sunt cei care nãdãjduiesc în El!</p>
        <p id="Isaia-28-19" n="19">Popor din Sion, care locuieºti în Ierusalim, nu plânge! El se va milostivi la glasul strigãtului tãu ºi te va auzi degrabã!</p>
        <p id="Isaia-28-20" n="20">Când Domnul îþi va fi dat þie pâinea îngrijorãrii ºi apa strâmtorãrii, ºi cei ce te învaþã nu se vor mai ascunde, ci ochii tãi vor vedea pe dascãlii tãi</p>
        <p id="Isaia-28-21" n="21">ªi urechile tale vor auzi cuvântul celor ce te cãlãuzesc pe tine, zicând: "Iatã calea, mergeþi pe ea!", fie cã aþi merge la dreapta sau la stânga,</p>
        <p id="Isaia-28-22" n="22">Atunci argintul care acoperã idolii îl veþi gãsi spurcat ºi aurul care împodobeºte chipurile turnate, ca necurat îl veþi arunca, zicând: "Afarã de aici!"</p>
        <p id="Isaia-28-23" n="23">ªi El îþi va da ploaie pentru semãnãtura ta pe care vei fi semãnat-a pe pãmânt ºi pâinea pe care o va rodi pãmântul va fi gustoasã ºi hrãnitoare. Turmele tale vor paºte în ziua aceea pe pajiºti întinse.</p>
        <p id="Isaia-28-24" n="24">ªi boii ºi asinii care lucreazã pãmântul, vor mânca nutreþ dat cu sare, cu lopata ºi cu baniþa vânturat.</p>
        <p id="Isaia-28-25" n="25">Atunci pe orice munte înalt ºi pe orice deal mare, vor fi râuleþe ºi pâraie de apã, în ziua mãcelului groaznic, când turnurile vor cãdea.</p>
        <p id="Isaia-28-26" n="26">ªi luna va strãluci ca soarele, iar soarele va strãluci de ºapte ori mai mult, ca lumina a ºapte zile, în ziua când Domnul va lega rana poporului Sãu ºi va tãmãdui vânãtãile de pe trupul lui.</p>
        <p id="Isaia-28-27" n="27">Iatã numele Domnului Care vine de departe, mânie înfocatã ºi nor greu; buzele Sale sunt pline de urgie ºi limba Lui e foc mistuitor!</p>
        <p id="Isaia-28-28" n="28">Duhul Lui ca un ºuvoi revãrsat care ajunge pânã la gât, ca sã cearnã pe neamuri cu sita nimicirii.</p>
        <p id="Isaia-28-29" n="29">Voi veþi cânta atunci, ca în noaptea cea de praznic, cu bucurie în inimi, în sunetul de flaut, ca sã mergeþi în muntele Domnului, vârtutea lui Israel.</p>
        <p id="Isaia-28-30" n="30">ªi Domnul va face sã rãsune glasul Sãu mãreþ ºi va prãvãli braþul Sãu în aprinderea mâniei Sale, în mijlocul unui foc mistuitor, al vijeliei ºi al potopului de ape ºi grindinã.</p>
        <p id="Isaia-28-31" n="31">La glasul Domnului va tremura Asiria; cu toiagul Sãu o va lovi.</p>
        <p id="Isaia-28-32" n="32">La fiecare loviturã pe care Domnul i-o va da cu toiagul cel de mustrare, sunete de tobã, de harpã ºi de joc vor izbucni. în cântece ºi Domnul va lupta împotriva ei cu mina ridicatã.</p>
        <p id="Isaia-28-33" n="33">Un jertfelnic de multã vreme este pregãtit, hotãrât pentru Moloh. Pus-a un rug mare ºi larg, paiele ºi lemnele sunt din belºug. Suflarea Domnului îl va aprinde ca un ºuvoi de pucioasã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-29" type="capitol" n="29">
        <head>Dumnezeu va izbãvi pe Israel.</head>
        <p id="Isaia-29-1" n="1">Vai de cei ce se coboarã în Egipt dupã ajutor ºi se bizuie pe caii lor ºi îºi pun nãdejdea în mulþimea carelor ºi în puterea cãlãreþilor, dar nu-ºi aþintesc privirea cãtre Sfântul lui Israel ºi nu cautã pe Domnul.</p>
        <p id="Isaia-29-2" n="2">Dar El este înþelept, El face sã vinã nenorocirea ºi nu Îºi ia înapoi cuvintele. El Se ridicã împotriva casei celor fãrã de lege ºi împotriva ajutorului celor care sãvârºesc nedreptatea.</p>
        <p id="Isaia-29-3" n="3">Egipteanul este om, nu Dumnezeu, caii lui sunt carne ºi nu duh. Când Domnul Îºi va întinde mâna Lui, ocrotitorul se va împiedica ºi ocrotitul va cãdea, iar amândoi împreunã vor pieri.</p>
        <p id="Isaia-29-4" n="4">Cã iatã ce mi-a grãit Domnul: "Precum leul ºi puiul de leu rãcnesc asupra prãzii ºi împotriva lor se adunã toatã ceata de pãstori ºi nu se înfioarã de strigãtele lor, nici nu se tulburã de mulþimea lor, tot astfel Domnul Savaot Se va pogorî sã se rãzboiascã pe muntele Sionului ºi pe colina lui. ªi duºmanii se vor risipi toþi,</p>
        <p id="Isaia-29-5" n="5">Ca pãsãrile care zboarã. Aºa Domnul Savaot va ocroti Ierusalimul, îl va acoperi, îl va mântui, îl va cruþa, îl va libera".</p>
        <p id="Isaia-29-6" n="6">Întoarceþi-vã cãtre Acela de Care adâncul vã desparte, copii ai lui Israel!</p>
        <p id="Isaia-29-7" n="7">În vremea aceea fiecare din voi veþi da la o parte idolii de argint ºi cei de aur pe care i-aii fãcut cu mâinile voastre cele pãcãtoase.</p>
        <p id="Isaia-29-8" n="8">ªi Asiria va cãdea în sabie care nu este omeneascã, va fi nimicitã nu de sabia unui muritor. Ea o va lua la fugã în faþa sabiei, iar tinerii vor fi duºi în robie!</p>
        <p id="Isaia-29-9" n="9">De fricã întãritura ei va fi nimicitã, iar cãpeteniile vor fugi din jurul steagului, zice Domnul, a Cãrui vãpaie este în Sion ºi cuptorul în Ierusalim!</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-30" type="capitol" n="30">
        <head>Fãgãduinþã pentru timpuri fericite.</head>
        <p id="Isaia-30-1" n="1">Iatã cã un rege va stãpâni prin dreptate ºi cãpeteniile vor cârmui cu dreptate.</p>
        <p id="Isaia-30-2" n="2">Fiecare va fi ca un adãpost împotriva vântului, ca un liman împotriva vijeliei, ca pâraiele de apã într-un pãmânt uscat ºi ca umbra unei stânci înalte într-un þinut însetat.</p>
        <p id="Isaia-30-3" n="3">Ochii celor care vãd nu vor fi închiºi ºi urechile celor care aud vor lua aminte.</p>
        <p id="Isaia-30-4" n="4">Inima celor uºuratici va judeca sãnãtos ºi limba celor gângavi va grãi iute ºi desluºit.</p>
        <p id="Isaia-30-5" n="5">Nebunului nu i se va mai zice cã e de neam bun ºi celui viclean cã e mare la suflet.</p>
        <p id="Isaia-30-6" n="6">Cã nebunul grãieºte nebunii ºi inima lui gândeºte rãul ca sã sãvârºeascã nelegiuiri, sã rosteascã cuvinte mincinoase împotriva Domnului, sã lase nemâncat pe cel flãmând ºi celor însetaþi sã nu le dea sã bea.</p>
        <p id="Isaia-30-7" n="7">Uneltele celui miºel sunt ticãloase, el plãsmuieºte uneltiri ca sã piardã pe cei smeriþi prin cuvinte mincinoase, pe cel sãrac care-ºi cautã dreptate.</p>
        <p id="Isaia-30-8" n="8">Omul de viþã bunã sfãtuieºte cele cuviincioase ºi stãruieºte în cuviinþa lui.</p>
        <p id="Isaia-30-9" n="9">Femei fãrã de grijã, sculaþi-vã ºi ascultaþi glasul meu! Fecioare încrezãtoare, luaþi aminte la graiul meu!</p>
        <p id="Isaia-30-10" n="10">Într-un an ºi câteva zile veþi tremura, voi încrezãtoarelor, culesul va fi trecut ºi strânsul nu se va mai face!</p>
        <p id="Isaia-30-11" n="11">Tremuraþi, nepãsãtoarelor, înfioraþi-vã, încrezãtoarelor, scoateþi îmbrãcãmintea, dezbrãcaþi-vã, încingeþi-vã peste mijloc cu haine de jale.</p>
        <p id="Isaia-30-12" n="12">Bateþi-vã în piept ºi plângeþi pentru þarinele cele frumoase, ºi rodnicia viilor.</p>
        <p id="Isaia-30-13" n="13">Pe pãmântul poporului meu vor creºte spini ºi ciulini, ba ºi în toate casele de petrecere ale veselei cetãþi.</p>
        <p id="Isaia-30-14" n="14">Palatul va fi pustiu, cetatea cea zgomotoasã, pãrãsitã, colina ºi turnul de strajã, pustiite, prefãcute pe vecie în vizuini, loc de zburdare pentru asini ºi pãºune pentru turme,</p>
        <p id="Isaia-30-15" n="15">Pânã când se va turna din Duhul cel de sus ºi pustiul va fi ca o grãdinã cu pomi ºi grãdina socotitã ca o pãdure.</p>
        <p id="Isaia-30-16" n="16">Atunci judecata va locui în deºert ºi dreptatea va sãlãºlui în grãdina cea cu pomi.</p>
        <p id="Isaia-30-17" n="17">Pacea va fi lucrul dreptãþii, roada dreptãþii va fi liniºtea ºi nãdejdea în veci de veci.</p>
        <p id="Isaia-30-18" n="18">Atunci poporul meu va locui într-un loc de pace, în sãlaºuri de nãdejde ºi în adãposturi fãrã grijã.</p>
        <p id="Isaia-30-19" n="19">Pãdurea va cãdea de grindinã, iar cetatea va fi supusã.</p>
        <p id="Isaia-30-20" n="20">Fericiþi sunteþi voi, care semãnaþi ºi nu legaþi nici boul, nici asinul!</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-31" type="capitol" n="31">
        <head>Izbãvirea fãgãduitã poporului lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Isaia-31-1" n="1">Vai þie, pustiitorule, care n-ai fost pustiit ºi þie, jefuitorule, care n-ai fost încã jefuit. Când vei sfârºi de pustiit, vei fi pustiit, când vei fi jefuit din destul, vei fi jefuit ºi tu.</p>
        <p id="Isaia-31-2" n="2">Doamne, miluieºte-ne, cã întru Tine am nãdãjduit, fii ajutorul nostru în fiecare dimineaþã ºi izbãvirea noastrã în vremuri de strâmtorare!</p>
        <p id="Isaia-31-3" n="3">La glasul tunetului Tãu neamurile vor fugi; când Te ridici Tu, popoarele se vor risipi.</p>
        <p id="Isaia-31-4" n="4">ªi vor aduna prada voastrã, cum adunã lãcustele; arunca-se-vor asupra ei, cum se aruncã lãcustele.</p>
        <p id="Isaia-31-5" n="5">Domnul este mare, El locuieºte în înãlþime; Sionul este plin de judecatã ºi de dreptate.</p>
        <p id="Isaia-31-6" n="6">Ocrotirea Domnului în aceste vremuri va fi pentru Sion comoarã de fericire; înþelepciunea, ºtiinþa ºi temerea de Dumnezeu sunt avuþia lui.</p>
        <p id="Isaia-31-7" n="7">Iatã cã locuitorii din Ariel strigã pe uliþe, solii pentru pace plâng amar.</p>
        <p id="Isaia-31-8" n="8">Drumurile sunt pustii, nici un trecãtor pe cale. El stricã legãmântul, nesocoteºte cetãþile, nu mai þine seamã de nimeni.</p>
        <p id="Isaia-31-9" n="9">Þara plânge ºi tânjeºte, Libanul este tulburat ºi ofilit. ªaronul a ajuns ca un pustiu, Basanul ºi Carmelul îºi scuturã frunziºul lor.</p>
        <p id="Isaia-31-10" n="10">"Acum Mã voi scula, zice Domnul, acum Mã voi ridica, acum Mã voi înãlþa!"</p>
        <p id="Isaia-31-11" n="11">Zãmislit-aþi fin ºi aþi nãscut paie, suflarea voastrã e foc care vã va mistui,</p>
        <p id="Isaia-31-12" n="12">Popoarele vor fi prefãcute în cenuºã ca spinii tãiaþi ºi mistuiþi de foc!</p>
        <p id="Isaia-31-13" n="13">Voi cei de departe, auziþi ce am fãcut, ºi voi cei de aproape, cunoaºteþi puterea Mea!</p>
        <p id="Isaia-31-14" n="14">Pãcãtoºii vor tremura în Sion ºi pe cei fãrã de lege fierul îi va cuprinde: "Care din noi poate sã îndure focul mistuitor, care din noi poate sã stea pe jarul cel de veci?"</p>
        <p id="Isaia-31-15" n="15">Omul cel drept în calea sa ºi cel ce grãieºte cuvinte de cinste, care dã la o parte câºtigul cel nedrept, cel ce mâinile înapoi le trage ºi mitã nu primeºte, care-ºi astupã urechile când aude fãrãdelegi ºi îºi pune vãl pe ochi ca sã nu mai vadã rãul,</p>
        <p id="Isaia-31-16" n="16">Acela va locui pe înãlþimi, ªi stâncile cele tari vor fi cetatea lui; pâine i se va da ºi apa nu-i va lipsi.</p>
        <p id="Isaia-31-17" n="17">Ochii tãi vor privi pe rege în toatã frumuseþea lui ºi o þarã îndepãrtatã vor vedea.</p>
        <p id="Isaia-31-18" n="18">Inima ta îºi va aduce aminte de aceste vremuri de groazã, zicând: "Unde este scriitorul, unde este vistiernicul, unde este strãjuitorul cel din turnuri?</p>
        <p id="Isaia-31-19" n="19">Atunci nu vei mai vedea pe poporul acesta îndrãzneþ, acest neam cu vorbe încâlcite, pe care nu-l înþelegem, care bâlbâie o limbã care nu se poate pricepe.</p>
        <p id="Isaia-31-20" n="20">Priveºte Sionul, cetatea sãrbãtorilor noastre; ochii tãi sã vadã Ierusalimul, loc de liniºte, cort bine înfipt, ai cãrui þãruºi nu se pot scoate, ale cãrui frânghii nu se pot desface.</p>
        <p id="Isaia-31-21" n="21">Domnul este pentru noi aici în toatã slava Sa; El þine loc pentru noi de fluvii, de largi canaluri, pe care nici o barcã cu vâsle nu trece, pe care nici o corabie mare nu merge.</p>
        <p id="Isaia-31-22" n="22">Domnul este Judecãtorul nostru, Domnul este Cãpetenia noastrã, Domnul este Împãratul nostru, El ne va izbãvi!</p>
        <p id="Isaia-31-23" n="23">Frânghiile tale sunt dezlegate, ele nu mai sprijinã catargul, nici nu mai întind pânzele. Atunci se va împãrþi o mare pradã ºi ºchiopii vor avea parte de ea.</p>
        <p id="Isaia-31-24" n="24">Nimeni dintre locuitorii Sionului nu va zice: "Sunt bolnav!" Poporul care-l locuieºte va dobândi iertarea pãcatelor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-32" type="capitol" n="32">
        <head>Proorocie împotriva lui Edom.</head>
        <p id="Isaia-32-1" n="1">Apropiaþi-vã, voi neamuri, ºi ascultaþi, ºi voi popoare, luaþi aminte; sã asculte pãmântul ºi cei ce-l locuiesc, lumea cu toate fãpturile ei.</p>
        <p id="Isaia-32-2" n="2">Cã Domnul este mâniat asupra popoarelor, cu urgie împotriva oºtirii lor. El le nimiceºte ºi le dã la junghiere;</p>
        <p id="Isaia-32-3" n="3">Morþii lor vor fi aruncaþi pe câmp, cadavrele lor greu vor mirosi ºi prin munþi vor ºerpui pârâiaºe din sângele lor.</p>
        <p id="Isaia-32-4" n="4">Toatã oºtirea cerului se va topi, cerurile se vor strânge ca un sul de hârtie ºi toatã oºtirea lor va cãdea cum cad frunzele de viþã ºi cele de smochin.</p>
        <p id="Isaia-32-5" n="5">Cã s-a îmbãtat de mânie în ceruri sabia Domnului ºi iatã cã asupra lui Edom coboarã, asupra poporului hãrãzit pedepsei.</p>
        <p id="Isaia-32-6" n="6">Sabia Domnului este plinã de sânge, acoperitã de grãsime, de sânge de miei ºi de þapi, de grãsimea rãrunchilor de berbeci. Cã Domnul face jertfã la Boþra ºi mare junghiere în þara lui Edom.</p>
        <p id="Isaia-32-7" n="7">Bivolii cad împreunã cu ei, ºi boii cu taurii. ªi pãmântul se îmbatã de sângele lor ºi pulberea de grãsime este plinã.</p>
        <p id="Isaia-32-8" n="8">Cãci aceasta este ziua de rãzbunare a Domnului, an de rãsplãtire pentru pricina Sionului!</p>
        <p id="Isaia-32-9" n="9">Râurile în pãcurã se vor preface ºi pulberea în pucioasã. Pãmântul lui va fi pucioasã arzãtoare,</p>
        <p id="Isaia-32-10" n="10">Zi ºi noapte. Niciodatã nu se va mai stinge în veci de veci ºi din neam în neam se va înãlþa vãpaia ºi fumul lui. Pe veci el va rãmâne pustiu ºi nimeni pe acolo nu va trece.</p>
        <p id="Isaia-32-11" n="11">Pelicanul ºi ariciul vor fi stãpânii lui, bufniþa ºi corbul, locuitorii lui. ªi pe deasupra, Domnul va întinde peste el frânghia nimicirii ºi cumpãna pustiirii. ªi oameni cu chip de þap într-însul vor locui ºi de viþã bunã socotiþi vor fi.</p>
        <p id="Isaia-32-12" n="12">Nu se va pomeni acolo de nici un regat ºi toþi prinþii lui vor fi nimiciþi.</p>
        <p id="Isaia-32-13" n="13">În palatele lui vor creºte spini, iar în turnurile dãrâmate mãrãcini ºi urgie. Acolo va fi sãlaºul ºacalilor ºi adãpostul struþilor.</p>
        <p id="Isaia-32-14" n="14">Câini ºi pisici sãlbatice se vor pripãºi pe acolo ºi fãpturi omeneºti cu chip de þap se vor strânge (fãrã numãr). Acolo vor zãbovi nãluci ce umblã noaptea ºi în acele locuri îºi vor gãsi odihna.</p>
        <p id="Isaia-32-15" n="15">Acolo îºi va face ºarpele cuibul, ºi va depune ouã în el, va cloci ºi va scoate pui. Acolo se vor strânge vulturii de pradã ºi în acele locuri se vor gãsi cu toþii.</p>
        <p id="Isaia-32-16" n="16">Cercetaþi cartea Domnului ºi citiþi, cã nimic din acestea nu lipseºte. Cãci gura Domnului a poruncit ºi suflarea Lui le-a adunat.</p>
        <p id="Isaia-32-17" n="17">El singur a aruncat sorþii ºi mâna Lui le-a împãrþit pãmântul cu funia. Pentru totdeauna ei le vor stãpâni ºi în el vor locui din neam în neam.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-33" type="capitol" n="33">
        <head>Profeþie despre starea de fericire.</head>
        <p id="Isaia-33-1" n="1">Veseleºte-te pustiu însetat, sã se bucure pustiul; ca ºi crinul sã înfloreascã.</p>
        <p id="Isaia-33-2" n="2">ªi va înflori ºi se va bucura pustiul Iordanului ºi mãrirea Libanului se va da lui ºi cinstea Carmelului; ºi poporul meu va vedea slava Domnului, strãlucirea Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Isaia-33-3" n="3">Întãriþi-vã voi, mâini slabe ºi prindeþi putere genunchi slãbãnogi.</p>
        <p id="Isaia-33-4" n="4">Ziceþi celor slabi la inimã ºi la cuget: "Întãriþi-vã ºi nu vã temeþi. Iatã Dumnezeul nostru! Cu judecatã rãsplãteºte ºi va rãsplãti; El va veni ºi ne va mântui".</p>
        <p id="Isaia-33-5" n="5">Atunci se vor deschide ochii celor orbi ºi urechile celor surzi vor auzi.</p>
        <p id="Isaia-33-6" n="6">Atunci va sãri ºchiopul ca cerbul ºi limpede va fi limba gângavilor; cã izvoare de apã vor curge în pustiu ºi pâraie în pãmânt însetat.</p>
        <p id="Isaia-33-7" n="7">Pãmântul cel fãrã de apã se va preface în bãlþi ºi þinutul cel însetat va fi izvor de apã. Acolo va fi veselia pãsãrilor, iarbã, trestie ºi bãlþi.</p>
        <p id="Isaia-33-8" n="8">Acolo va fi cale curatã ºi cale sfântã se va chema ºi nu va trece pe acolo nimeni necurat ºi nici nu va fi acolo cale întinatã. Chiar ºi cei fãrã de minte vor merge pe dânsa ºi nu se vor rãtãci.</p>
        <p id="Isaia-33-9" n="9">ªi nu va fi acolo leu, nici fiare cumplite nu se vor sui pe ea ºi nici nu se vor afla acolo; ci vor merge pe dânsa cei mântuiþi ºi cei rãscumpãraþi de Domnul se vor întoarce.</p>
        <p id="Isaia-33-10" n="10">ªi vor veni în Sion în chiote de bucurie ºi veselia cea veºnicã va încununa capul lor. Lauda ºi bucuria ºi veselia îi vor ajunge pe aceºtia ºi vor fugi durerea, întristarea ºi suspinarea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-34" type="capitol" n="34">
        <head>Nãvãlirea lui Sanherib în Iuda. Ameninþãrile lui Rabºache.</head>
        <p id="Isaia-34-1" n="1">În anul al paisprezecelea al domniei lui Iezechia, Sanherib, regele Asiriei, a pornit cu rãzboi împotriva cetãþilor celor întãrite ale lui Iuda ºi le-a cuprins.</p>
        <p id="Isaia-34-2" n="2">ªi regele Asiriei a trimis pe Rabºache cu mare oºtire din Lachiº la Ierusalim cãtre regele Iezechia. Rabºache a tãbãrât lângã canalul de apã al iazului de sus, pe drumul cãtre þarina nãlbitorului.</p>
        <p id="Isaia-34-3" n="3">Atunci a ieºit întru întâmpinarea lui Eliachim, feciorul lui Hilchia, cãpetenia casei regelui, ºi ªebna scriitorul ºi Ioah cronicarul, feciorul lui Asaf.</p>
        <p id="Isaia-34-4" n="4">ªi Rabºache a zis cãtre ei: "Spuneþi lui Iezechia: Aºa zice regele cel mare, regele Asiriei: De unde vine încrederea aceasta pe care te bizui?</p>
        <p id="Isaia-34-5" n="5">Crezi tu cã vorbele goale slujesc drept sfat ºi tãrie în luptã? În cine þi-ai pus nãdejdea, de te-ai rãzvrãtit împotriva mea?</p>
        <p id="Isaia-34-6" n="6">Ah, ºtiu! þi-ai pus nãdejdea în Egipt; ai luat ca ocrotitor aceastã trestie frântã, care sparge ºi intrã în mâna oricui se sprijinã de ea. Aºa este Faraon pentru toþi cei ce se încred în el!</p>
        <p id="Isaia-34-7" n="7">ªi dacã voi îmi ziceþi: "În Domnul, Dumnezeul nostru, ne-am pus nãdejdea noastrã", oare nu este Acesta Dumnezeul pentru Care Iezechia a oprit închinarea pe dealurile înalte ºi altarele Lui le-a nimicit, zicând cãtre Iuda ºi Ierusalim: "Voi vã veþi închina numai înaintea acestui jertfelnic?"</p>
        <p id="Isaia-34-8" n="8">ªi acum fã acest legãmânt cu stãpânul meu, regele Asiriei, ºi eu îþi voi da þie douã mii de cai, numai sã ai tot atâþi cãlãreþi care sã-i încalece.</p>
        <p id="Isaia-34-9" n="9">Cum ai putea tu sã nu iei în seamã pe unul din cei mai mici slujitori ai stãpânului meu? Dar tu te duci în Egipt pentru cai ºi pentru cãlãreþi.</p>
        <p id="Isaia-34-10" n="10">ªi crezi tu cã fãrã voia Domnului m-am suit eu în aceastã þarã ca sã o pustiesc? Domnul mi-a spus: "Suie-te în þinutul acesta ºi-l pustieºte!"</p>
        <p id="Isaia-34-11" n="11">Atunci Eliachim, ªebna ºi Ioah rãspunserã lui Rabºache: "Grãieºte robilor tãi în graiul arameian, cã noi îl înþelegem, ºi nu ne grãi în limba iudaicã în auzul poporului care este pe ziduri!"</p>
        <p id="Isaia-34-12" n="12">ªi a zis Rabºache: "Cãtre stãpânul tãu ºi cãtre tine m-a trimis stãpânul meu ca sã grãiesc cuvintele acestea? Oare nu cãtre oamenii care stau pe ziduri ºi curând vor fi siliþi sã îºi mãnânce cu voi excrementele ºi sã îºi bea urina?"</p>
        <p id="Isaia-34-13" n="13">ªi a stat Rabºache ºi a strigat cu glas mare în limba iudaicã ºi a zis: "Ascultaþi cuvintele marelui rege, regele Asiriei!</p>
        <p id="Isaia-34-14" n="14">Cã iatã ce vã spune regele: "Iezechia sã nu vã înºele pe voi, cãci el nu vã va putea scãpa;</p>
        <p id="Isaia-34-15" n="15">ªi Iezechia sã nu vã facã sã nãdãjduiþi în Domnul, zicând: "Domnul ne va izbãvi ºi nu va da cetatea aceasta în mâna regelui Asiriei!"</p>
        <p id="Isaia-34-16" n="16">Nu ascultaþi pe Iezechia, cã iatã ce zice regele Asiriei: "Faceþi pace cu mine ºi fiþi supuºii mei, ºi fiecare va mânca din via ºi din smochinul sãu ºi va bea apã din puþul sãu,</p>
        <p id="Isaia-34-17" n="17">Pânã ce voi veni ca sã vã duc într-o þarã ca a voastrã, þarã de grâu ºi de must, de pâine ºi de vii.</p>
        <p id="Isaia-34-18" n="18">ªi Iezechia sã nu înºele credinþa voastrã, zicând: "Domnul ne va scãpa!" Oare dumnezeii neamurilor au scãpat fiecare þara lui din mâna regelui Asiriei?</p>
        <p id="Isaia-34-19" n="19">Unde sunt dumnezeii Hamatului ºi Arpadului ºi ai Samariei? Au scãpat ei oare Samaria din mâinile mele?</p>
        <p id="Isaia-34-20" n="20">Care din toþi dumnezeii þãrilor acestora au scãpat þara lor din mina mea, ca Domnul Dumnezeul vostru sã elibereze Ierusalimul din mina mea?"</p>
        <p id="Isaia-34-21" n="21">ªi ei au tãcut ºi nimic nu i-au rãspuns, pentru cã era porunca regelui care spunea: "Sã nu-i rãspundeþi!"</p>
        <p id="Isaia-34-22" n="22">Atunci Eliachim, feciorul lui Hilchia, mai-marele peste casa regelui, ºi ªebna scriitorul ºi Ioah cronicarul, feciorul lui Asaf, au venit la Iezechia ºi, rupându-ºi hainele, i-au fãcut cunoscut cuvintele lui Rabºache.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-35" type="capitol" n="35">
        <head>Rugãciunea lui Iezechia. Izbãvirea Ierusalimului.</head>
        <p id="Isaia-35-1" n="1">ªi când a auzit regele Iezechia cuvintele acestea, ºi-a rupt veºmintele, s-a îmbrãcat în sac ºi a intrat în templul Domnului.</p>
        <p id="Isaia-35-2" n="2">ªi a trimis pe Eliachim, cel de peste casa sa, ºi pe ªebna scriitorul ºi pe cei mai bãtrâni dintre preoþi, îmbrãcaþi în sac, cãtre proorocul Isaia, fiul lui Amos.</p>
        <p id="Isaia-35-3" n="3">ªi au zis cãtre dânsul: "Ziua de astãzi este zi de strâmtorare, de pedeapsã ºi de ruºine; cãci pruncii sunt gata a ieºi din pântecele maicii lor, dar ele nu au putere sã-i nascã!</p>
        <p id="Isaia-35-4" n="4">Poate Domnul Dumnezeul tãu a auzit cuvintele lui Rabºache, pe care le-a trimis regele Asiriei, stãpânul sãu, ca sã facã de ocarã pe Dumnezeul cel viu, ºi Domnul Dumnezeul tãu poate îl va pedepsi pentru cuvintele pe care le-a auzit. Înalþã dar o rugãciune pentru rãmãºiþa care se mai aflã!"</p>
        <p id="Isaia-35-5" n="5">ªi au intrat robii regelui Iezechia la proorocul Isaia.</p>
        <p id="Isaia-35-6" n="6">ªi le-a zis Isaia: "Aºa veþi rãspunde stãpânului vostru: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeu: Nu te teme de cuvintele pângãritoare pe care le-ai auzit din partea slujitorilor regelui Asiriei.</p>
        <p id="Isaia-35-7" n="7">Iatã, voi pune în el un astfel de duh, cã va primi o veste ºi se va întoarce în þara lui ºi acolo va cãdea în ascuþiºul sabiei".</p>
        <p id="Isaia-35-8" n="8">ªi s-a întors Rabºache ºi a aflat pe regele Asiriei tãbãrât la Libna, cãci i se spusese cã a plecat din Lachiº.</p>
        <p id="Isaia-35-9" n="9">Atunci (regele Asiriei) a aflat cã Tirhaca, regele Etiopiei, pornise împotriva lui ºi iarãºi a trimis soli cãtre Iezechia, zicând:</p>
        <p id="Isaia-35-10" n="10">"Aºa veþi zice lui Iezechia, regele lui Iuda: Sã nu te încrezi în Dumnezeul tãu, ºi sã nu te amãgeºti, zicând: Ierusalimul nu va fi dat în mâinile regelui Asiriei.</p>
        <p id="Isaia-35-11" n="11">Tu ai aflat ceea ce au fãcut regii Asiriei tuturor þãrilor, cum le-au nimicit ºi numai tu ai scãpat!</p>
        <p id="Isaia-35-12" n="12">Oare dumnezeii lor au izbãvit popoarele pe care le-au distrus pãrinþii mei: Gozanul, Haranul, Reþeful ºi pe fiii lui Eden din Telasar?</p>
        <p id="Isaia-35-13" n="13">Unde este regele Hamatului, al Arpadului, cel al cetãþii Sefarvaim, al Henei ºi al Ivei?"</p>
        <p id="Isaia-35-14" n="14">Atunci Iezechia a luat scrisoarea din mina trimiºilor ºi a citit-o. Apoi el a intrat în templul Domnului ºi a întins-o desfãcutã înaintea Domnului.</p>
        <p id="Isaia-35-15" n="15">ªi s-a rugat Iezechia cãtre Domnul, zicând:</p>
        <p id="Isaia-35-16" n="16">"Doamne Savaot, Dumnezeul lui Israel, Care stai pe heruvimi, numai Tu singur eºti Dumnezeu al tuturor regatelor de pe pãmânt. Tu ai fãcut cerul ºi pãmântul.</p>
        <p id="Isaia-35-17" n="17">Pleacã, Doamne, urechea Ta ºi deschide, Doamne, ochii Tãi ºi vezi ºi ia aminte la cuvintele lui Sanherib, pe care le-a trimis ca sã facã de batjocurã pe Dumnezeul cel viu.</p>
        <p id="Isaia-35-18" n="18">Cu adevãrat, Doamne, regii Asiriei au nimicit toate neamurile ºi þãrile lor;</p>
        <p id="Isaia-35-19" n="19">ªi pe dumnezeii lor i-au ars cu foc, cã ei nu sunt dumnezei, ci lucruri de mâini omeneºti: lemn ºi piatrã; pentru aceea ei i-au nimicit.</p>
        <p id="Isaia-35-20" n="20">ªi acum, Doamne, Dumnezeul nostru, izbãveºte-ne din mâna lui ca sã ºtie toate împãrãþiile pãmântului cã Tu singur eºti Domnul nostru!"</p>
        <p id="Isaia-35-21" n="21">ªi a trimis Isaia, fiul lui Amos, cãtre Iezechia, zicând: "Aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel, cãtre Care te-ai rugat cu privire la Sanherib, regele Asiriei;</p>
        <p id="Isaia-35-22" n="22">Iatã hotãrârea pe care a rostit-o împotriva lui: "Te dispreþuieºte ºi îºi bate joc de tine fecioara, fiica Sionului; în spatele tãu clatinã din cap fiica Ierusalimului!</p>
        <p id="Isaia-35-23" n="23">Pe cine ai pângãrit ºi îi fãcut de râs ºi împotriva cui ai ridicat glasul ºi sus ai înãlþat ochii tãi? împotriva Sfântului lui Israel!</p>
        <p id="Isaia-35-24" n="24">Prin mina servilor tãi ai hulit pe Domnul meu ºi ai zis: Cu carele mele multe voi urca pe vârfurile munþilor, pe cele mai înalte piscuri ale Libanului! Voi tãia cedrii cei falnici ºi cei mai de seamã dintre chiparoºi ºi voi ajunge pe cele mai înalte culmi cu pãduri dese.</p>
        <p id="Isaia-35-25" n="25">Cã eu sunt cel ce am sãpat fântâni ºi am bãut apã ºi am secat sub paºii mei toate pâraiele Egiptului!</p>
        <p id="Isaia-35-26" n="26">Oare nu auzi tu? Din vremi strãvechi am pregãtit aceasta; din veac le-am hotãrât ºi acum le aduc la îndeplinire! Tu voiai sã prefaci în ruinã cetãþile cele întãrite.</p>
        <p id="Isaia-35-27" n="27">Cei ce locuiau în ele erau fãrã putere, înspãimântaþi ºi uluiþi. Ca iarba câmpului erau ei, ca frageda verdeaþã, ca iarba de pe acoperiºuri înainte ca paiul ei sã fi fost crescut.</p>
        <p id="Isaia-35-28" n="28">ªtiu când te scoli ºi când te culci, toate faptele tale Îmi sunt cunoscute.</p>
        <p id="Isaia-35-29" n="29">Întãrâtarea ta împotriva Mea, trufia ta au ajuns pânã la urechile Mele. De aceea voi pune belciug în nãrile tale ºi frâul Meu buzelor tale ºi te voi întoarce pe calea pe care ai venit!</p>
        <p id="Isaia-35-30" n="30">ªi pentru tine, acesta va fi semnul: anul acesta mâncaþi din pâinea ce creºte pe ogoare, în anul al doilea, din ceea ce creºte de la sine, iar în al treilea an semãnaþi, seceraþi, sãdiþi vii ºi mâncaþi din roadele lor.</p>
        <p id="Isaia-35-31" n="31">ªi rãmãºiþa care va fi scãpat din casa lui Iuda îºi va înfige rãdãcini în jos ºi va face roade în sus.</p>
        <p id="Isaia-35-32" n="32">Cã din Ierusalim va ieºi o rãmãºitã ºi din muntele Sionului cei scãpaþi cu viaþã. Râvna Domnului Savaot va face aceasta.</p>
        <p id="Isaia-35-33" n="33">Pentru aceasta, aºa zice Domnul cãtre regele Asiriei: Nu va intra în aceastã cetate ºi nu va arunca nici o sãgeatã. Nu va porni împotriva ei cu scut ºi nu o va înconjura cu valuri.</p>
        <p id="Isaia-35-34" n="34">Pe calea pe care a venit se va întoarce ºi nu va intra în cetatea aceasta, zice Domnul.</p>
        <p id="Isaia-35-35" n="35">Apãra-voi cetatea aceasta ºi o voi scãpa pentru Mine ºi pentru David, sluga Mea!"</p>
        <p id="Isaia-35-36" n="36">ªi a ieºit îngerul Domnului ºi a bãtut în tabãra Asiriei o sutã ºi cincizeci de mii; iar dimineaþa, la sculare, toþi erau morþi.</p>
        <p id="Isaia-35-37" n="37">Atunci Sanherib, regele Asiriei, a ridicat tabãra ºi a plecat ºi s-a oprit la Ninive.</p>
        <p id="Isaia-35-38" n="38">ªi pe când el se închina în templul lui Nisroc, dumnezeul sãu, Adramelec ºi ªareser, feciorii lui, l-au lovit cu sabia ºi au fugit în þinutul Ararat. Iar în locul lui, a domnit fiul sãu Asarhadon.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-36" type="capitol" n="36">
        <head>Boala ºi vindecarea lui Iezechia. Rugãciunea lui.</head>
        <p id="Isaia-36-1" n="1">În vremea aceea Iezechia s-a îmbolnãvit de moarte. ªi a intrat la el Isaia, fiul lui Amos, ºi i-a zis: "Aºa grãieºte Domnul: Pune rânduialã în casa ta, cã nu vei mai trãi, ci vei muri".</p>
        <p id="Isaia-36-2" n="2">Atunci s-a întors Iezechia cu faþa la perete ºi s-a rugat Domnului:</p>
        <p id="Isaia-36-3" n="3">"O, Doamne! Adu-þi aminte cã am umblat înaintea Ta întru credincioºie ºi cu inimã curatã, sãvârºind ceea ce este plãcut înaintea ochilor Tãi!" ªi a izbucnit Iezechia în hohote de plâns.</p>
        <p id="Isaia-36-4" n="4">ªi a fost cuvântul Domnului cãtre Isaia, zicând:</p>
        <p id="Isaia-36-5" n="5">"Du-te ºi spune lui Iezechia: Aºa grãieºte Domnul Dumnezeul lui David, tatãl tãu: Ascultat-am rugãciunea ta, vãzut-am lacrimile tale, iatã voi adãuga la viaþa ta încã cincisprezece ani</p>
        <p id="Isaia-36-6" n="6">ªi din mâna regelui Asiriei te voi izbãvi pe tine ºi cetatea aceasta ºi o voi ocroti".</p>
        <p id="Isaia-36-7" n="7">ªi iatã semnul care þi se va da fie de la Domnul cã El Îºi va împlini cuvântul Sãu:</p>
        <p id="Isaia-36-8" n="8">"Iatã voi întoarce umbra cu atâtea linii pe care soarele le-a strãbãtut pe ceasornicul lui Ahaz, sã zic cu zece linii". ªi soarele s-a dat înapoi cu zece linii pe care el le strãbãtuse.</p>
        <p id="Isaia-36-9" n="9">Rugãciunea lui Iezechia, regele lui Iuda, când a cãzut bolnav ºi s-a tãmãduit de boala lui:</p>
        <p id="Isaia-36-10" n="10">"Atunci eu am zis: Mã duc la amiaza zilelor mele, la porþile locuinþei morþilor voi fi þinut pentru restul anilor mei.</p>
        <p id="Isaia-36-11" n="11">Nu voi mai vedea pe Domnul în pãmântul celor vii; ºi nu voi mai privi pe nimeni dintre locuitorii lumii.</p>
        <p id="Isaia-36-12" n="12">Casa mea este smulsã ºi dusã departe de mine, ca o colibã de ciobani. Îmi simt firul vieþii tãiat ca de un þesãtor care m-ar rupe din þesãtura lui. De dimineaþã pânã seara, Tu ai sfârºit cu mine.</p>
        <p id="Isaia-36-13" n="13">Strig pânã dimineaþa. Ca un leu (boala) îmi sfãrâmã oasele mele! De dimineaþã pânã seara, Tu ai sfârºit cu mine.</p>
        <p id="Isaia-36-14" n="14">þip cumplit ca o rândunicã, gem ca o porumbiþã. Ochii mei slãbesc, uitându-se în sus. Doamne, sunt în mare cumpãnã, nu mã lãsa!</p>
        <p id="Isaia-36-15" n="15">Ce sã mai grãiesc! El mi-a dat de ºtire ºi a fãcut! Sfârºi-voi firul vieþii mele, aducându-mi aminte de amãrãciunea sufletului meu!</p>
        <p id="Isaia-36-16" n="16">Doamne, prin îndurarea Ta se bucurã omul de viaþã, prin ea mai am ºi eu suflare; Tu mã tãmãduieºti ºi-mi dai iarãºi viaþã!</p>
        <p id="Isaia-36-17" n="17">Iatã cã boala mea se schimbã în sãnãtate. Tu ai pãzit viaþa mea de adâncul mistuitor! Tu ai aruncat înapoia Ta toate pãcatele mele!</p>
        <p id="Isaia-36-18" n="18">Cã locuinþa morþilor nu Te va lãuda ºi moartea nu Te va preaslãvi; cei ce se coboarã în mormânt nu mai nãdãjduiesc în credincioºia Ta.</p>
        <p id="Isaia-36-19" n="19">Cel viu, cel viu Te laudã, ca mine astãzi; pãrinþii învaþã pe copiii lor credincioºia Ta.</p>
        <p id="Isaia-36-20" n="20">Domnul sã ne mântuiascã ºi vom cânta din harpã în toate zilele vieþii noastre înaintea templului Domnului!"</p>
        <p id="Isaia-36-21" n="21">ªi Isaia a adus o turtã de smochine ºi a pus-o deasupra bubei ºi Iezechia s-a vindecat.</p>
        <p id="Isaia-36-22" n="22">ªi Iezechia a întrebat: "Dupã care semn voi ºti cã voi intra în templul Domnului?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-37" type="capitol" n="37">
        <head>Iezechia aratã vistieriile sale solilor din Babilon. Pedeapsa lui.</head>
        <p id="Isaia-37-1" n="1">În vremea aceea, Merodac-Baladan, fiul lui Baladan, regele Babilonului, a trimis scrisori ºi un dar lui Iezechia, auzind cã a fost bolnav ºi s-a fãcut sãnãtos.</p>
        <p id="Isaia-37-2" n="2">ªi s-a bucurat pentru ele Iezechia ºi a arãtat solilor vistieria, argintul, aurul, miresmele ºi untdelemnul cel bun ºi toatã strânsura lui de arme ºi tot ceea ce se afla în cãmãrile lui. ºi n-a rãmas nimic în casa lui ºi în tot cuprinsul stãpânirii lui pe care Iezechia sã nu-l fi arãtat.</p>
        <p id="Isaia-37-3" n="3">Atunci a zis proorocul Isaia cãtre regele Iezechia: "Ce au zis oamenii aceºtia ºi de unde au venit ei la tine?" ªi a rãspuns Iezechia: "Au venit dintr-o þarã depãrtatã, din Babilon!"</p>
        <p id="Isaia-37-4" n="4">ªi a mai întrebat: "Ce au vãzut în casa ta?" ªi a zis Iezechia: "Au vãzut toate câte sunt în casa mea; ºi n-a rãmas nimic în vistieriile mele pe care sã nu-l fi arãtat".</p>
        <p id="Isaia-37-5" n="5">ªi a zis Isaia cãtre Iezechia: "Ascultã ceea ce grãieºte Domnul Savaot!</p>
        <p id="Isaia-37-6" n="6">Iatã vin zile, când tot ceea ce au agonisit pãrinþii tãi pânã astãzi va fi dus în Babilon ºi nu va rãmâne nimic, aºa zice Domnul.</p>
        <p id="Isaia-37-7" n="7">ªi din feciorii care vor ieºi din tine ºi îi vei naºte, vor lua. ªi vor fi eunuci la curtea regelui din Babilon".</p>
        <p id="Isaia-37-8" n="8">ªi a zis Iezechia cãtre Isaia: "Bun este cuvântul Domnului pe care l-ai grãit!" Cãci, se gândea el: "Va fi pace ºi liniºte în timpul vieþii mele!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-38" type="capitol" n="38">
        <head>Proorocie despre Înainte-mergãtorul.</head>
        <p id="Isaia-38-1" n="1">"Mângâiaþi, mângâiaþi pe poporul Meu", zice Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Isaia-38-2" n="2">"Daþi curaj Ierusalimului ºi strigaþi-i cã munca de rob a luat sfârºit, fãrãdelegea sa a fost ispãºitã ºi cã a luat pedeapsã îndoitã din mâna Domnului pentru pãcatele sale".</p>
        <p id="Isaia-38-3" n="3">Un glas strigã: "În pustiu gãtiþi calea Domnului, drepte faceþi în loc neumblat cãrãrile Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Isaia-38-4" n="4">Toatã valea sã se umple ºi tot muntele ºi dealul sã se plece; ºi sã fie cele strâmbe, drepte ºi cele colþuroase, cãi netede.</p>
        <p id="Isaia-38-5" n="5">ªi se va arãta slava Domnului ºi tot trupul o va vedea cãci gura Domnului a grãit".</p>
        <p id="Isaia-38-6" n="6">Un glas zice: "Strigã!" ªi eu zic: "Ce sã strig?" Tot trupul este ca iarba ºi toatã mãrirea lui, ca floarea câmpului!</p>
        <p id="Isaia-38-7" n="7">Se usucã iarba, floarea se veºtejeºte, cã Duhul Domnului a trecut pe deasupra. Poporul este ca iarba.</p>
        <p id="Isaia-38-8" n="8">Iarba se usucã ºi floarea se veºtejeºte, dar cuvântul Dumnezeului nostru rãmâne în veac!</p>
        <p id="Isaia-38-9" n="9">Suie-te pe munte înalt, cel ce binevesteºti Ierusalimului, ridicã glasul tãu cu putere, cel ce binevesteºti Ierusalimului, înalþã glasul ºi nu te teme, zi cetãþilor lui Iuda: "Iatã Dumnezeul vostru!"</p>
        <p id="Isaia-38-10" n="10">Cã Domnul Dumnezeu vine cu putere ºi braþul Lui supune tot. Iatã cã preþul biruinþei Lui este cu El ºi rodul izbânzii merge înaintea Lui.</p>
        <p id="Isaia-38-11" n="11">El va paºte turma Sa ca un Pãstor ºi cu braþul Sãu o va aduna. Pe miei îi va purta la sânul Sãu ºi de cele ce alãpteazã va avea grijã.</p>
        <p id="Isaia-38-12" n="12">Cine a mãsurat apele cu pumnul ºi cine a mãsurat pãmântul cu cotul? Cine a pus pulberea pãmântului în baniþã ºi cine a cântãrit munþii ºi vãile cu cântarul?</p>
        <p id="Isaia-38-13" n="13">Cine a cãutat în adânc Duhul Domnului ºi cine L-a sfãtuit pe El?</p>
        <p id="Isaia-38-14" n="14">De la cine a luat El sfat ca sã judece bine ºi sã înveþe cãile dreptãþii, sã înveþe ºtiinþa ºi calea înþelepciunii sã o cunoascã?</p>
        <p id="Isaia-38-15" n="15">Iatã, neamurile sunt ca o picãturã de apã pe marginea unei gãleþi, ca un fir de pulbere într-un cântar. Iatã insulele care cântãresc cât un fir de praf.</p>
        <p id="Isaia-38-16" n="16">Libanul nu ajunge pentru aprinderea focului ºi dobitoacele pentru arderi de tot.</p>
        <p id="Isaia-38-17" n="17">Toate popoarele sunt ca o nimica înaintea Lui; ele preþuiesc înaintea Lui cât o suflare.</p>
        <p id="Isaia-38-18" n="18">Cu cine veþi asemãna voi pe Cel Preaputernic ºi unde veþi gãsi altul asemenea Lui?</p>
        <p id="Isaia-38-19" n="19">Chipul cel turnat este turnat de un fãurar, argintarul îl îmbracã cu aur ºi-l înfrumuseþeazã cu lãnþiºoare.</p>
        <p id="Isaia-38-20" n="20">Sãracul, care nu poate oferi mult, alege un lemn care nu putrezeºte; îºi cautã un meºter iscusit ca sã facã un idol care sã nu se clatine.</p>
        <p id="Isaia-38-21" n="21">Nu ºtiþi voi, oare, n-aþi auzit, nu vi s-a spus oare de la început, n-aþi înþeles voi ce vã învaþã întemeierea lumii?</p>
        <p id="Isaia-38-22" n="22">El stã în scaun deasupra cercului pãmântului; pe locuitori îi vede ca pe lãcuste; El întinde cerul ca un vãl uºor ºi îl desface ca un cort de locuit.</p>
        <p id="Isaia-38-23" n="23">El preface în nimic pe cãpetenii; pe judecãtorii pãmântului îi nimiceºte.</p>
        <p id="Isaia-38-24" n="24">Abia sunt sãdiþi, abia sunt semãnaþi, abia a prins rãdãcini tulpina lor în pãmânt; El suflã peste ele ºi le usucã ºi vijelia le spulberã ca pe pleavã.</p>
        <p id="Isaia-38-25" n="25">Cu cine Mã asemãnaþi voi ca sã-i fiu asemenea?, zice Sfântul.</p>
        <p id="Isaia-38-26" n="26">Ridicaþi ochii în sus ºi priviþi: Cine le-a zidit pe toate acestea? - Cel ce scoate oºtirea lor cu numãr ºi pe toate pe nume le cheamã! Celui Atotputernic ºi cu mare vârtute nici una nu-I scapã!</p>
        <p id="Isaia-38-27" n="27">Pentru ce zici tu, Iacove, pentru ce grãieºti, Israele: "Calea mea este ascunsã Domnului, dreptul meu este trecut cu vederea de Dumnezeul meu?"</p>
        <p id="Isaia-38-28" n="28">Nu ºtii tu, sau n-ai aflat tu cã Domnul este Dumnezeu veºnic, Care a fãcut marginile pãmântului, Care nu oboseºte ºi nici nu Îºi sleieºte puterea? Cã înþelepciunea Lui este nemãrginit de adâncã?</p>
        <p id="Isaia-38-29" n="29">El dã tãrie celui obosit ºi celui slab îi dã putere mare.</p>
        <p id="Isaia-38-30" n="30">Cei tineri se obosesc, îºi risipesc puterile ºi vitejii luptãtori vor putea sã se clatine;</p>
        <p id="Isaia-38-31" n="31">Dar cei ce nãdãjduiesc întru Domnul vor înnoi puterea lor, le vor creºte aripi ca ale vulturului; vor alerga ºi nu-ºi vor slei puterea, vor merge ºi nu se vor obosi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-39" type="capitol" n="39">
        <head>Puterea lui Dumnezeu ºi deºertãciunea slujirii la idoli.</head>
        <p id="Isaia-39-1" n="1">Tãceþi înaintea Mea, ostroave, ºi ascultaþi-Mã; popoarele sã-ºi împrospãteze puterea, sã vinã mai lângã Mine ºi sã grãiascã; apoi sã intrãm la judecatã!</p>
        <p id="Isaia-39-2" n="2">Cine a ridicat din Rãsãrit pe acela pe care biruinþa îl întâmpinã pas cu pas? Cine i-a dat în stãpânire neamuri ºi i-a supus regi? Cu sabia lui în pulbere îi preface, ºi cu arcul ii risipeºte ca pe pleava cea mãruntã.</p>
        <p id="Isaia-39-3" n="3">El ii urmãreºte ºi trece în pace pe cãi pe unde n-au mai cãlcat picioarele lui.</p>
        <p id="Isaia-39-4" n="4">Cine a fãcut aceasta ºi cine a pus-o la cale? Cel ce dintru început cheamã neamurile; Eu, Domnul Care sunt cel dintâi ºi voi fi cu cei din urmã.</p>
        <p id="Isaia-39-5" n="5">Ostroavele Îl vãd ºi sunt cuprinse de spaimã, marginile pãmântului tremurã, se apropie, vin, intrã la judecatã!</p>
        <p id="Isaia-39-6" n="6">Fiecare se ajutã unul pe altul ºi-ºi zic: "Curaj!"</p>
        <p id="Isaia-39-7" n="7">Turnãtorul îmbãrbãteazã pe argintar ºi cel ce bate aurul, pe cel care bate pe nicovalã, zicând: "Îmbinarea este bunã". ªi þintuieºte idolul în cuie ca sã nu se clatine.</p>
        <p id="Isaia-39-8" n="8">Dar tu, Israele, sluga Mea, Iacove, pe care te-am ales, sãmânþa lui Avraam, iubitul Meu!...</p>
        <p id="Isaia-39-9" n="9">Pe tine care te-am smuls din cele mai depãrtate margini ale pãmântului ºi te-am chemat din cele mai depãrtate colþuri, ºi þi-am zis: Tu eºti robul Meu, pe tine te-am ales ºi nu te-am lepãdat;</p>
        <p id="Isaia-39-10" n="10">Nu te teme, cã Eu sunt cu tine, nu privi cu îngrijorare, cã Eu sunt Dumnezeul tãu. Eu îþi dau tãrie ºi te ocrotesc ºi dreapta Mea cea tare te va sprijini.</p>
        <p id="Isaia-39-11" n="11">Iatã cã se vor ruºina ºi de ocarã se vor face toþi cei ce sunt aprinºi împotriva ta; toþi vor fi nimiciþi ºi vor pieri cei ce se fac vrãjmaºi ai tãi!</p>
        <p id="Isaia-39-12" n="12">Cãuta-vei ºi nu vei gãsi pe cei ce te urãsc pe tine ºi ca o nimica vor fi cei ce vor sã se lupte cu tine.</p>
        <p id="Isaia-39-13" n="13">Cã Eu sunt Dumnezeul tãu, Eu întãresc dreapta ta ºi îþi zic þie: "Nu te teme, cãci Eu sunt ajutorul tãu!"</p>
        <p id="Isaia-39-14" n="14">Nu-îi fie fricã, vierme al lui Iacov, viermiºor al lui Israel, Eu sunt ajutorul tãu, zice Domnul, Mântuitorul tãu ºi Sfântul lui Israel.</p>
        <p id="Isaia-39-15" n="15">Iatã voi face din tine o grapã cu dinþi, ascuþitã ºi nouã. Vei merge peste munþi ºi-i vei preface în pulbere ºi vãile în pleavã mãruntã.</p>
        <p id="Isaia-39-16" n="16">Tu le vei vântura, vântul le va lua ºi vijelia le va risipi. Iar tu te vei bucura întru Domnul ºi întru Sfântul lui Israel te vei preamãri!</p>
        <p id="Isaia-39-17" n="17">Cei sãraci ºi lipsiþi cautã apã, dar nu o gãsesc; limba lor este uscatã de sete, Eu, Domnul lor, îi voi auzi; Eu, Dumnezeul lui Israel, nu-i voi pãrãsi!</p>
        <p id="Isaia-39-18" n="18">Pe dealuri înalte voi da drumul la râuri ºi la izvoare în mijlocul vãilor, pustiul îl voi preface în iaz ºi pãmântul uscat în pâraie de apã!</p>
        <p id="Isaia-39-19" n="19">Sãdi-voi în pustiu: cedri, salcâmi, mirþi ºi mãslini ºi în lacuri neumblate: chiparoºi, platani ºi ienuperi laolaltã,</p>
        <p id="Isaia-39-20" n="20">Ca sã vadã ºi sã-ºi dea seama, sã cerceteze ºi sã priceapã cu toþii cã mâna Domnului a fãcut acestea ºi cã Sfântul lui Israel le-a zidit!</p>
        <p id="Isaia-39-21" n="21">Veniþi ºi vã apãraþi pricina voastrã, zice Domnul; apropiaþi-vã cu dovezile voastre, zice regele lui Iacov.</p>
        <p id="Isaia-39-22" n="22">Sã se apropie ºi sã ne spunã mai dinainte ceea ce va fi! Vremea cea strãveche, aºa cum ne-au dat de ºtire, cu de-amãnuntul o vom cerceta ºi viitorul pe care-l proorocesc vom vedea ce este.</p>
        <p id="Isaia-39-23" n="23">Vesti]i cele ce vor fi în vremile mai de pe urmã, ca sã ºtim cã sunteþi dumnezei! Haidem! Bine sau rãu, face]i ceva ca sã ne putem încerca puterea!</p>
        <p id="Isaia-39-24" n="24">Dar iatã cã lucrarea voastrã este nimic ºi nimic sânte]i ºi voi, urâciune este a vã alege!</p>
        <p id="Isaia-39-25" n="25">De la miazãnoapte l-am chemat ca sã vinã, de la rãsãrit l-am chemat pe nume. El a cãlcat în picioare pe satrapi ca pe noroi, cum calcã olarul lutul.</p>
        <p id="Isaia-39-26" n="26">Cine l-a descoperit odinioarã ca sã-l ºtim ºi cu mult înainte ca sã zicem: "Este adevãrat?" Dar nimeni n-a descoperit nimic, nimeni n-a vestit nimic ºi nimeni n-a auzit cuvintele voastre.</p>
        <p id="Isaia-39-27" n="27">Eu Cel dintâi am zis Sionului: "Iatã-i, iatã-i!" ºi Ierusalimului am adus veste nouã.</p>
        <p id="Isaia-39-28" n="28">Privesc ºi nu este nimeni; printre ei nu se aflã nici un profet. Eu îi întreb: "De unde vine el?" Dar ei nu rãspund nimic!</p>
        <p id="Isaia-39-29" n="29">Drept aceea, toþi sunt nimic, lucrãrile lor deºertãciune, idolii lor sunt vânare de vânt!</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-40" type="capitol" n="40">
        <head>Proorocie despre Mesia.</head>
        <p id="Isaia-40-1" n="1">Iatã Sluga Mea pe Care o sprijin, Alesul Meu, întru Care binevoieºte sufletul Meu. Pus-am peste El Duhul Meu ºi El va propovãdui popoarelor legea Mea.</p>
        <p id="Isaia-40-2" n="2">Nu va striga, nici nu va grãi tare, ºi în pieþe nu se va auzi glasul Lui.</p>
        <p id="Isaia-40-3" n="3">Trestia frântã nu o va zdrobi ºi feºtila ce fumegã nu o va stinge. El va propovãdui legea Mea cu credincioºie;</p>
        <p id="Isaia-40-4" n="4">El nu va fi nici obosit, nici sleit de puteri, pânã ce nu va fi aºezat legea pe pãmânt; cãci învãþãtura Lui toate þinuturile o aºteaptã.</p>
        <p id="Isaia-40-5" n="5">Aºa grãieºte Domnul cel Atotputernic, Care a fãcut cerurile ºi le-a întins, Care a întãrit pãmântul ºi cele de pe el, Care a dat suflare poporului de pe el ºi duh celor ce umblã pe întinsul lui:</p>
        <p id="Isaia-40-6" n="6">"Eu, Domnul, Te-am chemat întru dreptatea Mea ºi Te-am luat de mânã ºi Te-am ocrotit ºi Te-am dat ca legãmânt al poporului Meu, spre luminarea neamurilor;</p>
        <p id="Isaia-40-7" n="7">Ca sã deschizi ochii celor orbi, sã scoþi din temniþã pe cei robiþi ºi din adâncul închisorii pe cei ce locuiesc intru întuneric.</p>
        <p id="Isaia-40-8" n="8">Eu sunt Domnul ºi acesta este numele Meu. Nu voi da nimãnui slava Mea ºi nici chipurilor cioplite cinstirea Mea".</p>
        <p id="Isaia-40-9" n="9">Cele proorocite altãdatã s-au împlinit ºi altele mai noi vã vestesc; înainte ca sã ia fiinþã vi le dau de ºtire.</p>
        <p id="Isaia-40-10" n="10">Cântaþi Domnului cântare nouã, cântaþi în strune laudele Lui pânã la marginile pãmântului! Marea sã se zbuciume cu tot ce este în ea, ostroavele ºi locuitorii lor!</p>
        <p id="Isaia-40-11" n="11">Pustiul ºi cetãþile lui sã înalþe glas, ºi satele în care are sãlaº Chedar! Locuitorii din Sela sã chiuie de veselie; ºi din vârfurile munþilor sã strige de bucurie!</p>
        <p id="Isaia-40-12" n="12">Sã preaslãveascã pe Domnul ºi lauda Lui s-o vesteascã în depãrtatele ostroave.</p>
        <p id="Isaia-40-13" n="13">Domnul iese ca un viteaz, ca un rãzboinic Îºi aprinde râvna Lui; strigã puternic, un strigãt de rãzboi. Împotriva vrãjmaºilor Lui El luptã ca un viteaz!</p>
        <p id="Isaia-40-14" n="14">Tãcut-am multã vreme, stat-am liniºtit ºi mi-am stãpânit tãcerea; acum, ca o femeie care naºte, voi suspina, voi striga ºi voi rãsufla!</p>
        <p id="Isaia-40-15" n="15">Munþii îi voi pustii, la fel ºi dealurile, toatã verdea]a lor o voi usca; pâraiele le voi preface în vãi uscate ºi bãlþile fãrã apã le voi lãsa.</p>
        <p id="Isaia-40-16" n="16">Îndrepta-voi pe cei orbi pe drumuri pe care nu le cunosc, pe poteci neºtiute îi voi povãþui; întunericul îl voi preface înaintea lor în luminã ºi povârniºurile în câmpii întinse. Acestea sunt fãgãduinþele Mele pe care le voi împlini ºi cu vederea nu le voi trece.</p>
        <p id="Isaia-40-17" n="17">Sã dea înapoi ºi sã se ruºineze cei ce îºi pun nãdejdea în idoli, cei ce zic chipurilor turnate: "Voi sunteþi dumnezeii noºtri!</p>
        <p id="Isaia-40-18" n="18">Surzilor, auziþi; orbilor, priviþi, vedeþi!</p>
        <p id="Isaia-40-19" n="19">Cine este orb, fãrã numai sluga Mea? Cine este surd ca trimisul Meu? Cine este orb ca cel de un neam cu Mine ºi surd ca Slujitorul Domnului?</p>
        <p id="Isaia-40-20" n="20">Tu multe ai vãzut fãrã sã te uiþi cu luare-aminte, urechile ti-au fost deschise, dar n-ai auzit.</p>
        <p id="Isaia-40-21" n="21">Binevoit-a Domnul întru dreptatea Lui ca legea Lui s-o facã mare ºi mãreaþã.</p>
        <p id="Isaia-40-22" n="22">Dar poporul Lui este jefuit ºi pustiit; închiºi toþi în peºteri ºi ascunºi în temniþe. Prãdaþi au fost ºi nimeni nu i-a scãpat, jefuiþi ºi nimeni n-a zis: "Daþi înapoi!"</p>
        <p id="Isaia-40-23" n="23">Cine dintre voi va pleca urechea la acestea, va fi cu luare-aminte ºi va asculta la cele ce vor sã fie?</p>
        <p id="Isaia-40-24" n="24">Cine a dat pe Iacov jafului ºi pe Israel jefuitorilor? Oare nu Domnul, împotriva Cãruia noi am pãcãtuit, ale Cãrui cãi n-am voit sã le urmãm ºi a Cãrui lege n-am ascultat-o?</p>
        <p id="Isaia-40-25" n="25">El a vãrsat asupra lor iuþimea mâniei Lui ºi furiile rãzboiului. Vãpaia i-a cuprins ºi n-au priceput; arºi au fost ºi n-au luat seama.</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-41" type="capitol" n="41">
        <head>Anunþarea unei noi împãrãþii. Pedeapsa neascultãrii.</head>
        <p id="Isaia-41-1" n="1">ªi acum aºa zice Domnul, Ziditorul tãu, Iacove, ºi Creatorul tãu, Israele: "Nu te teme, cãci Eu te-am rãscumpãrat ºi te-am chemat pe nume, al Meu eºti!</p>
        <p id="Isaia-41-2" n="2">Dacã tu vei trece prin ape, Eu sunt cu tine ºi în valuri tu nu vei fi înecat. Dacã vei trece prin foc, nu vei fi ars ºi flãcãrile nu te vor mistui.</p>
        <p id="Isaia-41-3" n="3">Cã Eu sunt Domnul Dumnezeul tãu, Sfântul lui Israel, Mântuitorul. Eu dau Egiptul preþ de rãscumpãrare pentru tine, Etiopia ºi Saba în locul tãu;</p>
        <p id="Isaia-41-4" n="4">Fiindcã tu eºti de preþ în ochii Mei ºi de cinste ºi te iubesc; voi da neamurile în locul tãu ºi popoarele în locul sufletului tãu.</p>
        <p id="Isaia-41-5" n="5">Nu te teme, cã Eu sunt cu tine! De la rãsãrit voi aduce seminþia ta ºi de la apus te voi strânge pe tine.</p>
        <p id="Isaia-41-6" n="6">Voi zice cãtre miazãnoapte: "Dã-Mi-i" ºi cãtre miazãzi: "Nu-i opri!" Aduceþi pe fiii Mei din þinuturi depãrtate ºi pe fiicele Mele de la marginile pãmântului;</p>
        <p id="Isaia-41-7" n="7">Pe toþi acei care poartã numele Meu ºi pentru slava Mea i-am creat, i-am zidit ºi i-am pregãtit!</p>
        <p id="Isaia-41-8" n="8">Sã vinã poporul cel orb care are ochi ºi cel surd care are urechi!</p>
        <p id="Isaia-41-9" n="9">Neamurile toate laolaltã sã se adune ºi sã se strângã popoarele! Care dintre ele ne-au dat de ºtire aceasta ºi ne-au fãcut proorocii? Sã-ºi aducã martorii ºi sã dovedeascã, sã audã toþi ºi sã zicã: "Adevãrat!"</p>
        <p id="Isaia-41-10" n="10">Voi sunteþi martorii Mei, zice Domnul, ºi Sluga pe care am ales-o, ca sã ºtiþi, sã credeþi ºi sã pricepeþi cã Eu sunt: înainte de Mine n-a fost Dumnezeu ºi nici dupã Mine nu va mai fi!</p>
        <p id="Isaia-41-11" n="11">Eu, Eu sunt Domnul ºi nu este izbãvitor afarã de Mine!</p>
        <p id="Isaia-41-12" n="12">Eu sunt Cel ce am vestit, Cel ce am izbãvit ºi Cel ce am prezis ºi nu sunt strãin la voi. Voi sunteþi martorii Mei, zice Domnul.</p>
        <p id="Isaia-41-13" n="13">Eu sunt Dumnezeu din veºnicie ºi de aici încolo Eu sunt! Nimeni nu poate sã iasã de sub puterea Mea ºi ceea ce fac Eu, cine poate strica?"</p>
        <p id="Isaia-41-14" n="14">Aºa zice Domnul, Izbãvitorul vostru, Sfântul lui Israel: "Pentru voi trimit prãpãd la Babilon, ca sã-i pun pe toþi pe fugã, pe aceºti Caldei aºa de mândri pe corãbiile lor.</p>
        <p id="Isaia-41-15" n="15">Eu sunt Domnul, Sfântul vostru, Ziditorul lui Israel, Împãratul vostru!"</p>
        <p id="Isaia-41-16" n="16">Aºa zice Domnul, Cel ce croieºte drum pe mare ºi cãrare pe întinsele ape;</p>
        <p id="Isaia-41-17" n="17">Cel care scoate carele de rãzboi ºi caii, oºtirea þi cãpeteniile, ca sã se culce la pãmânt ºi sã nu se mai scoale ºi sã se stingã ca o feºtilã de opaiþ;</p>
        <p id="Isaia-41-18" n="18">Nu vã mai amintiþi de întâmplãrile trecute ºi nu mai luaþi în seamã lucrurile de altãdatã".</p>
        <p id="Isaia-41-19" n="19">Iatã cã Eu fac un lucru nou, el dã muguri; nu-l vedeþi voi oare? Croi-voi în deºert o cale, în loc uscat izvoare de apã.</p>
        <p id="Isaia-41-20" n="20">Pe Tine Te vor preaslãvi fiarele câmpului, ºacalii ºi struþii, cã Tu ai izvorât apã în pustiu, ºuvoaie de apã în pãmânt neumblat, ca sã adãpi pe poporul Meu cel ales;</p>
        <p id="Isaia-41-21" n="21">Poporul pe care l-am fãcut pentru Mine, ca sã Mã preaslãveascã întru laude.</p>
        <p id="Isaia-41-22" n="22">Dar tu nu M-ai chemat, Iacove, ºi tu nu te-ai ostenit pentru Mine, Israele!</p>
        <p id="Isaia-41-23" n="23">Tu nu Mi-ai junghiat nici mãcar o oaie ca ardere de tot ºi cu jertfã sângeroasã tu nu M-ai preaslãvit. Eu nu te-am supãrat cerând prinoase ºi nu te-am împovãrat cu jertfe de tãmâie.</p>
        <p id="Isaia-41-24" n="24">Tu n-ai cumpãrat pe bani miresme pentru Mine ºi de grãsimea jertfelor tale tu nu M-ai sãturat, ci M-ai copleºit cu pãcatele tale ºi cu fãrãdelegile tale tu M-ai chinuit.</p>
        <p id="Isaia-41-25" n="25">Eu, Eu sunt Acel Care ºterge pãcatele tale ºi nu tºi mai aduce aminte de fãrãdelegile tale.</p>
        <p id="Isaia-41-26" n="26">Adu-Mi aminte ca sã judecãm împreunã, fã tu însuþi socoteala ca sã te dezvinovãþeºti:</p>
        <p id="Isaia-41-27" n="27">Tatãl tãu dintâi a pãcãtuit ºi urmaºii tãi ºi-au bãtut joc de Mine;</p>
        <p id="Isaia-41-28" n="28">Cãpeteniile tale au pângãrit altarul Meu. Pentru aceasta am dat pe Iacov pierzãrii ºi pe Israel spre bãtaie de joc!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Isaia-42" type="capitol" n="42">
        <head>Deosebirea între adevãratul Dumnezeu ºi idoli. Împlinirea prezicerilor.</head>
        <p id="Isaia-42-1" n="1">ªi acum ascultã Iacove, sluga Mea ºi Israele, pe care te-am ales!</p>
        <p id="Isaia-42-2" n="2">Aºa zice Domnul, Fãcãtorul ºi Ziditorul tãu din pântecele maicii tale, ºi Ocrotitorul tãu: "Nu te teme, sluga Mea Iacov ºi tu Israele, pe care te-am ales.</p>
        <p id="Isaia-42-3" n="3">Cã Eu voi vãrsa apã peste pãmântul însetat ºi pâraie de apã în þinut uscat. Vãrsa-voi din Duhul Meu peste odrasla ta ºi binecuvântarea Mea peste mlãdiþele tale.</p>
        <p id="Isaia-42-4" n="4">ªi vor odrãsli ca iarba pe malul pâraielor ºi ca pajiºtile de-a lungul apelor curgãtoare!"</p>
        <p id="Isaia-42-5" n="5">Unul va zice: "Eu sunt al Domnului!" Altul se va numi cu numele lui Iacov. Unul va scrie cu mâna lui: "Sunt al Domnului" ºi va vrea sã-ºi dea numele de Israel!</p>
        <p id="Isaia-42-6" n="6">Aºa zise Domnul, Regele lui Israel ºi Izbãvitorul sãu, Domnul Savaot: "Eu sunt Cel dintâi ºi Cel de pe urmã ºi nu este alt dumnezeu afarã de Mine!</p>
        <p id="Isaia-42-7" n="7">Cine este ca Mine sã vinã lângã Mine, sã grãiascã, sã prooroceascã ºi sã se mãsoare cu Mine! Cine a vestit de la început viitorul? Ceea ce se va întâmpla, cine poate sã le prevesteascã?</p>
        <p id="Isaia-42-8" n="8">Nu vã temeþi, nici nu vã spãimântaþi! N-am arãtat Eu odinioarã ºi n-am vestit, când v-am luat pe voi de martori? Este oare un alt dumnezeu afarã de Mine? Este un alt adãpost ca Mine?</p>
        <p id="Isaia-42-9" n="9">Toþi fãcãtorii de idoli nu sunt nimic ºi cele mai alese lucrãri ale lor nu slujesc la nimic. Martorii lor nu vãd nimic ºi, spre ruºinea lor, nici nu înþeleg nimic.</p>
        <p id="Isaia-42-10" n="10">Cine a fãcut un dumnezeu ºi a turnat un idol fãrã sã tragã un folos din aceasta?</p>
        <p id="Isaia-42-11" n="11">Iatã toþi cinstitorii lor se ruºineazã; meºteºugarii nu sunt decât oameni! Sã se adune toþi ºi sã se apropie! Ei tremurã laolaltã ºi simt mare ruºine!</p>
        <p id="Isaia-42-12" n="12">Fierarul ascute o daltã ºi dã chip lucrului sãu cu cãrbuni aprinºi. Alcãtuieºte idolul cu lovituri de ciocan ºi-i dã chip cu puterea braþului sãu. Lui îi este foame ºi, sleit de puteri, el rabdã de sete ºi este tare obosit.</p>
        <p id="Isaia-42-13" n="13">Lemnarul întinde sfoara, face un semn cu plumbul. El lucreazã cu sculele lui ºi mãsoarã cu compasul. El face lucrul lui dupã chipul unui om, dupã frumoasa înfãþiºare a unui pãmântean, ca sã fie aºezat într-o casã.</p>
        <p id="Isaia-42-14" n="14">El ºi-a tãiat un cedru, sau a luat chiparos sau stejar, pe care ºi-i alesese dintre copacii pãdurii, sau a plantat un cedru pe care ploaia l-a fãcut sã creascã.</p>
        <p id="Isaia-42-15" n="15">Omul se slujeºte de ei pentru aprins focul ºi îi ia sã se încãlzeascã. El îi arde ca sã coacã pâinea, ba mai mult, tot din el face ºi un dumnezeu ºi se închinã la el, face un idol pe care îl cinsteºte.</p>
        <p id="Isaia-42-16" n="16">El a ars jumãtate din lemne, a fript pe jeratic carne pe care o mãnâncã ºi se saturã. Se mai încãlzeºte ºi zice: "Mi-e cald! Simt vãpaia lui!"</p>
        <p id="Isaia-42-17" n="17">ªi cu ce a rãmas, el face un dumnezeu, un idol pe care îl cinsteºte ºi cãruia i se închinã ºi cãruia se roagã zicând: "Izbãveºte-mã, cã tu eºti dumnezeul meu!"</p>
        <p id="Isaia-42-18" n="18">Ei nu-ºi dau seama ºi nici nu pricep cã ochii lor sunt închiºi ºi nu pot sã vadã ºi inima lor este împietritã ºi nu pot sã înþeleagã.</p>
        <p id="Isaia-42-19" n="19">Cu toate acestea el nu-ºi face socotealã în inima sa, cã este simplu ºi fãrã pricepere, ºi nu zice: "Jumãtate l-am pus pe foc ºi am copt pâine, pe cãrbuni am fript carne ºi am mâncat-o, iar cu cealaltã jumãtate care a mai rãmas, voi face un idol urâcios ºi mã voi închina la un trunchi de copac".</p>
        <p id="Isaia-42-20" n="20">El se hrãneºte cu nãluci, inima lui înºelatã l-a dus la rãtãcire. El nu-ºi mântuieºte sufletul sãu ºi nu zice: "Oare ce am eu în mina mea nu este o momealã?"</p>
        <p id="Isaia-42-21" n="21">Adu-ti aminte despre aceasta, Iacove, Israele, cã tu eºti sluga Mea! Te-am fãcut sã-Mi fii Mie slugã, Israele, Eu nu te voi uita!</p>
    </div2>
</div1>