<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Iuda" type="carte">
    <head>Epistola soborniceascã a Sfântului Apostol Iuda</head>
    <div2 id="Iuda-1" type="capitol" n="1">
        <head>Apostolul îndeamnã pe cititori sã lupte pentru credinþa care s-a dat sfinþilor. Pilde de pedeapsã trimisã asupra celor rãi: iudeii, îngerii, Sodoma ºi Gomora. Arhanghelul Mihail ºi satan. Cuvintele lui Enoh ºi ale apostolilor.</head>
        <p id="Iuda-1-1" n="1">Iuda, rob al lui Iisus Hristos ºi frate al lui Iacov, celor ce sunt chemaþi, iubiþi în Dumnezeu-Tatãl ºi pãstraþi pentru Iisus Hristos:</p>
        <p id="Iuda-1-2" n="2">Milã vouã ºi pace ºi iubirea sã se înmulþeascã!</p>
        <p id="Iuda-1-3" n="3">Iubiþilor, punând toatã râvna sã vã scriu despre mântuirea cea de obºte, simþit-am nevoie sã vã scriu ºi sã vã îndemn ca sã luptaþi pentru credinþa datã sfinþilor, odatã pentru totdeauna.</p>
        <p id="Iuda-1-4" n="4">Cãci s-au strecurat printre voi unii oameni nelegiuiþi, care de mai înainte au fost rânduiþi spre aceastã osândã, schimbând ei harul Dumnezeului nostru în desfrânare, ºi care tãgãduiesc pe singurul nostru Stãpân ºi Domn, pe Iisus Hristos.</p>
        <p id="Iuda-1-5" n="5">Voiesc dar sã vã aduc aminte vouã celor ce aþi ºtiut odatã toate acestea cã Domnul, dupã ce a izbãvit pe poporul Sãu din pãmântul Egiptului, a pierdut, dupã aceea, pe cei ce n-au crezut.</p>
        <p id="Iuda-1-6" n="6">Iar pe îngerii care nu ºi-au pãzit vrednicia, ci au pãrãsit locaºul lor, i-a pus la pãstrare sub întuneric, în lanþuri veºnice, spre judecata zilei celei mari.</p>
        <p id="Iuda-1-7" n="7">Tot aºa, Sodoma ºi Gomora ºi cetãþile dimprejurul lor care, în acelaºi chip ca acestea, s-au dat la desfrânare ºi au umblat dupã trup strãin, stau înainte ca pildã, suferind pedeapsa focului celui veºnic.</p>
        <p id="Iuda-1-8" n="8">Asemenea deci ºi aceºtia, visând, pângãresc trupul, leapãdã stãpânirea ºi hulesc mãririle (cereºti).</p>
        <p id="Iuda-1-9" n="9">Dar Mihail Arhanghelul, când se împotrivea diavolului, certându-se cu el pentru trupul lui Moise, n-a îndrãznit sã aducã judecatã de hulã, ci a zis: "Sã te certe pe tine Domnul!"</p>
        <p id="Iuda-1-10" n="10">Aceºtia însã defaimã cele ce nu cunosc, iar cele ce, - ca dobitoacele necuvântãtoare, - ºtiu din fire, într-acestea îºi gãsesc pieirea.</p>
        <p id="Iuda-1-11" n="11">Vai lor! Cã au umblat în calea lui Cain ºi, pentru platã, s-au dat cu totul în rãtãcirea lui Balaam ºi au pierit ca în rãzvrãtirea lui Core.</p>
        <p id="Iuda-1-12" n="12">Aceºtia sunt ca niºte pete de necurãþie la mesele voastre obºteºti, ospãtând fãrã sfialã împreunã cu voi, îmbuibându-se pe ei înºiºi, nori fãrã apã, purtaþi de vânturi, pomi tomnatici fãrã roade, de douã ori uscaþi ºi dezrãdãcinaþi,</p>
        <p id="Iuda-1-13" n="13">Valuri sãlbatice ale mãrii, care îºi spumegã ruºinea lor, stele rãtãcitoare, cãrora întunericul întunericului li se pãstreazã în veºnicie.</p>
        <p id="Iuda-1-14" n="14">Dar ºi Enoh, al ºaptelea de la Adam, a proorocit despre aceºtia, zicând: Iatã, a venit Domnul cu zecile de mii de sfinþi ai Lui,</p>
        <p id="Iuda-1-15" n="15">Ca sã facã judecatã împotriva tuturor ºi sã mustre pe toþi nelegiuiþii de toate faptele nelegiuirii lor, în care au fãcut fãrãdelege, ºi de toate cuvintele de ocarã pe care ei, pãcãtoºi, netemãtori de Dumnezeu, le-au rostit împotriva Lui.</p>
        <p id="Iuda-1-16" n="16">Aceºtia sunt cârtitori, nemulþumiþi cu starea lor, umblând dupã poftele lor ºi gura lor grãieºte lucruri trufaºe, deºi, pentru folos, dau unor feþe mare cinste.</p>
        <p id="Iuda-1-17" n="17">Voi, însã, iubiþilor, aduceþi-vã aminte de cuvintele zise mai dinainte de cãtre apostolii Domnului nostru Iisus Hristos,</p>
        <p id="Iuda-1-18" n="18">Cã ei vã spuneau: În vremea de pe urmã vor fi batjocoritori, umblând potrivit cu poftele lor nelegiuite.</p>
        <p id="Iuda-1-19" n="19">Aceºtia sunt cei ce fac dezbinãri, (oameni) fireºti, care nu au Duhul.</p>
        <p id="Iuda-1-20" n="20">Dar voi, iubiþilor, zidiþi-vã pe voi înºivã, întru a voastrã prea sfântã credinþã, rugându-vã în Duhul Sfânt.</p>
        <p id="Iuda-1-21" n="21">Pãziþi-vã întru dragostea lui Dumnezeu ºi aºteptaþi mila Domnului nostru Iisus Hristos, spre viaþã veºnicã.</p>
        <p id="Iuda-1-22" n="22">ªi pe unii, ºovãitori, mustraþi-i,</p>
        <p id="Iuda-1-23" n="23">Pe alþii, smulgându-i din foc, mântuiþi-i; de alþii, însã, fie-vã milã cu fricã, urând ºi cãmaºa spurcatã de pe trupul lor.</p>
        <p id="Iuda-1-24" n="24">Iar Celui ce poate sã vã pãzeascã pe voi de orice cãdere ºi sã vã punã înaintea slavei Lui, neprihãniþi cu bucurie mare,</p>
        <p id="Iuda-1-25" n="25">Singurului Dumnezeu, Mântuitorul nostru, prin Iisus Hristos, Domnul nostru, slavã, preamãrire, putere ºi stãpânire, mai înainte de tot veacul ºi acum ºi întru toþi vecii. Amin!</p>
    </div2>
</div1>