<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Iudita" type="carte">
    <head>Cartea Iuditei</head>
    <div2 id="Iudita-1" type="capitol" n="1">
        <head>Întãrirea cetãþii Ecbatana ºi biruinþa lui Nabucodonosor asupra lui Arpaxad.</head>
        <p id="Iudita-1-1" n="1">Era în anul al doisprezecelea al lui Nabucodonosor, care domnea peste Asirieni, la Ninive, cetatea cea mare. Arpaxad domnea atunci peste Mezi la Ecbatana.</p>
        <p id="Iudita-1-2" n="2">El a înconjurat aceastã cetate cu un zid de pietre, tãiate în patru colþuri, lungi de ºase coli ºi late de trei coþi, ºi i-a fãcut ziduri înalte de ºaptezeci de coþi ºi groase de cincizeci de coþi.</p>
        <p id="Iudita-1-3" n="3">La porþi a ridicat turnuri de o sutã de coþi înãlþime ºi ºaizeci de coþi la temelie.</p>
        <p id="Iudita-1-4" n="4">ªi i-a fãcut porþi înalte de ºaptezeci de coþi ºi late de patruzeci de coþi, prin care sã iasã oºtirea ºi pedestrimea.</p>
        <p id="Iudita-1-5" n="5">În vremea aceea Nabucodonosor, regele Asirienilor, a fãcut rãzboi regelui Arpaxad în marea câmpie din þinutul Ragau.</p>
        <p id="Iudita-1-6" n="6">De partea lui erau alãturate toate popoarele din munþi, de la Eufrat, Tigru ºi Hidaspe, ºi din câmpiile supuse lui Arioh, regele Elimeilor. ªi astfel popoare multe s-au adunat pentru a lua parte la bãtãlia fiilor lui Heleud.</p>
        <p id="Iudita-1-7" n="7">Dar Nabucodonosor, regele Asirienilor, a trimis ºtire la toþi locuitorii Persiei ºi la toþi locuitorii dinspre apus, la locuitorii Ciliciei ºi Damascului, ai Libanului ºi Antilibanului, precum ºi la cei care locuiesc pe þãrmul mãrii,</p>
        <p id="Iudita-1-8" n="8">ªi la neamurile sãlãºluite în Carmel ºi în, Galaad ºi în Galileea de sus ºi în marea câmpie a Esdrelonului,</p>
        <p id="Iudita-1-9" n="9">ªi la toþi câþi erau în Samaria, ºi în cetãþile ei ºi la cei de dincolo de Iordan, pânã la Ierusalim, Bataneea, Helous, Cadeº, fluviul Egiptului, Tahpanhes, Ramses ºi þinutul Goºen,</p>
        <p id="Iudita-1-10" n="10">Pânã dincolo de Tanis ºi de Memfis, ºi la toþi locuitorii Egiptului pânã la hotarele Etiopiei.</p>
        <p id="Iudita-1-11" n="11">Dar locuitorii acestor þinuturi au nesocotit cuvântul lui Nabucodonosor, regele Asirienilor, ºi nu s-au unit cu el la rãzboi, fiindcã ei nu se temeau de el, ci-l socoteau ca pe un egal. Ei au trimis deci pe crainicii lui înapoi cu mâinile goale ºi ruºinaþi.</p>
        <p id="Iudita-1-12" n="12">Atunci Nabucodonosor s-a mâniat foarte împotriva tuturor acestor þãri. El s-a jurat pe tronul sãu ºi pe regatul sãu sã se rãzbune ºi sã pustiiascã cu sabia þinuturile Ciliciei, Damascului, Siriei, ca ºi pe cele ale Moabului, ale Amoniþilor, Iudeii ºi Egiptului, pânã la hotarele celor douã mãri.</p>
        <p id="Iudita-1-13" n="13">În anul al ºaptesprezecelea el a pornit rãzboi împotriva regelui Arpaxad, biruindu-l. El a rãsturnat toatã armata lui, cãlãrimea lui, carele lui,</p>
        <p id="Iudita-1-14" n="14">ªi a supus cetãþile lui ºi a ajuns pânã la Ecbatana. Acolo el a cuprins turnurile, a pustiit pieþele, fãcând un lucru de ruºine din toatã podoaba ei.</p>
        <p id="Iudita-1-15" n="15">Iar pe Arpaxad l-a prins în munþii Ragau, l-a strãpuns cu suliþele ºi în ziua aceea l-a nimicit cu totul.</p>
        <p id="Iudita-1-16" n="16">ªi el s-a întors apoi la Ninive cu oºtirea lui ºi cu o mare mulþime care se unise cu ea, o gloatã numeroasã de oameni înarmaþi. ªi acolo s-au dedat la ospeþe, el ºi oºtirea lui, timp de o sutã douãzeci de zile.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-2" type="capitol" n="2">
        <head>Nabucodonosor trimite pe Olofern sã jefuiascã toate popoarele.</head>
        <p id="Iudita-2-1" n="1">În anul al optsprezecelea, în ziua a douãzeci ºi doua din prima lunã, s-a zvonit la palat cã Nabucodonosor, regele Asirienilor, avea sã se rãzbune pe întreg þinutul acela dupã cum zisese.</p>
        <p id="Iudita-2-2" n="2">Deci a chemat pe toþi slujitorii, dregãtorii, cãpeteniile ºi toþi rãzboinicii sãi ºi a þinut cu ei un sfaþt tainic.</p>
        <p id="Iudita-2-3" n="3">ªi ei au hotãrât sã nimiceascã tot trupul care n-ar urma porunca lui.</p>
        <p id="Iudita-2-4" n="4">ªi dupã ce s-a isprãvit sfatul, Nabucodonosor, regele Asirienilor, a chemat pe Olofern, cãpetenia oºtirii sale, care era al doilea în cârmuire dupã el, ºi i-a zis:</p>
        <p id="Iudita-2-5" n="5">"Aºa porunceºte marele rege, stãpânul lumii: Porneºte ºi ia cu tine oameni de toatã încrederea în puterea lor, o sutã douãzeci de mii de pedestraºi, iar cai ºi cãlãreþi douãsprezece mii;</p>
        <p id="Iudita-2-6" n="6">ªi sã te îndrepþi spre întregul þinut de la soare-apune, fiindcã ei n-au ascultat de porunca gurii mele.</p>
        <p id="Iudita-2-7" n="7">ªi sã le spui sã pregãteascã pentru mine pãmântul ºi apa, fiindcã în furia mea voi porni împotriva lor ºi voi acoperi toatã întinderea þãrii cu picioarele rãzboinicilor mei ºi o voi da spre jaf.</p>
        <p id="Iudita-2-8" n="8">Rãniþii lor sã umple vãgãunile stâncilor ºi toate râurile, Eufratul sã fie plin de cadavre, când va fi sã-l treci,</p>
        <p id="Iudita-2-9" n="9">Iar pe robii lor îi voi târî pânã la capãtul pãmântului.</p>
        <p id="Iudita-2-10" n="10">Deci porneºte ºi-mi supune întregul lor þinut. ªi dacã se vor preda þie, sã mi-i pãstrezi pentru ziua pedepsei lor.</p>
        <p id="Iudita-2-11" n="11">Pe cei ce nu vor sã se supunã, sã nu-i cruþe ochiul tãu, ci pretutindeni dã-i morþii ºi jafului,</p>
        <p id="Iudita-2-12" n="12">Cãci pe viaþa ºi pe regatul meu am jurat ºi cu mâna mea voi împlini jurãmântul.</p>
        <p id="Iudita-2-13" n="13">Tu deci nu cãlca nici una din poruncile stãpânului tãu, ci împlineºte-le precum þi-am poruncit ºi nu zãbovi!</p>
        <p id="Iudita-2-14" n="14">ªi dupã ce Olofern a ieºit de la rege, a chemat la sine pe toþi conducãtorii, pe cãpeteniile ºi pe mai-marii oºtirii asiriene.</p>
        <p id="Iudita-2-15" n="15">A numãrat trupele alese pentru luptã, o sutã douãzeci de mii de oameni ºi douãsprezece mii de arcaºi cãlãri.</p>
        <p id="Iudita-2-16" n="16">I-a pus în rând, cum se pune o oºtire gata de rãzboi,</p>
        <p id="Iudita-2-17" n="17">ªi a luat o parte mare mulþime de cãmile, de asini ºi de catâri pentru dus poverile lor, iar oi, boi ºi capre, nenumãrate, pentru hrana lor,</p>
        <p id="Iudita-2-18" n="18">Precum ºi bogãþie de merinde pentru fiecare ostaº, ºi aur ºi argint foarte mult din palatul regelui.</p>
        <p id="Iudita-2-19" n="19">ªi a pornit la drum, el ºi toatã oºtirea lui, ca sã o ia înaintea regelui Nabucodonosor, încât cu carele ºi cãlãreþii ºi cu pedestrimea cea aleasã sã acopere toatã faþa pãmântului spre apus.</p>
        <p id="Iudita-2-20" n="20">ªi mulþimea care i-a însoþit pe ei era ca lãcustele de numeroasã ºi ca nisipul pãmântului; mulþimea lor era nenumãratã.</p>
        <p id="Iudita-2-21" n="21">ªi el a ieºit din Ninive ºi s-a îndreptat spre ºesul Bectelet, trei zile de drum. ªi ºi-a aºezat tabãra de la Bectelet pânã aproape de muntele care se aflã la miazãnoapte de Cilicia de sus.</p>
        <p id="Iudita-2-22" n="22">Dupã aceasta a luat întreaga sa oºtire, pedestraºii, cãlãreþii ºi carele, ºi a plecat de acolo în munte.</p>
        <p id="Iudita-2-23" n="23">ªi el a împrãºtiat pe Put ºi Lud ºi a jefuit pe fiii lui Rasis ºi pe fiii lui Ismael, care locuiesc la marginea pustiului, spre miazãzi de þara Heteilor.</p>
        <p id="Iudita-2-24" n="24">El a trecut Eufratul ºi a strãbãtut Mesopotamia ºi a nimicit toate cetãþile întãrite de pe râul Abrona ºi a ajuns pânã la mare.</p>
        <p id="Iudita-2-25" n="25">El a cuprins þinutul Ciliciei ºi a nimicit tot ce îi ieºea în cale ºi a ajuns pânã la hotarele de miazãzi ale lui Iafet, în faþa Arabiei,</p>
        <p id="Iudita-2-26" n="26">ªi a împresurat pe toþi fiii lui Madian, a ars aºezãrile ºi a jefuit stânile lor.</p>
        <p id="Iudita-2-27" n="27">Apoi a coborât în câmpia Damascului, pe vremea seceriºului, ºi a pârjolit toate lanurile ºi a nimicit toate turmele de oi ºi cirezile de vite, a jefuit cetãþile lor ºi a pustiit toate þarinile lor, iar pe tinerii lor i-a trecut prin sabie.</p>
        <p id="Iudita-2-28" n="28">Atunci i-a cuprins frica ºi tremurul pe toþi locuitorii de pe malul mãrii, din Sidon, din Tir ºi din Aco, ºi toþi locuitorii din Iamnia, din Aºdod ºi din Ascalon se îngrozeau de el.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-3" type="capitol" n="3">
        <head>Olofern supune toate popoarele.</head>
        <p id="Iudita-3-1" n="1">Atunci au trimis la el soli purtãtori de veºti de pace, zicând:</p>
        <p id="Iudita-3-2" n="2">"Iatã, noi stãm înaintea ta ca roi ai regelui Nabucodonosor; fã cu noi ceea ce þi se pare bun înaintea feþei tale.</p>
        <p id="Iudita-3-3" n="3">Iatã, locuinþele noastre, toate þarinile noastre, turmele ºi cirezile ºi toate stânile aºezãrilor noastre sunt înaintea ta ca sã faci cu ele cum îþi va plãcea.</p>
        <p id="Iudita-3-4" n="4">Iatã, ºi cetãþile noastre ºi locuitorii din ele sunt robii tãi! Vino ºi fã cu ei cum crezi cã este bine în ochii tãi!"</p>
        <p id="Iudita-3-5" n="5">ªi solii au venit la Olofern ºi i-au spus lui vestea lor de pace.</p>
        <p id="Iudita-3-6" n="6">El s-a coborât cu oastea pe þãrmul mãrii, a pus strãji în cetãþile întãrite ºi a luat dintre ei pentru oºtire oameni aleºi.</p>
        <p id="Iudita-3-7" n="7">ªi locuitorii acestor cetãþi ºi ale tuturor celor dimprejur l-au primit cu cununi, cu dansuri ºi cu tobe.</p>
        <p id="Iudita-3-8" n="8">Cu toate acestea el a pustiit întregul lor þinut ºi dumbrãvile lor le-a tãiat, având de gând sã nimiceascã toþi zeii pãmântului, ca toate popoarele sã i se închine lui Nabucodonosor ºi toate limbile ºi neamurile sã se roage acestuia ca la un dumnezeu.</p>
        <p id="Iudita-3-9" n="9">ªi aºa a ajuns el la Esdrelon, aproape de Dotaia, care se aflã în faþa marelui ºes al lui Iuda,</p>
        <p id="Iudita-3-10" n="10">ªi ºi-a aºezat oºtirea între Ghibeea ºi Schitopolis, unde a zãbovit o lunã de zile, ca sã îºi adune toate poverile oºtirii sale.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-4" type="capitol" n="4">
        <head>Israeliþii înfricoºaþi de Olofern; marele preot Ioachim ii încurajeazã ºi, smerindu-se toþi, cer ajutorul lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Iudita-4-1" n="1">Când au auzit fiii lui Israel care locuiau în Iudeea, de tot ceea ce Olofern, cãpetenia lui Nabucodonosor, regele Asirienilor, a fãcut popoarelor ºi cum le-a jefuit toate templele lor ºi le-a nimicit,</p>
        <p id="Iudita-4-2" n="2">S-au înspãimântat grozav în faþa lui ºi s-au tulburat pentru Ierusalim ºi pentru templul Domnului Dumnezeului lor,</p>
        <p id="Iudita-4-3" n="3">Fiindcã nu trecuse multã vreme de când se întorseserã ei din robie ºi abia de curând tot poporul Iudeii se strânsese la un loc ºi, dupã pângãrirea care se întâmplase, odoarele sfinte, jertfelnicul ºi templul fuseserã iarãºi sfinþite.</p>
        <p id="Iudita-4-4" n="4">ªi ei au trimis în þinutul Samariei ºi în sate ºi la Bet-Horon ºi la Belmain ºi la Ierihon ºi la Hoba ºi la Haþor ºi în valea Salemului;</p>
        <p id="Iudita-4-5" n="5">ªi au ocupat toate vârfurile munþilor celor mai înalþi ºi au întãrit toate satele muntelui ºi au adunat în sate merinde, pregãtindu-se de rãzboi, cãci lanurile lor fuseserã secerate de curând.</p>
        <p id="Iudita-4-6" n="6">Ioachim, marele preot din zilele acelea în Ierusalim, a scris locuitorilor din Betulia ºi din Betomestaim din preajma Esdrelonului, cãtre câmpia de lângã Dotain,</p>
        <p id="Iudita-4-7" n="7">Sã întãreascã trecãtorile muntelui, fiindcã prin ele drumul rãzbea spre Iudeea ºi era uºor sã împiedice trecerea, cãci o trecãtoare era îngustã, cât pentru doi oameni alãturi.</p>
        <p id="Iudita-4-8" n="8">ªi fiii lui; Israel au fãcut întocmai dupã porunca marelui preot Ioachim ºi a bãtrânilor poporului lui Israel, care þineau sfat în Ierusalim.</p>
        <p id="Iudita-4-9" n="9">Atunci întreg Israelul a strigat cãtre Dumnezeu cu mare râvnã ºi s-a smerit cu ardoare.</p>
        <p id="Iudita-4-10" n="10">Atât ei cât ºi femeile ºi copiii lor, vitele ºi strãinii ºi simbriaºii ºi robii cumpãraþi s-au încins cu sac peste coapsele lor.</p>
        <p id="Iudita-4-11" n="11">ªi tot Israelul, bãrbaþi, femei ºi copii, locuitori ai Ierusalimului, au cãzut cu faþa la pãmânt în templu, ºi-au presãrat cenuºã în cap ºi au întins mâinile înaintea Domnului.</p>
        <p id="Iudita-4-12" n="12">De asemenea au îmbrãcat ºi jertfelnicul cu sac ºi au strigat cãtre Dumnezeul lui Israel într-un cuget ºi cu înfocare, ca sã nu lase pradã pe copiii lor uciderii ºi pe femeile lor rãpirii, cetãþile moºtenirii lor nimicirii, ºi templul pângãririi ºi ocãrii ºi batjocurii neamurilor.</p>
        <p id="Iudita-4-13" n="13">ªi Domnul a auzit glasul lor ºi a vãzut supãrarea lor, ºi poporul din toatã Iudeea ºi locuitorii Ierusalimului au postit mai multe zile în faþa templului Domnului celui Atotputernic.</p>
        <p id="Iudita-4-14" n="14">ªi marele preot Ioachim, împreunã cu toþi preoþii stãtãtori ºi slujitori înaintea Domnului, încinºi cu sac peste coapse, aduceau arderea de tot de fiecare zi ºi juruinþele ºi darurile de bunã voie ale poporului.</p>
        <p id="Iudita-4-15" n="15">ªi cu cenuºã presãratã pe mitrele lor strigau cãtre Domnul din toatã puterea lor, ca sã caute cu îndurare cãtre întregul neam al lui Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-5" type="capitol" n="5">
        <head>Olofern aflã de la Ahior care este starea trecutã ºi cea de faþã a Israeliþilor.</head>
        <p id="Iudita-5-1" n="1">Lui Olofern, cãpetenia oºtirii asiriene, i-a sosit vestea cã fiii lui Israel se pregãtesc de luptã, cã au închis trecãtorile munþilor ºi cã au întãrit orice pisc înalt, iar în câmpii au aºezat obstacole.</p>
        <p id="Iudita-5-2" n="2">Atunci, tulburat de mânie, a chemat pe toate cãpeteniile Moabului ºi pe toþi cãpitanii Amoniþilor ºi pe toþi satrapii de pe þãrmul mãrii,</p>
        <p id="Iudita-5-3" n="3">ªi le-a grãit: "Spuneþi-mi fii ai lui Canaan, cine este poporul acesta care locuieºte în munte, ce fel de cetãþi sunt acestea în care el locuieºte, care este numãrul oºtirii lui ºi pe ce se sprijinã puterea ºi dârzenia lui, ºi cine este rege conducãtor al oºtirii lui?</p>
        <p id="Iudita-5-4" n="4">ªi pentru ce numai el mã dispreþuieºte dintre toþi locuitorii din þinutul dinspre apus ºi nu iese întru întâmpinarea mea?"</p>
        <p id="Iudita-5-5" n="5">Atunci Ahior, cãpetenia fiilor lui Amon, a luat cuvântul ºi a zis: "Sã asculte stãpânul meu cuvântul din gura robului sãu, cãci vreau sã-þi spun adevãrul despre poporul acesta, care sãlãºluieºte în munte alãturi de tine, ºi sã nu iasã minciunã din gura robului tãu!</p>
        <p id="Iudita-5-6" n="6">Oamenii aceºtia sunt urmaºii Caldeilor,</p>
        <p id="Iudita-5-7" n="7">ªi înainte vreme au locuit în Mesopotamia. ºi fiindcã ei nu au voit sã se închine dumnezeilor pãrinþilor lor, care locuiau în þara Caldeilor,</p>
        <p id="Iudita-5-8" n="8">S-au lepãdat de legea pãrinþilor lor ºi s-au închinat Dumnezeului cerului, Dumnezeului pe Care L-au cunoscut. ªi din aceastã pricinã pãrinþii lor i-au izgonit din þara dumnezeilor pe care îi pãrãsiserã, ºi atunci ei au fugit în Mesopotamia, unde au locuit vreme îndelungatã.</p>
        <p id="Iudita-5-9" n="9">Apoi Dumnezeul lor le-a poruncit sã lase sãlaºurile ºi sã plece în þara Canaanului. ªi ei s-au aºezat în el ºi s-au îmbogãþit cu aur, cu argint ºi cu turme nenumãrate.</p>
        <p id="Iudita-5-10" n="10">Pe urmã s-au coborât în Egipt, din pricinã cã o foamete bântuia în tara Canaanului, ºi s-au sãlãºluit acolo, atât cât au gãsit hranã, ºi au ajuns popor numeros; neamul lor era nenumãrat.</p>
        <p id="Iudita-5-11" n="11">Atunci s-a sculat regele Egiptului ºi cu ºiretenie i-a umilit, ºi i-a asuprit cu fãcutul de cãrãmidã ºi i-a pus în rândul robilor.</p>
        <p id="Iudita-5-12" n="12">Dar ei au strigat cãtre Dumnezeul lor, Care a bãtut þara Egiptului cu plãgi fãrã leac, din care pricinã Egiptenii i-au izgonit din þara lor.</p>
        <p id="Iudita-5-13" n="13">Apoi Dumnezeu a secat Marea Roºie înaintea lor.</p>
        <p id="Iudita-5-14" n="14">ªi i-a cãlãuzit pe drumul spre Sinai ºi spre Cadeº-Barnea, ºi ei au izgonit pe toþi care locuiau în pustiu.</p>
        <p id="Iudita-5-15" n="15">ªi au locuit în þara Amoreilor ºi prin puterea lor au nimicit pe toþi locuitorii Heºbonului; apoi, dupã ce au trecut Iordanul, au pus stãpânire pe tot þinutul muntos.</p>
        <p id="Iudita-5-16" n="16">Pe urmã au izgonit din faþa lor pe Canaanei ºi pe Ferezei, pe Iebusei ºi pe locuitorii Sichemului, precum ºi pe toþi Ghergheseii, ºi au locuit acolo vreme îndelungatã.</p>
        <p id="Iudita-5-17" n="17">ªi atât cât nu au pãcãtuit împotriva Dumnezeului lor, au avut parte de fericire, fiindcã este cu ei un Dumnezeu, Care urãºte nedreptatea.</p>
        <p id="Iudita-5-18" n="18">Dar când s-au rãzleþit de calea pe care El le-o rânduise, ei au fost nimiciþi jalnic de multe rãzboaie, au fost duºi robi în þarã strãinã ºi templul Dumnezeului lor a fost nimicit, iar vrãjmaºii au cuprins cetãþile lor.</p>
        <p id="Iudita-5-19" n="19">Dar atunci, întorcându-se cu pocãinþã cãtre Dumnezeul lor, au venit acasã din þãrile în care fuseserã împrãºtiaþi ºi au cuprins Ierusalimul, în care se aflã templul lor, ºi s-au stabilit în þinutul muntos, rãmas pustiu.</p>
        <p id="Iudita-5-20" n="20">ªi acum, stãpâne ºi doamne, dacã acest popor a sãvârºit fãrãdelege ºi a pãcãtuit împotriva Dumnezeului lui, vom înþelege cã în ei stã pricina cãderii ºi atunci sã ne ridicãm ºi sã-i atacãm.</p>
        <p id="Iudita-5-21" n="21">Dar dacã în neamul acesta nu se aflã fãrãdelege, domnul meu sã treacã mai departe, ca nu cumva Domnul lor ºi Dumnezeul lor sã întindã pavãzã în dreptul lor ºi sã ajungem de râs în faþa lumii întregi!"</p>
        <p id="Iudita-5-22" n="22">ªi dupã ce Ahior a sfârºit de vorbit, toatã mulþimea, adunatã în jurul cortului, a început sã cârteascã, iar dregãtorii lui Olofern ºi toþi cei ce locuiau pe þãrmul mãrii ºi Moabul s-au înverºunat împotriva lui ca sã-l facã în bucãþi, zicând unii cãtre alþii:</p>
        <p id="Iudita-5-23" n="23">"Noi nu ne temem de fiii lui Israel! Iatã, ei sunt popor fãrã putere ºi fãrã tãrie pentru a rezista.</p>
        <p id="Iudita-5-24" n="24">De aceea noi vom porni împotriva lor ºi ei vor fi ca o îmbucãturã pentru întreaga oaste a ta, stãpâne Olofern".</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-6" type="capitol" n="6">
        <head>Olofern se mânie pe Ahior ªi, spre pedeapsã, îl trimite la Betulia; iar Israeliþii, luându-l, îl mângâie ºi se roagã lui Dumnezeu pentru ajutor.</head>
        <p id="Iudita-6-1" n="1">ªi dupã ce s-a potolit zarva bãrbaþilor care stãteau în jur la sfat, Olofern, cãpetenia armatei asiriene, a zis lui Ahior, înaintea întregii mulþimi de strãini ºi de Amoniþi:</p>
        <p id="Iudita-6-2" n="2">"Cine eºti tu, Ahior, ºi voi simbriaºii lui Amon, cã faci pe proorocul la noi, aºa cum faci astãzi, ºi ne îndemni sã nu pornim la rãzboi împotriva neamului lui Israel, fiindcã Dumnezeul lor îi apãrã? ªi cine este Dumnezeu afarã de Nabucodonosor? El îºi va trimite oºtirea sa ºi-i va nimici de pe faþa pãmântului, iar Dumnezeul lor nu va putea sã-i scape.</p>
        <p id="Iudita-6-3" n="3">Ci noi, robii lui, îi vom sfãrâma ca pe un singur om ºi nu vor putea ei sã se împotriveascã puterii cailor noºtri,</p>
        <p id="Iudita-6-4" n="4">Cãci noi îi vom arde. Munþii vor se vor îmbãta de sângele lor ºi câmpiile lor vor fi pline de trupurile lor. ªi ei nu se vor mai putea împotrivi nouã, ci vor fi nimiciþi cu desãvârºire, - zice regele Nabucodonosor, stãpânul lumii - cãci el a zis: "Sã nu rãmânã neîndeplinite cuvintele mele!"</p>
        <p id="Iudita-6-5" n="5">Tu insã, Ahior, simbriaºul lui Amon, care ai spus astãzi astfel de cuvinte de defãimare, sã nu mai vezi din ziua de azi faþa mea pânã ce nu mã voi rãzbuna pe acest neam ieºit din Egipt.</p>
        <p id="Iudita-6-6" n="6">Atunci spada oºtirii mele ºi suliþa rãzboinicilor mei te vor strãpunge ºi vei cãdea cu uciºii lor când eu mã voi întoarce împotriva lui Israel.</p>
        <p id="Iudita-6-7" n="7">Robii mei sã te ducã în munte ºi sã te lase într-una din cetãþile de acolo.</p>
        <p id="Iudita-6-8" n="8">ªi nu vei pieri fãrã a lua parte la ruina lor.</p>
        <p id="Iudita-6-9" n="9">Dar fiindcã tu nãdãjduieºti în inima ta cã ei nu vor fi înfrânþi, sã nu te mâhneºti, cãci eu am zis ºi nici unul din cuvintele mele nu va rãmâne fãrã împlinire!"</p>
        <p id="Iudita-6-10" n="10">ªi Olofern porunci slujitorilor sãi, care erau de faþã în cortul lui, sã punã mâna pe Ahior ºi sã-l ducã în Betulia ºi sã-l dea în mâinile fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Iudita-6-11" n="11">Atunci slujitorii sãi l-au luat ºi l-au dus afarã din tabãrã în ºes, iar din ºes l-au dus în munte ºi au ajuns la izvoarele din josul Betuliei.</p>
        <p id="Iudita-6-12" n="12">Dar când i-au vãzut locuitorii cetãþii pe vârful muntelui, ei ºi-au luat armele ºi au ieºit afarã din cetate pe vârful muntelui ºi toþi prãºtiaºii au pus stãpânire pe urcuºul dinspre ei, aruncând pietre asupra lor,</p>
        <p id="Iudita-6-13" n="13">ªi ei, ascunzându-se dupã munte, au legat pe Ahior, l-au lãsat la poalele muntelui ºi s-au întors la stãpânul lor.</p>
        <p id="Iudita-6-14" n="14">Dar fiii lui Israel s-au coborât din cetate ºi s-au dus la el, l-au dezlegat ºi l-au adus în Betulia ºi l-au înfãþiºat înaintea cãpeteniilor cetãþii,</p>
        <p id="Iudita-6-15" n="15">Care erau în zilele acelea: Oziaº, fiul lui Miheia, din seminþia lui Simeon, ºi Habriº, fiul lui Otniel, ºi Harmis, fiul lui Melchiel.</p>
        <p id="Iudita-6-16" n="16">ªi ei au chemat pe toþi bãtrânii cetãþii ºi au alergat la adunare tinerii ºi femeile. ªi l-au pus pe Ahior în mijlocul întregului popor, iar Oziaº l-a întrebat despre cele întâmplate.</p>
        <p id="Iudita-6-17" n="17">Atunci el le-a rãspuns ºi le-a fãcut cunoscute planurile sfatului lui Olofern ºi toate cuvintele pe care el le grãise în faþa cãpeteniilor asiriene ºi lãudãroºenia lui Olofern împotriva casei lui Israel.</p>
        <p id="Iudita-6-18" n="18">Atunci poporul a cãzut cu faþa la pãmânt ºi s-a închinat lui Dumnezeu ºi a strigat, zicând:</p>
        <p id="Iudita-6-19" n="19">"Doamne, Dumnezeul cerului, cautã la trufia lor ºi îndurã-te de umilinþa neamului acestuia ºi te uitã cu milostivire astãzi la faþa celor sfinþiþi ai tãi!"</p>
        <p id="Iudita-6-20" n="20">Pe urmã au mângâiat pe Ahior ºi l-au lãudat foarte.</p>
        <p id="Iudita-6-21" n="21">ªi Oziaº l-a luat din adunare acasã la el ºi a fãcut ospãþ pentru bãtrâni. ªi ei au strigat pe Dumnezeul lui Israel într-ajutor toatã noaptea aceea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-7" type="capitol" n="7">
        <head>Înconjurarea cetãþii Betulia; oprirea izvoarelor, tulburarea Israeliþilor ºi încurajarea lui Oziaº.</head>
        <p id="Iudita-7-1" n="1">A doua zi, Olofern a dat poruncã întregii sale oºtiri ºi întregii mulþimi de aliaþi ai lui sã porneascã împotriva Betuliei, sã cuprindã trecãtorile muntelui ºi sã înceapã lupta cu fiii lui Israel.</p>
        <p id="Iudita-7-2" n="2">ªi în ziua aceea au pornit la luptã toþi oºtenii ºi toatã oastea lui, alcãtuitã din o sutã ºaptezeci de mii de oºteni pedestraºi ºi douãsprezece mii de cãlãreþi, afarã de cei ce duceau poverile ºi de uriaºa mulþime care o însoþeau pe jos.</p>
        <p id="Iudita-7-3" n="3">ªi au tãbãrât în vale lângã Betulia, la izvor, ºi s-au întins în lãþime de la Dotain pânã la Belmain ºi în lungime de la Betulia pânã la Chiamon, care este în faþa Esdrelonului.</p>
        <p id="Iudita-7-4" n="4">Când fiii lui Israel au vãzut mulþimea lor, s-au înspãimântat foarte ºi au zis unii cãtre alþii: "Acum ei vor jefui toatã faþa pãmântului, încât nici munþii înalþi, nici vãile, nici culmile nu-i vor stânjeni!"</p>
        <p id="Iudita-7-5" n="5">ªi luându-ºi fiecare armele sale, au aprins focuri în turnuri ºi în noaptea aceea au fãcut de strajã.</p>
        <p id="Iudita-7-6" n="6">A doua zi Olofern a scos cãlãrimea înaintea ochilor fiilor lui Israel din Betulia.</p>
        <p id="Iudita-7-7" n="7">ªi au cãutat potecile spre cetate ºi au umblat dupã izvoarele de apã pe care a ºi pus mâna ºi, aºezând la fiecare câte o strajã, s-a întors la oºtirea sa.</p>
        <p id="Iudita-7-8" n="8">Atunci au venit la el cãpeteniile fiilor lui Isav ºi mai-marii Moabului ºi cãpeteniile oºtirii de pe þãrmul mãrii ºi i-au zis:</p>
        <p id="Iudita-7-9" n="9">"Domnul nostru sã binevoiascã sã ne asculte ºi oºtirea sa nu va avea nici o ranã.</p>
        <p id="Iudita-7-10" n="10">Cãci fiii lui Israel nu se bizuie atât pe lãncile lor, cât pe înãlþimile munþilor pe care locuiesc, ºi nu este uºor sã pãtrunzi pe vârfurile acelea.</p>
        <p id="Iudita-7-11" n="11">ªi acum, stãpâne, nu te rãzboi cu ei dupã regula rãzboiului, ºi nu va cãdea nici un oºtean de al tãu,</p>
        <p id="Iudita-7-12" n="12">Ci rãmâi în tabãra ta ºi þine toþi rãzboinicii oºtirii tale la adãpost. Însã robii tãi sã punã stãpânire pe izvorul de apã din poala muntelui,</p>
        <p id="Iudita-7-13" n="13">Fiindcã de acolo vin sã ia apã toþi locuitorii Betuliei. Setea îi va sili sã predea cetatea. Iar noi, împreunã cu oastea noastrã, ne vom sui pe vârfurile munþilor din apropiere ºi vom aºeza tabãra ºi vom sta de strajã ca sã nu iasã nimeni din cetate.</p>
        <p id="Iudita-7-14" n="14">ªi se vor topi de foame, ei ºi femeile lor ºi copiii lor, ºi înainte ca sabia sã-i doboare, vor zãcea doborâþi pe uliþe în faþa locuinþelor lor.</p>
        <p id="Iudita-7-15" n="15">ªi aºa tu le vei rãsplãti amarnic, fiindcã þi s-au împotrivit ºi n-au ieºit sã te întâmpine cu pace!"</p>
        <p id="Iudita-7-16" n="16">ªi cuvintele lor au plãcut lui Olofern ºi dregãtorilor sãi, ºi a dat poruncã sã facã întocmai dupã sfatul lor.</p>
        <p id="Iudita-7-17" n="17">ªi astfel oºtirea Amoniþilor împreunã cu cincizeci de mii de Asirieni au tãbãrât în vale ºi au pus mâna pe izvoarele de apã ale fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Iudita-7-18" n="18">ªi fiii lui Isav ºi fiii lui Amon s-au suit ºi ºi-au aºezat tabãra în munte, în preajma Dotainului. O parte au trimis-o spre miazãzi ºi spre rãsãrit în faþa Ecrebelului, în apropiere de Husi, pe râul Mohmur, iar cealaltã oºtire asirianã ºi-a aºezat tabãra în ºes ºi a acoperit întreg þinutul. Corturile lor ºi poverile lor, multe la numãr, ºi oºtirea lor din tabãrã forma o mare mulþime, cãci erau multe foarte.</p>
        <p id="Iudita-7-19" n="19">Atunci fiii lui Israel au strigat cãtre Domnul Dumnezeul lor, deoarece îºi pierduserã cumpãtul, când s-au vãzut împresuraþi de duºmanii lor ºi cã nici nu mai era chip de scãpare.</p>
        <p id="Iudita-7-20" n="20">ªi toatã oºtirea Asirienilor, pedestrimea, carele de rãzboi ºi cãlãrimea, i-a þinut împresuraþi treizeci ºi patru de zile, încât toþi locuitorii Betuliei au terminat toate rezervele de apã.</p>
        <p id="Iudita-7-21" n="21">Dar ºi cisternele s-au golit ºi nu au avut sã-ºi astâmpere setea nici mãcar pe o zi, cãci li se da sã bea cu mãsurã.</p>
        <p id="Iudita-7-22" n="22">ªi femeile ºi copiii ºi-au pierdut curajul, iar tinerii erau leºinaþi de sete ºi cãdeau pe uliþele oraºului ºi în adãposturile porþilor ºi nu mai rãmãsese în ei vlagã.</p>
        <p id="Iudita-7-23" n="23">Atunci întreg poporul, tinerii, femeile ºi copiii, s-a adunat la Oziaº ºi la cãpeteniile cetãþii ºi au strigat cu mare glas ºi au zis în faþa tuturor bãtrânilor:</p>
        <p id="Iudita-7-24" n="24">"Dumnezeu sã fie judecãtor între noi ºi voi, fiindcã ne-aþi pricinuit mare rãu, nefãcând înþelegere paºnicã cu Asirienii.</p>
        <p id="Iudita-7-25" n="25">ªi acum nu mai avem ajutor de nicãieri, fiindcã Dumnezeu ne-a predat în mâna lor, ca sã pierim doborâþi de sete înaintea lor ºi sã pierim cu totul.</p>
        <p id="Iudita-7-26" n="26">Deci acum chemaþi-i ºi daþi cetatea pradã rãzboinicilor lui Olofern ºi oºtirii lui,</p>
        <p id="Iudita-7-27" n="27">Fiindcã este mai bine sã cãdem pradã în mâna lor. Aºa vom ajunge robi ºi vom scãpa cu viaþã, decât sã vedem cu ochii moartea copiilor noºtri ºi cum copiii ºi femeile noastre se sfârºesc de sete.</p>
        <p id="Iudita-7-28" n="28">ºi acum ne jurãm pe cer ºi pe pãmânt ºi pe Domnul ºi Dumnezeul pãrinþilor noºtri, Care ne pedepseºte pentru pãcatele noastre ºi pentru fãrãdelegile pãrinþilor noºtri, sã nu se poarte cu noi astãzi dupã cuvintele acestea!"</p>
        <p id="Iudita-7-29" n="29">ªi s-a fãcut mare plângere în mijlocul adunãrii tuturor ºi au strigat cu glas tare cãtre Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Iudita-7-30" n="30">Dar Oziaº le-a zis: "Îndrãzniþi, fraþilor! Sã mai îndurãm încã cinci zile, în care Domnul Dumnezeul nostru se va întoarce spre noi, cãci El nu ne va lãsa pânã în sfârºit.</p>
        <p id="Iudita-7-31" n="31">ªi dacã, dupã ce vor trece, nu ne va veni nici un ajutor, atunci voi face întocmai dupã îndemnul vostru!"</p>
        <p id="Iudita-7-32" n="32">ªi el a împrãºtiat poporul, pe fiecare la locul lui. ªi ei s-au dus pe zidurile ºi în turnurile cetãþii, iar pe femei ºi pe copii i-a trimis la casele lor. ªi în cetate era mare umilinþã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-8" type="capitol" n="8">
        <head>Iscusitul îndemn ºi bunul sfat al Iuditei cãtre bãtrânii poporului Israel.</head>
        <p id="Iudita-8-1" n="1">ªi în vremea aceea asemenea cuvinte au ajuns la urechea Iuditei, fiica lui Merari, fiul lui Ox, fiul lui Iosif, fiul lui Oziel, fiul lui Elai, fiul lui Anania, fiul lui Ghedeon, fiul lui Rafaim, fiul lui Ahitob, fiul lui Melchia, fiul lui Enan, fiul lui Natanael, fiul lui Salamiel, fiul lui Sarasadai, fiul lui Israel.</p>
        <p id="Iudita-8-2" n="2">ªi bãrbatul ei, Manase, om din seminþia ºi din neamul ei, murise pe vremea seceratului orzului.</p>
        <p id="Iudita-8-3" n="3">El supraveghea pe legãtorii de snopi la câmp când arºiþa soarelui l-a izbit, ºi el a murit în Betulia, cetatea sa, ºi l-au îngropat lângã pãrinþii lui în þarina dintre Dotain ºi Belmain.</p>
        <p id="Iudita-8-4" n="4">ªi Iudita a rãmas vãduvã; a trãit în casa ei trei ani ºi patru luni.</p>
        <p id="Iudita-8-5" n="5">ªi ea îºi fãcuse o colibã pe acoperiºul casei ºi umbla încinsã cu sac împrejurul coapselor sale ºi purta hainele vãduviei sale;</p>
        <p id="Iudita-8-6" n="6">ªi postea în toate zilele vãduviei sale, afarã de ajunul zilelor de odihnã, ºi de zilele de odihnã, afarã de ajunul lunilor noi ºi de lunile noi, afarã de praznice ºi de zilele de veselie ale neamului lui Israel.</p>
        <p id="Iudita-8-7" n="7">ªi era frumoasã la stat ºi fermecãtoare la chip. ªi Manase îi lãsase aur ºi argint, robi ºi roabe, vite ºi þarini, pe care ea acum le stãpânea.</p>
        <p id="Iudita-8-8" n="8">ªi nu ar fi îndrãznit nimeni sã-i spunã vreo vorbã rea, fiindcã ea se temea de Dumnezeu foarte.</p>
        <p id="Iudita-8-9" n="9">ªi ea a auzit vorbele cele rele ale poporului împotriva cãpeteniilor, fiindcã din pricina lipsei de apã îºi pierduse cumpãtul. Dar Iudita a auzit ºi cuvintele lui Oziaº pe care le grãise poporului ºi cum jurase el cã dupã cinci zile va preda cetatea în mâna Asirienilor.</p>
        <p id="Iudita-8-10" n="10">Deci ea a trimis pe roaba ei pe care o pusese mai mare peste toatã averea ei, ca sã cheme la ea pe Oziaº, pe Habriº ºi pe Harmiº, bãtrânii cetãþii.</p>
        <p id="Iudita-8-11" n="11">ªi dupã ce ei au sosit la ea, ea le-a grãit: "Ascultaþi la mine, voi cãpetenii ale locuitorilor Betuliei! Cãci nu este drept cuvântul pe care l-aþi grãit în faþa poporului, când v-aþi jurat pe Dumnezeu ºi aþi fãgãduit sã predaþi duºmanului cetatea în timp de cinci zile, dacã pânã atunci Domnul nu va veni în ajutorul vostru.</p>
        <p id="Iudita-8-12" n="12">ªi acum cine sunteþi voi cei ce ispitiþi pe Dumnezeu în ziua de azi ºi care în locul lui Dumnezeu staþi printre oameni?</p>
        <p id="Iudita-8-13" n="13">ªi acum voi ispitiþi pe Domnul cel Atotputernic, dar în veac de veac nu veþi cunoaºte nimic.</p>
        <p id="Iudita-8-14" n="14">Cãci dacã adâncimii inimii omului voi nu-i puteþi da de fund ºi nici nu puteþi sã cuprindeþi ºirul cugetãrii ei, cum aþi putea voi, oare, sã pãtrundeþi pe Dumnezeu, Care a fãcut toate acestea, ºi sã cunoaºteþi mintea Lui ºi sã înþelegeþi gândurile Lui? Niciodatã, fraþilor! Nu întãrâtaþi pe Domnul Dumnezeul vostru!</p>
        <p id="Iudita-8-15" n="15">Fiindcã, dacã în timp de cinci zile El nu voieºte sã ne ajute, El are putere sã ne ocroteascã oricând vrea, sau sã ne prãpãdeascã în faþa vrãjmaºilor noºtri.</p>
        <p id="Iudita-8-16" n="16">Nu zãlogiþi planurile Domnului Dumnezeului nostru, cãci Dumnezeu nu poate fi ameninþat ca un om ºi nici ca un pãmântean nu poate fi supus judecãþii noastre.</p>
        <p id="Iudita-8-17" n="17">De aceea sã aºteptãm ajutorul Sãu ºi sã strigãm pentru izbãvirea noastrã, ºi El va asculta glasul nostru, dacã are îndurare cãtre el.</p>
        <p id="Iudita-8-18" n="18">Cãci nu se aflã nici unul în neamul nostru ºi în ziua de astãzi nu este nici seminþie, nici familie, nici popor, nici cetate care sã se închine la idoli fãcuþi de mânã omeneascã, cum s-a întâmplat aceasta odinioarã.</p>
        <p id="Iudita-8-19" n="19">Din aceastã pricinã pãrinþii noºtri au fost trecuþi prin ascuþiºul sabiei ºi jefuiþi, ori au suferit o mare înfrângere înaintea vrãjmaºilor noºtri.</p>
        <p id="Iudita-8-20" n="20">Noi însã nu cunoaºtem alt Dumnezeu afarã de El, pentru aceasta noi nãdãjduim cã nu ne va trece cu vederea nici pe noi ºi nici pe unul din neamul nostru.</p>
        <p id="Iudita-8-21" n="21">Cãci dacã cetatea noastrã va fi cuprinsã, cuprinsã va fi toatã Iudeea, iar templul nostru va fi jefuit ºi, pentru pângãrirea lui, Domnul ne va cere socotealã.</p>
        <p id="Iudita-8-22" n="22">Iar uciderea fraþilor noºtri ºi robirea þãrii, pustiirea moºtenirii noastre o va întoarce asupra capului nostru, în mijlocul neamurilor unde vom fi robi, ºi vom ajunge de batjocurã ºi de ocarã în faþa celor ce ne vor stãpâni pe noi;</p>
        <p id="Iudita-8-23" n="23">Fiindcã robia noastrã, Domnul nu o va îndrepta spre bine, ci Domnul Dumnezeul nostru o va preface în ocarã.</p>
        <p id="Iudita-8-24" n="24">ªi acum, fraþilor, sã arãtãm fraþilor noºtri cã viaþa noastrã atârnã de noi ºi ceea ce avem mai sfânt, templul ºi altarul, se reazimã pe noi.</p>
        <p id="Iudita-8-25" n="25">Pentru toate acestea sã mulþumim Domnului Dumnezeului nostru Care ne încearcã pe noi întocmai ca ºi pe pãrinþii noºtri.</p>
        <p id="Iudita-8-26" n="26">Aduceþi-vã aminte câte a fãcut cu Avraam ºi de câte ori l-a încercat pe Isaac ºi câte a întâmpinat Iacob în Mesopotamia, când pãºtea turmele lui Laban, fratele mamei lui.</p>
        <p id="Iudita-8-27" n="27">Cãci precum El i-a ispitit pe aceia, ca sã încerce inima lor, tot aºa ne încearcã ºi pe noi, dar nu spre rãzbunare, ci mai degrabã Domnul loveºte pe cei care se ating de El".</p>
        <p id="Iudita-8-28" n="28">Apoi Oziaº a zis cãtre ea: "Toate cite le-ai grãit, le-ai grãit cu inimã bunã, ºi nimeni nu poate sã se împotriveascã cuvintelor tale.</p>
        <p id="Iudita-8-29" n="29">Cãci nu de astãzi înþelepciunea ta este cunoscutã, ci de la începutul vieþii tale tot poporul a recunoscut priceperea ta ºi cuminþenia cugetelor inimii tale.</p>
        <p id="Iudita-8-30" n="30">Dar poporul tare se chinuieºte de sete ºi el ne-a silit pe noi sã facem precum am fãgãduit ºi ne-a supus la jurãmânt, pe care noi nu vom putea sã-l cãlcãm.</p>
        <p id="Iudita-8-31" n="31">ªi acum roagã-te pentru noi, fiindcã eºti femeie evlavioasã, ca Domnul sã ne trimitã ploaie, ca sã umple vasele noastre ºi sã nu mai ducem lipsã de apã!"</p>
        <p id="Iudita-8-32" n="32">Dar Iudita le-a rãspuns: "Ascultaþi-mã! Vreau sã sãvârºesc o faptã a cãrei amintire sã rãmânã copiilor seminþiei noastre din neam în neam.</p>
        <p id="Iudita-8-33" n="33">În noaptea aceasta staþi la poarta cetãþii ºi eu voi ieºi cu roaba mea, ºi m zilele pe care voi le-aþi fãgãduit cã veþi preda cetatea în mâna vrãjmaºilor noºtri, Domnul va scãpa cetatea prin mâna mea.</p>
        <p id="Iudita-8-34" n="34">Voi însã nu cãutaþi sã pãtrundeþi cu mintea fapta mea, cãci eu nu vã voi spune nimic pânã nu voi împlini ceea ce vreau sã fac".</p>
        <p id="Iudita-8-35" n="35">Atunci Oziaº ºi cãpeteniile au zis cãtre ea: "Mergi în pace, ºi Domnul Dumnezeu sã fie cu tine, ca sã ne rãzbune de vrãjmaºii noºtri!"</p>
        <p id="Iudita-8-36" n="36">ªi pãrãsind camera ei, ei s-au dus la locurile lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-9" type="capitol" n="9">
        <head>Rugãciunea Iuditei cãtre Dumnezeu, cerându-I ajutorul pentru zdrobirea vrãjmaºilor.</head>
        <p id="Iudita-9-1" n="1">Iudita a cãzut cu faþa la pãmânt ºi ºi-a presãrat cenuºã pe cap ºi ºi-a lepãdat sacul cu care era încinsã. ªi în seara aceea se aducea la Ierusalim, la templul lui Dumnezeu, jertfa de tãmâie. Atunci a strigat Iudita cu glas mare ºi a zis cãtre Domnul:</p>
        <p id="Iudita-9-2" n="2">"Doamne Dumnezeul pãrintelui meu Simeon, cãruia i-ai dat sabia în mânã, ca sã se rãzbune pe cei de neam strãin care au dezvelit pântecele fecioarei spre întinare ºi au acoperit coapsele ei spre ruºine ºi sânul l-au pângãrit spre ocarã. Tu ai zis: "Aceasta nu va fi!", dar ei au fãcut-o.</p>
        <p id="Iudita-9-3" n="3">Pentru aceasta ai dat pe cãpeteniile lor la moarte, ºi patul lor, care a fost pângãrit de înºelãciunea lor, l-ai prefãcut în lac de sânge ºi ai lovit pe robi ºi pe stãpâni, ºi pe cãpeteniile lor,</p>
        <p id="Iudita-9-4" n="4">ªi pe femeile lor le-ai dat rãpirii ºi pe fiicele lor la robie ºi toate odoarele lor jafului iubiþilor Tãi fii, care erau înflãcãraþi de zelul pentru Tine ºi îngroziþi de întinarea sângelui lor, ºi pe Tine Te-au chemat într-ajutor; Dumnezeule, Dumnezeul meu, ascultã la mine cea vãduvã!</p>
        <p id="Iudita-9-5" n="5">Cele ce au fost mai înainte decât acelea, Tu le-ai fãcut, dar ºi pe cele de acum ºi de mai târziu. Prezentul ºi viitorul, Tu le-ai ºtiut, ºi cele ce s-au împlinit Tu le-ai gândit.</p>
        <p id="Iudita-9-6" n="6">Gândurile Tale s-au înfãþiºat ºi au zis: "Iatã-ne, suntem de faþã!" Toate cãile Tale sunt pregãtite ºi hotãrârile Tale date cu vederea Ta dinainte.</p>
        <p id="Iudita-9-7" n="7">Cãci, iatã, oºtirea Asirienilor este numeroasã ºi ei se mândresc cu cai ºi cãlãreþi ºi se trufesc cu braþul vânjos al pedestraºilor, ºi îºi pun nãdejdea lor în scut, în lance, în arc ºi în praºtie ºi nu ºtiu cã Tu eºti Domnul, Care pune capãt rãzboaielor.</p>
        <p id="Iudita-9-8" n="8">Domnul este numele Tãu! Sfãrâmã cu puterea Ta silnicia lor ºi în mânia Ta dãrâmã tãria lor, cãci ei ºi-au pus de gând sã pângãreascã locurile Tale sfinte ºi sã întineze cortul sãlãºluirii slãvitului Tãu nume ºi cu sabia sã reteze cornul altarului Tãu.</p>
        <p id="Iudita-9-9" n="9">Cautã în jos la trufia lor ºi trimite mânia Ta peste capetele lor, ºi dã în mâna mea, "lei vãduve, putere pentru ceea ce mi-am pus în gând!</p>
        <p id="Iudita-9-10" n="10">Izbeºte cu buzele mele cele viclene rob ºi stãpân, stãpân ºi rob. Nimiceºte semeþia lor prin mâna unei femei!</p>
        <p id="Iudita-9-11" n="11">Cãci puterea Ta nu stã în numãrul mare, nici tãria Ta în puterea cailor, ci Tu eºti Dumnezeul celor smeriþi, ajutorul celor mai mici, sprijinul celor slabi, adãpostul celor pãrãsiþi, izbãvitorul celor deznãdãjduiþi.</p>
        <p id="Iudita-9-12" n="12">O, Dumnezeule al pãrintelui meu ºi Dumnezeul moºtenirii lui Israel, Stãpânul cerului ºi al pãmântului, Ziditorul apelor, Împãratul întregii fãpturi, ascultã rugãciunea mea,</p>
        <p id="Iudita-9-13" n="13">ªi dã-mi cuvânt amãgitor spre a rãni ºi zdrobi pe cei care au pus la cale planuri atât de negre împotriva legãmântului Tãu ºi a sfântului Tãu locaº, a muntelui Sion ºi a casei fiilor Tãi!</p>
        <p id="Iudita-9-14" n="14">ªi fã ca întreg poporul Tãu, precum ºi fiecare seminþie, sã cunoascã ºi sã ºtie cã Tu eºti Dumnezeul puterilor ºi al tãriei ºi cã nu este altul care sã ocroteascã neamul lui Israel afarã de Tine!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-10" type="capitol" n="10">
        <head>Iudita, frumos împodobitã, iese din Betulia cu roaba sa, ºi aflând-o cei ce strãjuiau, o duc la Olofern.</head>
        <p id="Iudita-10-1" n="1">Aºa striga Iudita cãtre Dumnezeul lui Israel. La sfârºitul rugãciunii,</p>
        <p id="Iudita-10-2" n="2">S-a ridicat de unde cãzuse cu faþa la pãmânt ºi a chemat pe roaba ei ºi s-a dus în casa unde ea petrecea zilele de odihnã ºi zilele de sãrbãtoare,</p>
        <p id="Iudita-10-3" n="3">ªi, scoþând sacul, s-a dezbrãcat de veºmintele ei de vãduvie, s-a îmbãiat ºi s-a uns cu miresme, ºi-a pieptãnat pãrul, ºi-a pus turban în cap ºi s-a îmbrãcat cu hainele ei de veselie, cu care se împodobea când trãia bãrbatul ei, Manase.</p>
        <p id="Iudita-10-4" n="4">Apoi s-a încãlþat cu sandale, ºi-a pus colierele, brãþãrile, inelele, cerceii ºi toate podoabele ei. ªi s-a înfrumuseþat atât cât sã poatã cuceri privirile tuturor bãrbaþilor care ar vedea-o.</p>
        <p id="Iudita-10-5" n="5">ªi a dat roabei sale un burduf cu vin ºi un urcior cu untdelemn, ºi a umplut o desagã cu pâine de orz ºi cu turte de smochine ºi pâine de grâu curat, ºi toate le-a fãcut o legãturã ºi le-a pus în spatele roabei.</p>
        <p id="Iudita-10-6" n="6">ªi ele s-au îndreptat spre poarta cetãþii Betulia ºi au gãsit, stând lângã poartã, pe Oziaº ºi pe bãtrânii cetãþii, pe Habriº ºi pe Harmiº.</p>
        <p id="Iudita-10-7" n="7">Când ei au vãzut pe Iudita, cãci faþa ei era schimbatã ºi veºmintele ei de asemenea, au rãmas uimiþi de frumuseþea ei ºi i-au zis:</p>
        <p id="Iudita-10-8" n="8">"Domnul Dumnezeul pãrinþilor noºtri, sã-þi dea þie har ca sã-þi ajungi þelul tãu, spre mândria fiilor lui Israel ºi spre înãlþarea Ierusalimului!" ªi ei s-au rugat lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Iudita-10-9" n="9">Atunci ea a zis: "Daþi poruncã sã mi se deschidã poarta cetãþii, ca sã sãvârºesc ceea ce am grãit cu voi!" ªi ei au poruncit paznicilor sã-i deschidã dupã cuvântul ei.</p>
        <p id="Iudita-10-10" n="10">ªi ei au fãcut întocmai. ªi Iudita împreunã cu roaba ei au ieºit. ªi locuitorii cetãþii s-au uitat dupã ea pânã a coborât muntele devale ºi a strãbãtut valea ºi pânã au pierdut-o în zare.</p>
        <p id="Iudita-10-11" n="11">ªi ea a strãbãtut valea drept înainte pânã când s-a întâlnit cu o gardã a Asirienilor.</p>
        <p id="Iudita-10-12" n="12">ªi ei au oprit-o ºi au întrebat-o: "Cine eºti, de unde vii ºi încotro te duci?" ªi ea a rãspuns: "Sunt fiicã de Evrei, ºi fug de la ei, cãci ei vã vor fi daþi ca hranã,</p>
        <p id="Iudita-10-13" n="13">ªi mã duc la Olofern, cãpetenia oºtirii voastre, ca sã-i destãinuiesc adevãrul ºi sã-i arãt un drum pe unde sã apuce ca sã ia în stãpânire muntele întreg, fãrã ca sã piarã nici unul din oamenii lui!"</p>
        <p id="Iudita-10-14" n="14">Când au auzit bãrbaþii cuvintele ei ºi s-au uitat în ochii ei - fiindcã ea era în ochii lor negrãit de frumoasã i-au zis:</p>
        <p id="Iudita-10-15" n="15">"Þi-ai scãpat viaþa; grãbeºte-te ºi te coboarã la stãpânul nostru ºi îndreaptã-te spre cortul lui; iatã dintre ai noºtri te vor însoþi ºi te vor preda în mâinile lui!</p>
        <p id="Iudita-10-16" n="16">ªi când te vei înfãþiºa înaintea lui, inima ta sã nu se teamã, ci aratã-i precum ai spus, ºi el se va purta bine cu tine!"</p>
        <p id="Iudita-10-17" n="17">Apoi ei au ales o sutã de inºi care s-o însoþeascã pe ea ºi pe roaba ei ºi sã le conducã la cortul lui Olofern.</p>
        <p id="Iudita-10-18" n="18">ªi s-a iscat un freamãt în tabãrã, cãci vestea despre sosirea ei pãtrunsese în corturi. ºi au venit ºi au înconjurat-o, fiindcã ea stãtea afarã în faþa cortului lui Olofern, pânã sã-i dea de ºtire despre ea.</p>
        <p id="Iudita-10-19" n="19">ªi ei se minunau de frumuseþea ei uimitoare, ºi pentru ea ei se minunau de fiii lui Israel ºi ziceau unii cãtre alþii: "Cine poate sã dispreþuiascã un astfel de popor care are în el asemenea femei? Nu este cu cale sã scape nici unul din ei, fiindcã dacã ar scãpa, ar putea sã amãgeascã o lume întreagã!"</p>
        <p id="Iudita-10-20" n="20">ªi cei ce fãceau de strajã la Olofern precum ºi cãpitanii lui au ieºit afarã ºi au adus-o în cort.</p>
        <p id="Iudita-10-21" n="21">ªi Olofern se odihnea pe patul sãu, aºezat sub o perdea de porfirã, þesutã cu fire de aur, cu smaralde ºi cu pietre scumpe.</p>
        <p id="Iudita-10-22" n="22">ªi când el a fost înºtiinþat despre ea, el a ieºit în tinda cortului, iar înaintea lui robii mergeau cu sfeºnice de argint.</p>
        <p id="Iudita-10-23" n="23">ªi când el ºi cãpitanii lui au dat cu ochii de Iudita, s-au minunat de frumuseþea chipului ei. ªi ea, cãzând cu faþa la pãmânt, i s-a închinat, iar robii sãi au ridicat-o.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-11" type="capitol" n="11">
        <head>Întâlnirea Iuditei cu Olofern ºi sfãtuirea ei amãgitoare, pentru biruinþa lui.</head>
        <p id="Iudita-11-1" n="1">Atunci Olofern i-a zis: "Îndrãzneºte, femeie, ºi nu te teme în inima ta, fiindcã eu nu am fãcut rãu nimãnui care a ales sã slujeascã lui Nabucodonosor, regele lumii întregi.</p>
        <p id="Iudita-11-2" n="2">ªi acum, dacã poporul tãu, care locuieºte în munte, nu m-ar fi dispreþuit, n-aº fi ridicat suliþa mea împotriva lui. Ci ei singuri ºi-au fãcut-o.</p>
        <p id="Iudita-11-3" n="3">Dar spune-mi acum: Pentru ce ai fugit de la ei ºi ai venit la noi? Cãci ai venit spre izbãvirea ta. Îndrãzneºte! în noaptea aceasta vei scãpa cu viaþã, cum ºi de acum înainte.</p>
        <p id="Iudita-11-4" n="4">Nimeni nu-þi va face rãu, ci bine, aºa cum se întâmplã cu slujitorii stãpânului meu, regele Nabucodonosor".</p>
        <p id="Iudita-11-5" n="5">Atunci Iudita i-a grãit lui: "Priveºte cu îngãduinþã cuvintele roabei tale, ºi ca roaba ta sã vorbeascã înaintea ta. ºi nici un cuvânt mincinos nu voi spune stãpânului meu în aceastã noapte.</p>
        <p id="Iudita-11-6" n="6">Urmeazã numai cuvintele roabei tale ºi Dumnezeu va desãvârºi cu tine lucrul tãu, iar stãpânul meu nu va greºi în lucrãrile sale.</p>
        <p id="Iudita-11-7" n="7">Trãiascã Nabucodonosor, regele întregii lumi, el care te-a trimis sã aduci tot sufletul viu pe calea cea dreaptã, ºi sã trãiascã puterea lui! Cãci datoritã þie, nu numai oamenii care-i slujesc vor trãi, ci ºi fiarele sãlbatice, dobitoacele câmpului, vitele ºi pãsãrile cerului vor trãi prin puterea ta, pentru Nabucodonosor ºi pentru întreaga casã a lui.</p>
        <p id="Iudita-11-8" n="8">Am auzit de înþelepciunea ta ºi de iscusinþa duhului tãu, ºi toatã lumea ºtie cã tu nu numai cã eºti bun în tot regatul ºi tare priceput, ci eºti ºi neîntrecut în meºteºugul rãzboiului.</p>
        <p id="Iudita-11-9" n="9">ªi cuvintele pe care le-a grãit Ahior în sfatul tãu, le cunoaºtem ºi noi, cãci locuitorii din Betulia l-au lãsat cu viaþã, iar el le-a spus tot ceea ce þi-a grãit þie.</p>
        <p id="Iudita-11-10" n="10">Pentru aceasta, stãpâne ºi doamne, nu dispreþui cuvintele lui, ci pune-le în inima ta, cã ele sunt adevãrate. Neamul nostru nu poate sã fie pedepsit ºi sabia nu poate sã-l biruiascã, dacã el nu pãcãtuieºte împotriva Dumnezeului sãu.</p>
        <p id="Iudita-11-11" n="11">ªi acum, pentru ca domnul meu sã nu cunoascã nici respingere, nici înfrângere, moartea va cãdea peste capetele lor. Cãci pãcatul a pus stãpânire pe ei, ºi cu acest pãcat întãrâtã pe Dumnezeul lor ori de câte ori se dedau la neorânduieli.</p>
        <p id="Iudita-11-12" n="12">ªi dupã ce li s-au isprãvit merindele ºi au rãmas fãrã de apã, ei s-au hotãrât sã punã mina pe vite, ºi tot ceea ce Dumnezeu a oprit prin legile Sale ca sã nu se mãnânce, ei au de gând sã mãnânce.</p>
        <p id="Iudita-11-13" n="13">Chiar ºi pârga grâului ºi zeciuiala de la vin ºi de la untdelemn, pe care ei o pãstreazã pentru preoþii care slujesc la Ierusalim în faþa Dumnezeului nostru, s-au hotãrât sã le mãnânce, lucruri pe care nimeni din popor nu are voie sã le atingã, nici mãcar cu mâna.</p>
        <p id="Iudita-11-14" n="14">Dar fiindcã locuitorii de acolo au fãcut la fel, au trimis la Ierusalim oameni care sã le aducã învoialã din partea sfatului.</p>
        <p id="Iudita-11-15" n="15">ªi îndatã ce li se va aduce la cunoºtinþã ºi vor sãvârºi atari lucruri, chiar în ziua aceea îþi vor fi daþi þie spre pieire.</p>
        <p id="Iudita-11-16" n="16">Deci când eu, roaba ta, am aflat toate acestea, am fugit de dinaintea lor, ºi Dumnezeu m-a trimis sã-þi dau de ºtire faptele care, când se vor auzi, lumea întreagã se va înspãimânta,</p>
        <p id="Iudita-11-17" n="17">Fiindcã roaba ta este temãtoare de Dumnezeu ºi ziua ºi noaptea se roagã Dumnezeului cerului. ºi acum voi rãmâne la tine, stãpâne, ºi eu, roaba ta, voi ieºi noaptea în vãgãuna stâncii, ca sã mã rog lui Dumnezeu, ºi El îmi va spune când au sãvârºit ei pãcatele acestea.</p>
        <p id="Iudita-11-18" n="18">Apoi eu voi veni la tine ºi-þi voi dezvãlui tot, iar tu vei porni cu oºtirea ta ºi nimeni din ei nu va putea sã-þi þinã piept.</p>
        <p id="Iudita-11-19" n="19">ªi te voi cãlãuzi prin mijlocul Iudeii, pânã în faþa Ierusalimului. Voi face sã te aºezi în mijlocul frumos al cetãþii. Atunci îi vei duce ca pe oile care nu au pãstor. ºi nici un câine nu va mârâi înaintea ta. Asemenea lucruri mi s-au descoperit ºi mi s-au vestit, ºi am fost trimisã sã þi le dau de ºtire!"</p>
        <p id="Iudita-11-20" n="20">ªi cuvintele ei au plãcut lui Olofern ºi tuturor cãpeteniilor lui, încât ei s-au minunat de înþelepciunea ei ºi au zis:</p>
        <p id="Iudita-11-21" n="21">"O astfel de femeie frumoasã la chip ºi înþeleaptã la vorbe nu se aflã nicãieri, de la un capãt ºi pânã la celãlalt al pãmântului!"</p>
        <p id="Iudita-11-22" n="22">Apoi Olofern a zis ei: "Bine a fãcut Dumnezeu de te-a trimis înaintea alor tãi. În mâinile noastre va fi puterea ºi la cei care au dispreþuit pe domnul meu, ruina.</p>
        <p id="Iudita-11-23" n="23">ªi tu eºti tot aºa de frumoasã pe cât eºti de iscusitã la vorbã. Dacã vei face precum ai zis, Dumnezeul tãu va fi Dumnezeul meu ºi tu vei sta în palatul regelui Nabucodonosor ºi vestitã vei fi în toatã lumea!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-12" type="capitol" n="12">
        <head>Chemarea Iuditei la Olofern. Îngãduirea ei de a ieºi noaptea la rugãciune. Ospãþul lui Olofern.</head>
        <p id="Iudita-12-1" n="1">ªi el a dat poruncã s-o introducã înãuntru, unde erau aºezate tacâmurile de argint, ºi sã i se întindã masã, ca sã mãnânce din bucatele lui ºi sã bea din vinul lui.</p>
        <p id="Iudita-12-2" n="2">Dar Iudita a zis: "Nu mãnânc dintr-acestea, ca sã nu iasã vreo smintealã, ci sã mi se aducã din merindele pe care le-am adus cu mine!"</p>
        <p id="Iudita-12-3" n="3">Atunci Olofern i-a rãspuns: "ªi dacã cele care le ai cu tine se vor isprãvi, de unde sã mai aducem ca sã-þi dãm la fel? Cãci aici n-avem pe nimeni din neamul tãu".</p>
        <p id="Iudita-12-4" n="4">ªi Iudita i-a zis: "Sã trãieºti în pace, stãpâne. Eu, roaba ta, nu voi isprãvi proviziile mele, pânã ce Domnul nu va împlini prin mine planurile Sale!"</p>
        <p id="Iudita-12-5" n="5">Dupã aceasta, cãpitanii lui Olofern au dus-o în cort, ºi ea a dormit pânã la miezul nopþii ºi s-a sculat spre straja dimineþii,</p>
        <p id="Iudita-12-6" n="6">ªi a trimis la Olofern sã-i spunã: "Sã porunceascã stãpânul meu, ca roaba ta sã fie lãsatã sã iasã la rugãciune".</p>
        <p id="Iudita-12-7" n="7">Atunci Olofern a poruncit gãrzii sale sã n-o împiedice. ªi aºa ea a rãmas în tabãrã trei zile, ºi noaptea ieºea în vãgãuna stâncii de lângã Betulia, ºi se spãla la izvorul unde se gãsea postul de gardã.</p>
        <p id="Iudita-12-8" n="8">Iar dupã ce ieºea, se ruga Domnului Dumnezeului lui Israel, ca sã-i îndrepteze calea pentru izbãvirea poporului ei.</p>
        <p id="Iudita-12-9" n="9">ªi întorcându-se curatã, ea stãtea în cort pânã seara, când i se aducea mâncarea.</p>
        <p id="Iudita-12-10" n="10">Iar în ziua a patra Olofern a fãcut ospãþ, numai pentru slujitorii sãi, ºi n-a poftit pe nimeni dintre dregãtori.</p>
        <p id="Iudita-12-11" n="11">ªi el a zis lui Bagoas eunucul, care era pus mai mare peste toate ale sale: "Du-te ºi înduplecã pe aceastã fiicã de Evrei, aceea care este la tine, sã vinã sã mãnânce ºi sã bea cu noi,</p>
        <p id="Iudita-12-12" n="12">Cãci ar fi o ruºine pentru noi sã lãsãm sã ne scape o astfel de femeie fãrã a trãi cu ea. ªi dacã nu vom reuºi s-o înduplecãm, lumea va râde de noi".</p>
        <p id="Iudita-12-13" n="13">ªi Bagoas a ieºit de dinaintea lui Olofern ºi a intrat la ea ºi i-a zis: "Sã nu zãboveascã aceastã tânãrã frumoasã sã vinã la stãpânul meu, ca sã fie cinstitã în faþa lui ºi sã se desfãteze bând vin cu noi ºi într-aceastã zi sã fie ca una din fiicele Asirienilor, care sunt în palatul lui Nabucodonosor".</p>
        <p id="Iudita-12-14" n="14">ªi Iudita i-a rãspuns: "Cine sunt eu sã mã împotrivesc domnului meu? Cãci tot ce este plãcut ochilor sãi mã voi grãbi sã fac, ºi aceasta va fi o bucurie pentru mine pânã în ziua morþii mele!"</p>
        <p id="Iudita-12-15" n="15">ªi sculându-se, s-a împodobit cu veºmintele ei ºi cu tot felul de podoabe femeieºti, iar roaba ei s-a dus înainte ºi i-a întins blana înaintea lui Olofern, pe care Bagoas i-o dãduse Iuditei pentru trebuinþa ei zilnicã, ca sã se poatã întinde pe ea ca sã mãnânce.</p>
        <p id="Iudita-12-16" n="16">ªi Iudita a intrat ºi s-a aºezat. ªi inima lui Olofern a fost cu totul rãpitã ºi mintea lui tulburatã, cãci el dorea mult sã fie împreunã cu ea. ªi din ziua în care o vãzuse, el cãuta prilejul s-o ademeneascã.</p>
        <p id="Iudita-12-17" n="17">Atunci Olofern îi zise: "Bea ºi te veseleºte cu noi!"</p>
        <p id="Iudita-12-18" n="18">ªi Iudita i-a rãspuns: "Beau bucuros, stãpâne, fiindcã viaþa mea a fost astãzi cinstitã mai mult decât în orice zi de la naºterea mea".</p>
        <p id="Iudita-12-19" n="19">ªi ea a mâncat ºi a vãzut înaintea lui din ceea ce-i gãtise roaba ei.</p>
        <p id="Iudita-12-20" n="20">ªi Olofern era sub farmecul ei ºi a bãut atâta vin, cât nu bãuse niciodatã în vreo zi de la naºterea lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-13" type="capitol" n="13">
        <head>Tãierea capului lui Olofern; aducerea lui în Betulia. Mulþumirea ºi binecuvântarea poporului ei.</head>
        <p id="Iudita-13-1" n="1">Iar seara târziu slujitorii lui se grãbirã sã plece. ªi Bagoas a închis cortul pe din afarã ºi a dat deoparte pe musafiri din faþa stãpânului sãu. ªi toþi erau osteniþi de ospãþul cel îndelungat.</p>
        <p id="Iudita-13-2" n="2">ªi Iudita a fost lãsatã singurã în cort, cu Olofern, trântit pe patul sãu, biruit de vin.</p>
        <p id="Iudita-13-3" n="3">ªi Iudita poruncise roabei sale sã stea afarã ºi sã aºtepte ieºirea ei, ca în fiecare zi, cãci ea zicea cã se va duce sã se roage, dar ºi lui Bagoas îi spusese tot aºa.</p>
        <p id="Iudita-13-4" n="4">ªi dupã ce au plecat toþi ºi nu mai rãmãsese nimeni în iatac, nici dintre cei mari ºi nici dintre cei mici, Iudita a venit lângã pat ºi a zis în inima sa: "Doamne, Dumnezeul cel atotputernic, priveºte în ceasul acesta la fapta mâinilor mele, spre slava lui Israel!</p>
        <p id="Iudita-13-5" n="5">Cãci acum este vremea sã ai grijã de moºtenirea Ta ºi sã aduci la îndeplinire gândul meu, spre pieirea vrãjmaºilor care s-au sculat împotriva noastrã".</p>
        <p id="Iudita-13-6" n="6">ªi îndreptându-se spre stâlpul patului care era la capul lui Olofern, a luat paloºul lui</p>
        <p id="Iudita-13-7" n="7">ªi, apropiindu-se de pat, a prins pe Olofern de pãr ºi a zis: "Întãreºte-mã, Doamne, Dumnezeul lui Israel, în ziua aceasta!"</p>
        <p id="Iudita-13-8" n="8">Apoi îl lovi peste gât de douã ori din toate puterile ºi-i retezã capul;</p>
        <p id="Iudita-13-9" n="9">A rostogolit trupul lui de pe pat ºi a luat perdeaua de pe stâlpi ºi dupã puþin timp a ieºit ºi a dat roabei sale capul lui Olofern. ªi ea l-a pus în desaga ei cu merinde. ªi amândouã au ieºit ca de obicei la rugãciune. ªi au strãbãtut tabãra, au ocolit vãgãuna stâncii ºi au luat-o la deal pe muntele Betuliei ºi au ajuns la porþile cetãþii.</p>
        <p id="Iudita-13-10" n="10">ªi de departe Iudita a strigat la strãjerii porþilor: "Deschideþi, deschideþi poarta! Cu noi este Dumnezeu, Dumnezeul nostru, ca sã-ªi mai arate puterea ºi tãria Lui în Israel împotriva duºmanilor noºtri, precum a fãcut El în ziua de azi!"</p>
        <p id="Iudita-13-11" n="11">ªi când locuitorii cetãþii i-au auzit glasul, s-au grãbit sã se coboare la poarta cetãþii ºi au strigat ºi pe bãtrânii cetãþii.</p>
        <p id="Iudita-13-12" n="12">Atunci au alergat toþi de la mic la mare, fiindcã nu se aºteptau la venirea ei. Oamenii au deschis poarta, au primit pe cele douã femei, au fãcut foc pentru a vedea ºi le-au înconjurat.</p>
        <p id="Iudita-13-13" n="13">ªi ea le-a zis cu glas tare: "Lãudaþi pe Dumnezeu! Lãudaþi-L! Preaslãviþi pe Dumnezeu, Care n-a lipsit neamul lui Israel de mila Sa, ci a zdrobit în noaptea aceasta prin mâna mea pe vrãjmaºii noºtri!"</p>
        <p id="Iudita-13-14" n="14">ªi a scos capul din desagã ºi, arãtându-l, le-a zis: "Iatã capul lui Olofern, cãpetenia armatei Asirienilor; iatã ºi perdeaua sub care sta în beþia lui. ªi Dumnezeu l-a ucis prin mâna unei femei.</p>
        <p id="Iudita-13-15" n="15">Viu este Domnul, Care m-a pãzit în calea pe care am mers, cã faþa mea l-a amãgit spre pieirea lui, ºi el n-a sãvârºit nici un pãcat spre întinare sau spre ruºine".</p>
        <p id="Iudita-13-16" n="16">ªi tot poporul s-a înspãimântat foarte ºi, cãzând în genunchi, s-a închinat lui Dumnezeu ºi a zis într-un cuget: u Preaslãvit eºti Tu, Dumnezeul nostru, Care ai nimicit astãzi pe vrãjmaºii poporului nostru!"</p>
        <p id="Iudita-13-17" n="17">ªi Oziaº i-a zis Iuditei: "Mãritã sã fii tu, fiicã, de Dumnezeu cel preaînalt, înaintea tuturor femeilor de pe pãmânt, ºi preaslãvit sã fie Domnul Dumnezeu, Care a fãcut cerul ºi pãmântul ºi Care te-a condus pe tine, ca sã tai capul cãpeteniei duºmanilor noºtri.</p>
        <p id="Iudita-13-18" n="18">ªi nu se va curma pomenirea în inimile oamenilor despre nãdejdea ta în Dumnezeu, ci în veci îºi vor aduce aminte de puterea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Iudita-13-19" n="19">ªi Dumnezeu sã-þi pãstreze o veºnicã amintire ºi sã te binecuvinteze spre bine, cã nu þi-ai cruþat viaþa când a fost vorba de umilirea poporului nostru, ci ne-ai ridicat din cãderea noastrã, umblând pe calea cea dreaptã, înaintea Dumnezeului nostru!" ªi tot poporul a strigat: "Amin! Amin!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-14" type="capitol" n="14">
        <head>Sfatul Iuditei despre nãvala celor din Betulia; întoarcerea lui Ahior ºi spaima Asirienilor.</head>
        <p id="Iudita-14-1" n="1">Dupã aceasta, Iudita le-a zis: "Ascultaþi-mã, fraþilor! Luaþi acest cap ºi-l spânzuraþi pe creºtetul zidurilor voastre.</p>
        <p id="Iudita-14-2" n="2">ªi în revãrsatul zorilor, dupã ce soarele va rãsãri, fiecare sã-ºi ia armele de luptã ºi voi toþi cei destoinici de luptã sã ieºiþi afarã din cetate cu un cãpitan în frunte, ca ºi când aþi avea de gând sã vã coborâþi în ºes spre straja Asirienilor, dar sã nu vã coborâþi.</p>
        <p id="Iudita-14-3" n="3">Atunci Asirienii, luându-ºi armele vor intra în tabãrã ºi vor deºtepta din somn pe cãpeteniile oºtirii asiriene, care vor alerga împreunã la cortul lui Olofern, dar nu-l vor gãsi. ªi atunci vor fi cuprinºi de spaimã ºi vor fugi de dinaintea voastrã.</p>
        <p id="Iudita-14-4" n="4">Pe urmã, voi ºi toþi cei ce locuiesc în tot muntele lui Israel, urmãriþi-i ºi doborâþi-i pe drumurile voastre.</p>
        <p id="Iudita-14-5" n="5">Însã înainte de a face aceasta, chemaþi-mi pe Ahior Amonitul, ca sã vadã ºi sã recunoascã pe cel care dispreþuia casa lui Israel, pe cel care îl trimisese pe el printre noi ca pe un om dat dinainte morþii!"</p>
        <p id="Iudita-14-6" n="6">ªi ei au chemat pe Ahior din casa lui Oziaº. ªi când el a venit ºi a vãzut capul lui Olofern în mâinile unui om din adunarea poporului, a cãzut cu faþa la pãmânt ºi l-a apucat leºinul.</p>
        <p id="Iudita-14-7" n="7">ªi dupã ce l-au sculat de jos, el a cãzut la picioarele Iuditei ºi s-a închinat înaintea ei ºi a zis: "Binecuvântatã sã fii tu în orice sãlaº al lui Iuda ºi la toate popoarele, care, auzind de numele tãu, se vor înspãimânta!</p>
        <p id="Iudita-14-8" n="8">ªi acum spune-mi mie ce-ai fãcut în zilele acestea?" Atunci Iudita i-a povestit în mijlocul poporului tot ceea ce fãcuse de când plecase ºi pânã în clipa când grãia cu ei.</p>
        <p id="Iudita-14-9" n="9">ªi dupã ce ea a sfârºit de vorbit, poporul a izbucnit în chiote de veselie, încât strigãtul lui se auzi în cetate.</p>
        <p id="Iudita-14-10" n="10">ªi încredinþându-se Ahior despre toate câte le fãcuse Dumnezeul lui Israel, a crezut cu neclintire în Dumnezeu ºi-a tãiat împrejur trupul ºi a fost primit definitiv în casa lui Israel.</p>
        <p id="Iudita-14-11" n="11">ªi în revãrsatul zorilor, au spânzurat capul lui Olofern pe zid ºi apoi au ieºit în cete spre trecãtorile muntelui.</p>
        <p id="Iudita-14-12" n="12">ªi când Asirienii i-au zãrit, au trimis dupã cãpeteniile lor, iar aceia s-au dus la cãpitani ºi la cei de peste mii ºi la toþi mai-marii lor,</p>
        <p id="Iudita-14-13" n="13">ªi aceia au ajuns la cortul lui Olofern ºi au zis celui ce era mai mare acolo: "Scoalã pe domnul nostru, cãci robii au cutezat sã se scoale cu rãzboi împotriva noastrã, ca sã ne prãpãdeascã cu totul!"</p>
        <p id="Iudita-14-14" n="14">Atunci Bagoas a intrat ºi a bãtut în perdeaua cortului, fiindcã el socotea cã Olofern doarme cu Iudita.</p>
        <p id="Iudita-14-15" n="15">ªi deoarece el nu a auzit pe nimeni, a dat perdeaua la o parte ºi a intrat în camera de dormit, ºi l-a gãsit aruncat pe prag, mort ºi cu capul tãiat ºi luat.</p>
        <p id="Iudita-14-16" n="16">ªi a început sã strige din rãsputeri ºi s-a pus pe plâns, pe strigat ºi pe þipat, ºi îºi sfâºie hainele de pe el.</p>
        <p id="Iudita-14-17" n="17">Apoi s-a dus repede în cortul unde era sãlaºul Iuditei, dar n-a gãsit-o. ªi alergând apoi în mulþime, a strigat:</p>
        <p id="Iudita-14-18" n="18">"O, roabe viclene! O singurã femeie evreicã a fãcut de ocarã casa regelui Nabucodonosor. Olofern zace la pãmânt, cu capul retezat!"</p>
        <p id="Iudita-14-19" n="19">Când cãpeteniile oºtirii asiriene au auzit aceastã veste, ºi-au sfâºiat veºmintele ºi s-au zãpãcit de tot. ªi vaietul ºi strigãtul lor mare s-a înteþit în mijlocul taberii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-15" type="capitol" n="15">
        <head>Înfrângerea ºi fuga Asirienilor. Binecuvântarea Iuditei ºi darurile fãcute ei.</head>
        <p id="Iudita-15-1" n="1">Când cei ce erau în corturi au aflat ceea ce s-a întâmplat, s-au înspãimântat.</p>
        <p id="Iudita-15-2" n="2">ªi cuprinºi de groazã ºi de spaimã, n-au putut sã rãmânã doi împreunã, ci s-au împrãºtiat ºi au apucat-o razna toþi laolaltã pe potecile ºesului ºi ale muntelui.</p>
        <p id="Iudita-15-3" n="3">Dar ºi cei care tãbãrâserã în munte, împrejurul Betuliei, au rupt-o la fugã. ªi atunci toþi bãrbaþii destoinici de luptã ai lui Israel s-au repezit asupra lor.</p>
        <p id="Iudita-15-4" n="4">ªi Oziaº a trimis crainici la Betomestaim, la Bibe, la Hobe ºi la Cola, precum ºi în tot þinutul muntos al lui Israel, ca sã le vesteascã ceea ce s-a întâmplat ºi ca toþi sã tãbãrascã pe vrãjmaºi ºi sã-i nimiceascã.</p>
        <p id="Iudita-15-5" n="5">Când a auzit de aceasta fiii lui Israel, cu toþii s-au nãpustit împotriva lor ºi i-a bãtut pânã la Hoba. Dar ºi cei din Ierusalim ºi din tot þinutul muntos au sãrit în ajutorul lor, cãci ºi pe ei îi vestise despre cele întâmplate în tabãra vrãjmaºã. Apoi ºi cei din Galaad ºi din Galileea i-au luat din partea lor ºi i-au lovit crunt, pânã în apropierea Damascului ºi a þinutului lui.</p>
        <p id="Iudita-15-6" n="6">Iar ceilalþi locuitori ai Betuliei au nãvãlit în tabãra asirianã, pe care au jefuit-o ºi s-au îmbogãþit.</p>
        <p id="Iudita-15-7" n="7">ªi fiii lui Israel, care s-au întors de la înfrângerea vrãjmaºului, au pus stãpânire pe ceea ce mai rãmãsese. Oamenii din târguri ºi din sate, de la munte ºi din câmpie, au luat de asemenea o pradã foarte mare, cãci se gãsea multã.</p>
        <p id="Iudita-15-8" n="8">Atunci marele preot Ioachim împreunã cu marele sfat îl fiilor lui Israel, care locuiau în Ierusalim, s-au dus sã vadã izbânda pe care Domnul o dãduse lui Israel ºi sã vadã pe Iudita ºi sã-i facã urare pentru izbândã ca niºte prieteni.</p>
        <p id="Iudita-15-9" n="9">Ajungând la ea, toþi într-un cuget au lãudat-o: "Tu, mândria lui Israel, tu, faima cea neapusã a neamului nostru!</p>
        <p id="Iudita-15-10" n="10">Tu le-ai fãcut toate acestea cu mâna ta ºi tu ai adus izbânda lui Israel! Dumnezeu va binevoi întru acestea! Binecuvântatã sã fii tu de Dumnezeu cel Atotputernic în veci!" ªi tot poporul striga: "Amin!"</p>
        <p id="Iudita-15-11" n="11">ªi tot poporul a jefuit tabãra timp de treizeci de zile. ªi i-au dat Iuditei cortul lui Olofern ºi toate tacâmurile de argint, paturile ºi pernele, precum ºi toate lucrurile din el. ªi ea, luându-le, a încãrcat asinul ei, a înhãmat la care ºi a îngrãmãdit lucrurile în ele.</p>
        <p id="Iudita-15-12" n="12">ªi toate femeile din Israel alergau s-o vadã ºi o binecuvântau, iar în cinstea ei s-au prins în horã. ªi ea a luat ramuri în mânã ºi le-a dat femeilor care o însoþeau.</p>
        <p id="Iudita-15-13" n="13">ªi s-au încununat cu ramuri de mãslin, atât ea cât ºi însoþitoarele ei. ªi ea mergea în fruntea poporului ºi conducea corul femeilor. ªi toþi bãrbaþii lui Israel, cu arme ºi încununaþi o însoþeau în cântare de laudã.</p>
        <p id="Iudita-15-14" n="14">Atunci Iudita a început sã cânte aceastã cântare de laudã în tot Israelul, iar tot poporul cânta dupã ea aceastã cântare de laudã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Iudita-16" type="capitol" n="16">
        <head>Cântarea de biruinþã a Iuditei. Poporul aduce jertfe de mulþumire în Ierusalim. Moartea Iuditei.</head>
        <p id="Iudita-16-1" n="1">ªi Iudita a zis: "Lãudaþi pe Dumnezeul meu, în tobe, cântaþi Domnului cu chimvale, uniþi pentru El psalmul cu cântarea, preaslãviþi ºi chemaþi numele Lui!</p>
        <p id="Iudita-16-2" n="2">Dumnezeu, Cel care pune capãt rãzboaielor, este Domnul, cãci, în tabãrã ºi în mijlocul poporului, El m-a scãpat din mâna celui ce mã urmãrea pe mine.</p>
        <p id="Iudita-16-3" n="3">Venit-a Asur din munþii de la miazãnoapte; el a venit cu zecile de mii ale oºtirii sale, ºi mulþimea lor stãvilea puhoaiele ºi caii lor acopereau vãile.</p>
        <p id="Iudita-16-4" n="4">ªi îºi fãcea socotealã sã pârjoleascã plaiurile mele ºi pe flãcãii mei sã-i treacã prin ascuþiºul sabiei, pe pruncii mei sã-i arunce pãmântului, pe copiii mei sã-i dea jafului ºi pe fecioarele mele rãpirii.</p>
        <p id="Iudita-16-5" n="5">Domnul cel Atotputernic prin mâna unei femei i-a nimicit,</p>
        <p id="Iudita-16-6" n="6">Cãci Olofern al lor n-a fost doborât de tineri voinici, ºi nici feciorii uriaºilor nu l-au lovit pe el, ºi nici nu i-au stat împotrivã oameni înalþi ca munþii, ci Iudita, fiica lui Merari, l-a dezarmat cu frumuseþea feþei ei.</p>
        <p id="Iudita-16-7" n="7">Cãci ea s-a dezbrãcat de veºmintele ei de vãduvie pentru întãrirea celor întristaþi ai lui Israel; ea ºi-a uns faþa cu miresme,</p>
        <p id="Iudita-16-8" n="8">ªi-a prins pârul sub turban ºi s-a îmbrãcat cu veºmânt de în, ca sã-l ademeneascã.</p>
        <p id="Iudita-16-9" n="9">Cu sandalele ei i-a luat ochii, frumuseþea ei i-a robit inima, ºi cu sabia i-a retezat capul.</p>
        <p id="Iudita-16-10" n="10">Perºii s-au îngrozit de îndrãzneala ei ºi Mezii de cutezanþa ei.</p>
        <p id="Iudita-16-11" n="11">Atunci au chiuit umiliþii mei ºi au strigat din rãsputeri cei fãrã vlagã, iar ei s-au înspãimântat ºi ºi-au ridicat glasul ºi au luat-o la goanã.</p>
        <p id="Iudita-16-12" n="12">Copii de mame tinere i-au strãpuns cu sabia ºi ca pe niºte robi i-au doborât la pãmânt; pierit-au în bãtãlia Domnului meu.</p>
        <p id="Iudita-16-13" n="13">Cânta-voi Dumnezeului meu cântare nouã: Doamne, mare eºti Tu ºi preaslãvit, minunat în puterea Ta, ºi nimeni nu poate sã Te întreacã!</p>
        <p id="Iudita-16-14" n="14">Þie sã-þi slujeascã întreaga fãpturã, pentru cã Tu ai zis ºi toate s-au fãcut. Trimis-ai Duhul Tãu ºi totul a fost zidit ºi nimeni nu poate sã stea împotriva poruncii Tale!</p>
        <p id="Iudita-16-15" n="15">Munþii ca ºi mãrile se zbuciumã din temelie, stâncile se topesc cum se topeºte ceara înaintea feþei Tale, iar cucei ce Te cinstesc pe Tine, milostiv eºti Tu cu ei!</p>
        <p id="Iudita-16-16" n="16">Fiindcã orice jertfã cu miros de mireasmã preþuieºte puþin pentru Tine ºi toatã grãsimea arderii de tot este ºi de mai puþin preþ, însã cel ce se teme de Domnul totdeauna este mare.</p>
        <p id="Iudita-16-17" n="17">Vai de neamurile care se ridicã împotriva poporului meu, cãci Domnul cel Atotputernic le va pedepsi în ziua judecãþii, ºi va da pradã trupul lor focului ºi viermilor, ca sã urle de durere în veci de veci!"</p>
        <p id="Iudita-16-18" n="18">ªi când a ajuns la Ierusalim, toþi s-au închinat lui Dumnezeu, iar dupã ce poporul s-a curãþit, a adus arderi de tot, prinoasele lor de bunã voie ºi darurile lor.</p>
        <p id="Iudita-16-19" n="19">ªi Iudita a afierosit lui Dumnezeu ca dar, toate lucrurile lui Olofern, câte i le dãduse poporul, precum ºi perdeaua pe care ea o ridicase de la patul lui, a dat-o ca afierosire pentru Domnul.</p>
        <p id="Iudita-16-20" n="20">ªi poporul s-a veselit în Ierusalim trei luni, în faþa templului, ºi Iudita a rãmas la ei.</p>
        <p id="Iudita-16-21" n="21">Iar dupã aceste zile, fiecare s-a întors la locul sãu, ºi Iudita s-a întors în Betulia ºi ºi-a petrecut viaþa la casa ei. ªi cu înaintarea în vârstã a ajuns vestitã în toatã þara.</p>
        <p id="Iudita-16-22" n="22">Mulþi au cerut-o în cãsãtorie, dar ea n-a cunoscut bãrbat în toate zilele vieþii ei, de când murise soþul ei Manase ºi se adãugase la poporul lui.</p>
        <p id="Iudita-16-23" n="23">Faima ei creºtea din ce în ce mai mult, pe când ea înainta în vârstã în casa bãrbatului ei. Ea a atins vârsta de o sutã ºi cinci ani. ªi ea a dezrobit pe roaba ei. Ea a murit în Betulia ºi a fost îngropatã în peºtera în care se odihnea bãrbatul ei Manase.</p>
        <p id="Iudita-16-24" n="24">ªi neamul lui Israel a jelit-o ºapte zile. ªi înainte de moarte ºi-a împãrþit averea la rudele bãrbatului ei Manase ºi la rudele ei.</p>
        <p id="Iudita-16-25" n="25">ªi cât a trãit Iudita, nimeni n-a îndrãznit sã tulbure pe Israeliþi ºi încã multã vreme dupã moartea ei.</p>
    </div2>
</div1>