<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Jud" type="carte">
    <head>Cartea Judecãtorilor</head>
    <div2 id="Jud-1" type="capitol" n="1">
        <head>Seminþia lui Iuda povãþuind la rãzboi în locul lui Iosua.</head>
        <p id="Jud-1-1" n="1">Dupã moartea lui Iosua, au întrebat fiii lui Israel pe Domnul, zicând: "Cine din noi sã meargã mai întâi asupra Canaaneilor, ca sã se lupte cu ei?"</p>
        <p id="Jud-1-2" n="2">ªi a zis Domnul: "Iuda sã meargã ºi Eu voi da þara în mâna lui!"</p>
        <p id="Jud-1-3" n="3">Iuda a zis cãtre Simeon, fratele sãu: "Intrã cu mine în þinutul care mi-a cãzut la sorþi ºi sã ne luptãm cu Canaaneii ºi voi intra ºi eu cu tine în þinutul care þi-a cãzut la sorþi". ºi s-a dus Simeon cu el.</p>
        <p id="Jud-1-4" n="4">Atunci s-a dus Iuda cu Simeon ºi Domnul a dat pe Canaanei ºi pe Ferezei în mâinile lor ºi au ucis ei din aceia zece mii de oameni în Bezec.</p>
        <p id="Jud-1-5" n="5">ªi s-au întâlnit ei în Bezec cu Adoni-Bezec ºi s-au bãtut cu dânsul ºi au rãpus pe Canaanei ºi pe Ferezei,</p>
        <p id="Jud-1-6" n="6">Iar Adoni-Bezec a fugit; dar ei au alergat dupã el ºi l-au prins ºi i-au tãiat degetele cele mari de la mâini ºi de la picioare.</p>
        <p id="Jud-1-7" n="7">Atunci Adoni-Bezec a zis: "ªaptezeci de regi cu degetele cele mari tãiate de la mâinile ºi de la picioarele lor adunau fãrâmituri sub masa mea; cum am fãcut eu, aºa mi-a plãtit ºi mie Dumnezeu. ªi l-au dus în Ierusalim ºi a murit acolo.</p>
        <p id="Jud-1-8" n="8">Apoi au mers fiii lui Iuda cu rãzboi asupra Ierusalimului ºi l-au luat ºi l-au trecut prin sabie, iar cetatea au dat-o focului.</p>
        <p id="Jud-1-9" n="9">Dupã aceea s-au dus fiii lui Iuda sã se lupte cu Canaaneii care trãiau în munþi, în þara de miazãzi ºi în pãrþile de jos.</p>
        <p id="Jud-1-10" n="10">ªi a mers Iuda asupra Canaaneilor care locuiau în Hebron; iar numele Hebronului era mai înainte Chiriat-Arba; ºi a bãtut per ªeºai, pe Ahiman ºi pe Talmai, din neamul lui Enac.</p>
        <p id="Jud-1-11" n="11">Iar de acolo s-au dus împotriva locuitorilor Debirului al cãrui nume era mai înainte Chiriat-Sefer.</p>
        <p id="Jud-1-12" n="12">Atunci Caleb a zis: "Cine va lovi Chiriat-Seferul ºi-l va lua, aceluia îi voi da pe Acsa, fiica mea, de femeie".</p>
        <p id="Jud-1-13" n="13">ªi l-a luat Otniel, fiul lui Chenaz, fratele mai mic al lui Caleb, ºi acesta i-a dat de soþie pe Acsa, fiica sa.</p>
        <p id="Jud-1-14" n="14">ªi când a vrut ea sã plece, Otniel a învãþat-o sã cearã la tatãl ei o þarinã ºi ea s-a coborât de pe asin. ªi i-a zis Caleb: "Ce vrei?"</p>
        <p id="Jud-1-15" n="15">Iar Acsa a zis cãtre el: "Dã-mi binecuvântare; tu mi-ai dat pãmântul de la miazãzi, dã-mi ºi izvoarele de apã". ªi i-a dat Caleb, dupã dorinþa ei, izvoarele cele de sus ºi izvoarele cele de jos.</p>
        <p id="Jud-1-16" n="16">Iar fiii lui Hobab cheneul, socrul lui Moise, au mers din cetatea Palmierilor cu fiii lui Iuda în pustiul lui Iuda din Negheb, care este la miazãzi de Arad ºi, venind, s-au aºezat între Amaleciþi.</p>
        <p id="Jud-1-17" n="17">Apoi a mers Iuda cu Simeon, fratele sãu ºi a lovit pe Canaaneii care locuiau în Þefat ºi i-au dat pieirii; de aceea s-a numit cetatea aceea Horma.</p>
        <p id="Jud-1-18" n="18">ªi a mai luat Iuda ºi Gaza cu împrejurimile ei, Ascalonul cu împrejurimile lui ºi Ecronul cu þinutul lui.</p>
        <p id="Jud-1-19" n="19">ªi a fost Domnul cu Iuda ºi acesta a luat în stãpânire partea muntoasã; dar pe locuitorii din vale nu i-a putut alunga, pentru cã ei aveau care de fier.</p>
        <p id="Jud-1-20" n="20">ªi au dat lui Caleb Hebronul, cum zisese Moise, ºi a primit el acolo de moºtenire cele trei cetãþi ale fiilor lui Enac ºi a alungat pe cei trei fii ai lui Enac.</p>
        <p id="Jud-1-21" n="21">Iar fiii lui Veniamin n-au alungat pe Iebuseii care locuiau în Ierusalim; ºi trãiesc Iebusei cu fiii lui Veniamin în Ierusalim pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Jud-1-22" n="22">S-au suit de asemenea ºi fiii lui Iosif asupra Betelului ºi Domnul a fost cu ei,</p>
        <p id="Jud-1-23" n="23">ªi s-au oprit ei ºi au cercetat Betelul; iar numele cetãþii acesteia era mai înainte Luz.</p>
        <p id="Jud-1-24" n="24">ªi au vãzut cei de strajã un om ieºind din cetate ºi l-au prins ºi i-au zis: "Aratã-ne intrarea cetãþii ºi vom avea milã de tine".</p>
        <p id="Jud-1-25" n="25">ªi le-a arãtat intrarea cetãþii ºi ei au lovit cetatea cu sabia, iar omului aceluia ºi la tot neamul lui i-au dat drumul.</p>
        <p id="Jud-1-26" n="26">ªi s-a dus omul acela în pãmântul Heteilor ºi a zidit acolo o cetate ºi i-a pus numele Luz. ªi acesta este numele ei pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Jud-1-27" n="27">Manase de asemenea n-a alungat pe locuitorii Bet-ªeanului, care e Schitopole, ºi ai cetãþilor supuse lui, nici pe ai Taanacului ºi ai cetãþilor supuse lui, nici pe locuitorii din Dor ºi ai cetãþilor supuse lui, nici pe locuitorii Ibleamului ºi ai cetãþilor supuse lui, nici pe locuitorii Meghidonului ºi ai cetãþilor supuse lui; ºi au rãmas Canaaneii sã trãiascã în pãmântul acesta.</p>
        <p id="Jud-1-28" n="28">Când Israel a ajuns puternic, atunci a fãcut pe Canaanei birnici, dar de izgonit nu i-a izgonit.</p>
        <p id="Jud-1-29" n="29">Nici Efraim n-a izgonit pe Canaaneii care locuiau în Ghezer, ºi au trãit Canaaneii în mijlocul lor în Ghezer ºi le-au plãtit bir.</p>
        <p id="Jud-1-30" n="30">Zabulon încã n-a izgonit pe locuitorii Chitronului ºi pe locuitorii Nahalolului; ºi au locuit Canaaneii în mijlocul lor ºi le-au plãtit bir.</p>
        <p id="Jud-1-31" n="31">Nici Aºer n-a izgonit pe locuitorii din Aco care-i plãteau bir, nici pe locuitorii din Dor, nici pe locuitorii din Sidon ºi Mahaleb, din Aczib, din Helba, din Afec ºi din Rehob.</p>
        <p id="Jud-1-32" n="32">ªi a locuit Aºer între Canaanei, locuitorii rãrii aceleia, cãci nu i-a izgonit.</p>
        <p id="Jud-1-33" n="33">Nici Neftali n-a izgonit pe locuitorii din Bet-ªemeº, nici pe locuitorii din Bet-Anat, ºi a trãit între Canaanei, locuitorii jãrii aceleia. Iar locuitorii din Bet-ªemeº ºi din Bet-Anat erau birnicii lui.</p>
        <p id="Jud-1-34" n="34">Dar Amoreii au împins pe fiii lui Dan în munþi ºi nu i-a lãsat sã se coboare în vale.</p>
        <p id="Jud-1-35" n="35">ªi au rãmas Amoreii sã locuiascã în Har-Heres, în Aialon ºi ªaalbim; dar mâna fiilor lui Iosif a rãpus pe Amorei ºi au ajuns aceºtia birnicii lor.</p>
        <p id="Jud-1-36" n="36">Iar hotarele Amoreilor se întindeau pânã dincolo de înãlþimea Acrabimului ºi de Sela.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-2" type="capitol" n="2">
        <head>Trândãvia Israeliþilor, lepãdarea de Dumnezeu, pedeapsa ºi iertarea lor.</head>
        <p id="Jud-2-1" n="1">Atunci s-a suit un înger al Domnului din Ghilgal cãtre Bochim, cãtre Betel ºi cãtre casa lui Israel ºi le-a zis: "Aºa grãieºte Domnul:</p>
        <p id="Jud-2-2" n="2">Eu v-am scos din Egipt ºi v-am bãgat în þara pentru care M-am jurat pãrinþilor voºtri sã v-o dau ºi am zis: Nu voi rupe în veac legãmântul Meu cu voi; voi însã sã nu intraþi în legãturã cu locuitorii tãrii acesteia; dumnezeilor lor sã nu vã închinaþi, idolii lor sã-i sfãrâmaþi ºi jertfelnicele lor sã le dãrâmaþi. Dar voi n-aþi ascultat glasul Meu. Pentru ce aþi fãcut aceasta?</p>
        <p id="Jud-2-3" n="3">De aceea vã zic: Nu Mã voi apuca sã strãmut pe locuitorii aceºtia pe care Eu am voit sã-i alung, nu-i voi izgoni de la voi ºi ei vã vor fi laþ, iar dumnezeii lor vor fi pentru voi mreajã".</p>
        <p id="Jud-2-4" n="4">Când a spus îngerul Domnului cuvintele acestea tuturor fiilor lui Israel, atunci poporul a ridicat strigare mare ºi a plâns.</p>
        <p id="Jud-2-5" n="5">De aceea s-a ºi numit locul acela Bochim. ªi au adus ei acolo jertfã Domnului.</p>
        <p id="Jud-2-6" n="6">Dupã ce a dat Iosua drumul poporului ºi s-au dus fiii lui Israel fiecare la casa sa ºi fiecare la moºia sa, ca sã ia þara de moºtenire,</p>
        <p id="Jud-2-7" n="7">Atunci poporul a slujit Domnului în toate zilele lui Iosua ºi în toate zilele bãtrânilor, a cãror viaþã s-a prelungit dupã Iosua ºi care vãzuserã toate lucrurile cele mari ale Domnului, pe care le fãcuse El cu Israel.</p>
        <p id="Jud-2-8" n="8">Iosua, fiul lui Navi, sluga Domnului, a murit fiind de o sutã zece ani,</p>
        <p id="Jud-2-9" n="9">ªi l-au îngropat în cuprinsul moºtenirii sale, la Timnat-Heres, în muntele lui Efraim, spre miazãnoapte de muntele Gaaº;</p>
        <p id="Jud-2-10" n="10">ªi dupã ce tot rândul acela de oameni a trecut la pãrinþii lor ºi când s-a ridicat în locul lor alt rând de oameni, care nu cunoºteau pe Domnul ºi lucrurile Sale pe care le fãcuse cu Israel,</p>
        <p id="Jud-2-11" n="11">Atunci fiii lui Israel au început a face rele înaintea ochilor Domnului ºi s-au apucat sã slujeascã baalilor;</p>
        <p id="Jud-2-12" n="12">Au pãrãsit pe Domnul Dumnezeul pãrinþilor lor, Care îi scosese din pãmântul Egiptului ºi s-au întors la alþi dumnezei, cãtre dumnezeii popoarelor dimprejurul lor ºi au început sã se închine acelora ºi au mâniat pe Domnul;</p>
        <p id="Jud-2-13" n="13">Au pãrãsit pe Domnul ºi au început a se închina lui Baal ºi Astartelor.</p>
        <p id="Jud-2-14" n="14">De aceea s-a aprins mânia Domnului asupra lui Israel ºi l-a dat în mâinile jefuitorilor care i-au jefuit; i-a dat în mâinile vrãjmaºilor dimprejurul lor ºi n-au mai putut sã se împotriveascã vrãjmaºilor lor.</p>
        <p id="Jud-2-15" n="15">Ori încotro apucau, mâna Domnului pretutindeni era împotriva lor, ca sã facã rãu, cum le grãise Domnul ºi cum li Se jurase. ªi erau foarte strâmtoraþi.</p>
        <p id="Jud-2-16" n="16">Atunci le-a ridicat Domnul judecãtori care i-au izbãvit din mâinile jefuitorilor lor.</p>
        <p id="Jud-2-17" n="17">Dar nici pe judecãtori nu-i ascultau ei, ci se purtau desfrânat mergând pe urmele altor dumnezei ºi se închinau acelora ºi mâniau pe Domnul; uºor se abãteau de la calea pe care umblaserã pãrinþii lor care se supuseserã poruncilor Domnului. Ei însã nu fãceau aºa.</p>
        <p id="Jud-2-18" n="18">Când le ridica lor Domnul judecãtori, atunci Însuºi Domnul era cu judecãtorul ºi-i izbãvia pe ei de vrãjmaºii lor în toate zilele judecãtorului.</p>
        <p id="Jud-2-19" n="19">Dar cum murea judecãtorul, ei iarãºi fãceau ºi mai rãu decât pãrinþii lor, abãtându-se la alþi dumnezei, slujind acelora ºi închinându-se lor, nu se lãsau de lucrurile lor ºi nu se abãteau de la calea lor cea rea.</p>
        <p id="Jud-2-20" n="20">ªi se aprindea mânia Domnului asupra lui Israel ºi zicea: "Pentru cã poporul acesta calcã poruncile Mele, pe care Eu le-am aºezat cu pãrinþii lor ºi nu ascultã glasul Meu,</p>
        <p id="Jud-2-21" n="21">De aceea nici Eu nu voi mai izgoni de la ei nici unul din acele popoare pe care le-a lãsat Iosua, fiul lui Navi, în þarã, când a murit,</p>
        <p id="Jud-2-22" n="22">Ca sã ispiteascã prin ele pe Israel ºi sã vadã de va þine el calea Domnului ºi de va umbla pe ea, cum s-au þinut pãrinþii lor, sau nu".</p>
        <p id="Jud-2-23" n="23">ªi a lãsat Domnul pe popoarele acestea ºi nu le-a alungat îndatã, nici nu le-a dat în mâinile lui Iosua.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-3" type="capitol" n="3">
        <head>Otniel, Aod ºi ªamgar.</head>
        <p id="Jud-3-1" n="1">Iatã popoarele acelea pe care le-a lãsat Domnul ca sã ispiteascã prin ele pe Israel ºi pe toþi aceia care nu cunoºteau toate rãzboaiele Canaanului;</p>
        <p id="Jud-3-2" n="2">Pe care le lãsase numai pentru ca generaþiile viitoare de oameni ale fiilor lui Israel sã ºtie ºi sã înveþe rãzboiul pe care nu-l cunoscuserã mai înainte:</p>
        <p id="Jud-3-3" n="3">Cinci stãpânitori Filisteni, toþi Canaaneii, Sidonienii ºi Heveii care locuiau în munþii Libanului de la muntele Baal-Hermon pânã la intrarea Hamatului.</p>
        <p id="Jud-3-4" n="4">Acestea fuseserã lãsate ca sã se încerce prin ele Israeliþii ºi sã se afle dacã se supun ei poruncilor Domnului, pe care le-a dat El pãrinþilor lor prin Moise.</p>
        <p id="Jud-3-5" n="5">ªi au trãit fiii lui Israel între Canaanei, Hetei, Amorei, Ferezei, Hevei, Gherghesei ºi Iebusei,</p>
        <p id="Jud-3-6" n="6">ªi ºi-au luat femei din fetele acelora ºi pe fetele lor le-au dat dupã feciorii acelora ºi au slujit dumnezeilor lor.</p>
        <p id="Jud-3-7" n="7">Deci au fãcut rele înaintea ochilor Domnului fiii lui Israel ºi au uitat pe Domnul Dumnezeul lor ºi au slujit baalilor ºi astartelor.</p>
        <p id="Jud-3-8" n="8">Atunci s-a aprins mânia Domnului asupra lui Israel ºi i-a dat în mâinile lui Cuºan-Riºeataim, regele Mesopotamiei, ºi fiii lui Israel au robit lui Cuºan-Riºeataim opt ani.</p>
        <p id="Jud-3-9" n="9">Dupã aceea au strigat fiii lui Israel cãtre Domnul ºi a ridicat Domnul un izbãvitor pentru fiii lui Israel, care i-a izbãvit ºi anume pe Otniel, fiul lui Chenaz, fratele mai mic al lui Caleb.</p>
        <p id="Jud-3-10" n="10">ªi a fost Duhul Domnului peste acesta ºi a fost el judecãtor lui Israel. Acesta a ieºit la rãzboi împotriva lui Cuºan-Riºeataim ºi Domnul a dat în mâinile lui pe Cuºan-Riºeataim, regele Mesopotamiei, ºi a apãsat mâna lui pe Cuºan-Riºeataim.</p>
        <p id="Jud-3-11" n="11">Dupã aceea s-a odihnit þara patruzeci de ani ºi apoi a murit Otniel, fiul lui Chenaz.</p>
        <p id="Jud-3-12" n="12">Apoi fiii lui Israel iarãºi s-au apucat sã facã rele înaintea ochilor Domnului ºi a întãrit Domnul pe Eglon, regele Moabului, împotriva Israeliþilor, pentru cã ei fãceau rele înaintea ochilor Domnului.</p>
        <p id="Jud-3-13" n="13">ªi a adunat acela la sine pe toþi Moabiþii ºi Amaleciþii ºi a plecat sã loveascã pe Israel; ºi au luat cetatea Palmierilor.</p>
        <p id="Jud-3-14" n="14">Iar fiii lui Israel au slujit lui Eglon, regele Moabului, optsprezece ani.</p>
        <p id="Jud-3-15" n="15">Atunci au strigat fiii lui Israel cãtre Domnul ºi Domnul le-a ridicat ca izbãvitor pe Aod, fiul lui Ghera, din neamul lui Veniamin, care era stângaci. ªi au trimis fiii lui Israel prin el daruri lui Eglon, regele Moabului.</p>
        <p id="Jud-3-16" n="16">Aod ºi-a fãcut sabie cu douã ascuþiºuri, lungã de un cot ºi a încins-o sub mantaua sa la ºoldul drept</p>
        <p id="Jud-3-17" n="17">ªi a mers cu daruri la Eglon, regele Moabului. Eglon însã era om foarte gras.</p>
        <p id="Jud-3-18" n="18">Dupã ce a înfãþiºat Aod toate darurile, a dat drumul oamenilor care aduseserã darurile,</p>
        <p id="Jud-3-19" n="19">Iar el însuºi, întorcându-se de la idolii de lângã Ghilgal, a zis regelui: "Cuvânt în tainã am a-þi spune, o rege!" Iar el a zis: "Mai încet!" Atunci au ieºit de la dânsul toþi cei ce stãteau pe lângã el.</p>
        <p id="Jud-3-20" n="20">ªi a intrat Aod la dânsul; cãci el ºedea într-un foiºor rãcoros, pe care îl avea acolo la o parte. ªi a zis Aod: "Eu, o rege, am cãtre tine un cuvânt al lui Dumnezeu". Atunci Eglon s-a sculat de pe scaun înaintea lui.</p>
        <p id="Jud-3-21" n="21">ªi când s-a sculat el, Aod ºi-a întins mâna sa stângã ºi a scos sabia de la coapsa sa dreaptã ºi a împlântat-o în pântecele lui,</p>
        <p id="Jud-3-22" n="22">Aºa încât a intrat dupã ascuþiºul sabiei ºi mânerul ºi grãsimea a acoperit rana pe unde intrase sabia, cãci Aod n-a scos-o din pântecele lui.</p>
        <p id="Jud-3-23" n="23">Apoi Aod a ieºit în tindã, trãgând dupã sine uºa foiºorului ºi încuind-o.</p>
        <p id="Jud-3-24" n="24">Iar dupã ce a ieºit el, au venit slugile lui Eglon ºi, vãzând uºa foiºorului încuiatã, au zis: "Se vede cã el îºi acoperã picioarele În camera de varã".</p>
        <p id="Jud-3-25" n="25">ªi au aºteptat ei destulã vreme; dar vãzând cã nu mai deschide nimeni uºa foiºorului, au adus o cheie ºi au deschis ºi iatã stãpânul lor zãcea mort la pãmânt.</p>
        <p id="Jud-3-26" n="26">Pânã sã se dumireascã aceia, Aod a plecat ºi nimeni nu se mai gândea la el; a trecut pe lângã idoli ºi a scãpat în Seira.</p>
        <p id="Jud-3-27" n="27">Iar dupã ce a venit în þara lui Israel, Aod a trâmbiþat din trâmbiþã pe muntele Efraim ºi s-au coborât la dânsul fiii lui Israel din muntele Efraim ºi el mergea înaintea lor.</p>
        <p id="Jud-3-28" n="28">ªi þa zis el cãtre dânºii: "Veniþi dupã mine, cã a dat Domnul pe vrãjmaºii noºtri Moabiþi în mâinile voastre". ªi s-au dus dupã dânsul ºi au apucat vadul Iordanului spre Moab ºi nu au lãsat pe nimeni sã treacã.</p>
        <p id="Jud-3-29" n="29">ªi au ucis atunci din Moabiþi pânã la zece mii de oameni, toþi sãnãtoºi ºi voinici, încât nimeni n-a scãpat.</p>
        <p id="Jud-3-30" n="30">Aºa au fost supuºi în ziua aceea Moabiþii înaintea lui Israel ºi s-a liniºtit þara lui optzeci de ani. Iar Aod a fost judecãtorul lor pânã la moartea sa.</p>
        <p id="Jud-3-31" n="31">Dupã dânsul a fost judecãtor ªamgar, fiul lui Anat, care a ucis ºase sute de Filisteni cu un bãþ, cu bold de mânat boii, ºi acesta a izbãvit de asemenea pe Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-4" type="capitol" n="4">
        <head>Debora, Barac ºi Iaela.</head>
        <p id="Jud-4-1" n="1">Dupã ce a murit Aod, fiii lui Israel au început iar sã facã rele înaintea ochilor Domnului.</p>
        <p id="Jud-4-2" n="2">ªi Domnul i-a dat în mâinile lui Iabin, regele Canaanului, care domnea în Haþor. Acesta avea cãpetenie peste oºtire pe Sisera care locuia în Haroºet-Goim.</p>
        <p id="Jud-4-3" n="3">ªi au strigat fiii lui Israel cãtre Domnul; cãci Iabin avea nouã sute de care de fier ºi a apãsat cumplit pe fiii lui Israel douãzeci de ani.</p>
        <p id="Jud-4-4" n="4">În vremea aceea era judecãtor în Israel Debora-proorociþa, soþia lui Lapidot.</p>
        <p id="Jud-4-5" n="5">Aceasta locuia sub palmierul Deborei, între Rama ºi Betel, pe muntele Efraim ºi veneau acolo la ea fiii lui Israel sã se judece.</p>
        <p id="Jud-4-6" n="6">ªi a trimis Debora de a chemat pe Barac, fiul lui Abinoam, din Chedeºul Neftalimului ºi i-a zis: "Domnul Dumnezeul lui Israel îþi porunceºte: Du-te ºi te suie pe muntele Tabor ºi ia cu tine zece mii de oameni din fiii lui Neftali ºi din fiii lui Zabulon;</p>
        <p id="Jud-4-7" n="7">Iar Eu voi aduce la tine, la pârâul Chiºon, pe Sisera, cãpetenia oºtirilor lui Iabin ºi carele lui ºi oastea lui cea multã ºi-l voi da în mâinile tale".</p>
        <p id="Jud-4-8" n="8">Iar Barac a zis cãtre dânsa: "De mergi tu cu mine, mã voi duce; iar de nu mergi cu mine, eu nu mã voi duce. Cãci eu nu ºtiu ziua când are sã trimitã Domnul pe îngerul Sãu în ajutorul meu".</p>
        <p id="Jud-4-9" n="9">Atunci ea a zis cãtre el: "De mers voi merge cu tine, dar sã ºtii cã nu va mai fi slava ta în calea aceasta în care mergi; ci în mâna unei femei va da Domnul pe Sisera". ªi s-a sculat Debora ºi s-a dus cu Barac la Chedeº.</p>
        <p id="Jud-4-10" n="10">ªi a chemat Barac pe Zabulonieni ºi Neftalimieni la Chedeº ºi s-au dus dupã dânsul zece mii de oameni ºi s-a dus ºi Debora cu dânºii.</p>
        <p id="Jud-4-11" n="11">Atunci Heber Cheneul s-a despãrþit de Chenei, fiii lui Hobab, rudenia lui Moise, ºi ºi-a întins cortul sãu la dumbrava din Þaanaim, aproape de Chedeº.</p>
        <p id="Jud-4-12" n="12">ªi i s-a spus lui Sisera cã Barac, fiul lui Abinoam, s-a suit pe muntele Taborului.</p>
        <p id="Jud-4-13" n="13">Atunci Sisera a adunat toate carele sale, nouã sute de care de fier, ºi tot poporul pe care-l avea ºi a venit din Haroºet-Goim la râul Chiºon.</p>
        <p id="Jud-4-14" n="14">Iar Debora a zis cãtre Barac: "Scoalã, cã aceasta este ziua aceea în care Domnul are sã dea pe Sisera în mâinile tale. Însuºi Domnul are sã meargã înaintea ta". ªi s-a coborât Barac din muntele Taborului ºi dupã el ºi cei zece mii de oameni.</p>
        <p id="Jud-4-15" n="15">Atunci Domnul a pus pe fugã pe Sisera ºi toate carele lui ºi toatã tabãra lui prin sabia lui Barac; ºi s-a coborât Sisera din carul sãu ºi a fugit pe jos.</p>
        <p id="Jud-4-16" n="16">Iar Barac a urmãrit carele lui ºi tabãra lui pânã la Haroºet-Goim ºi a cãzut toatã oºtirea lui Sisera de sabie ºi nimeni n-a rãmas.</p>
        <p id="Jud-4-17" n="17">Sisera însã a fugit pe jos în cortul Iaelei, femeia lui Heber Cheneul; cãci între Iabin, regele Haþorului, ºi casa lui Heber Cheneul era pace.</p>
        <p id="Jud-4-18" n="18">ªi a ieºit Iaela în întâmpinarea lui Sisera ºi i-a zis: "Intrã, domnul meu intrã la mine, nu te teme!" ªi el a intrat la ea în cort ºi ea l-a acoperit cu haina sa.</p>
        <p id="Jud-4-19" n="19">ªi a zis Sisera cãtre ea: "Dã-mi putinã apã sã beau, cã mi-e sete! ªi ea a dezlegat un burduf cu lapte ºi l-a adãpat ºi iar l-a acoperit.</p>
        <p id="Jud-4-20" n="20">Apoi Sisera i-a zis: "Stai la uºa cortului ºi de va veni cineva sã te întrebe ºi va zice: Nu este aici cineva? Tu sã zici: Nu!"</p>
        <p id="Jud-4-21" n="21">Apoi Iaela, femeia lui Heber, a luat un þãruº de la cort ºi un ciocan în mâna sa ºi s-a apropiat de el încetiºor ºi i-a înfipt þãruºul în tâmpla lui, aºa încât l-a pironit la pãmânt, cãci el dormea, fiind obosit; ºi aºa a murit.</p>
        <p id="Jud-4-22" n="22">ªi iatã Barac alerga în urmãrirea lui Sisera. Atunci Iaela a ieºit în întâmpinarea lui ºi i-a zis: "Intrã ºi-þi voi arãta pe omul pe care tu îl cauþi". ºi el a intrat ºi iatã Sisera zãcea mort cu þãruºul în tâmplã.</p>
        <p id="Jud-4-23" n="23">ªi a supus Domnul Dumnezeu în ziua aceea pe Iabin, regele Canaanului, în faþa fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Jud-4-24" n="24">ªi s-a întãrit mâna fiilor lui Israel din ce în ce mai mult asupra lui Iabin, regele Canaanului, pânã ce au stârpit pe Iabin, regele Canaaneilor,</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-5" type="capitol" n="5">
        <head>Cântarea Deborei ºi a lui Barac.</head>
        <p id="Jud-5-1" n="1">Atunci Debora ºi Barac, fiul lui Abinoam, au cântat cântarea aceasta:</p>
        <p id="Jud-5-2" n="2">"Când se aratã judecãtori în Israel, poporul merge de bunãvoie la rãzboi; Binecuvântaþi pe Domnul!</p>
        <p id="Jud-5-3" n="3">Ascultaþi dar, regilor! Cãpetenii, luaþi aminte! Cãci cântare voi cânta Domnului. Cânta-voi Domnului Dumnezeului lui Israel:</p>
        <p id="Jud-5-4" n="4">Când ieºeai Tu, Doamne, din Seir, Când treceai Tu prin câmpiile Edomului, Pãmântul se cutremura ºi cerurile se topeau, Norii picurau picuri de ploaie,</p>
        <p id="Jud-5-5" n="5">Munþii se nãruiau înaintea Domnului, Ca ºi acest Sinai, la vederea Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Jud-5-6" n="6">În zilele lui ªamgar, fiul lui Anat, Pe vremea Iaelei, drumurile erau pustii; Cãlãtorii umblau atunci pe poteci ascunse.</p>
        <p id="Jud-5-7" n="7">Satele în Israel erau pustii... pustii... Pânã m-am sculat eu, Debora, Pânã m-am ridicat eu, mamã în Israel.</p>
        <p id="Jud-5-8" n="8">Pe atunci Israel îºi alesese dumnezei noi, De aceea rãzboiul bãtea la porþi; Dar nu se vedea nici scut, nici lance în mâini, La cei patruzeci de mii din Israel.</p>
        <p id="Jud-5-9" n="9">Inima îmi e la cãpeteniile lui Israel, La cei ce plecau din popor de voie la rãzboi. Binecuvântaþi pe Domnul!</p>
        <p id="Jud-5-10" n="10">Aceia cãlãreau pe asine murge, Sau ºedeau în cãruþe, sub coviltire de scoarþe scumpe ªi mergeau pe drum cântând.</p>
        <p id="Jud-5-11" n="11">ªi în rândurile oºtirii, ce tabãra la fântâni, ªi acolo rãsuna lauda Domnului, Lauda cãpeteniilor lui Israel. Atunci poporul Domnului ieºea la porþi.</p>
        <p id="Jud-5-12" n="12">Deºteaptã-te, Debora, deºteaptã-te! Deºteaptã-te, deºteaptã-te ºi cântã! Scoalã ºi tu, Barac! Scoalã fiul lui Abinoam ªi ia în robie pe cei ce te-au robit!</p>
        <p id="Jud-5-13" n="13">Atunci poporul Domnului s-a trezit. Rãmãºiþa lui s-a strâns cu cei viteji.</p>
        <p id="Jud-5-14" n="14">Din Efraim au purces cãpetenii în vale la Chiºon. Fratele tãu Veniamin a fost printre oºtenii tãi. Din Machir au venit cãpetenii ªi din Zabulon cârmuitori de oºtire.</p>
        <p id="Jud-5-15" n="15">Principii din Israel au fost lângã Debora. Isahar, credincios lui Barac, Se îndrepta în urma lui spre vale. La pâraiele lui Ruben Sunt grele cumpene sufleteºti!</p>
        <p id="Jud-5-16" n="16">Pentru ce ai rãmas tu în mijlocul staulelor? Ca sã asculþi behãitul turmelor? La pâraiele lui Ruben, Sunt grele cumpene sufleteºti!</p>
        <p id="Jud-5-17" n="17">Galaadul ºade liniºtit dincolo de Iordan. ªi Dan de ce stã el la corãbiile sale? Aºer stã pe malul mãrii ªi se odihneºte în limanurile sale.</p>
        <p id="Jud-5-18" n="18">Zabulon este un popor ce înfruntã moartea, ªi este gata a-ºi da viaþa în luptã. Nu mai puf în ca el e Neftali, Care locuieºte podiºurile înalte.</p>
        <p id="Jud-5-19" n="19">Atunci au venit regi sã se rãzboiascã, Rãzboitu-s-au atunci regii Canaanului La Taanac, pe apa Meghidonului, Dar n-au luat pradã, nici argint, nici bani.</p>
        <p id="Jud-5-20" n="20">Stelele de sus s-au luptat atunci, Din mersul lor s-au rãzboit cu Sisera.</p>
        <p id="Jud-5-21" n="21">Pârâul Chiºon, pârâu strãvechi! Pârâul Chiºon i-a mãturat. Suflete al meu, calcã-i în picioare!</p>
        <p id="Jud-5-22" n="22">Atunci copitele cailor în ropot loveau pãmântul, Fugeau vitejii lor sã-ºi frângã gâtul.</p>
        <p id="Jud-5-23" n="23">Blestem cetãþii Meroz, zice îngerul Domnului! Blestem, blestem celor ce locuiesc în ea! Cã n-au venit în ajutorul Domnului, În ajutorul Domnului cu cei viteji.</p>
        <p id="Jud-5-24" n="24">Binecuvântatã sã fie între femei Iaela, femeia lui Heber Cheneul! Binecuvântatã fie între femeile þãrii.</p>
        <p id="Jud-5-25" n="25">Sisera i-a cerut apã; ea i-a dat lapte; în cupã scumpã i-a dat cel mai bun lapte.</p>
        <p id="Jud-5-26" n="26">Cu stânga a apucat þãruºul, Iar cu dreapta ciocan greu de lucrãtor. Cu ciocanul a zdrobit lui Sisera capul, Cu þãruºul i-a strãpuns tâmpla.</p>
        <p id="Jud-5-27" n="27">Atunci a cãzut îndatã la picioarele ei ºi acolo a rãmas. Cãzut-a la picioarele ei ºi nu s-a mai sculat. Unde a cãzut, acolo a rãmas zdrobit.</p>
        <p id="Jud-5-28" n="28">Pe fereastrã printre gratii priveºte, Se uitã mama lui Sisera ºi strigã: "De ce nu mai vin oare carele lui Oare de ce zãbovesc ele aºa de mult?"</p>
        <p id="Jud-5-29" n="29">Cea mai priceputã din femeile ei zice ªi singurã rãspunde la întrebarea sa:</p>
        <p id="Jud-5-30" n="30">"Se vede cã au gãsit ºi împart pradã: O fatã sau douã de cap de om, Haine pestriþe pradã pentru Sisera, Pradã de haine pestriþe cu aur cusute; Douã, trei ºaluri vãrgate, cusute cu aur, Pentru grumajii viteazului".</p>
        <p id="Jud-5-31" n="31">Aºa sã piarã toþi vrãjmaºii Tãi, Doamne! Iar cei ce Te iubesc sã fie ca soarele Când rãsare în toatã strãlucirea lui". Dupã aceea þara s-a bucurat de pace patruzeci de ani.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-6" type="capitol" n="6">
        <head>Ghedeon.</head>
        <p id="Jud-6-1" n="1">Fiii lui Israel au început iarãºi sã facã rele înaintea Domnului ºi Domnul i-a dat în mâinile Madianiþilor pentru ºapte ani.</p>
        <p id="Jud-6-2" n="2">ªi mâna Madianiþilor era grea pentru Israel, ºi fiii lui Israel ºi-au fãcut, de rãul Madianiþilor, ascunzãtori în munþi ºi peºteri ºi stânci greu de pãtruns.</p>
        <p id="Jud-6-3" n="3">Când Israel semãna, veneau Madianiþii, Amaleciþii ºi locuitorii din pustie la el</p>
        <p id="Jud-6-4" n="4">ªi stãteau la ei în corturi, mâncând roadele pãmântului pânã la Gaza, ºi nu lãsau pentru hrana lui Israel nici oaie, nici bou, nici asin.</p>
        <p id="Jud-6-5" n="5">Cãci ei veneau cu vitele ºi cu corturile lor ºi veneau mulþi ca lãcustele; ei ºi cãmilele lor erau fãrã numãr ºi cutreierau þara lui Israel ºi o pustiau.</p>
        <p id="Jud-6-6" n="6">ªi Israel a sãrãcit cumplit din pricina Madianiþilor ºi a strigat cãtre Domnul.</p>
        <p id="Jud-6-7" n="7">ªi când au strigat fiii lui Israel cãtre Domnul împotriva Madianiþilor,</p>
        <p id="Jud-6-8" n="8">A trimis Domnul prooroc la fiii lui Israel ºi le-a zis: "Aºa grãieºte Domnul Dumnezeul lui Israel: Eu v-am scos din þara Egiptului, Eu v-am scos din casa robiei;</p>
        <p id="Jud-6-9" n="9">Eu v-am scãpat din mâinile Egiptenilor ºi din mâinile tuturor celor ce vã apãsau, i-am alungat de la voi ºi tara lor am dat-o vouã,</p>
        <p id="Jud-6-10" n="10">ªi v-am spus: Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru; sã nu cinstiþi pe dumnezeii Amoreilor, în þara cãrora trãiþi. Dar voi n-aþi ascultat glasul Meu".</p>
        <p id="Jud-6-11" n="11">Atunci a venit îngerul Domnului ºi a ºezut în Ofra sub un stejar, care era al lui Ioaº, tatãl lui Abiezer; ºi fiul sãu Ghedeon treiera atunci grâul în arie, ca sã-l ascundã de Madianiþi.</p>
        <p id="Jud-6-12" n="12">ªi i s-a arãtat îngerul Domnului ºi i-a zis: "Domnul este cu tine, voinicule!"</p>
        <p id="Jud-6-13" n="13">Iar Ghedeon i-a zis: "Domnul meu, dacã Domnul e cu noi, pentru ce ne-au ajuns pe noi toate necazurile acestea? ªi unde sunt oare toate minunile Lui de care ne-au istorisit nouã pãrinþii noºtri când ne spuneau: Din Egipt ne-a scos pe noi Domnul. Acum însã ne-a pãrãsit Domnul ºi ne-a dat în mâinile Madianiþilor".</p>
        <p id="Jud-6-14" n="14">ªi cãutând Domnul spre el, a zis: "Mergi cu aceastã putere a ta ºi izbãveºte pe Israel din mâinile Madianiþilor. Iatã, Eu te trimit!"</p>
        <p id="Jud-6-15" n="15">Atunci Ghedeon a zis: "Doamne, cum sã izbãvesc eu pe Israel? Iatã neamul meu este cel mai sãrac din seminþia lui Manase, iar eu sunt cel mai mic în casa tatãlui meu". Domnul însã i-a zis:</p>
        <p id="Jud-6-16" n="16">"Eu voi fi cu tine ºi tu vei bate pe Madianiþi, ca pe un singur om".</p>
        <p id="Jud-6-17" n="17">A zis Ghedeon cãtre Dânsul: "De am aflat eu trecere în ochii Tãi, aratã-mi un semn, ca sã-mi dovedeºti cele ce-mi vorbeºti:</p>
        <p id="Jud-6-18" n="18">Sã nu Te duci de aici, pânã nu mã voi întoarce la Tine ºi-mi voi aduce darul meu ºi þi-l voi da". ªi Domnul a zis: "Voi sta pânã te vei întoarce".</p>
        <p id="Jud-6-19" n="19">ªi s-a dus Ghedeon ºi a gãtit un ied ºi azime din o efã de fãinã; carnea a pus-o într-un coº, iar zeama a turnat-o într-o oalã ºi a dus-o la El sub stejar ºi I-a pus-o înainte.</p>
        <p id="Jud-6-20" n="20">ªi a zis cãtre dânsul îngerul Domnului: "Ia carnea ºi azimile ºi pune-le pe piatra aceasta ºi toarnã zeama peste ele". ªi a fãcut Ghedeon aºa.</p>
        <p id="Jud-6-21" n="21">Atunci îngerul Domnului, întinzându-ºi vârful toiagului ce-l avea în mâna sa, s-a atins de carne ºi de azime; ºi a ieºit foc din piatrã ºi a mistuit carnea ºi azimile; ºi îngerul Domnului s-a fãcut nevãzut de la ochii lui.</p>
        <p id="Jud-6-22" n="22">ªi a cunoscut Ghedeon cã acesta este îngerul Domnului, ºi a zis Ghedeon: "Vai de mine, Stãpâne Doamne, cã am vãzut pe îngerul Domnului faþã cãtre faþã!"</p>
        <p id="Jud-6-23" n="23">Zis-a Domnul: "Pace þie. Nu te teme, cãci nu vei muri!"</p>
        <p id="Jud-6-24" n="24">ªi a fãcut acolo Ghedeon un jertfelnic Domnului ºi l-a numit "Iahve-ªalom". ªi se aflã acesta ºi astãzi în Ofra lui Abiezer.</p>
        <p id="Jud-6-25" n="25">În noaptea aceea i-a zis Domnul: "Ia un viþel din cireada tatãlui tãu ºi un taur de ºapte ani ºi sfãrâmã jertfelnicul lui Baal pe care-l are tatãl tãu ºi taie copacul cel sfânt de lângã el;</p>
        <p id="Jud-6-26" n="26">ªi zideºte un jertfelnic în cinstea Domnului Dumnezeului tãu, Care þi S-a arãtat pe vârful stâncii acesteia; apoi ia taurul ºi-l adu ardere de tot pe lemnele copacului pe care ai sã-l tai".</p>
        <p id="Jud-6-27" n="27">Atunci Ghedeon a luat zece oameni dintre slugile sale ºi a fãcut cum îi grãise Domnul. ªi fiindcã se temea de casnicii tatãlui sãu ºi de oamenii din cetate sã facã acestea ziua, le-a fãcut noaptea.</p>
        <p id="Jud-6-28" n="28">ªi când s-au sculat dimineaþa locuitorii cetãþii, au vãzut jertfelnicul lui Baal dãrâmat ºi copacul cel de lângã el tãiat ºi taurul adus ardere de tot pe jertfelnicul cel nou.</p>
        <p id="Jud-6-29" n="29">ªi ziceau unii cãtre alþii: "Cine oare a fãcut acestea?" Iar dupã ce au cercetat ºi au întrebat, au zis: "Ghedeon, fiul lui Ioaº, a fãcut acestea!"</p>
        <p id="Jud-6-30" n="30">Atunci au zis locuitorii cetãþii cãtre Ioaº: "Scoate pe fiul tãu, cã trebuie sã moarã, pentru cã a dãrâmat jertfelnicul lui Baal ºi a tãiat copacul cel de lângã el".</p>
        <p id="Jud-6-31" n="31">Iar Ioaº a zis celor ce veniserã la dânsul: "Voi oare vreþi sã treceþi de partea lui Baal? Vreri voi oare sã-l apãraþi? Cine va trece de partea lui acela va fi dat morþii, chiar în dimineaþa aceasta; dacã el este dumnezeu, sã se apere singur pe sine pentru cã i s-a stricat jertfelnicul".</p>
        <p id="Jud-6-32" n="32">Din acea zi au început a numi pe Ghedeon, Ierubaal, pentru cã ziceau: "Sã se judece singur Baal cu dânsul, pentru cã i-a stricat jertfelnicul".</p>
        <p id="Jud-6-33" n="33">În timpul acesta toþi Madianiþii, Amaleciþii ºi locuitorii Rãsãritului s-au adunat împreunã, au trecut râul ºi ºi-au aºezat tabãra în valea Izreel.</p>
        <p id="Jud-6-34" n="34">Atunci a cuprins Duhul Domnului pe Ghedeon ºi a trâmbiþat acesta din trâmbiþã ºi a fost chematã familia lui Abiezer sã meargã cu dânsul.</p>
        <p id="Jud-6-35" n="35">Apoi s-au trimis soli prin toatã seminþia lui Manase ºi aceasta a rãspuns cã merge cu dânsul. ªi tot aºa s-au trimis soli la Aºer, la Zabulon ºi la Neftali ºi au venit ºi aceºtia în întâmpinarea lor.</p>
        <p id="Jud-6-36" n="36">Atunci a zis Ghedeon cãtre Dumnezeu: "De vrei sã izbãveºti pe Israel prin mâna mea, cum zici, Apoi iatã eu întind aici în arie lâna ce am tuns; ºi de va fi rouã numai pe lânã, iar încolo peste tot locul uscãciune, atunci voi ºti cã vei izbãvi pe Israel prin mâna mea, cum ai zis".</p>
        <p id="Jud-6-37" n="37">ªi s-a fãcut aºa; ºi a doua zi s-a sculat Ghedeon dis-de-dimineaþã ºi s-a apucat sã stoarcã lâna ºi a stors rouã din lânã un vas plin de apã.</p>
        <p id="Jud-6-38" n="38">Apoi iarãºi a zis Ghedeon cãtre Domnul: "Sã nu Te mânii pe mine, dacã am sã mai zic o datã ºi dacã am sã mai fac numai o încercare cu lâna: sã fie uscatã numai lâna, iar peste tot locul sã fie rouã".</p>
        <p id="Jud-6-39" n="39">ªi a fãcut aºa Dumnezeu în noaptea aceea: a fost uscãciune numai pe lânã, iar peste tot locul a fost rouã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-7" type="capitol" n="7">
        <head>Ghedeon biruieºte pe Madianiþi.</head>
        <p id="Jud-7-1" n="1">Atunci s-a sculat Ierubaal, adicã Ghedeon, ºi tot poporul care era cu dânsul dis-de-dimineaþã ºi au tãbãrât la En-Harod, iar tabãra Madianiþilor era spre miazãnoapte de dânsul pe colina More cea din ºes.</p>
        <p id="Jud-7-2" n="2">Iar Domnul a zis cãtre Ghedeon: "E prea mult popor cu tine; nu voi putea Eu sã dau pe Madian în mâinile lor, ca sã nu se mândreascã Israel înaintea Mea ºi sã nu zicã: Mâna mea m-a izbãvit!</p>
        <p id="Jud-7-3" n="3">De aceea grãieºte în auzul poporului ºi zi: Cine este fricos ºi se teme, acela sã se întoarcã ºi sã se ducã înapoi din Muntele Galaad". ªi s-au întors din popor douãzeci ºi douã de mii ºi au rãmas zece mii.</p>
        <p id="Jud-7-4" n="4">Apoi a zis Domnul cãtre Ghedeon: "Tot e prea mult popor; du-l la apã; acolo þi-l voi alege. ºi de care voi zice sã meargã cu tine, acela sã meargã cu tine, iar de care îþi voi zice cã nu trebuie sã meargã cu tine, acela sã nu meargã".</p>
        <p id="Jud-7-5" n="5">ªi a dus el poporul la apã, iar Domnul a zis cãtre Ghedeon: "Cine va limpãi apa cu limba din pumni, cum limpãie câinele, pe acela sã-l pui deoparte; de asemenea sã pui deoparte ºi pe toþi aceia care-ºi vor pleca genunchii ºi vor bea apã".</p>
        <p id="Jud-7-6" n="6">ªi a fost numãrul celor ce au limpãit cu limba lor din pumni trei sute de oameni; iar tot celãlalt popor s-a plecat pe genunchii sãi sã bea apã.</p>
        <p id="Jud-7-7" n="7">Atunci a zis Domnul cãtre Ghedeon: "Cu cei trei sute care au limpãit am sã vã izbãvesc Eu ºi am sã dau pe Madianiþi în mâinile voastre, iar tot poporul celãlalt sã se ducã fiecare la locul sãu".</p>
        <p id="Jud-7-8" n="8">ªi au luat de la popor merindele ºi trâmbiþele; apoi a dat Ghedeon drumul tuturor Israeliþilor pe la corturi ºi a oprit la sine pe cei trei sute de oameni, iar tabãra Madianiþilor era din jos de el, în vale.</p>
        <p id="Jud-7-9" n="9">În noaptea aceea i-a zis Domnul: "Scoalã ºi te coboarã la tabãrã, cã Eu o voi da în mâinile tale.</p>
        <p id="Jud-7-10" n="10">Dacã însã te temi sã te duci singur, atunci du-te la tabãrã tu ºi Pura, sluga ta,</p>
        <p id="Jud-7-11" n="11">ªi ai sã auzi ce se grãieºte ºi atunci au sã se îmbãrbãteze mâinile tale ºi ai sã te duci în tabãrã". ªi s-a dus el ºi Pura, sluga sa, pânã la cele dintâi strãji ale taberei.</p>
        <p id="Jud-7-12" n="12">Iar Madianiþii ºi Amaleciþii ºi toþi locuitorii Rãsãritului se aºezaserã în vale atât de mulþi, ca lãcustele; cãmilele nu mai aveau numãr ºi erau multe, ca nisipul de pe malurile mãrii.</p>
        <p id="Jud-7-13" n="13">Ghedeon veni. ªi iatã unul povestea altuia un vis ºi zicea: "Am visat parcã o pâine rotundã de orz, ce se rostogolea prin tabãra madianitã ºi, ajungând la un cort, a izbit în el aºa de tare, încât el a cãzut, s-a rãsturnat ºi s-a desfãcut".</p>
        <p id="Jud-7-14" n="14">Celãlalt i-a rãspuns: "Aceasta nu este alta decât sabia lui Ghedeon, fiul lui Ioaº israelitul; Dumnezeu a dat în mâna lui pe Madianiþi ºi toatã tabãra".</p>
        <p id="Jud-7-15" n="15">Auzind povestirea visului ºi tãlmãcirea lui, Ghedeon s-a închinat Domnului ºi s-a întors în tabãra israelitã, zicând: "Sculaþi! Domnul a dat tabãra Madianiþilor în mâinile noastre".</p>
        <p id="Jud-7-16" n="16">Apoi a împãrþit pe cei trei sute de oameni în trei cete ºi le-a dat la toþi în mâini trâmbiþe ºi oale goale ºi în oale fãclii.</p>
        <p id="Jud-7-17" n="17">ªi le-a zis: "Sã vã uitaþi la mine ºi sã faceþi ce voi face eu; iatã eu mã duc la tabãrã ºi ce voi face eu, sã faceþi ºi voi.</p>
        <p id="Jud-7-18" n="18">Când eu ºi cei cu mine vom trâmbiþa, sã trâmbiþaþi ºi voi din trâmbiþele voastre împrejurul întregii tabere ºi sã strigaþi: Sabia Domnului ºi a lui Ghedeon!"</p>
        <p id="Jud-7-19" n="19">ªi s-a apropiat de tabãrã Ghedeon ºi cu el o sutã de oameni, pe la începutul strãjii de mijloc a nopþii, ºi au deºteptat strãjile ºi au trâmbiþat din trâmbiþe ºi au sfãrâmat oalele pe care le aveau în mâini.</p>
        <p id="Jud-7-20" n="20">ªi au trâmbiþat tustreile cete din trâmbiþe ºi au spart oalele ºi þineau în mâna stângã fãclia, iar în mâna dreaptã trâmbiþele ºi trâmbiþau din trâmbiþe ºi strigau: "Sabia Domnului ºi a lui Ghedeon!"</p>
        <p id="Jud-7-21" n="21">ªi stãteau fiecare la locul sãu împrejurul taberei ºi au început cei din tabãrã a alerga în toatã tabãra ºi a striga ºi au luat-o la fugã.</p>
        <p id="Jud-7-22" n="22">Pe când cei trei sute de oameni sunau din trâmbiþe, în toatã tabãra a întors Domnul sabia unora asupra altora, ºi a fugit tabãra cãtre Þerera pânã la Betºita ºi pânã la hotarele lui Abelmehola, aproape de Tabat.</p>
        <p id="Jud-7-23" n="23">Atunci au fost chemaþi Israeliþii din seminþiile lui Neftali ºi Aºer ºi din toatã seminþia lui Manase ºi au alergat dupã Madianiþi.</p>
        <p id="Jud-7-24" n="24">Iar Ghedeon a trimis soli în tot muntele lui Efraim sã spunã: "Ieºiþi înaintea Madianiþilor ºi prindeþi vadul înaintea lor pânã la Betbara ºi Iordan". ªi s-au adunat toþi Efraimiþii ºi au prins vadul pânã la Betbara ºi Iordan.</p>
        <p id="Jud-7-25" n="25">ªi au prins pe cele douã cãpetenii ale Madianiþilor: pe Oreb ºi Zeeb; au ucis pe Oreb la Þur-Oreb, iar pe Zeeb la Iecheb-Zeeb; ºi au urmãrit pe Madianiþi; iar capetele lui Oreb ºi Zeeb le-au adus la Ghedeon, dincolo de Iordan.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-8" type="capitol" n="8">
        <head>Urmãrirea Madianiþilor ºi învingerea lor.</head>
        <p id="Jud-8-1" n="1">Zis-au Efraimiþii cãtre el: "De ce ai fãcut aºaºi nu ne-ai chemat când ai mers sã te lupþi cu Madianiþii?" ªi s-au certat straºnic cu el.</p>
        <p id="Jud-8-2" n="2">Iar Ghedeon le-a rãspuns: "Fãcut-am eu oare ceva la fel cu ceea ce aþi fãcut voi? Nu e mai fericit oare Efraim cã a cules toatã via, decât Abiezer care s-a ales cu câþiva ciorchini?</p>
        <p id="Jud-8-3" n="3">În mâinile voastre a dat Dumnezeu pe cãpeteniile Madianiþilor Oreb ºi Zeeb ºi ce-am putut sã fac eu asemenea cu ce aþi fãcut voi?" Atunci s-a liniºtit duhul lor cel întãrâtat împotriva lui, când le-a spus asemenea cuvinte.</p>
        <p id="Jud-8-4" n="4">Apoi a venit Ghedeon la Iordan ºi a trecut ºi el ºi cei trei sute de oameni care erau cu dânsul ºi care obosiserã ºi flãmânziserã, urmãrind pe duºman.</p>
        <p id="Jud-8-5" n="5">El a zis cãtre locuitorii din Sucot: "Daþi pâine oamenilor care merg cu mine, cãci sunt obosiþi ºi urmãrim pe Zebah ºi pe Þalmuna, regii Madianiþilor".</p>
        <p id="Jud-8-6" n="6">Iar cãpeteniile din Sucot au rãspuns: "Dar este oare mâna lui Zebah ºi Þalmuna în stãpânirea ta, ca sã dãm pâine oºtirii tale?"</p>
        <p id="Jud-8-7" n="7">Atunci Ghedeon a zis: "Când va da Domnul pe Zebah ºi pe Þalmuna în mâna mea, am sã scarpin trupul vostru cu spinii pustiului ºi cu mãrãcini".</p>
        <p id="Jud-8-8" n="8">Dupã aceea s-a dus el la Penuel ºi a spus la fel locuitorilor lui; dar locuitorii din Penuel i-au rãspuns la fel cum rãspunseserã ºi cei din Sucot.</p>
        <p id="Jud-8-9" n="9">ªi a zis el ºi locuitorilor din Penuel: "Dacã mã voi întoarce biruitor, am sã dãrâm turnul acesta".</p>
        <p id="Jud-8-10" n="10">Zebah ºi Þalmuna erau în Carcor ºi cu ei erau oºtirile lor pânã la cincisprezece mii de oameni, toþi cei ce mai rãmãseserã din toatã oºtirea locuitorilor Rãsãritului; cãzuserã însã o sutã douãzeci de mii de oameni purtãtori de sabie.</p>
        <p id="Jud-8-11" n="11">ªi s-a dus Ghedeon la cei ce trãiau în corturi la Rãsãrit de Nobah ºi de Iogbeha, ºi au lovit tabãra tocmai când erau mai fãrã grijã.</p>
        <p id="Jud-8-12" n="12">Atunci Zebah ºi Þalmuna au fugit, iar el a alergat dupã dânºii ºi a prins pe amândoi regii Madianiþilor, pe Zebah ºi pe Þalmuna, ºi a pus toatã tabãra în învãlmãºealã.</p>
        <p id="Jud-8-13" n="13">Apoi s-a întors Ghedeon, fiul lui Ioaº, de la rãzboi de pe colina Heres.</p>
        <p id="Jud-8-14" n="14">ªi a prins un tânãr locuitor din Sucot ºi l-a întrebat ºi acesta i-a înºirat în scris pe cãpeteniile ºi bãtrânii Sucotului, care erau în numãr de ºaptezeci ºi ºapte de oameni.</p>
        <p id="Jud-8-15" n="15">Apoi a venit la locuitorii Sucotului ºi a zis: "Iatã Zebah ºi Þalmuna, din pricina cãrora aþi râs de mine ºi mi-aþi zis: Au doarã mâna lui Zebah ºi Þalmuna e în stãpânirea ta, ca sã dãm pâine oamenilor tãi celor obosiþi?"</p>
        <p id="Jud-8-16" n="16">Dupã aceea a luat spini din pustiu ºi mãrãcini ºi a pedepsit cu ei pe bãtrânii cetãþii ºi pe locuitorii din Sucot.</p>
        <p id="Jud-8-17" n="17">ªi turnul din Penuel l-a dãrâmat, iar pe locuitorii cetãþii i-a ucis.</p>
        <p id="Jud-8-18" n="18">ªi a zis cãtre Zebah ºi Þalmuna: "Ce fel erau aceia pe care i-aþi ucis voi în Tabor?" Zis-au ei: "Aºa, cum eºti ºi tu; fiecare avea înfãþiºarea unui fiu de rege".</p>
        <p id="Jud-8-19" n="19">Iar Ghedeon a zis: "Aceia erau fraþii mei, fiii mamei mele! Viu este Domnul, de i-aþi fi lãsat cu viaþã, eu nu v-aº ucide!"</p>
        <p id="Jud-8-20" n="20">Apoi a zis cãtre Ieter, întâiul sãu nãscut: "Scoalã ºi-i ucide". Dar tânãrul nu ºi-a scos sabia, cãci s-a temut, pentru cã era încã tânãr.</p>
        <p id="Jud-8-21" n="21">Zis-au Zebah ºi Þalmuna: "Scoalã tu ºi ne ucide, pentru cã dupã cum este omul aºa este ºi puterea lui!" ªi s-a sculat Ghedeon ºi a ucis pe Zebah ºi Þalmuna ºi a luat frâiele de la gâtul cãmilelor lor.</p>
        <p id="Jud-8-22" n="22">Dupã aceea au zis Israeliþii cãtre Ghedeon: "Domneºte peste noi tu ºi fiul tãu ºi fiul fiului tãu, pentru cã ne-ai izbãvit din mâinile Madianiþilor!"</p>
        <p id="Jud-8-23" n="23">Iar Ghedeon le-a zis: "Nici eu nu voi domni peste voi, nici fiul meu nu va domni peste voi, ci Domnul sã domneascã peste voi!</p>
        <p id="Jud-8-24" n="24">Dar am sã vã rog ºi eu un lucru, a adãugat Ghedeon, sã-mi dea fiecare din voi câte un cercel din prãzile voastre; cãci vrãjmaºii aveau mulþi cercei de aur, pentru cã erau Ismaeliþi".</p>
        <p id="Jud-8-25" n="25">Ei au zis: "Îþi vom da". ªi au întins o manta ºi au aruncat acolo fiecare câte un cercel din prada sa.</p>
        <p id="Jud-8-26" n="26">ªi greutatea cerceilor de aur pe care i-a cerut el a fost o mie ºapte sute de sicli de aur, afarã de verigi, de nasturi ºi de hainele de purpurã de pe cei doi regi ai Madianiþilor ºi afarã de lanþurile lor de aur care erau la gâtul cãmilelor lor.</p>
        <p id="Jud-8-27" n="27">Din acestea a fãcut Ghedeon un efod ºi l-a pus în cetatea sa, în Ofra; ºi a fost aceasta pricinã de pãcat pentru tot Israelul ºi cursã pentru Ghedeon ºi pentru toatã casa lui.</p>
        <p id="Jud-8-28" n="28">Astfel s-au supus Madianiþii înaintea fiilor lui Israel ºi nu s-au mai apucat sã-ºi ridice capul ºi s-a odihnit tara patruzeci de ani, în zilele lui Ghedeon.</p>
        <p id="Jud-8-29" n="29">Apoi s-a dus Ierubaal, fiul lui Ioaº, ºi a trãit în casa sa.</p>
        <p id="Jud-8-30" n="30">ªi a avut Ghedeon ºaptezeci de fii care au rãsãrit din coapsele lui, cãci el a avut femei multe.</p>
        <p id="Jud-8-31" n="31">De asemenea i-a nãscut un fiu ºi concubina sa care trãia în Sichem ºi el i-a pus numele Abimelec.</p>
        <p id="Jud-8-32" n="32">Apoi a murit Ghedeon, fiul lui Ioaº, la bãtrâneþi adânci, ºi a fost înmormântat în mormântul tatãlui sãu Ioaº, în Ofra lui Abiezer.</p>
        <p id="Jud-8-33" n="33">Dupã ce a murit Ghedeon, fiii lui Israel au început iarãºi a pãcãtui pe urma baalilor ºi ºi-au aºezat ca dumnezeu pe Baal-Berit;</p>
        <p id="Jud-8-34" n="34">Nu ºi-au mai adus aminte fiii lui Israel de Domnul Dumnezeul lor, Care îi izbãvise din mâinile tuturor vrãjmaºilor care îi înconjurau.</p>
        <p id="Jud-8-35" n="35">Casei lui Ierubaal, adicã a lui Ghedeon, nu i-au dat nici o cinste pentru toate binefacerile pe care acesta le fãcuse întregului Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-9" type="capitol" n="9">
        <head>Abimelec.</head>
        <p id="Jud-9-1" n="1">În vremea aceea Abimelec, fiul lui Ierubaal, s-a dus la Sichem, la fraþii mamei sale, ºi a grãit cu el ªi cu tot neamul tatãlui mamei sale ºi a zis:</p>
        <p id="Jud-9-2" n="2">"ªoptiþi la toþi locuitorii din Sichem: Cum e mai bine pentru voi: sã domneascã peste voi toþi cei ºaptezeci de fii ai lui Ierubaal sau sã domneascã numai unul? ªi amintiþi-vã cã eu sunt osul vostru ºi carnea voastrã!"</p>
        <p id="Jud-9-3" n="3">ªi au ºoptit fraþii mamei sale din partea lui toate cuvintele acestea locuitorilor din Sichem. ªi s-a înduplecat inima acestora pentru Abimelec, cãci îºi ziceau aºa: "E fratele nostru!"</p>
        <p id="Jud-9-4" n="4">ªi i-au dat ºaptezeci de sicli de argint din casa lui Baal-Berit, iar Abimelec ºi-a tocmit cu ei oameni rãi ºi fãrã cãpãtâi care s-au ºi dus cu el.</p>
        <p id="Jud-9-5" n="5">Apoi a venit la casa tatãlui sãu în Ofra ºi a ucis pe fraþii sãi, pe cei ºaptezeci de fii ai lui Ierubaal, pe o piatrã, rãmânând numai Iotam, fiul cel mai mic al lui Ierubaal, pentru cã s-a ascuns.</p>
        <p id="Jud-9-6" n="6">Dupã aceea s-au adunat toþi locuitorii Sichemului ºi toatã casa lui Milo ºi s-au dus de au pus rege pe Abimelec la stejarul cel de lângã Sichem.</p>
        <p id="Jud-9-7" n="7">Iar dacã s-a spus acestea lui Iotam, acesta s-a dus ºi a stat pe vârful muntelui Garizim ºi, ridicându-ºi glasul, a strigat ºi a zis: "Ascultaþi-mã, locuitori ai Sichemului, ºi Dumnezeu sã vã asculte!</p>
        <p id="Jud-9-8" n="8">S-au dus odatã copacii sã-ºi ungã împãrat peste ei. ªi au zis cãtre mãslin: Domneºte peste noi!</p>
        <p id="Jud-9-9" n="9">Iar mãslinul a zis: Lãsa-voi eu oare grãsimea mea, cu care se cinsteºte Dumnezeu ºi oamenii se mândresc ºi mã voi duce sã umblu prin copaci?</p>
        <p id="Jud-9-10" n="10">Atunci copacii au zis cãtre smochin: Vino tu ºi domneºte peste noi!</p>
        <p id="Jud-9-11" n="11">Dar ºi smochinul a rãspuns Sã-mi las eu oare dulceaþa mea ºi fructul meu cel bun ºi sã mã duc sã cârmuiesc copacii?</p>
        <p id="Jud-9-12" n="12">Apoi au zis copacii cãtre viþa de vie: Vino tu de domneºte paste noi!</p>
        <p id="Jud-9-13" n="13">ªi viþa de vie a zis cãtre ei: Cum sã-mi las eu mustul meu care veseleºte pe Dumnezeu ºi pe oameni ºi sã mã duc sã cârmuiesc copacii?</p>
        <p id="Jud-9-14" n="14">În cele din urmã au zis toþi copacii cãtre un spin: Vino tu ºi domneºte peste noi!</p>
        <p id="Jud-9-15" n="15">Iar spinul a zis cãtre copaci: Dacã voi mã puneþi cu adevãrat împãrat peste voi, atunci veniþi ºi vã odihniþi sub umbra mea; iar de nu, atunci va ieºi foc din spini ºi va arde cedrii Libanului.</p>
        <p id="Jud-9-16" n="16">Aºadar luaþi seama: Dupã dreptate ºi dupã adevãr v-aþi purtat voi, când aþi pus rege pe Abimelec? ªi bine aþi fãcut ce aii fãcut cu Ierubaal ºi cu casa lui? ªi v-aþi purtat oare potrivit Cu binefacerile lui?</p>
        <p id="Jud-9-17" n="17">Tatãl meu a luptat pentru voi, fãrã sã-ºi cruþe viaþa, ºi v-a izbãvit din mâna Madianiþilor;</p>
        <p id="Jud-9-18" n="18">Iar voi v-aþi sculat acum împotriva casei tatãlui meu ºi aþi ucis pe cei ºaptezeci de feciori ai tatãlui meu pe o piatrã ºi aþi pus rege peste locuitorii Sichemului pe Abimelec, fiul unei roabe a lui, pentru cã e fratele vostru.</p>
        <p id="Jud-9-19" n="19">Dacã voi v-aþi purtat dupã adevãr ºi dupã dreptate cu Ierubaal ºi cu casa lui, atunci sã fie asupra voastrã binecuvântare ºi sã vã bucuraþi de Abimelec ºi sã se bucure ºi el de voi!</p>
        <p id="Jud-9-20" n="20">Dacã insã nu, atunci sã iasã foc din Abimelec ºi sã ardã pe locuitorii Sichemului ºi toatã casa lui Milo; sã iasã foc din locuitorii Sichemului ºi din casa lui Milo ºi sã ardã pe Abimalec".</p>
        <p id="Jud-9-21" n="21">Apoi a fugit Iotam ºi s-a fãcut nevãzut ºi s-a dus la Beer ºi a trãit acolo, ascunzându-se de fratele sãu Abimelec.</p>
        <p id="Jud-9-22" n="22">Iar Abimelec a domnit paste Israel trei ani.</p>
        <p id="Jud-9-23" n="23">Dupã aceea a trimis Dumnezeu un duh rãu între Abimelec ºi între locuitorii Sichemului, nemaivoind locuitorii din Sichem sã se supunã lui Abimelec;</p>
        <p id="Jud-9-24" n="24">Ca astfel sã vinã rãzbunarea pentru cei ºaptezeci de fii ai iui Ierubaal ºi sângele lor sã se întoarcã asupra lui Abimelec, fratele lor, care-i ucisese, ºi asupra locuitorilor Sichemului care au îmbãrbãtat mâna lui ca sã-ºi ucidã fraþii.</p>
        <p id="Jud-9-25" n="25">ªi au trimis locuitorii Sichemului împotriva lui oameni la pândã pe vârfurile munþilor, ca sã prade pe oricine va trece pe lângã ei pe cale. ªi s-a spus aceasta lui Abimelec.</p>
        <p id="Jud-9-26" n="26">Atunci a venit ºi Gaal, fiul lui Ebed, cu fraþii sãi, la Sichem ºi au umblat ei prin Sichem; iar locuitorii Sichemului s-au încrezut în el.</p>
        <p id="Jud-9-27" n="27">Apoi au ieºit ei în þarinã ºi au cules viile, au stors strugurii, au fãcut praznic ºi s-au dus la casa dumnezeului lor, unde au mâncat ºi au bãut ºi au blestemat pe Abimelec.</p>
        <p id="Jud-9-28" n="28">Gaal însã, fiul lui Ebed, zicea: "Cine este Abimelec ºi ce este Sichemul, ca sã-i slujim? Nu este el, oare, fiul lui Ierubaal, ºi cãpetenia cea mai de seamã a Sichemului nu este oare Zebul? Sã slujiþi mai bine urmaºilor lui Hemor, tatãl lui Sichem, iar aceluia pentru ce sã-i slujim?</p>
        <p id="Jud-9-29" n="29">De mi-ar da cineva poporul acesta pe mâna mea, eu aº alunga pe Abimelec". Atunci s-a zis lui Abimelec: "Înmulþeºte-þi oºtirea ºi ieºi!</p>
        <p id="Jud-9-30" n="30">Iar Zebul, cãpetenia cetãþii, a aflat ce zisese Gaal, fiul lui Ebed, ºi s-a aprins de mânie.</p>
        <p id="Jud-9-31" n="31">Apoi a trimis el cu vicleºug soli la Abimelec, ca sã-i spunã: "Iatã Gaal, fiul lui Ebed, ºi fraþii lui au venit în Sichem ºi aþâþã cetatea împotriva ta.</p>
        <p id="Jud-9-32" n="32">Scoalã dar la noapte, tu ºi poporul care e eu tine, ºi stai de pândã în câmp;</p>
        <p id="Jud-9-33" n="33">Iar dimineaþa, la rãsãritul soarelui, scoalã repede ºi înainteazã spre cetate; ºi când ei ºi poporul ce este cu ei var ieºi la tine, atunci sã faci cu ei ce se va pricepe mâna ta".</p>
        <p id="Jud-9-34" n="34">S-a sculat deci Abimelec noaptea ºi tot poporul ce era cu dânsul ºi au stat da pândã la Sichem patru cete.</p>
        <p id="Jud-9-35" n="35">Iar dimineaþa, Gaal, fiul lui Ebed, a ieºit ºi a stat în poarta cetãþii. Atunci s-a sculat Abimelec ºi poporul ce era cu el în ascunzãtoare.</p>
        <p id="Jud-9-36" n="36">Gaal însã, vãzând poporul, a zis câtre Zebul: "Iatã poporul se coboarã de pe vârful munþilor". Iar Zebul i-a rãspuns: "Umbrele munþilor þi se par oameni".</p>
        <p id="Jud-9-37" n="37">ªi a grãit iarãºi Gaal ºi a zis: "Iatã poporul se coboarã de pe înãlþime ºi o ceatã vine de la stejarul Meanim".</p>
        <p id="Jud-9-38" n="38">A zis atunci Zebul: "Unde sunt buzele tale care ziceau: "Cine este Abimelec, ca sã-i slujim lui? Acesta este poporul pe care tu l-ai nesocotit. Ieºi acum ºi te luptã cu dânsul!"</p>
        <p id="Jud-9-39" n="39">ªi s-a dus Gaal în fruntea locuitorilor Sichemului ºi s-a luptat cu Abimelec.</p>
        <p id="Jud-9-40" n="40">ªi s-a nãpustit Abimelec asupra lui ºi el a fugit de dânsul ºi au cãzut mulþi uciºi pânã la porþile cetãþii.</p>
        <p id="Jud-9-41" n="41">Abimelec însã a rãmas în Aruma; iar pe Gaal ºi pe fraþii lui i-a alungat Zebul, ca sã nu mai locuiascã Sichem.</p>
        <p id="Jud-9-42" n="42">A doua zi a ieºit poporul la câmp ºi au spus despre acestea lui Abimelec.</p>
        <p id="Jud-9-43" n="43">Iar acesta ºi-a luat poporul sãu ºi l-a împãrþit în trei cete ºi l-a pus la pândã în câmp. ªi vãzând cã a ieºit popor din cetate, s-a ridicat asupra acelora ºi i-a ucis.</p>
        <p id="Jud-9-44" n="44">Pe când Abimelec ºi cetele ce erau cu dânsul s-au apropiat ºi s-au oprit la porþile cetãþii, celelalte douã cete, tãbãrând asupra tuturor celor ce erau În câmp, i-au ucis.</p>
        <p id="Jud-9-45" n="45">ªi s-a luptat Abimelec cu cetatea toatã ziua aceea, a luat cetatea, a ucis poporul care era în ea ºi a dãrâmat cetatea ºi a presãrat locul ei cu sare.</p>
        <p id="Jud-9-46" n="46">Auzind de acestea, toþi acei ce erau în turnul Sichemului s-au dus în turnul capiºtei lui Baal-Berit.</p>
        <p id="Jud-9-47" n="47">Dar i s-a spus lui Abimelec cã s-au adunat acolo toþi cei ce fuseserã în turnul Sichemului.</p>
        <p id="Jud-9-48" n="48">Atunci Abimelec s-a dus în muntele Þalmon, el ºi tot poporul ce era eu dânsul; a luat Abimelec cu sine topoare ºi a tãiat lemne din pãdure ºi le-a pus pe umãr ºi a zis cãtre popor: "Aþi vãzut ce am fãcut eu? Faceþi repede ºi voi ceea ce am fãcut eu!"</p>
        <p id="Jud-9-49" n="49">ªi a tãiat fiecare din popor lemne ºi s-au dus toþi cu Abimelec ºi le-au pus sub turn ºi au aprins cu ele turnul; ºi au murit toþi cei ce erau în turnul Sichemului, aproape o mie de bãrbaþi ºi de femei.</p>
        <p id="Jud-9-50" n="50">Dupã aceea s-a dus Abimelec la Teveþ ºi a împresurat Teveþul ºi l-a luat.</p>
        <p id="Jud-9-51" n="51">ªi era în mijlocul cetãþii un turn întãrit ºi au fugit acolo toþi bãrbaþii ºi femeile ºi toþi oamenii din cetate; ºi l-au încuiat ºi s-au suit pe acoperiºul turnului.</p>
        <p id="Jud-9-52" n="52">Abimelec însã a venit la turn ºi l-a împresurat ºi s-a apropiat de uºa turnului ca sã-i dea foc.</p>
        <p id="Jud-9-53" n="53">Atunci o femeie a aruncat o bucatã de piatrã de râºniþã în capul lui Abimelec ºi i-a spart capul.</p>
        <p id="Jud-9-54" n="54">Abimelec a chemat îndatã un tânãr, care era purtãtorul de arme al sãu, ºi i-a zis: "Scoate-þi sabia ºi mã ucide, ca sã nu zicã despre mine: A fost ucis de o femeie". ªi l-a strãpuns tânãrul acela ºi a murit.</p>
        <p id="Jud-9-55" n="55">Când au vãzut Israeliþii cã a murit Abimelec, s-a dus fiecare la locul sãu.</p>
        <p id="Jud-9-56" n="56">Aºa a plãtit Dumnezeu lui Abimelec, pentru nelegiuirea pe care el o fãptuise faþã de tatãl sãu, ucigând pe cei ºaptezeci de fraþi ai sãi.</p>
        <p id="Jud-9-57" n="57">ªi toate nelegiuirile locuitorilor Sichemului le-a întors Dumnezeu asupra capului lor. ªi aºa i-a ajuns blestemul lui Iotam, fiul lui Ierubaal.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-10" type="capitol" n="10">
        <head>Israel învins de Filisteni.</head>
        <p id="Jud-10-1" n="1">Dupã Abimelec s-a ridicat ca sã izbãveascã pe Israel Tola, fiul lui Pua, fiul lui Dodo, din seminþia lui Isahar. Acesta trãia în ªamir, pe muntele lui Efraim.</p>
        <p id="Jud-10-2" n="2">ªi a fost el judecãtorul lui Israel douãzeci ºi trei de ani ºi; murind, a fost îngropat în ªamir.</p>
        <p id="Jud-10-3" n="3">Dupã dânsul s-a sculat Iair din Galaad ºi a fost judecãtor lui Israel douãzeci ºi doi de ani.</p>
        <p id="Jud-10-4" n="4">Acesta a avut treizeci ºi doi de fii, care cãlãreau pe treizeci ºi doi de asini ºi aveau treizeci ºi douã de cetãþi.</p>
        <p id="Jud-10-5" n="5">Murind Iair, a fost îngropat în Camon.</p>
        <p id="Jud-10-6" n="6">Dar fiii lui Israel au fãcut iarãºi rele înaintea ochilor Domnului ºi au slujit baalilor ºi astartelor ºi dumnezeilor Amoreilor, dumnezeilor Sidonului, dumnezeilor Amoniþilor, dumnezeilor Moabiþilor ºi dumnezeilor Filistenilor, iar pe Domnul L-au pãrãsit ºi nu L-au slujit.</p>
        <p id="Jud-10-7" n="7">Atunci s-a aprins mânia Domnului asupra lui Israel, ºi l-a dat în mâinile Filistenilor ºi în mâinile Amoniþilor.</p>
        <p id="Jud-10-8" n="8">Aceºtia au strâmtorat þi au chinuit pe fiii lui Israel din anul acela optsprezece ani în ºir, adicã pe toþi fiii lui Israel de dincolo de Iordan, din þara Amoreilor, care este în Galaad.</p>
        <p id="Jud-10-9" n="9">Iar Amoniþii au trecut Iordanul, ca sã se rãzboiascã cu Iuda, cu Veniamin ºi cu casa lui Efraim. Aºa cã fiii lui Israel erau foarte strâmtoraþi.</p>
        <p id="Jud-10-10" n="10">Atunci au strigat fiii lui Israel cãtre Domnul ºi au zis: "Greºit-am înaintea Ta, pentru cã am pãrãsit pe Dumnezeul nostru ºi am slujit baalilor".</p>
        <p id="Jud-10-11" n="11">Domnul însã a zis cãtre fiii lui Israel: "Nu v-au împilat oare Egiptenii, Amoreii, Amoniþii ºi Filistenii,</p>
        <p id="Jud-10-12" n="12">Sidonienii, Amaleciþii ºi Moabiþii, ºi când aþi strigat cãtre Mine, nu v-am izbãvit Eu oare din mâinile lor?</p>
        <p id="Jud-10-13" n="13">Dar voi M-aþi pãrãsit iarãºi ºi v-aþi apucat sã slujiþi la alþi dumnezei. De aceea nu vã voi mai izbãvi.</p>
        <p id="Jud-10-14" n="14">Mergeþi ºi strigaþi cãtre dumnezeii pe care vi i-aþi ales; sã vã izbãveascã aceia la vreme de necaz!"</p>
        <p id="Jud-10-15" n="15">Iar fiii lui Israel au zis cãtre Domnul: "Greºit-am! Fã cu noi cum vei crede cã e mai bine, numai izbãveºte-ne ºi acum".</p>
        <p id="Jud-10-16" n="16">ªi au lepãdat de la ei pe dumnezeii cei strãini ºi au început sã slujeascã numai Domnului. ªi S-a îndurat Domnul de suferinþele lui Israel.</p>
        <p id="Jud-10-17" n="17">Amoniþii însã s-au adunat ºi ºi-au aºezat tabãra în Galaad. S-au adunat de asemenea ºi fiii lui Israel ºi au tãbãrât la Miþpa.</p>
        <p id="Jud-10-18" n="18">Atunci poporul ºi cãpeteniile Galaadului au zis unii cãtre alþii: "Cine va începe lupta contra Amoniþilor acela va fi cãpetenie peste toþi locuitorii Galaadului".</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-11" type="capitol" n="11">
        <head>Ieftae ºi fãgãduinþa lui.</head>
        <p id="Jud-11-1" n="1">Ieftae Galaaditul era un luptãtor viteaz. Acesta era fiul unei desfrânate care nãscuse lui Galaad pe Ieftae.</p>
        <p id="Jud-11-2" n="2">Dar ºi soþia lui Galaad i-a nãscut acestuia fii. Iar dacã s-au fãcut mari, fiii soþiei au izgonit pe Ieftae, zicându-i: "Tu nu eºti moºtenitor în casa tatãlui nostru, pentru cã eºti feciorul alte femei".</p>
        <p id="Jud-11-3" n="3">Atunci Ieftae a fugit de fraþii sãi ºi a trãit în þinutul Tob. Acolo s-au adunat împrejurul lui Ieftae oameni fãrã cãpãtâi ºi umblau cu dânsul.</p>
        <p id="Jud-11-4" n="4">Dupã câtva timp Amoniþii s-au ridicat cu rãzboi împotriva lui Israel.</p>
        <p id="Jud-11-5" n="5">Iar în timpul rãzboiului Amoniþilor cu Israeliþii, au venit bãtrânii Galaadului sã ia pe Ieftae din þinutul Tob,</p>
        <p id="Jud-11-6" n="6">ªi au zis cãtre Ieftae: "Vino sã ne fii cãpetenie ºi te luptã cu Amoniþii".</p>
        <p id="Jud-11-7" n="7">Ieftae însã a zis cãtre bãtrânii Galaadului: "Oare nu m-aþi urât voi ºi m-aþi alungat din casa tatãlui meu? La ce aþi venit la mine acum, când sunteþi la necaz?"</p>
        <p id="Jud-11-8" n="8">Zis-au bãtrânii Galaadului cãtre Ieftae: "De aceea am venit acum la tine, ca sã mergi cu noi, sã te lupþi cu Amoniþii ºi sã ne fii cãpetenie nouã, tuturor locuitorilor Galaadului".</p>
        <p id="Jud-11-9" n="9">Iar Ieftae a zis cãtre bãtrânii Galaadului: "Dacã mã luaþi înapoi, ca sã mã lupt cu Amoniþii, ºi dacã Domnul îmi va da mie izbândã, voi mai rãmâne eu, oare, cãpetenie la voi?"</p>
        <p id="Jud-11-10" n="10">Atunci au rãspuns bãtrânii Galaadului cãtre Ieftae: "Domnul sã fie martor între noi cã vom face cum vei zice tu!"</p>
        <p id="Jud-11-11" n="11">ªi s-a dus Ieftae cu bãtrânii Galaadului ºi poporul l-a pus cãpetenie ºi povãþuitor al sãu. ªi a rostit Ieftae toate cuvintele sale înaintea feþei Domnului în Miþpa.</p>
        <p id="Jud-11-12" n="12">Apoi a trimis Ieftae soli la regele Amoniþilor sã-i spunã: "Ce ai cu mine de ai venit la mine sã te rãzboieºti pe pãmântul meu?"</p>
        <p id="Jud-11-13" n="13">Iar regele Amoniþilor a rãspuns solilor lui Ieftae: "Israel, când venea din Egipt, a luat pãmântul meu de la Arnon pânã la Iaboc ºi Iordan. Întoarce-mi-l darã cu pace ºi mã voi retrage".</p>
        <p id="Jud-11-14" n="14">ªi dacã s-au întors solii la Ieftae, Ieftae a trimis a doua oarã soli la regele Amoniþilor,</p>
        <p id="Jud-11-15" n="15">Ca sã-i spunã: "Aºa zice Ieftae: Israel n-a luat pãmântul Moabiþilor, nici pãmântul Amoniþilor;</p>
        <p id="Jud-11-16" n="16">Cãci, când a venit din Egipt, Israel s-a dus în pustiu cãtre Marea Roºie ºi apoi a venit la Cadeº.</p>
        <p id="Jud-11-17" n="17">De acolo a trimis Israel Ia regele Edomului soli sã-i spunã: "Lasã-mã sã trec prin tara ta". Dar regele Edomului n-a voit sã audã. ªi a trimis el ºi la regele Moabului, dar nici acela n-a îngãduit. De aceea Israel a rãmas la Cadeº.</p>
        <p id="Jud-11-18" n="18">Apoi a plecat în pustiu ºi a ocolit pãmântul Edomului ºi pãmântul Moabului, ajungând la rãsãritul lui. Atunci au tãbãrât dincolo de Arnon, dar n-au intrat în hotarele Moabului, cãci Arnonul este hotarul Moabului.</p>
        <p id="Jud-11-19" n="19">De acolo a trimis Israel soli la Sihon, regele Amoreilor, regele Heºbonului ºi a zis Israel cãtre el: "Dã-ne voie sã trecem prin þara ta la locul nostru!"</p>
        <p id="Jud-11-20" n="20">Dar Sihon nu s-a învoit sã dea drumul lui Israel prin hotarele sale ºi a adunat Sihon tot poporul sãu ºi a tãbãrât în Iahþa ºi s-a bãtut cu Israel.</p>
        <p id="Jud-11-21" n="21">ªi a dat Domnul Dumnezeul lui Israel pe Sihon ºi tot poporul lui în mâinile lui Israel ºi acesta i-a ucis. Apoi a luat Israel de moºtenire toatã þara Amoreilor, care locuiau în þara aceea.</p>
        <p id="Jud-11-22" n="22">ªi atunci au primit ei de moºtenire toate hotarele Amoreilor de la Arnon pânã la Iaboc ºi de la pustie pânã la Iordan.</p>
        <p id="Jud-11-23" n="23">ªi aºa Domnul Dumnezeul lui Israel a izgonit pe Amorei de la fata poporului Sãu Israel ºi tu voieºti acum sã-i iei moºtenirea lui?</p>
        <p id="Jud-11-24" n="24">Nu stãpâneºti tu oare ceea ce ti-a dat þie Chemoº, dumnezeul tãu? ªi noi stãpânim de asemenea ceea ce ne-a dat de moºtenire Domnul Dumnezeul nostru.</p>
        <p id="Jud-11-25" n="25">Oare tu eºti mai bun decât Balac, fiul lui Sefor, regele Moabiþilor? S-a certat cu el Israel, sau s-a luptat cu el?</p>
        <p id="Jud-11-26" n="26">Israel trãieºte acum de mai bine de trei sute de ani în Heºbon ºi în cetãþile care þin de el ºi în Aroer ºi în toate împrejurimile lui ºi în toate cetãþile din apropierea Arnonului; de ce nu le-aþi luat voi în vremea aceea?</p>
        <p id="Jud-11-27" n="27">Eu însã nu sunt vinovat faþã de tine; dar tu-mi faci un rãu, venind asupra mea cu rãzboi. Domnul sã fie judecãtor între fiii lui Israel ºi Amoniþi!"</p>
        <p id="Jud-11-28" n="28">Dar regele Amoniþilor n-a þinut seamã de cuvintele lui Ieftae, cu care îi trimisese acesta pe soli la el.</p>
        <p id="Jud-11-29" n="29">Atunci a fost peste Ieftae Duhul Domnului ºi a strãbãtut Ieftae pãmântul Galaadului ºi al lui Manase, apoi a ajuns pânã la Miþpa Galaadului ºi de la Miþpa Galaadului a plecat asupra Amoniþilor.</p>
        <p id="Jud-11-30" n="30">În acel timp a fãcut Ieftae fãgãduinþã Domnului ºi a zis: "De vei da pe Amoniþi în mâinile mele,</p>
        <p id="Jud-11-31" n="31">Când mã voi întoarce biruitor de la Amoniþi, oricine va ieºi din porþile casei mele în întâmpinarea mea va fi afierosit Domnului ºi-l voi aduce ardere de tot".</p>
        <p id="Jud-11-32" n="32">Apoi a venit Ieftae la Amoniþi sã se batã cu ei ºi i-a dat Domnul în mâinile lui.</p>
        <p id="Jud-11-33" n="33">ªi i-a bãtut cumplit de la Aroer pânã spre Minit în douãzeci de cetãþi ºi pânã la Abel-Cheramim ºi au fost umiliþi Amoniþii în faþa fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Jud-11-34" n="34">Dupã aceea a venit Ieftae în la casa sa ºi iatã fiica sa i-a ieºit în întâmpinare cu timpane ºi jocuri; aceasta era singurul lui copil, cãci el nu mai avea nici bãieþi, nici fete.</p>
        <p id="Jud-11-35" n="35">ªi când a vãzut-o el, ºi-a sfâºiat haina ºi a zis: "Ah, fiica mea! Tu m-ai rãpus ºi eºti dintre cei ce-mi tulburã biruinþa. Eu mi-am deschis gura pentru tine înaintea Domnului ºi nu mã voi putea lepãda!"</p>
        <p id="Jud-11-36" n="36">Iar ea a zis cãtre el: "Tatãl meu, dacã tu þi-ai deschis gura pentru mine înaintea Domnului, fã cu mine ceea ce a rostit gura ta, de vreme ce Domnul a sãvârºit prin tine rãzbunarea împotriva Amoniþilor, vrãjmaºii tãi!"</p>
        <p id="Jud-11-37" n="37">Apoi a zis iarãºi cãtre tatãl sãu: "Iartã numai ce sã-mi faci: Lasã-mã douã luni, sã mã duc sã mã sui pe munte ºi sã-mi plâng fecioria cu prietenele mele!"</p>
        <p id="Jud-11-38" n="38">Atunci el a zis: "Du-te!" ªi a lãsat-o douã luni. ªi s-a dus cu prietenele sale ºi ºi-a plâns fecioria în munþi.</p>
        <p id="Jud-11-39" n="39">Apoi dupã trecerea celor douã luni ea s-a întors la tatãl sãu ºi acesta a fãcut cu ea cum fãgãduise; ºi ea n-a cunoscut bãrbat.</p>
        <p id="Jud-11-40" n="40">ªi s-a fãcut obicei în Israel, ca în fiecare an fiicele lui Israel sã meargã sã plângã pe fata lui Ieftae Galaaditeanul patru zile pe an.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-12" type="capitol" n="12">
        <head>Înfrângerea Efraimiþilor.</head>
        <p id="Jud-12-1" n="1">Dupã aceea s-au adunat Efraimiþii ºi au purces spre Þafon ºi au zis cãtre Ieftae: "Pentru ce te-ai dus sã te baþi cu Amoniþii, iar pe noi nu ne-ai chemat cu tine? Vom arde dar casa ta cu foc, împreunã cu tine".</p>
        <p id="Jud-12-2" n="2">Iar Ieftae a zis: "Eu ºi poporul meu am avut cu Amoniþii ceartã mare ºi eu v-am chemat, dar voi nu m-aþi scãpat din mâinile lor.</p>
        <p id="Jud-12-3" n="3">Vãzând însã cã nu este nici un izbãvitor, mi-am pus viaþa în primejdie ºi m-am dus împotriva Amoniþilor ºi Domnul i-a dat în mâinile mele. De ce dar aþi venit sã vã bateþi cu mine?"</p>
        <p id="Jud-12-4" n="4">Atunci a adunat Ieftae toþi oamenii din Galaad ºi s-a bãtut cu Efraimiþii ºi au bãtut locuitorii Galaadului pe Efraimiþi, zicând: "Voi sunteþi niºte fugari din Efraim, Galaadul însã e între Efraim ºi Manase".</p>
        <p id="Jud-12-5" n="5">ªi au luat Galaaditenii vadul Iordanului de la Efraimiþi ºi când vreunul din Efraimiþi zicea: "Îngãduie-mi sã trec", atunci oamenii din Galaad îi rãspundeau: "Nu cumva eºti Efraimit?" Acela rãspundea: "Nu!"</p>
        <p id="Jud-12-6" n="6">Ei însã îi ziceau: "Zi: ªibbolet"; el însã zicea: "Sibbolet", cã nu putea zice altfel. Atunci ei îl luau ºi-l junghiau acolo la vadul Iordanului. ªi au cãzut în vremea aceea din Efraimiþi patruzeci ºi douã de mii.</p>
        <p id="Jud-12-7" n="7">ªi a fost Ieftae judecãtor în Israel ºase ani; apoi a murit Ieftae Galaaditeanul ºi a fost îngropat în unul din oraºele Galaadului.</p>
        <p id="Jud-12-8" n="8">Dupã el a fost judecãtor în Israel Ibþan din Betleem.</p>
        <p id="Jud-12-9" n="9">Acesta a avut treizeci de feciori ºi treizeci de fete a dat el din casa sa în cãsãtorie, iar treizeci de fete a luat de afarã pentru fiii sãi ºi a fost judecãtor în Israel ºapte ani.</p>
        <p id="Jud-12-10" n="10">Apoi a murit Ibþan ºi a fost îngropat în Betleem.</p>
        <p id="Jud-12-11" n="11">Dupã dânsul a fost judecãtor în Israel Elon Zabuloneanul ºi a judecat pe Israel zece ani.</p>
        <p id="Jud-12-12" n="12">Apoi a murit Elon Zabuloneanul ºi a fost înmormântat la Aialon, în pãmântul lui Zabulon.</p>
        <p id="Jud-12-13" n="13">Dupã el a fost judecãtor în Israel Abdon, fiul lui Hilel Piratoneanul.</p>
        <p id="Jud-12-14" n="14">Acesta a avut patruzeci de fii ºi treizeci de nepoþi care cãlãreau pe ºaptezeci de mânji de asin ºi a judecat pe Israel opt ani.</p>
        <p id="Jud-12-15" n="15">Apoi a murit Abdon, fiul lui Hilel Piratoneanul ºi a fost îngropat în Piraton, în pãmântul lui Efraim, pe muntele lui Amalec.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-13" type="capitol" n="13">
        <head>Naºterea lui Samson.</head>
        <p id="Jud-13-1" n="1">ªi fiii lui Israel au fãcut iarãºi rele înaintea ochilor Domnului ºi i-a dat Domnul în mâinile Filistenilor pentru patruzeci de ani.</p>
        <p id="Jud-13-2" n="2">Era însã în vremea aceea un om de la þara, din seminþia lui Dan, cu numele Manoe ºi femeia lui era stearpã ºi nu nãºtea.</p>
        <p id="Jud-13-3" n="3">Udatã însã s-a arãtat îngerul Domnului femeii ºi i-a zis: "Iatã tu eºti stearpã ºi nu naºti; dar vei zãmisli ºi vei naºte fiu.</p>
        <p id="Jud-13-4" n="4">Pãzeºte-te dar, sã nu bei vin, nici sicherã ºi nimic necurat sã nu mãnânci;</p>
        <p id="Jud-13-5" n="5">Cã iatã ai sã zãmisleºti ºi al sã naºti un fiu; ºi nu se va atinge briciul de capul lui, pentru cã pruncul acesta va fi chiar din pântecele mamei sale nazireu al lui Dumnezeu ºi va începe sã izbãveascã pe Israel din mâna Filistenilor".</p>
        <p id="Jud-13-6" n="6">ªi a venit femeia ºi a spus bãrbatului sãu, zicând: "A venit la mine un om al lui Dumnezeu, a cãrui înfãþiºare era ca înfãþiºarea unui înger al lui Dumnezeu, foarte luminos; nici eu nu l-am întrebat de unde este ºi nici el nu mi-a spus numele sãu;</p>
        <p id="Jud-13-7" n="7">Dar mi-a zis: Iatã ai sã zãmisleºti ºi ai sã naºti un fiu; aºadar sã nu bei vin ºi sicherã ºi sã nu mãnânci nimic necurat, cãci copilul chiar din pântecele mamei ºi pânã la moarte va fi nazireu al lui Dumnezeu".</p>
        <p id="Jud-13-8" n="8">Atunci Manoe s-a rugat Domnului ºi a zis: "Doamne, fã sã vinã iarãºi pe la noi omul lui Dumnezeu pe care l-ai trimis Tu, ºi sã ne înveþe ce sã facem cu copilul care se va naºte!"</p>
        <p id="Jud-13-9" n="9">ªi a ascultat Dumnezeu glasul lui Manoe ºi a venit îngerul iarãºi la femeie, când era la câmp, însã Manoe, bãrbatul ei, nu era cu dânsa.</p>
        <p id="Jud-13-10" n="10">Dar femeia a alergat îndatã ºi a vestit pe bãrbatul sãu, zicându-i: "Iatã mi s-a arãtat omul cel ce a venit atunci la mine".</p>
        <p id="Jud-13-11" n="11">ªi s-a sculat Manoe ºi s-a dus cu femeia sa ºi a venit la omul acela ºi a zis cãtre el: "Tu, oare, eºti omul acela care ai vorbit cu femeia?" Iar îngerul i-a rãspuns: "Eu!"</p>
        <p id="Jud-13-12" n="12">ªi a zis Manoe: "Aºadar, dacã se va împlini cuvântul tãu, cum sã ne purtãm cu copilul acesta ºi ce sã facem cu el?"</p>
        <p id="Jud-13-13" n="13">Iar îngerul a zis: "Sã se pãzeascã el de toate cele ce am spus eu femeii;</p>
        <p id="Jud-13-14" n="14">Sã nu mãnânce nimic din câte rodeºte viþa de vie; sã nu bea vin, nici sicherã ºi sã nu mãnânce nimic necurat ºi sã pãzeascã toate câte i-am poruncit ei".</p>
        <p id="Jud-13-15" n="15">Atunci Manoe a zis: "Îngãduie-ne sã te oprim pânã vom gãti un ied".</p>
        <p id="Jud-13-16" n="16">Iar îngerul a zis cãtre Manoe: "Deºi mã vei opri, eu nu voi mânca pâinea ta; dar de voieºti sã faci ardere de tot Domnului, atunci adu-o". ªi nu ºtia Manoe cã acesta e îngerul Domnului.</p>
        <p id="Jud-13-17" n="17">ªi a zis Manoe cãtre îngerul Domnului: "Cum îþi este numele? Ca sã te mãrim, când se va împlini cuvântul tãu".</p>
        <p id="Jud-13-18" n="18">Zis-a îngerul cãtre el: "La ce mã întrebi tu de numele meu? Cã el este minunata".</p>
        <p id="Jud-13-19" n="19">Atunci a luat Manoe un ied ºi prinos de pâine ºi le-a adus Domnului pe o stâncã. ªi a fãcut acela minunea pe care au vãzut-o Manoe ºi femeia sa.</p>
        <p id="Jud-13-20" n="20">Când a început a se înãlþa flacãra de la jertfelnic spre cer, îngerul Domnului s-a ridicat cu flacãra de pe jertfelnic. Vãzând aceasta, Manoe ºi femeia lui au cãzut cu faþa la pãmânt.</p>
        <p id="Jud-13-21" n="21">ªi s-a fãcut nevãzut îngerul Domnului de Manoe ºi de femeia lui. Atunci Manoe a înþeles cã acela fusese îngerul Domnului.</p>
        <p id="Jud-13-22" n="22">ªi a zis Manoe cãtre femeia sa: "De bunã seamã avem sã murim, cãci am vãzut pe Dumnezeu!"</p>
        <p id="Jud-13-23" n="23">Iar femeia lui i-a zis: "Dacã Domnul ar voi sã ne omoare, n-ar fi primit din mâinile noastre arderea de tot ºi prinosul de pâine ºi nu ne-ar fi arãtat toate acelea ºi nu ne-ar fi descoperit acum aceasta".</p>
        <p id="Jud-13-24" n="24">ªi a nãscut femeia un fiu ºi i-au pus numele Samson. ªi a crescut copilul ºi l-a binecuvântat Domnul.</p>
        <p id="Jud-13-25" n="25">ªi a început Duhul Domnului sã lucreze prin el în tabãra lui Dan, între Þora ºi Eºtaol.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-14" type="capitol" n="14">
        <head>Faptele lui Samson.</head>
        <p id="Jud-14-1" n="1">În vremea aceea s-a dus Samson la Timna ºi a vãzut în Timna o femeie din fiicele Filistenilor ºi aceasta i-a plãcut.</p>
        <p id="Jud-14-2" n="2">ªi s-a dus ºi a spus el tatãlui sãu ºi mamei sale ºi a zis: "Am vãzut în Timna o femeie din fiicele Filistenilor; luaþi-mi-o mie de soþie!"</p>
        <p id="Jud-14-3" n="3">Iar tatãl sãu ºi mama sa i-au rãspuns: "Au doarã nu se gãsesc femei printre fiicele fraþilor tãi ºi în tot poporul meu, de te duci sã-þi iei soþie de la Filistenii cei netãiaþi împrejur?" A zis Samson cãtre tatãl sãu: "Ia-mi-o pe aceea, pentru cã mi-a plãcut!"</p>
        <p id="Jud-14-4" n="4">ªi nu ºtiau tatãl sãu ºi mama sa cã aceasta este de la Domnul ºi cã el cautã prilej sã se rãzbune pe Filisteni. Cãci în vremea aceea Filistenii domneau peste Israel.</p>
        <p id="Jud-14-5" n="5">Deci s-a dus Samson cu tatãl sãu ºi cu mama sa la Timna; iar când s-au apropiat de viile Timnei, iatã un leu tânãr venea rãcnind înaintea lor.</p>
        <p id="Jud-14-6" n="6">Atunci s-a coborât peste el Duhul Domnului ºi el a sfâºiat leul ca pe un ied; ºi nu avea nimic în mânã. ºi n-a spus tatãlui sãu ºi mamei sale ce fãcuse.</p>
        <p id="Jud-14-7" n="7">ªi a venit ºi a vorbit cu femeia ºi aceasta a plãcut lui Samson.</p>
        <p id="Jud-14-8" n="8">Iar dupã câteva zile s-a dus el iarãºi ca sã o ia ºi s-a abãtut sã vadã trupul leului ºi iatã un roi de albine ºi miere în trupul leului.</p>
        <p id="Jud-14-9" n="9">ªi a luat el fagurele în mânã ºi s-a dus ºi a mâncat pe cale; iar dacã a venit la tatãl sãu ºi la mama sa, le-a dat ºi lor de au mâncat; dar nu le-a spus cã a luat fagurele acesta din trupul leului celui mort.</p>
        <p id="Jud-14-10" n="10">Apoi a mers tatãl sãu la femeie ºi a fãcut acolo Samson ospãþ de ºapte zile, cum au obiceiul sã facã mirii.</p>
        <p id="Jud-14-11" n="11">ªi când l-au vãzut cei de acolo, au ales treizeci de nuntaºi care sã fie împrejurul lui.</p>
        <p id="Jud-14-12" n="12">Iar Samson a zis cãtre ei: "Am sã vã spun o ghicitoare ºi dacã mi-o veþi ghici în cele ºapte zile ale ospãþului ºi mi-o veþi dezlega, vã voi da treizeci de cãmãºi ºi treizeci de rânduri de haine.</p>
        <p id="Jud-14-13" n="13">Iar dacã nu veþi putea s-o ghiciþi, atunci sã-mi daþi voi mie treizeci de cãmãºi ºi treizeci de rânduri de haine". Au zis aceia: "Spune ghicitoarea ta, ca s-o auzim".</p>
        <p id="Jud-14-14" n="14">Atunci le-a zis: "Din cel ce mãnâncã a ieºit mâncare, ºi din cel tare a ieºit dulceaþã". ªi n-au putut sã dezlege ghicitoarea în trei zile.</p>
        <p id="Jud-14-15" n="15">Iar în ziua a ºaptea au zis aceia cãtre femeia lui Samson: "Ademeneºte pe bãrbatul tãu sã dezlege ghicitoarea; altfel te vom arde cu foc pe tine ºi casa tatãlui tãu; ne-aþi chemat, oare, ca sã ne jefuiþi?"</p>
        <p id="Jud-14-16" n="16">ªi a plâns femeia lui Samson înaintea lui, zicând: "Tu mã urãºti ºi nu mã iubeºti; ai dat o ghicitoare fiilor poporului meu, iar mie nu mi-o dezlegi". ªi a zis el cãtre ea: "Eu n-am dezlegat-o tatãlui meu ºi mamei mele ºi sã þi-o dezleg þie?"</p>
        <p id="Jud-14-17" n="17">ªi a plâns ea înaintea lui ºapte zile, cât a þinut ospãþul la ei. În sfârºit în ziua a ºaptea i-a dezlegat-o cãci ea îl ruga stãruitor.</p>
        <p id="Jud-14-18" n="18">Iar ea a spus dezlegarea ghicitorii fiilor poporului sãu. ªi iatã în ziua a ºaptea, înainte de rãsãritul soarelui, au zis cãtre oamenii cetãþii: "Ce e mai dulce ca mierea ºi ce e mai tare ca leul?" ªi el le-a zis: "De nu aþi fi arat cu juninca mea, ghicitoarea mea n-o mai ghiceaþi voi".</p>
        <p id="Jud-14-19" n="19">Atunci s-a coborât peste el Duhul Domnului ºi s-a dus în Ascalon ºi, ucigând acolo treizeci de oameni, a dezbrãcat de pe ei hainele ºi a dat rândurile de haine celor ce au ghicit ghicitoarea sa. ªi s-a aprins mânia lui ºi s-a dus la casa tatãlui sãu.</p>
        <p id="Jud-14-20" n="20">Iar femeia lui Samson s-a mãritat cu unul din nuntaºii de la nunta sa, care au fost împrejurul lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-15" type="capitol" n="15">
        <head>Rãzbunarea lui Samson.</head>
        <p id="Jud-15-1" n="1">Peste câteva zile, în timpul seceratului grâului, a venit Samson sã se vadã cu femeia sa, aducând cu sine un ied. Iar când a zis: "Mã duc la femeia mea în odaia de dormit", tatãl ei nu l-a lãsat sã intre.</p>
        <p id="Jud-15-2" n="2">ªi a zis tatãl ei: "Eu am socotit cã ai urât-o ºi am mãritat-o cu un prieten al tãu; iatã sora ei mai micã e mai frumoasã decât ea; sã fie aceasta în locul aceleia".</p>
        <p id="Jud-15-3" n="3">Samson însã le-a zis: "De acum eu voi fi drept înaintea Filistenilor, dacã mã voi apuca sã le fac rãu".</p>
        <p id="Jud-15-4" n="4">Apoi Samson s-a dus ºi a prins trei sute de vulpi, a luat fãclii, a legat câte douã vulpi de coadã ºi intre ele câte o fãclie;</p>
        <p id="Jud-15-5" n="5">Dupã aceea a aprins fãcliile ºi a dat drumul vulpilor prin grânele Filistenilor ºi a aprins ºi clãile ºi grâul nesecerat, viile ºi livezile de mãslini.</p>
        <p id="Jud-15-6" n="6">ªi ziceau Filistenii: "Cine oare a fãcut aceasta?" ªi li s-a spus: "Samson, ginerele Timneanului, cãci acesta i-a luat femeia ºi a dat-o dupã un prieten al lui". Atunci Filistenii s-au dus ºi au ars-o cu foc ºi pe ea ºi casa tatãlui ei.</p>
        <p id="Jud-15-7" n="7">Dar Samson le-a zis: "Cu toate cã aþi fãcut aceasta, eu tot am sã mã rãzbun pe voi ºi numai atunci am sã mã liniºtesc".</p>
        <p id="Jud-15-8" n="8">ªi le-a sfãrâmat fluierele picioarelor ºi ºoldurile ºi apoi s-a dus ºi a ºezut în peºtera de la stânca Etam.</p>
        <p id="Jud-15-9" n="9">Filistenii însã s-au dus ºi ºi-au aºezat tabãra în Iuda ºi s-au întins pânã la Lehi.</p>
        <p id="Jud-15-10" n="10">Iar locuitorii lui Iuda au zis: "Pentru ce aþi ieºit voi asupra noastrã?" ªi ei au zis: "Am venit sã legãm pe Samson, ca sã facem cu el cum a fãcut ºi el cu noi".</p>
        <p id="Jud-15-11" n="11">Atunci s-au dus trei mii de oameni din Iuda la peºtera de la stânca Etam ºi au zis cãtre Samson: "Nu ºtii tu, oare, cã Filistenii domnesc peste noi? De ce ne-ai fãcut tu una ca asta?" El însã a zis: "Cum s-au purtat ei cu mine, aºa m-am purtat ºi eu cu ei".</p>
        <p id="Jud-15-12" n="12">I-au zis lui: "Noi am venit sã te legãm, ca sã te dãm în mâinile Filistenilor". Atunci Samson le-a zis: "Juraþi-vã mie cã nu mã veþi ucide!"</p>
        <p id="Jud-15-13" n="13">ªi ei au rãspuns: "Nu, noi numai te vom lega ºi te vom da în mâinile lor, dar de omorât nu te vom omorî". ªi l-au legat cu douã funii noi ºi l-au dus din peºterã.</p>
        <p id="Jud-15-14" n="14">Dar când s-a apropiat el de Lehi, Filistenii l-au întâmpinat cu strigãte. Atunci s-a coborât peste el Duhul Domnului ºi funiile care erau peste mâinile lui s-au fãcut ca niºte câlþi arºi de foc ºi au cãzut legãturile de pe mâinile lui.</p>
        <p id="Jud-15-15" n="15">Iar el gãsind o falcã sãnãtoasã de asin, ºi-a întins mâna, a luat-o ºi a ucis cu ea o mie de oameni.</p>
        <p id="Jud-15-16" n="16">Apoi a zis Samson: "Cu o falcã de mãgar o ceatã, douã cete am stins, Cu o falcã de mãgar o mie de oameni am ucis".</p>
        <p id="Jud-15-17" n="17">ªi zicând acestea, a aruncat falca din mâini ºi a numit locul acela Ramat-Lehi.</p>
        <p id="Jud-15-18" n="18">Simþind însã sete mare, a strigat cãtre Domnul ºi a zis: "Tu ai fãcut prin mâna robului Tãu aceastã mare izbãvire; iar acum eu mor de sete ºi voi cãdea în mâinile celor netãiaþi împrejur".</p>
        <p id="Jud-15-19" n="19">Atunci a deschis Domnul o crãpãturã într-o stâncã din Lehi ºi a curs din ea apã. ªi a bãut Samson ºi ºi-a astâmpãrat setea ºi duhul lui s-a înviorat. De aceea s-a ºi numit locul acela: "Izvorul celui ce strigã", care este în Lehi pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Jud-15-20" n="20">ªi a fost el judecãtor în Israel pe vremea Filistenilor douãzeci de ani.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-16" type="capitol" n="16">
        <head>Cãderea lui Samson. Rãzbunarea lui.</head>
        <p id="Jud-16-1" n="1">Venind însã odatã Samson la Gaza, a vãzut acolo o femeie desfrânatã ºi a intrat la ea.</p>
        <p id="Jud-16-2" n="2">ªi li s-a spus oamenilor din Gaza: "Samson a venit aici". Atunci aceºtia l-au înconjurat ºi l-au pândit toatã noaptea la porþile cetãþii ºi s-au ascuns toatã noaptea, zicând: "Sã aºteptãm pânã se va lumina de ziuã ºi sã-l ucidem!"</p>
        <p id="Jud-16-3" n="3">Samson însã a dormit pânã la miezul nopþii; iar la miezul nopþii a luat porþile cetãþii din amândoi uºorii ºi, ridicându-le împreunã cu zãvoarele, le-a pus pe umerii sãi ºi le-a dus pe vârful muntelui care este pe drumul spre Hebron ºi le-a lãsat acolo.</p>
        <p id="Jud-16-4" n="4">Dupã acestea a iubit el o femeie care trãia în valea Sorec ºi pe care o chema Dalila.</p>
        <p id="Jud-16-5" n="5">La aceasta au venit fruntaºii Filistenilor ºi i-au zis: "Amãgeºte-l ºi aflã în ce stã puterea lui cea mare ºi cum l-am putea prinde, ca sã-l legãm ºi sã-l supunem; ºi-li vom da pentru aceasta o mie ºi o sutã de sicli de argint".</p>
        <p id="Jud-16-6" n="6">ªi a zis Dalila cãtre Samson: "Spune-mi ºi mie în ce stã puterea ta cea mare ºi cu ce sã te lege ca sã te supunã?"</p>
        <p id="Jud-16-7" n="7">I-a rãspuns Samson: "De mã vor lega cu ºapte vine crude ºi încã neuscate, voi ajunge slab ºi voi fi ca ºi ceilalþi oameni".</p>
        <p id="Jud-16-8" n="8">Atunci i-au adus ei fruntaºii Filistenilor ºapte vine crude ºi încã neuscate ºi ea l-a legat cu ele.</p>
        <p id="Jud-16-9" n="9">ªi unii stãteau la pândã la ea în odaia de dormit; ºi ea a zis cãtre Samson: "Samsoane, Filistenii vin asupra ta!" Atunci el a rupt vinele, cum ar fi rupt o aþã de câlþi arºi de foc. ªi astfel nu s-a aflat de unde vine puterea lui.</p>
        <p id="Jud-16-10" n="10">Dalila a zis însã cãtre Samson: "Iatã tu m-ai amãgit ºi mi-ai spus minciuni. Spune-mi dar cu ce sã te lege?</p>
        <p id="Jud-16-11" n="11">Iar el i-a zis: "De mã vor lega cu funii noi, care sã nu mai fi fost întrebuinþate, atunci eu voi slãbi ºi voi fi ca ºi ceilalþi oameni".</p>
        <p id="Jud-16-12" n="12">ªi a luat Dalila funii noi ºi l-a legat, iar cineva pândea. Apoi ea i-a zis: "Samsoane, Filistenii vin asupra ta!" ªi el le-a rupt de pe mâinile sale, ca pe niºte aþe.</p>
        <p id="Jud-16-13" n="13">Atunci Dalila a zis cãtre Samson: "Tu mã amãgeºti mereu ºi-mi spui minciuni. Spune-mi drept, cu ce sã te lege?" Iar el i-a zis: "De vei împleti ºapte ºuviþe do pãr din capul meu ºi le vei prinde cu un cui de sulul de la rãzboiul de þesut, atunci eu vai slãbi ºi voi fi ca ºi ceilalþi oameni".</p>
        <p id="Jud-16-14" n="14">ªi l-a adormit Dalila pe braþele sale; iar dacã a adormit el, Dalila a luat ºapte ºuviþe din capul lui ºi le-a pironit de sulul de la rãzboi ºi apoi a strigat: "Samsoane, Filistenii vin asupra ta!" Atunci el s-a deºteptat din somn ºi a smucit rãzboiul împreunã cu þesãtura ºi nu s-a aflat de unde vine puterea lui.</p>
        <p id="Jud-16-15" n="15">Dalila însã i-a zis: "Cum de poþi tu spune: "Te iubesc", când inima ta nu este cu mine? Iatã, de trei ori m-ai amãgit ºi nu mi-ai spus în ce stã puterea ta cea mare".</p>
        <p id="Jud-16-16" n="16">ªi fiindcã ea tot stãruia ºi-l necãjea cu vorbele sale în fiecare zi, s-a tulburat sufletul lui pânã la moarte.</p>
        <p id="Jud-16-17" n="17">ªi atunci i-a descoperit el toatã inima sa ºi i-a zis: "Briciul nu s-a atins de capul meu, cãci eu sunt nazireu al lui Dumnezeu din pântecele maicii mele; de m-ar tunde cineva, atunci s-ar depãrta de la mine puterea mea ºi eu aº slãbi ºi aº fi ca ceilalþi oameni".</p>
        <p id="Jud-16-18" n="18">Vãzând Dalila cã el i-a descoperit toatã inima sa, a trimis de au chemat pe fruntaºii Filistenilor, zicându-le: "Veniþi acum, cã el mi-a descoperit toatã inima sa!" ºi au venit la ea fruntaºii Filistenilor ºi au adus argintul cu ei.</p>
        <p id="Jud-16-19" n="19">Apoi Dalila l-a adormit pe genunchii sãi ºi a chemat un om ºi i-a poruncit sã tundã cele ºapte ºuviþe ale capului lui. Atunci el a început a slãbi ºi s-a depãrtat de el puterea lui;</p>
        <p id="Jud-16-20" n="20">Iar ea a zis: "Samsoane; Filistenii vin asupra ta!" ªi deºteptându-se el din somnul sãu, a zis: "Voi face ca mai înainte ºi mã voi scãpa de ei". Dar nu ºtia cã Domnul Se depãrtase de el.</p>
        <p id="Jud-16-21" n="21">Atunci l-au luat fruntaºii Filistenilor ºi i-au scos ochii ºi l-au dus la Gaza ºi l-au legat cu douã lanþuri de aramã ºi râºnea în temniþã.</p>
        <p id="Jud-16-22" n="22">ªi a început sã-i creascã pãrul pe capul lui, pe unde fusese tuns.</p>
        <p id="Jud-16-23" n="23">Atunci s-au adunat fruntaºii Filistenilor, ca sã aducã jertfã marelui Dagon, dumnezeul lor, ºi sã se veseleascã, zicând: "Dumnezeul nostru a dat pe Samson, vrãjmaºul nostru, în mâinile noastre".</p>
        <p id="Jud-16-24" n="24">De asemenea ºi mulþimea, vãzându-l, slãvea pe dumnezeul sãu, zicând: "Dumnezeul nostru a dat în mâinile noastre pe vrãjmaºul nostru ºi pe pustiitorul þãrii noastre, care a ucis pe mulþi dintre noi".</p>
        <p id="Jud-16-25" n="25">Iar dupã ce s-a veselit inima lor, au zis: "Aduceþi pe Samson din închisoare, ca sã mai râdem de el". ªi au adus pe Samson din temniþã ºi râdeau de el ºi-l trãgeau de urechi ºi l-au pus între doi stâlpi.</p>
        <p id="Jud-16-26" n="26">Atunci a zis Samson tânãrului care-l ducea de mânã: "Du-mã ca sã pipãi stâlpii pe care este întemeiatã casa ºi sã mã reazem de ei". ªi tânãrul a fãcut aºa.</p>
        <p id="Jud-16-27" n="27">Casa însã era plinã de bãrbaþi ºi de femei, cãci erau acolo toþi fruntaºii Filistenilor, iar pe acoperiº se aflau ca la trei mii de oameni, bãrbaþi ºi femei, care se uitau ºi râdeau de Samson.</p>
        <p id="Jud-16-28" n="28">Atunci a strigat Samson cãtre Domnul ºi a zis: "Doamne Dumnezeule, adu-þi aminte de mine ºi întãreºte-mã încã o datã, o, Dumnezeule, ca printr-o singurã loviturã sã mã rãzbun pe Filisteni pentru cei doi ochi ai mei !"</p>
        <p id="Jud-16-29" n="29">ªi a miºcat Samson din loc doi stâlpi din mijloc pe care era sprijinitã casa, rezemându-se de ei, de unul cu mâna dreaptã ºi de celãlalt cu stânga.</p>
        <p id="Jud-16-30" n="30">ªi a zis Samson: "Mori, suflete al meu, cu Filistenii!" Apoi s-a sprijinit cu toatã puterea ºi s-a prãbuºit casa peste fruntaºii Filistenilor ºi peste tot poporul ce era în ea. ªi cei pe care i-a ucis Samson la moartea sa au fost mai mulþi decât toþi cei pe care-i ucisese în viaþa sa.</p>
        <p id="Jud-16-31" n="31">Atunci au venit fraþii lui ºi toatã casa tatãlui sãu ºi l-au luat ºi l-au dus de l-au îngropat între Þora ºi Eºtaol, în mormântul lui Manoe, tatã sãu. ªi a fost el judecãtor în Israel douãzeci de ani. Iar dupã Samson s-a sculat Emegar, fiul lui Enan, ºi a ucis din Filisteni ºase sute de oameni, afarã de vite. Acesta a izbãvit pe Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-17" type="capitol" n="17">
        <head>Mica face un idol.</head>
        <p id="Jud-17-1" n="1">În vremea aceea era cineva în Muntele Efraim, cu numele Mica.</p>
        <p id="Jud-17-2" n="2">Acesta a zis cãtre mama sa: "Cei o mie ºi o sutã de sicli de argint care þi s-au luat ºi pentru care tu ai rostit blestem în faþa mea, acel argint este la mine, eu l-am luat". A zis mama sa: "Binecuvântat fie fiul meu de Domnul!"</p>
        <p id="Jud-17-3" n="3">ªi a întors acela cei o mie ºi o sutã sicli de argint mamei sale. Iar mama lui a zis: "Acest argint eu l-am afierosit de la mine Domnului pentru tine, fiul meu, ca sã fac din el un idol, un chip turnat. Aºadar ti-l dau þie".</p>
        <p id="Jud-17-4" n="4">El însã a întors argintul mamei sale. Iar mama sa a luat douã sute sicli de argint ºi i-a dat unui turnãtor ºi acela a fãcut din ei un idol, un chip turnat, care se ºi afla în casa lui Mica.</p>
        <p id="Jud-17-5" n="5">ªi era la Mica locaºul lui dumnezeu ºi a fãcut un efod ºi un terafim ºi a pus el pe unul din fiii sãi sã fie preotul lui.</p>
        <p id="Jud-17-6" n="6">În zilele acelea nu era rege în Israel, ci fiecare fãcea ce i se pãrea cã este drept.</p>
        <p id="Jud-17-7" n="7">ªi trãia pe atunci la Betleemul cel din seminþia lui Iuda un tânãr levit.</p>
        <p id="Jud-17-8" n="8">ªi s-a dus omul acesta din cetatea Betleemului lui Iuda, ca sã trãiascã unde se va nimeri, ºi, mergând el pe cale, a ajuns pe Muntele Efraim la casa lui Mica.</p>
        <p id="Jud-17-9" n="9">Mica însã i-a zis: "De unde vii tu?" Iar el a rãspuns: "Eu sunt levit din Betleemul lui Iuda ºi mã duc sã trãiesc unde voi nimeri".</p>
        <p id="Jud-17-10" n="10">Atunci Mica i-a zis: "Rãmâi la mine ºi fii pãrinte aici la mine ºi preot; eu îþi voi da câte zece sicli de argint pa an ºi hainele ºi hrana trebuitoare".</p>
        <p id="Jud-17-11" n="11">ªi a venit levitul la el ºi s-a învoit levitul sã rãmânã la omul acesta; ºi era tânãr, ca unul din fiii lui.</p>
        <p id="Jud-17-12" n="12">ªi Mica a sfinþit pe levit ºi tânãrul acesta a fost preot la el ºi a trãit în casa lui Mica.</p>
        <p id="Jud-17-13" n="13">Apoi a zis Mica: "Acum eu ºtiu cã Domnul îmi va face bine, pentru cã am preot pe un levit".</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-18" type="capitol" n="18">
        <head>Fiii lui Dan cuprind cetatea Laiº ºi cad în idolatrie.</head>
        <p id="Jud-18-1" n="1">În zilele acelea nu era rege în Israel; ºi în timpul acela seminþia lui Dan îºi cãuta moºie unde sã se aºeze, cãci pânã atunci nu-i cãzuse încã parte deplinã printre seminþiile lui Israel.</p>
        <p id="Jud-18-2" n="2">ªi au trimis fiii lui Dan din neamul lor cinci oameni, bãrbaþi puternici, din Þora ºi din Eºtaol, ca sã cerceteze þara ºi s-o cunoascã ºi li s-a zis: "Duceþi-vã ºi cunoaºteþi þara aceea!" ªi s-au dus aceia în Muntele Efraim, la casa lui Mica ºi au rãmas acolo.</p>
        <p id="Jud-18-3" n="3">Pe când se aflau ei la casa lui Mica, au cunoscut glasul tânãrului levit ºi intrând la el, l-au întrebat: "Cine te-a adus aici? Ce faci ºi pentru ce stai aici?"</p>
        <p id="Jud-18-4" n="4">Iar el le-a rãspuns: "Cutare ºi cutare a fãcut pentru mine Mica ºi mi-a dat simbrie ºi iatã eu îi sunt preot".</p>
        <p id="Jud-18-5" n="5">Aceia însã i-au zis: "Întreabã pe Dumnezeu, ca sã ºtim, de vom izbuti pe calea în care am plecat".</p>
        <p id="Jud-18-6" n="6">Iar preotul le-a zis: "Mergeþi cu pace, calea voastrã în care mergeþi este înaintea Domnului".</p>
        <p id="Jud-18-7" n="7">ªi s-au dus cei cinci bãrbaþi ºi au ajuns la Laiº ºi au vãzut cã poporul din el trãieºte în pace, dupã obiceiul Sidonienilor, liniºtit ºi fãrã grijã, ºi cã nu era în þara aceea cine sã obijduiascã cu ceva sau sã aibã stãpânire: de Sidonieni ei trãiau departe ºi cu nimeni nu aveau ei nici o treabã.</p>
        <p id="Jud-18-8" n="8">Atunci s-au întors cei cinci oameni la fraþii lor în Þora ºi Eºtaol ºi au zis fraþii lor cãtre ei: "Ce ne spuneþi?"</p>
        <p id="Jud-18-9" n="9">Iar ei au rãspuns: "Sã ne sculãm ºi sã mergem asupra lor. Am vãzut þara ºi este foarte bunã. Voi însã sã nu staþi pe gânduri ºi sã nu zãboviþi a merge ºi a lua în stãpânire tara aceea.</p>
        <p id="Jud-18-10" n="10">Când veþi merge, veþi da de un popor fãrã grijã ºi de o þarã întinsã; Dumnezeu o va da în mâinile voastre; acolo este un loc, unde nu lipseºte nimic din tot ce dã pãmântul".</p>
        <p id="Jud-18-11" n="11">ªi au plecat într-acolo din þara ºi din Eºtaol din seminþia lui Dan ºase sute de oameni, încinºi cu arme de rãzboi.</p>
        <p id="Jud-18-12" n="12">Aceºtia s-au dus ºi au tãbãrât în Chiriat-Iearim în Iuda. De aceea se ºi numeºte locul acela tabãra lui Dan pânã în ziua de astãzi ºi e în dosul lui Chiriat-Iearim.</p>
        <p id="Jud-18-13" n="13">De acolo s-au îndreptat spre Muntele Efraim ºi au venit la casa lui Mica,</p>
        <p id="Jud-18-14" n="14">Atunci au zis cei cinci bãrbaþi, care fuseserã sã iscodeascã þara Laiº, cãtre fraþii lor: "ªtiþi voi oare cã în una din casele acestea este un efod, un terafim, un idol ºi un chip turnat? Aºadar, gândiþi-vã ce trebuie sã faceþi".</p>
        <p id="Jud-18-15" n="15">Apoi s-au abãtut într-acolo ºi au intrat la casa levitului celui tânãr, în casa lui Mica ºi i-au dat bunã ziua.</p>
        <p id="Jud-18-16" n="16">Cei ºase sute de oameni din fiii lui Dan, încinºi cu arme de rãzboi, s-au oprit la poartã.</p>
        <p id="Jud-18-17" n="17">Iar cei cinci oameni, care fuseserã de iscodiserã þara, s-au dus ºi au intrat acolo, au luat idolul ºi efodul ºi terafimul ºi chipul cel turnat. Preotul însã stãtea la poartã cu cei ºase sute de oameni încinºi cu arme de rãzboi.</p>
        <p id="Jud-18-18" n="18">Când au intrat ei în casa lui Mica ºi au luat idolul, terafimul, efodul ºi chipul cel turnat, preotul le-a zis: "Ce faceþi voi?"</p>
        <p id="Jud-18-19" n="19">Iar ei au zis: "Taci, pune-þi mâna la gurã ºi vino cu noi ºi ne fii pãrinte ºi preot; este mai bine oare de tine sã fii preot în casa unui singur om decât sã fii preot într-o seminþie sau într-o familie a lui Israel?"</p>
        <p id="Jud-18-20" n="20">Atunci preotul s-a îmbunat ºi a luat efodul, terafimul, idolul ºi chipul cel turnat ºi s-a dus cu mulþimea.</p>
        <p id="Jud-18-21" n="21">Dupã aceea ei s-au întors ºi au plecat, punând copiii, vitele ºi avutul înainte.</p>
        <p id="Jud-18-22" n="22">Iar dupã ce s-au depãrtat de casa lui Mica, Mica ºi locuitorii caselor vecine cu casa lui Mica s-au strâns ºi au alergat dupã fiii lui Dan,</p>
        <p id="Jud-18-23" n="23">ªi au strigat cãtre fiii lui Dan, care s-au întors ºi au zis cãtre Mica: "Ce ai de strigi aºa?"</p>
        <p id="Jud-18-24" n="24">A zis Mica: "Voi mi-aþi luat dumnezeul meu, pe care l-am fãcut eu, ºi pe preotul meu ºi v-aþi dus. Ce-mi mai rãmâne? Cum dar ziceþi: Ce ai?"</p>
        <p id="Jud-18-25" n="25">Iar fiii lui Dan i-au zis: "Taci, sã nu-þi mai auzim gura! Altfel, supãrându-se, unii din noi vor tãbãrî pe tine, ºi vei pieri ºi tu ºi familia ta".</p>
        <p id="Jud-18-26" n="26">ªi s-au dus fiii lui Dan în drumul lor; iar Mica, vãzând cã aceia sunt mai tari decât el, s-a întors ºi s-a dus la casa sa.</p>
        <p id="Jud-18-27" n="27">Iar fiii lui Dan au luat ceea ce fãcuse Mica ºi pe preotul care era la el ºi s-au dus la Laiº asupra unui popor liniºtit ºi fãrã grijã ºi l-au ucis cu sabia ºi cetatea au ars-o cu foc.</p>
        <p id="Jud-18-28" n="28">ªi n-a avut cine sã-l ajute, cãci era departe de Sidon ºi nu avea legãturi cu nimeni. Cetatea aceasta se afla în valea cea din apropiere de Bet-Rehob. ªi au clãdit din nou cetatea ºi s-au aºezat în ea.</p>
        <p id="Jud-18-29" n="29">Apoi au pus numele cetãþii Dan, dupã numele strãbunului lor Dan, fiul lui Israel; mai înainte însã numele cetãþii era Laiº.</p>
        <p id="Jud-18-30" n="30">ªi au aºezat fiii lui Dan idolul la ei. Iar Ionatan, fiul lui Gherºom, ºi fiii sãi au fost preoþi în seminþia lui Dan pânã în ziua robirii þãrii.</p>
        <p id="Jud-18-31" n="31">ªi au avut la ei idolul fãcut de Mica în tot timpul cât cortul lui Dumnezeu a fost la ªilo.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-19" type="capitol" n="19">
        <head>Nelegiuirea din Ghibeea.</head>
        <p id="Jud-19-1" n="1">În zilele acelea, când nu era rege în Israel, trãia un levit pe coasta Muntelui Efraim. Acesta ºi-a luat o concubinã din Betleemul Iudei.</p>
        <p id="Jud-19-2" n="2">ªi s-a certat cu el ºi s-a dus de la el înapoi la casa tatãlui ei în Betleemul Iudei ºi a stat acolo patru luni.</p>
        <p id="Jud-19-3" n="3">Atunci bãrbatul ei s-a sculat ºi s-a dus dupã ea, ca sã se împace cu ea ºi s-o aducã acasã. Cu el era o slugã a sa ºi o pereche de asini. ªi l-a dus ea în casa tatãlui sãu.</p>
        <p id="Jud-19-4" n="4">Socrul sãu, tatãl acestei tinere femei, vãzându-l, l-a întâmpinat cu bucurie ºi l-a oprit ºi el a rãmas la el trei zile. Au mâncat ºi au bãut ºi au rãmas acolo.</p>
        <p id="Jud-19-5" n="5">A patra zi s-au sculat ei de vreme ºi s-au gãtit sã plece. Iar tatãl tinerei femei a zis cãtre ginerele sãu: "Întãreºte-þi inima cu o bucãþicã de pâine ºi apoi vei pleca".</p>
        <p id="Jud-19-6" n="6">ªi au rãmas ºi au mâncat ºi au bãut amândoi împreunã. Apoi tatãl tinerei femei a zis cãtre omul acela: "Rãmâi încã ºi noaptea asta, ca sã se veseleascã inima ta".</p>
        <p id="Jud-19-7" n="7">Omul acela însã s-a sculat sã plece, dar socrul sãu l-a rugat ºi el a mai rãmas o noapte acolo.</p>
        <p id="Jud-19-8" n="8">A cincea zi s-a sculat el de dimineaþã ca sã plece. ºi tatãl acelei tinere femei iar i-a zis: "Întãreºte-þi inima ta cu pâine ºi zãboveºte pânã când va fi soarele spre asfinþit". ªi au mâncat ei amândoi ºi au bãut.</p>
        <p id="Jud-19-9" n="9">Apoi s-a sculat omul acela ca sã plece el ºi concubina sa ºi sluga sa. Iar socrul sãu, tatãl tinerei femei, a zis: "Iatã s-a plecat ziua spre searã, rãmâi, rogu-te, iatã ziua se va sfârºi curând, rãmâi aici; sã se veseleascã inima ta! Mâine vã veþi scula de dimineaþã ºi veþi pleca în calea voastrã ºi te vei duce la casa ta".</p>
        <p id="Jud-19-10" n="10">Dar omul nu s-a învoit sã rãmânã, ci s-a sculat ºi a plecat ºi a venit pânã la Iebus, care acum este Ierusalimul. Cu el erau doi asini încãrcaþi ºi concubina lui.</p>
        <p id="Jud-19-11" n="11">Dar când s-au apropiat ei de Iebus, ziua se apropia de searã. Atunci a zis sluga cãtre stãpânul sãu: "Sã ne abatem în cetatea aceasta a Iebuseilor ºi sã rãmânem în ea".</p>
        <p id="Jud-19-12" n="12">Stãpânul lui însã i-a zis: "Nu, sã nu intrãm în cetatea unor oameni de alt neam, care nu sunt din fiii lui Israel, ci sã mergem pânã la Ghibeea".</p>
        <p id="Jud-19-13" n="13">Apoi a zis iar cãtre sluga sa: "Sã mergem pânã la unul din aceste locuri ºi sã rãmânem în Ghibeea sau Rama".</p>
        <p id="Jud-19-14" n="14">ªi au mers ei ºi au ajuns aproape de Ghibeea ºi, când au ajuns la Ghibeea lui Veniamin, a asfinþit soarele.</p>
        <p id="Jud-19-15" n="15">ºi s-au abãtut într-acolo, ca sã meargã sã rãmânã în Ghibeea. ªi au venit ºi au rãmas în uliþa cetãþii, cãci nimeni nu i-a chemat În casã ca sã-i gãzduiascã.</p>
        <p id="Jud-19-16" n="16">Iatã însã cã venea un bãtrân de la lucru din câmp, seara; acesta era de neam din Muntele Efraim ºi trãia în Ghibeea. Iar locuitorii din cetatea aceasta erau din fiii lui Veniamin.</p>
        <p id="Jud-19-17" n="17">ªi ridicându-ºi ochii sãi, vãzu un trecãtor pe uliþa cetãþii; ºi a zis bãtrânul: "Încotro mergi ºi de unde vii?"</p>
        <p id="Jud-19-18" n="18">A zis acela: "Noi mergem de la Betleemul Iudei la muntele lui Efraim, de unde sunt eu; am fost la Betleemul Iudei ºi acum mã duc la casa Domnului; dar nimeni nu mã cheamã în casã;</p>
        <p id="Jud-19-19" n="19">Noi avem ºi paie ºi nutreþ pentru asinii noºtri; de asemenea pâine ºi vin pentru mine ºi pentru roaba ta ºi pentru sluga aceasta a robilor tãi; n-avem nevoie de nimic".</p>
        <p id="Jud-19-20" n="20">Atunci bãtrânul a zis: "Fiþi liniºtiþi; toate lipsurile rãmân asupra mea, numai sã nu rãmâi în uliþã!"</p>
        <p id="Jud-19-21" n="21">Apoi l-a dus în casa sa ºi a dat nutreþ asinilor lui, iar ei ºi-au spãlat picioarele ºi au mâncat ºi au bãut.</p>
        <p id="Jud-19-22" n="22">Dar dupã ce s-a veselit inima lor, iatã locuitorii cetãþii, oameni desfrânaþi, au înconjurat casa, bãtând în uºã ºi zicând bãtrânului, stãpânul casei: "Scoate pe omul care a intrat în casa ta, ca sã-l cunoaºtem".</p>
        <p id="Jud-19-23" n="23">Atunci stãpânul casei a ieºit la ei ºi le-a zis: "Nu, fraþii mei, sã nu faceþi rãu omului, de vreme ce a intrat în casa mea, sã nu faceþi aceastã ticãloºie!</p>
        <p id="Jud-19-24" n="24">Iatã, eu am o fiicã fecioarã ºi el are o concubinã; vi le voi scoate, ca sã le cunoaºteþi pe ele ºi sã faceþi cu ele ce vã place; iar cu omul acesta sã nu faceþi aceastã nebunie!"</p>
        <p id="Jud-19-25" n="25">Dar ei n-au voit sã-l asculte. Atunci omul a luat pe concubina sa ºi a scos-o în uliþã. Iar ei au cunoscut-o pe ea ºi ºi-au bãtut joc de ea toatã noaptea pânã dimineaþa, ºi la ivirea zorilor au pãrãsit-o.</p>
        <p id="Jud-19-26" n="26">ªi în revãrsatul zorilor a venit femeia ºi a cãzut înaintea uºii casei omului aceluia, la care era stãpânul ei ºi a zãcut acolo pânã s-a fãcut ziuã.</p>
        <p id="Jud-19-27" n="27">Stãpânul ei însã s-a sculat dimineaþa, a deschis uºa casei ºi a ieºit, ca sã plece în drumul sãu; ºi iatã concubina sa zãcea la uºa casei, ºi mâinile ei erau pe prag.</p>
        <p id="Jud-19-28" n="28">Atunci el i-a zis: "Scoalã sã mergem!" Dar n-a primit nici un rãspuns, pentru cã murise. Atunci el a pus-o pe un asin ºi s-a ridicat ºi a plecat la casa sa.</p>
        <p id="Jud-19-29" n="29">Iar dacã a ajuns la casa sa, a luat un cuþit ºi, apucând pe concubina sa, a tãiat-o bucãþicã eu bucãþicã în douãsprezece pãrþi ºi le-a trimis în toate hotarele lui Israel.</p>
        <p id="Jud-19-30" n="30">Tot cel ce vedea acestea zicea: "N-a mai fost, nici nu s-a mai vãzut ceva asemenea din zilele ieºirii fiilor lui Israel din þara Egiptului, pânã în ziua aceasta". Iar oamenilor trimiºi din partea sa le dãduse poruncã, zicându-le: "Aºa sã spuneþi la tot Israelul: A mai fost oare cândva asemenea cu aceasta? Luaþi seama la aceasta, sfãtuiþi-vã ºi hotãrâþi!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-20" type="capitol" n="20">
        <head>Seminþia lui Veniamin aproape pierdutã.</head>
        <p id="Jud-20-1" n="1">Atunci au ieºit fiii lui Israel ºi s-a adunat toatã obºtea, ca un singur om, de la Dan pânã la Beerºeba, cu þara Galaadului, înaintea Domnului la Miþpa.</p>
        <p id="Jud-20-2" n="2">Cãpeteniile întregului popor ºi toate seminþiile lui Israel s-au înfãþiºat înaintea Domnului, la adunarea poporului lui Dumnezeu, ca la patru sute de mii pedeºtri, purtãtori de sabie.</p>
        <p id="Jud-20-3" n="3">ªi au auzit fiii lui Veniamin cã fiii lui Israel au venit la Miþpa. Atunci au zis fiii lui Israel: "Spuneþi cum s-a fãcut nelegiuirea aceasta?"</p>
        <p id="Jud-20-4" n="4">Iar levitul, bãrbatul femeii celei ucise, a rãspuns ºi a zis: "Eu cu concubina mea am venit sã rãmânem în Ghibeea lui Veniamin.</p>
        <p id="Jud-20-5" n="5">ªi s-au ridicat asupra mea locuitorii din Ghibeea ºi au înconjurat pentru mine casa, noaptea; aveau de gând sã mã ucidã ºi au chinuit pe concubina mea, bãtându-ºi joc de ea, aºa încât ea a murit.</p>
        <p id="Jud-20-6" n="6">Atunci eu am luat concubina mea, am tãiat-o ºi am trimis-o în toate þinuturile stãpânirii lui Israel, pentru cã ei au fãcut un lucru nelegiuit ºi de ruºine în Israel.</p>
        <p id="Jud-20-7" n="7">Iatã acum voi, fiii lui Israel, cercetaþi cu toþii acest lucru ºi hotãrâþi aici".</p>
        <p id="Jud-20-8" n="8">ªi s-a ridicat tot poporul, ca un singur om, ºi a zis: "Nu ne vom duce nici unul la corturile noastre ºi nimeni nu se va întoarce la casa sa,</p>
        <p id="Jud-20-9" n="9">Ci iatã ce vom face acum cu Ghibeea: Vom merge asupra ei dupã sorþi;</p>
        <p id="Jud-20-10" n="10">ªi vom lua câte zece oameni la sutã din toate seminþiile lui Israel, câte o sutã la mie ºi câte o mie la zece mii, ca sã aducã merinde pentru poporul care se va duce asupra Ghibeii lui Veniamin, ca sã o pedepseascã pentru lucrul ruºinos pe care l-a fãcut ea în Israel".</p>
        <p id="Jud-20-11" n="11">ªi s-au adunat toþi Israeliþii asupra cetãþii într-un cuget, ca un singur om.</p>
        <p id="Jud-20-12" n="12">ªi au trimis seminþiile lui Israel în toatã seminþia lui Veniamin sã se spunã: "Ce lucru ruºinos s-a fãcut la voi?</p>
        <p id="Jud-20-13" n="13">Daþi pe acei oameni ticãloºi care sunt în Ghibeea, cã avem sã-i omorâm ºi sã stârpim rãul din Israel!" Dar fiii lui Veniamin n-au voit sã asculte glasul fraþilor lor, adicã al fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Jud-20-14" n="14">ªi s-au adunat fiii lui Veniamin de prin cetãþi la Ghibeea, ca sã meargã cu rãzboi asupra fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Jud-20-15" n="15">ªi s-au numãrat în ziua aceea fiii lui Veniamin, care se adunaserã de prin cetãþi, douãzeci ºi ºase de mii de oameni purtãtori de sabie; afarã de aceºtia se mai numãrau din locuitorii Ghibeii ºapte sute de oameni aleºi.</p>
        <p id="Jud-20-16" n="16">Din tot poporul acesta erau ºapte sute de oameni aleºi, care erau stângaci, ºi toþi aceºtia nimereau drept la þintã când aruncau pietre cu praºtia în firul de pãr.</p>
        <p id="Jud-20-17" n="17">Israeliþii însã, afarã de fiii lui Veniamin, numãrau patru sute de mii de oameni purtãtori de sabie ºi toþi aceºtia erau destoinici la luptã.</p>
        <p id="Jud-20-18" n="18">ªi s-au sculat ºi s-au dus la casa Domnului ºi au întrebat pe Dumnezeu ºi au zis fiii lui Israel: "Cine din noi va pleca întâi la rãzboi cu fiii lui Veniamin?" ªi Domnul a zis: "Iuda va pleca întâi!"</p>
        <p id="Jud-20-19" n="19">Apoi s-au sculat fiii lui Israel dimineaþa ºi au tãbãrât lângã Ghibeea.</p>
        <p id="Jud-20-20" n="20">ªi au pornit fiii lui Israel la rãzboi împotriva lui Veniamin ºi s-au pus fiii lui Israel în rânduialã de rãzboi aproape de Ghibeea.</p>
        <p id="Jud-20-21" n="21">Iar fiii lui Veniamin au ieºit din Ghibeea ºi au pus în ziua aceea douãzeci ºi douã de mii de Israeliþi la pãmânt.</p>
        <p id="Jud-20-22" n="22">Dar poporul israelit se îmbãrbãtã ºi se puse din nou în rânduialã de rãzboi în acelaºi loc unde stãtuse în ziua întâi.</p>
        <p id="Jud-20-23" n="23">ªi s-au dus fiii lui Israel ºi au plâns înaintea Domnului pânã seara ºi au întrebat pe Domnul: "Sã mai mergem oare la luptã cu fiii lui Veniamin, fratele meu?" ªi Domnul a zis: "Mergeþi asupra lui!"</p>
        <p id="Jud-20-24" n="24">ªi au înaintat fiii lui Israel asupra fiilor lui Veniamin a doua oarã.</p>
        <p id="Jud-20-25" n="25">ªi a ieºit Veniamin asupra lor din Ghibeea a doua zi ºi au mai pus la pãmânt din fiii lui Israel încã optsprezece mii de oameni purtãtori de sabie.</p>
        <p id="Jud-20-26" n="26">Atunci toþi fiii lui Israel ºi tot poporul au plecat ºi au venit la casa Domnului ºi au postit în ziua aceea pânã seara ºi au adus arderi de tot ºi jertfe de împãcare înaintea Domnului.</p>
        <p id="Jud-20-27" n="27">ªi au întrebat fiii lui Israel pe Domnul. Pe atunci chivotul legii Domnului se afla acolo,</p>
        <p id="Jud-20-28" n="28">ªi Finees, fiul lui Eleazar, fiul lui Aaron, sta înaintea lui Dumnezeu, zicând: "Sã mai ies eu oare la luptã cu fiii lui Veniamin, fratele meu, sau nu?" Iar Domnul a zis: "Duceþi-vã, cã mâine Eu am sã-l dau în mâinile tale!"</p>
        <p id="Jud-20-29" n="29">ªi au pus fiii lui Israel oameni de pazã împrejurul Ghibeii.</p>
        <p id="Jud-20-30" n="30">Apoi s-au dus fiii lui Israel asupra fiilor lui Veniamin a treia zi ºi s-au pus în rânduialã de rãzboi înaintea Ghibeii, ca ºi mai înainte.</p>
        <p id="Jud-20-31" n="31">Iar fiii lui Veniamin au ieºit asupra poporului ºi s-au depãrtat de cetate, începând, ca ºi mai înainte, a ucide din popor pe cãile ce duceau una spre Betleem, iar alta spre Ghibeea, peste câmp; ºi au ucis pânã la treizeci de inºi dintre Israeliþi.</p>
        <p id="Jud-20-32" n="32">Atunci au zis fiii lui Veniamin: "Aceºtia au sã cadã înaintea noastrã, ca ºi înainte". Iar fiii lui Israel au zis: "Sã fugim de ei ºi sã-i depãrtãm de cetate pe cale". ªi au fãcut aºa.</p>
        <p id="Jud-20-33" n="33">Atunci toþi Israeliþii s-au sculat de la locurile lor ºi au tãbãrât la Baal-Tamar. Iar oamenii de pazã ai lui Israel au alergat de la locul lor, din partea de apus a Ghibeii.</p>
        <p id="Jud-20-34" n="34">ªi au sosit înaintea Ghibeii zece mii de oameni aleºi din tot Israelul ºi s-a început o luptã crâncenã; dar fiii lui Veniamin nu ºtiau cã-i ameninþã primejdia.</p>
        <p id="Jud-20-35" n="35">ªi a lovit Domnul pe Veniamin înaintea Israeliþilor ºi Israeliþii au rãpus în ziua aceea din fiii lui Veniamin douãzeci ºi cinci de mii o sutã de oameni purtãtori de sabie.</p>
        <p id="Jud-20-36" n="36">Atunci au vãzut fiii lui Veniamin cã sunt înfrânþi; cãci Israeliþii nu se retrãgeau din faþa fiilor lui Veniamin, decât pentru cã se bizuiau pe oamenii pe care ei îi puseserã de pazã împotriva Ghibeii.</p>
        <p id="Jud-20-37" n="37">Cei puºi la pândã s-au aruncat repede asupra Ghibeii ºi au intrat în ea ºi au trecut toatã cetatea prin ascuþiºul sabiei.</p>
        <p id="Jud-20-38" n="38">Israeliþii însã se înþeleseserã cu oamenii de pazã ca sã le fie semn al nãvãlirii fumul ce se va ridica din cetate.</p>
        <p id="Jud-20-39" n="39">Deci când Israeliþii s-au tras înapoi de la locul de luptã, Veniamin a început sã loveascã ºi a rãnit pânã la vreo treizeci de Israeliþi, ºi ziceau: "Iarãºi au sã cadã înaintea noastrã, ca ºi în luptele dinainte!"</p>
        <p id="Jud-20-40" n="40">Atunci a început sã se ridice din cetate un stâlp de fum. ªi uitându-se Veniamin înapoi, iatã din toatã cetatea se înãlþa fum spre cer.</p>
        <p id="Jud-20-41" n="41">În clipa aceasta Israeliþii se întoarserã, iar Veniamin s-a speriat, cãci a vãzut cã-l ajunsese primejdia;</p>
        <p id="Jud-20-42" n="42">ªi au fugit ei de Israeliþi pe calea ce ducea spre pustie; dar mãcelul îi urmãrea ºi cei ce ieºeau din cetate erau uciºi pe loc.</p>
        <p id="Jud-20-43" n="43">ªi au împresurat Israeliþii pe Veniamin ºi l-au urmãrit pânã la Menoha ºi i-au mãcelãrit pânã în partea rãsãriteanã a Ghibeii.</p>
        <p id="Jud-20-44" n="44">Atunci au cãzut din fiii lui Veniamin optsprezece mii de inºi, toþi bãrbaþi voinici.</p>
        <p id="Jud-20-45" n="45">Iar câþi au rãmas s-au abãtut ºi au fugit în pustiu spre stânca lui Rimon ºi au mai ucis Israeliþii pe drum cinci mii de oameni; alergând dupã ei pânã la Ghideom au mai ucis din ei încã douã mii de oameni.</p>
        <p id="Jud-20-46" n="46">Iar toþi fiii lui Veniamin care au cãzut în ziua aceea au fost douãzeci ºi cinci de mii, purtãtori de sabie, ºi toþi aceºtia erau oameni voinici.</p>
        <p id="Jud-20-47" n="47">ªi au fugit cei ce scãpaserã în pustiu, la stânca lui Rimon, ca la ºase sute de oameni ºi au rãmas acolo în muntele cel stâncos al lui Rimon patru luni.</p>
        <p id="Jud-20-48" n="48">Iar Israeliþii s-au întors la fiii lui Veniamin ºi i-au lovit cu sabia în cetate: ºi oameni ºi vite ºi tot ce au întâlnit în toate cetãþile ºi toate cetãþile ce-au întâlnit în cale le-au ars cu foc.</p>
    </div2>
    <div2 id="Jud-21" type="capitol" n="21">
        <head>Seminþia lui Veniamin iarãºi se înmulþeºte.</head>
        <p id="Jud-21-1" n="1">ªi s-au jurat Israeliþii în Miþpa, zicând: "Nimeni din noi sã nu-ºi dea fetele sale de sorii dupã fiii lui Veniamin".</p>
        <p id="Jud-21-2" n="2">Apoi a venit poporul la Betel ºi a stat acolo pânã seara înaintea lui Dumnezeu, ºi a ridicat glasul sãu ºi a plâns cu jale mare,</p>
        <p id="Jud-21-3" n="3">Zicând: "Doamne, Dumnezeul lui Israel, pentru ce oare s-a petrecut aceasta în Israel, cã iatã acum lipseºte din Israel o seminþie?"</p>
        <p id="Jud-21-4" n="4">Iar a doua zi s-a sculat poporul de dimineaþã ºi a fãcut acolo jertfelnic ºi a adus arderi de tot ºi jertfe de izbãvire.</p>
        <p id="Jud-21-5" n="5">Apoi au zis fiii lui Israel: "Cine oare n-a venit la adunarea ce s-a þinut înaintea Domnului dintre toate seminþiile lui Israel?" Cãci blestem mare se rostise asupra acelora care nu aveau sã vinã înaintea Domnului în Miþpa ºi se zisese cã aceia sã fie daþi morþii.</p>
        <p id="Jud-21-6" n="6">ªi s-au înduioºat fiii lui Israel faþã de Veniamin, fratele lor, zicând: "Acum s-a tãiat o seminþie din Israel.</p>
        <p id="Jud-21-7" n="7">Ce vom face pentru a gãsi femei celor care au rãmas, deoarece ne-am jurat înaintea Domnului sã nu le dãm femei din fetele noastre?</p>
        <p id="Jud-21-8" n="8">Atunci s-a vãzut cã din Iabeº-Galaad nu venise nimeni înaintea Domnului la adunarea din tabãrã.</p>
        <p id="Jud-21-9" n="9">ªi s-a cercetat poporul ºi iatã nu era acolo nici unul din locuitorii Iabeºului din Galaad.</p>
        <p id="Jud-21-10" n="10">Atunci a trimis acolo obºtea douãsprezece mii de oameni, bãrbaþi voinici ºi le-a dat poruncã, zicând: "Mergeþi ºi loviþi pe locuitorii din Iabeºul Galaadului cu sabia, ºi femeile, ºi copiii.</p>
        <p id="Jud-21-11" n="11">ªi iatã ce sã mai faceþi: pe orice bãrbat ºi orice femeie care a cunoscut bãrbat, sã-i daþi pieirii, iar fetele lãsaþi-le cu viaþã". ªi aºa au fãcut.</p>
        <p id="Jud-21-12" n="12">ªi au gãsit ei printre locuitorii din Iabeºul Galaadului patru sute de fete care nu cunoscuserã bãrbat ºi le-au adus în tabãrã la ªilo, care e în pãmântul Canaan.</p>
        <p id="Jud-21-13" n="13">Atunci toatã obºtea a trimis sã grãiascã fiilor lui Veniamin care erau la stânca lui Rimon ºi sã le vesteascã pace.</p>
        <p id="Jud-21-14" n="14">ªi s-au întors fiii lui Veniamin la Israeliþi ºi Israeliþii le-au dat soþii din femeile rãmase în viaþã din Iabeºul Galaadului. Dar curând s-a vãzut cã acestea nu erau de ajuns.</p>
        <p id="Jud-21-15" n="15">Poporul însã jelea dupã Veniamin, cã Domnul n-a pãstrat în întregime seminþiile lui Israel.</p>
        <p id="Jud-21-16" n="16">Au zis drept aceea bãtrânii obºtii: "Ce sã facem cu cei rãmaºi fãrã femei, cãci au fost stârpite femeile în Veniamin?"</p>
        <p id="Jud-21-17" n="17">Apoi au zis: "Pãmântul de moºtenire sã rãmânã în întregime fiilor lui Veniamin, ca sã nu piarã seminþia lui din Israel.</p>
        <p id="Jud-21-18" n="18">Dar noi nu le putem da femei din fetele noastre, cãci fiii lui Israel s-au jurat, zicând: Blestemat sã fie cel ce va da femei lui Veniamin!"</p>
        <p id="Jud-21-19" n="19">ªi au mai zis: "Iatã, în fiecare an se face sãrbãtoarea Domnului în ªilo, care este aºezat la miazãnoapte de Betel ºi la rãsãrit de drumul ce duce de la Betel la Sichem ºi la miazãzi de Lebona".</p>
        <p id="Jud-21-20" n="20">Drept aceea au poruncit fiilor lui Veniamin ºi au zis: "Mergeþi ºi pândiþi din vii</p>
        <p id="Jud-21-21" n="21">ªi bãgaþi de seamã când vor ieºi fetele din ªilo sã joace la horã; atunci sã ieºiþi din vii ºi sã vã luaþi femei din fetele din ªilo ºi mergeþi în pãmântul lui Veniamin.</p>
        <p id="Jud-21-22" n="22">Iar când vor veni pãrinþii lor sau fraþii lor cu plângere la noi, noi le vom zice: "Iertaþi-i pentru noi, cãci noi n-am luat în rãzboi femei pentru fiecare dintre ei ºi nici voi nu le-aþi dat; acum ºi voi sunteþi de vinã".</p>
        <p id="Jud-21-23" n="23">ªi fiii lui Veniamin aºa au ºi fãcut ºi ºi-au luat femei dupã numãrul lor din cele ce erau la horã ºi pe care ei le-au rãpit ºi s-au dus înapoi în moºtenirea lor ºi au zidit cetãþi ºi au început sã trãiascã în ele.</p>
        <p id="Jud-21-24" n="24">În acelaºi timp Israeliþii s-au împãrþit de acolo ºi s-a dus fiecare în seminþia sa ºi la moºtenirea lui.</p>
        <p id="Jud-21-25" n="25">În zilele acelea nu era rege în Israel ºi fiecare fãcea ce i se pãrea cã este cu dreptate.</p>
    </div2>
</div1>