<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Lev" type="carte">
    <head>Leviticul - A treia carte a lui Moise</head>
    <div2 id="Lev-1" type="capitol" n="1">
        <head>Rânduiala jertfelor. Arderea de tot.</head>
        <p id="Lev-1-1" n="1">În vremea aceea, chemând pe Moise, Domnul i-a grãit din cortul adunãrii ºi i-a zis:</p>
        <p id="Lev-1-2" n="2">"Grãieºte fiilor lui Israel ºi le spune: De va aduce cineva dintre voi jertfã Domnului din dobitoace, sã aducã jertfã din cireada de vite ºi din turma de oi.</p>
        <p id="Lev-1-3" n="3">De va fi jertfa lui ardere de tot din vite mari, sã fie parte bãrbãteascã, fãrã meteahnã, ºi s-o aducã la uºa cortului adunãrii, ca sã fie bine-plãcutã înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-1-4" n="4">Apoi sã-ºi punã mâna pe capul jertfei cea pentru arderea de tot ºi îºi va afla bunãvoinþã spre iertarea pãcatelor lui.</p>
        <p id="Lev-1-5" n="5">Apoi sã junghie viþelul, înaintea Domnului, iar preoþii, fiii lui Aaron, sã aducã sângele ºi sã stropeascã cu sânge împrejur jertfelnicul de la uºa cortului adunãrii.</p>
        <p id="Lev-1-6" n="6">Sã despoaie pielea de pe jertfa arderii de tot ºi sã taie jertfa în bucãþi.</p>
        <p id="Lev-1-7" n="7">Dupã aceea preoþii, fiii lui Aaron, sã punã pe jertfelnic foc ºi pe foc sã punã lemne;</p>
        <p id="Lev-1-8" n="8">ªi pe lemnele de pe focul care e pe jertfelnic, sã punã preoþii, fiii lui Aaron, bucãþile, capul ºi grãsimea, precum ºi mãruntaiele ºi picioarele, dupã ce le vor spãla cu apã.</p>
        <p id="Lev-1-9" n="9">ªi sã ardã preoþii toate acestea pe jertfelnic, ca ardere de tot, jertfã, mireasmã plãcutã Domnului.</p>
        <p id="Lev-1-10" n="10">Iar dacã jertfa adusã de el Domnului ca ardere de tot este din vite mici, sã fie din miei sau din iezi, parte bãrbãteascã, fãrã meteahnã.</p>
        <p id="Lev-1-11" n="11">Sã-ºi punã mâna pe capul jertfei ºi s-o înjunghie înaintea Domnului, în partea de miazãnoapte a jertfelnicului; iar preoþii, fiii lui Aaron, sã stropeascã cu sângele ei jertfelnicul împrejur.</p>
        <p id="Lev-1-12" n="12">Sã o taie apoi în bucãþi, despãrþind capul ºi grãsimea ei; sã aºeze preotul bucãþile pe lemnele care sunt pe focul de pe jertfelnic;</p>
        <p id="Lev-1-13" n="13">Iar mãruntaiele ºi picioarele sã le spele cu apã ºi sã aducã preotul toate ºi sã le ardã pe jertfelnic, ca ardere de tot, jertfã, mireasmã plãcutã Domnului.</p>
        <p id="Lev-1-14" n="14">Dacã aduce el din pãsãri ardere de tot Domnului, sã aducã jertfa sa din turturele sau din pui de porumbel.</p>
        <p id="Lev-1-15" n="15">Preotul sã o aducã la jertfelnic, sã-i frângã gâtul ºi sã o punã pe jertfelnic, iar sângele sã-l scurgã pe peretele jertfelnicului.</p>
        <p id="Lev-1-16" n="16">Guºa ºi penele sã le scoatã ºi sã le arunce lângã jertfelnic, în partea dinspre rãsãrit, la locul cenuºei.</p>
        <p id="Lev-1-17" n="17">Apoi sã-i frângã aripile, fãrã a le desprinde de trup, ªi sã o ardã preotul pe jertfelnic, pe lemnele ce sunt pe foc, ca ardere de tot, jertfã, mireasmã plãcutã Domnului".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-2" type="capitol" n="2">
        <head>Jertfele de mâncare.</head>
        <p id="Lev-2-1" n="1">"Dacã cineva voieºte sã jertfeascã Domnului prinos de pâine, sã aducã fãinã bunã de grâu, sã toarne peste ea untdelemn ºi sã punã pe ea tãmâie;</p>
        <p id="Lev-2-2" n="2">Apoi s-o aducã preoþilor, fiilor lui Aaron, iar unul din ei sã ia o mânã plinã de fãinã, cu untdelemnul ºi cu toatã tãmâia ºi s-o ardã pe jertfelnic spre pomenire, ca jertfã, mireasmã plãcutã Domnului.</p>
        <p id="Lev-2-3" n="3">Iar rãmãºiþa din prinosul de pâine va fi a lui Aaron ºi a fiilor lui; aceasta e sfinþenie mare din jertfele Domnului.</p>
        <p id="Lev-2-4" n="4">Dacã însã vrei sã aduci jertfa prinosului de pâine din aluaturi coapte în cuptor, sã aduci pâini de fãinã bunã de grâu, nedospite, frãmântate cu untdelemn, ºi turte nedospite, unse cu untdelemn.</p>
        <p id="Lev-2-5" n="5">Dacã jertfa ta este prinos de pâine copt în tigaie, sã fie de fãinã bunã de grâu, frãmântatã cu untdelemn ºi nedospitã.</p>
        <p id="Lev-2-6" n="6">Sã-l rupi bucãþi ºi sã torni peste el untdelemn; acesta este prinos de pâine, adus Domnului.</p>
        <p id="Lev-2-7" n="7">Dacã jertfa ta este prinos de pâine gãtit în oalã, sã se facã de fãinã bunã de grâu cu untdelemn.</p>
        <p id="Lev-2-8" n="8">Prinosul Domnului, gãtit aºa, sã se aducã ºi sã se încredinþeze preotului, iar acesta sã-l ducã la jertfelnic.</p>
        <p id="Lev-2-9" n="9">Apoi sã ia preotul din jertfã o parte spre pomenire ºi s-o ardã pe jertfelnic, ca ardere, ca mireasmã plãcutã Domnului;</p>
        <p id="Lev-2-10" n="10">Iar rãmãºitele prinosului de pâine vor fi pentru Aaron ºi fiii lui; acestea-s sfinþenie mare din jertfele Domnului.</p>
        <p id="Lev-2-11" n="11">Orice prinos de pâine, ce aduceþi Domnului, sã nu-l faceþi dospit, cãci nici dospiturã, nici miere nu veþi arde, ca jertfã înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-2-12" n="12">Ca prinos de pârgã, sã aduceþi ºi de acestea Domnului, dar pe jertfelnic sã nu le înãlþaþi întru mireasmã bine-plãcutã Domnului.</p>
        <p id="Lev-2-13" n="13">Toate prinoasele tale de pâine sarã-le cu sare; sã nu laºi jertfele tale fãrã sare, semnul legãmântului Dumnezeului tãu; cu toate prinoasele tale adu Domnului Dumnezeului tãu ºi sare.</p>
        <p id="Lev-2-14" n="14">De aduci Domnului prinos de pâine din cele dintâi roade, adu ca dar din cele dintâi roade ale tale grãunþe din spice, prãjite pe foc ºi pisate;</p>
        <p id="Lev-2-15" n="15">Toarnã peste ele untdelemn ºi pune pe ele tãmâie; acesta este prinos de pâine.</p>
        <p id="Lev-2-16" n="16">Preotul sã ardã, spre pomenire, o parte din grãunþe ºi din untdelemn cu toatã tãmâia; aceasta este jertfã Domnului".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-3" type="capitol" n="3">
        <head>Jertfele de împãcare.</head>
        <p id="Lev-3-1" n="1">"Dacã însã jertfa lui va fi jertfã de împãcare ºi dacã se va aduce din vite mari, parte bãrbãteascã sau parte femeiascã, sã se aducã înaintea Domnului din cele fãrã meteahnã</p>
        <p id="Lev-3-2" n="2">Sã-ºi punã cel ce o aduce mâna sa pe capul jertfei ºi s-o junghie înaintea Domnului, la uºa cortului adunãrii; iar preoþii, fiii lui Aaron, sã stropeascã cu sânge din ea jertfelnicul împrejur.</p>
        <p id="Lev-3-3" n="3">Din jertfa de mântuire sã aducã jertfã Domnului: grãsimea care acoperã mãruntaiele, toatã grãsimea ce acoperã intestinele;</p>
        <p id="Lev-3-4" n="4">Amândoi rãrunchii, grãsimea de pe ei ºi cea de pe ºolduri, seul de pe ficat ºi cel de pe rãrunchi;</p>
        <p id="Lev-3-5" n="5">Iar fiii lui Aaron sã ardã acestea pe jertfelnic împreunã cu arderea de tot, care este pe lemnele de pe focul de pe jertfelnic; aceasta este jertfã, mireasmã plãcutã Domnului.</p>
        <p id="Lev-3-6" n="6">Iar dacã cineva aduce Domnului jertfã de împãcare din vite mici, parte bãrbãteascã sau femeiascã, s-o aducã din cele fãrã meteahnã.</p>
        <p id="Lev-3-7" n="7">Dacã aduce jertfã o oaie, sã o înfãþiºeze înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-3-8" n="8">Sã-ºi punã mâna sa pe capul jertfei sale ºi s-o junghie înaintea cortului adunãrii; iar preoþii, fiii lui Aaron, sã stropeascã cu sângele ei jertfelnicul pe toate pãrþile.</p>
        <p id="Lev-3-9" n="9">ªi din aceastã jertfã de împãcare sã aducã ardere Domnului grãsimea ei, toatã coada, retezând-o chiar din capãtul spinãrii, grãsimea de pe mãruntaie, toatã grãsimea de pe partea dinãuntru;</p>
        <p id="Lev-3-10" n="10">Amândoi rãrunchii, grãsimea de pe ei ºi cea de pe ºolduri, seul de pe ficat ºi praporul, pe care-l va desprinde cu rãrunchii;</p>
        <p id="Lev-3-11" n="11">Iar preotul sã ardã acestea pe jertfelnic; aceastã mistuire prin foc este jertfã Domnului.</p>
        <p id="Lev-3-12" n="12">Dacã însã jertfa lui este din capre, s-o înfãþiºeze înaintea Domnului,</p>
        <p id="Lev-3-13" n="13">Sã-ºi punã mâna sa pe capul caprei ºi s-o junghie la uºa cortului adunãrii; iar preoþii, fiii lui Aaron, sã stropeascã cu sângele ei jertfelnicul împrejur.</p>
        <p id="Lev-3-14" n="14">Din acestea sã aducã prinos ºi jertfã Domnului: grãsimea de pe mãruntaie, toatã grãsimea care acoperã intestinele,</p>
        <p id="Lev-3-15" n="15">Amândoi rãrunchii, grãsimea de pe ei ºi cea de pe ºolduri, seul de pe ficat pe care-l va desprinde cu cel de pe rãrunchi;</p>
        <p id="Lev-3-16" n="16">ªi sã le ardã preotul pe jertfelnic; aceastã ardere pe foc este mireasmã plãcutã Domnului. Toatã grãsimea este a Domnului.</p>
        <p id="Lev-3-17" n="17">Este lege veºnicã ºi pentru toþi urmaºii voºtri din toate aºezãrile voastre, ca toatã grãsimea ºi tot sângele sã nu-l mâncaþi".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-4" type="capitol" n="4">
        <head>Jertfele pentru pãcat.</head>
        <p id="Lev-4-1" n="1">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-4-2" n="2">"Grãieºte fiilor lui Israel ºi le spune: Dacã vreun om va pãcãtui din neºtiinþã împotriva poruncilor Domnului ºi va face ce nu se cuvine, cãlcând vreuna din ele;</p>
        <p id="Lev-4-3" n="3">De a pãcãtuit arhiereu miruit ºi a tras pe popor la pãcat, pentru pãcatul sãu, pe care l-a sãvârºit, sã aducã un viþel fãrã meteahnã, ca jertfã Domnului pentru pãcat;</p>
        <p id="Lev-4-4" n="4">Sã înfãþiºeze viþelul înaintea Domnului, la uºa cortului adunãrii, sã-ºi punã mâna sa pe capul viþelului ºi sã junghie viþelul înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-4-5" n="5">Apoi sã ia preotul cel miruit, ale cãrui mâini sunt sfinþite, din sângele viþelului ºi sã-l ducã în cortul adunãrii.</p>
        <p id="Lev-4-6" n="6">Acolo sã-ºi moaie preotul degetul sãu în sânge, sã stropeascã cu sânge de ºapte ori înaintea Domnului, asupra perdelei locaºului sfânt.</p>
        <p id="Lev-4-7" n="7">Dupã aceea sã punã preotul din sângele viþelului înaintea Domnului, pe coarnele jertfelnicului tãmâierii, care se aflã în cortul adunãrii, iar toatã rãmãºiþa din sângele viþelului s-o toarne la temelia jertfelnicului arderii de tot, care se aflã înaintea cortului adunãrii.</p>
        <p id="Lev-4-8" n="8">Apoi sã scoatã din viþelul adus pentru pãcat toatã grãsimea lui, grãsimea cea de pe mãruntaie, toatã grãsimea ce acoperã lãuntrul,</p>
        <p id="Lev-4-9" n="9">Amândoi rãrunchii cu grãsimea de pe ei ºi cea de pe ºolduri, seul de pe ficat; acestea sã le scoatã împreunã cu rãrunchii,</p>
        <p id="Lev-4-10" n="10">Precum se ia din viþelul jertfei de izbãvire, ºi sã le ardã preotul pe jertfelnicul arderii de tot.</p>
        <p id="Lev-4-11" n="11">Iar pielea viþelului ºi tot trupul lui cu capul ºi cu picioarele lui, cu mãruntaiele lui ºi cu necurãþenia lui,</p>
        <p id="Lev-4-12" n="12">Adicã tot viþelul sã-l scoatã afarã din tabãrã, la loc curat, unde se aruncã cenuºa, ºi sã-l ardã pe foc de lemne; unde se aruncã cenuºa, acolo sã-l ardã.</p>
        <p id="Lev-4-13" n="13">Dacã însã toatã obºtea lui Israel va pãcãtui, din neºtiinþã, ºi va face împotriva poruncilor Domnului ceva ce nu trebuia fãcut ºi vrednic de osândã, iar fapta `aceasta va rãmâne necunoscutã adunãrii,</p>
        <p id="Lev-4-14" n="14">Când se va afla pãcatul, pe care l-au sãvârºit ei, sã se aducã din partea întregii obºti un viþel fãrã meteahnã, jertfã pentru pãcat, sã-l înfãþiºeze înaintea cortului adunãrii,</p>
        <p id="Lev-4-15" n="15">Iar bãtrânii obºtii sã-ºi punã mâinile lor pe capul viþelului, înaintea Domnului ºi sã junghie viþelul înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-4-16" n="16">Apoi preotul miruit sã ducã din sângele viþelului în cortul adunãrii.</p>
        <p id="Lev-4-17" n="17">Sã-ºi moaie preotul degetul sãu în sângele viþelului ºi sã stropeascã de ºapte ori înaintea Domnului asupra perdelei sfintei sfintelor.</p>
        <p id="Lev-4-18" n="18">Apoi preotul sã punã din sânge pe coarnele jertfelnicului tãmâierii, care este înaintea feþei Domnului în cortul adunãrii, iar celãlalt sânge sã-l toarne la temelia jertfelnicului arderii de tot, care este la uºa cortului adunãrii.</p>
        <p id="Lev-4-19" n="19">Toatã grãsimea lui s-o scoatã din el ºi s-o ardã pe jertfelnic;</p>
        <p id="Lev-4-20" n="20">ªi sã facã cu viþelul acesta ceea ce s-a fãcut cu viþelul adus pentru pãcat; aºa sã facã cu el ºi aºa sã-i cureþe preotul ºi li se va ierta pãcatul.</p>
        <p id="Lev-4-21" n="21">Dupã aceea sã scoatã viþelul întreg afarã din tabãrã ºi sã-l ardã aºa cum a ars ºi viþelul de care s-a vorbit mai sus. Aceasta e jertfã pentru pãcatul obºtii.</p>
        <p id="Lev-4-22" n="22">Iar dacã va greºi o cãpetenie ºi din neºtiinþã va face împotriva uneia din toate poruncile Domnului Dumnezeului sãu ceva ce nu trebuia sã facã ºi vrednic de osândã,</p>
        <p id="Lev-4-23" n="23">Când va afla el pãcatul sãu, pe care l-a sãvârºit, sã aducã jertfã pentru pãcat un þap fãrã meteahnã,</p>
        <p id="Lev-4-24" n="24">Sã-ºi punã mâna sa pe capul þapului ºi sã-l junghie, unde se junghie arderile de tot, înaintea Domnului; aceasta este jertfã pentru pãcat.</p>
        <p id="Lev-4-25" n="25">Iar preotul sã ia cu degetul sãu sânge de la jertfa pentru pãcat ºi sã-l punã pe coarnele jertfelnicului arderii de tot, iar celãlalt sânge sã-l toarne la temelia jertfelnicului arderii de tot.</p>
        <p id="Lev-4-26" n="26">Toatã grãsimea ei s-o ardã pe jertfelnic, ca grãsimea jertfei de izbãvire, ºi aºa îl va curãþi preotul de pãcatul lui ºi i se va ierta.</p>
        <p id="Lev-4-27" n="27">Dacã însã un om din poporul de rând va greºi din neºtiinþã împotriva uneia din toate poruncile Domnului ºi va face ceva ce nu trebuia sã facã ºi vrednic de osândã,</p>
        <p id="Lev-4-28" n="28">Când va afla el pãcatul ce l-a sãvârºit, sã aducã din caprele sale jertfã o caprã fãrã meteahnã, pentru pãcatul ce l-a sãvârºit,</p>
        <p id="Lev-4-29" n="29">Sã-ºi punã mâna sa pe capul jertfei pentru pãcat ºi sã junghie capra adusã, jertfã pentru pãcat, unde se junghie jertfele arderii de tot.</p>
        <p id="Lev-4-30" n="30">Apoi sã ia preotul din sângele ei cu degetul sãu ºi sã punã pe coarnele jertfelnicului arderii de tot, iar celãlalt sânge sã-l toarne la temelia jertfelnicului.</p>
        <p id="Lev-4-31" n="31">Toatã grãsimea ei s-o aleagã, cum se alege grãsimea la jertfele de mântuire, ºi s-o ardã preotul pe jertfelnic, spre miros bine-plãcut Domnului; astfel îl va curãþi preotul ºi i se va ierta pãcatul.</p>
        <p id="Lev-4-32" n="32">Iar dacã cineva vrea sã aducã jertfã pentru pãcat din turma de oi, sã aducã parte femeiascã, fãrã meteahnã,</p>
        <p id="Lev-4-33" n="33">Sã-ºi punã mâna sa pe capul jertfei pentru pãcat ºi s-o junghie, ca jertfã pentru pãcat, la locul unde se junghie jertfa arderii de tot.</p>
        <p id="Lev-4-34" n="34">Apoi sã ia preotul cu degetul sãu din sângele acestei jertfe pentru pãcat ºi sã punã pe coarnele jertfelnicului arderii de tot, iar celãlalt sânge sã-l toarne jos lângã jertfelnic.</p>
        <p id="Lev-4-35" n="35">Toatã grãsimea ei s-o aleagã, cum se alege grãsimea din oaia pentru jertfã de izbãvire, ºi s-o ardã preotul pe jertfelnic, ca jertfã Domnului; ºi aºa îl va curãþi preotul de pãcatul ce l-a sãvârºit ºi i se va ierta".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-5" type="capitol" n="5">
        <head>Jertfele pentru vinovãþie.</head>
        <p id="Lev-5-1" n="1">Dacã vreun suflet va pãcãtui prin aceea cã, fiind pus sã jure ca martor, nu va spune ceea ce a auzit sau ce ºtie, acela va lua asupra sa pãcat.</p>
        <p id="Lev-5-2" n="2">Sau de se va atinge cineva de orice lucru necurat, sau de trup necurat de fiarã, sau de stârv de dobitoc necurat, sau de stârv de târâtoare necuratã, fãrã sã ºtie, se face necurat ºi vinovat;</p>
        <p id="Lev-5-3" n="3">Sau de se va atinge cineva de necurãþenie omeneascã, sau de orice fel de necurãþenie care spurcã, ºi nu va ºti, dar apoi va afla, acela e vinovat.</p>
        <p id="Lev-5-4" n="4">Sau de se va jura cineva cu buzele sale nebuneºte sã facã ceva rãu sau bine, orice fel ar fi fapta pentru care se jurã oamenii fãrã socotealã, de nu va ºti cã aceasta este rãu, ci va afla în urmã, e vinovat.</p>
        <p id="Lev-5-5" n="5">Deci, de se va face cineva vinovat de ceva din acestea ºi îºi va mãrturisi pãcatul,</p>
        <p id="Lev-5-6" n="6">Atunci, pentru pãcatul sãu, pe care l-a sãvârºit, sã aducã Domnului jertfã din turmã, o oaie sau o caprã din caprele sale, pentru vina pãcatului, ºi-l va curãþi preotul prin aceasta de pãcatul sãu ºi i se va ierta pãcatul.</p>
        <p id="Lev-5-7" n="7">Iar de nu va fi în stare sã aducã jertfã o oaie, pentru vina pãcatului sãu, sã aducã Domnului douã turturele sau doi pui de porumbel: unul jertfã pentru pãcat, iar altul ardere de tot.</p>
        <p id="Lev-5-8" n="8">Aceste pãsãri sã le aducã la preot ºi preotul sã jertfeascã mai întâi pe cea pentru pãcat, sã-i frângã gâtul, fãrã sã despartã capul de trup,</p>
        <p id="Lev-5-9" n="9">ªi sã stropeascã cu sângele acestei jertfe pentru pãcat peretele jertfelnicului, iar celãlalt sânge sã-l scurgã jos lângã jertfelnic; aceasta e jertfã pentru pãcat.</p>
        <p id="Lev-5-10" n="10">Iar pe cealaltã pasãre s-o aducã ardere de tot, dupã rânduialã. ªi aºa îl va curãþi preotul de pãcatul lui ºi i se va ierta.</p>
        <p id="Lev-5-11" n="11">Dacã însã nu-i va da mâna sã aducã nici o pereche de turturele sau doi pui de porumbel, atunci sã aducã pentru greºeala sa a zecea parte dintr-o efã de fãinã bunã de grâu, ca jertfã pentru pãcat, dar sã nu toarne pe ea untdelemn, nici tãmâie sã nu punã pe ea, cã aceasta este jertfã pentru pãcat.</p>
        <p id="Lev-5-12" n="12">S-o aducã la preot ºi preotul sã ia din ea un pumn plin, spre pomenire, ºi s-o ardã pe jertfelnic, ca jertfã Domnului; aceasta este jertfã pentru pãcat.</p>
        <p id="Lev-5-13" n="13">Prin aceasta îl va curãþi preotul de pãcatul lui, pe care l-a sãvârºit în una din întâmplãrile acelea, ºi i se va ierta pãcatul; rãmãºiþa de fãinã va fi a preotului, ca la prinosul de fãinã".</p>
        <p id="Lev-5-14" n="14">Apoi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-5-15" n="15">De va face cineva greºealã ºi din neºtiinþã va pãcãtui împotriva celor afierosite Domnului, acela, pentru vina sa, sã ia din turma de oi ºi sã aducã Domnului jertfã pentru vinã, un berbec fãrã meteahnã, preþuit la doi sicli de argint, dupã preþul siclului sfânt.</p>
        <p id="Lev-5-16" n="16">ªi ce a greºit împotriva lucrului sfânt, va plãti ºi va mai adãuga peste preþul lui a cincea parte din preþ ºi va da aceasta preotului ºi preotul îl va curãþi prin berbecul jertfei pentru vinã ºi i se va ierta.</p>
        <p id="Lev-5-17" n="17">De va greºi cineva împotriva uneia din toate poruncile Domnului ºi va face ce nu se cuvine sã facã ºi din neºtiinþã s-a fãcut vinovat ºi va fi sub pãcat,</p>
        <p id="Lev-5-18" n="18">Acela sã aducã la preot din turma de oi, jertfã pentru vinã, un berbec fãrã meteahnã, dupã preþuirea ta, ºi-i va curãþi preotul greºeala, în care a cãzut el din neºtiinþã ºi i se va ierta.</p>
        <p id="Lev-5-19" n="19">Aceasta este jertfã pentru greºeala cu care s-a fãcut vinovat el înaintea Domnului".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-6" type="capitol" n="6">
        <head>Alte jertfe.</head>
        <p id="Lev-6-1" n="1">Grãit-a iarãºi Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-6-2" n="2">"Dacã cineva va greºi ºi cu bunã ºtiinþã va nesocoti poruncile Domnului, tãgãduind înaintea aproapelui sãu ceea ce acesta i-a încredinþat, sau i-a lãsat în pãstrare, sau ceea ce i-a furat, sau va înºela pe aproapele sãu,</p>
        <p id="Lev-6-3" n="3">Sau gãsind un lucru pierdut ºi tãgãduind înaintea lui, sau jurându-se strâmb pentru ceva, ce atrage pedeapsã asupra oamenilor,</p>
        <p id="Lev-6-4" n="4">Dacã se va dovedi cã a greºit ºi s-a fãcut vinovat, sã întoarcã ce a furat, sau ce a rãpit, sau ce i-a fost încredinþat, sau ce a fost pierdut ºi gãsit de el.</p>
        <p id="Lev-6-5" n="5">Tot lucrul, pentru care s-a jurat strâmb, sã-l plãteascã deplin ºi sã mai adauge pe deasupra a cincea parte din preþul lui ºi sã dea aceluia, al cãruia este lucrul, în ziua când îºi va cunoaºte vina sa.</p>
        <p id="Lev-6-6" n="6">Iar pentru vina sa sã ia din turma de oi un berbec fãrã meteahnã, dupã preþuirea ta, ºi sã-l aducã Domnului prin preot, jertfã pentru vinã.</p>
        <p id="Lev-6-7" n="7">Preotul îl va curãþi înaintea Domnului ºi i se va ierta orice ar fi fãptuit ºi oricum s-ar fi fãcut vinovat".</p>
        <p id="Lev-6-8" n="8">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-6-9" n="9">"Porunceºte lui Aaron ºi fiilor lui ºi le zi: Rânduiala arderii de tot este aceasta: arderea de tot sã rãmânã pe vatra jertfelnicului toatã noaptea pânã dimineaþa ºi focul jertfelnicului sã ardã pe el ºi sã nu se stingã.</p>
        <p id="Lev-6-10" n="10">Iar dimineaþa preotul sã se îmbrace cu haina sa cea de în, dupã ce ºi-a luat pantalonii sãi cei de în pe trupul sãu, sã ridice cenuºa arderii de tot, pe care a ars-o focul pe jertfelnic, ºi s-o punã lângã jertfelnic.</p>
        <p id="Lev-6-11" n="11">Apoi sã-ºi dezbrace hainele sale ºi sã se îmbrace cu alte haine ºi sã scoatã cenuºa afarã din tabãrã; la loc curat.</p>
        <p id="Lev-6-12" n="12">Dar focul pe jertfelnic sã ardã ºi sã nu se stingã; preotul sã punã pe el lemne în fiecare dimineaþã, sã aºeze pe el ardere de tot ºi sã ardã pe el grãsimea jertfei de mântuire.</p>
        <p id="Lev-6-13" n="13">Iar focul sã ardã necontenit pe jertfelnic ºi sã nu se stingã.</p>
        <p id="Lev-6-14" n="14">Rânduiala prinosului de pâine, pe care preoþii, fiii lui Aaron, trebuie sã-l aducã înaintea Domnului la jertfelnic, este aceasta:</p>
        <p id="Lev-6-15" n="15">Sã ia preotul din prinosul acesta de pâine un pumn de fãinã de grâu, cu untdelemnul ei ºi cu toatã tãmâia, care e pe prinos, ºi sã le ardã pe jertfelnic mireasmã plãcutã de pomenire înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-6-16" n="16">Iar rãmãºiþa din ea s-o mãnânce Aaron ºi fiii lui ºi s-o mãnânce nedospitã, în locul cel sfânt; în curtea cortului adunãrii s-o mãnânce, dar sã nu o coacã dospitã.</p>
        <p id="Lev-6-17" n="17">Aceasta le-o dau parte din jertfele Mele. Aceasta este sfinþenie mare, ca ºi jertfa pentru pãcat ºi ca ºi jertfa pentru vinã.</p>
        <p id="Lev-6-18" n="18">Tot bãrbatul din neamul preoþesc poate sã mãnânce din ea. Aceasta e lege veºnicã în neamul vostru din jertfele Domnului. Tot ce se va atinge de ea, se va sfinþi".</p>
        <p id="Lev-6-19" n="19">A grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-6-20" n="20">"Prinosul lui Aaron ºi al fiilor lui, pe care-l vor aduce ei Domnului, în ziua ungerii lor, este acesta: fãinã bunã de grâu, a zecea parte din efã, vor aduce jertfã necontenitã; jumãtate din ea dimineaþa ºi jumãtate seara.</p>
        <p id="Lev-6-21" n="21">S-o gãteascã în tigaie, cu untdelemn; s-o rupi bucãþi, cum se rupe prinosul de pâine frãmântat cu untdelemn; sã o aduci întru mireasmã plãcutã Domnului.</p>
        <p id="Lev-6-22" n="22">Aceasta s-o sãvârºeascã preotul, care se va mirui în locul lui Aaron, din fiii lui; acesta este aºezãmânt veºnic. Prinosul acesta sã-l ardã tot.</p>
        <p id="Lev-6-23" n="23">Orice prinos de pâine din partea preotului sã se ardã tot ºi sã nu se mãnânce nimic din el".</p>
        <p id="Lev-6-24" n="24">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-6-25" n="25">"Spune lui Aaron ºi fiilor lui ºi le zi: Rânduiala jertfei pentru pãcat este aceasta: jertfa pentru pãcat sã se junghie înaintea Domnului, în locul unde se junghie ºi cea pentru arderea de tot. Aceasta este sfinþenie mare.</p>
        <p id="Lev-6-26" n="26">Preotul cel ce sãvârºeºte jertfa cea pentru pãcat s-o mãnânce, dar s-o mãnânce în locul cel sfânt, în curtea cortului adunãrii.</p>
        <p id="Lev-6-27" n="27">Tot ce se va atinge de carnea ei se va sfinþi; ºi de se va stropi cu sângele ei haina, haina stropitã sã se spele în locul cel sfânt.</p>
        <p id="Lev-6-28" n="28">Oala de lut, în care s-a fiert ea, sã se spargã; iar dacã ea s-a fiert în vas de aramã, acesta sã se cureþe ºi sã se spele cu apã.</p>
        <p id="Lev-6-29" n="29">Toþi cei de parte bãrbãteascã din neamul preoþesc pot sã mãnânce din ea. Aceasta este mare sfinþenie înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-6-30" n="30">Dar orice jertfã pentru pãcat din al cãrei sânge s-a dus în cortul adunãrii pentru facerea curãþirii în locul cel sfânt, sã nu se mãnânce, ci sã se ardã în foc".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-7" type="capitol" n="7">
        <head>Jertfe de ispãºire.</head>
        <p id="Lev-7-1" n="1">"Iatã ºi rânduiala jertfei pentru vinã: Aceasta este sfinþenie mare.</p>
        <p id="Lev-7-2" n="2">Jertfa pentru vinã sã se junghie în locul unde se junghie jertfa arderii de tot ºi cu sângele ei sã se stropeascã jertfelnicul de jur împrejur.</p>
        <p id="Lev-7-3" n="3">Cel ce o aduce sã osebeascã din ea toatã grãsimea, coada ºi grãsimea de pe mãruntaie,</p>
        <p id="Lev-7-4" n="4">Amândoi rãrunchii, grãsimea cea de pe ei ºi seul de pe ficat: toate acestea sã le osebeascã împreunã cu cei doi rãrunchi.</p>
        <p id="Lev-7-5" n="5">Acestea sã le ardã preotul pe jertfelnic, ca jertfã Domnului. Aceasta este jertfã pentru vinã.</p>
        <p id="Lev-7-6" n="6">Toþi cei de parte bãrbãteascã din neamul preoþesc sã mãnânce din ea, dar s-o mãnânce în locul cel sfânt, cã aceasta este sfinþenie mare.</p>
        <p id="Lev-7-7" n="7">La jertfa pentru vinã, ca ºi la jertfa pentru pãcat, este aceeaºi rânduialã; ele sunt partea preotului, care sãvârºeºte curãþirea cu ajutorul lor.</p>
        <p id="Lev-7-8" n="8">Când preotul va aduce jertfa arderii de tot a cuiva, pielea jertfei aduse va fi a preotului.</p>
        <p id="Lev-7-9" n="9">Tot prinosul de pâine copt în cuptor ºi tot prinosul de pâine gãtit în oalã sau în tigaie va fi al preotului, care-l sãvârºeºte.</p>
        <p id="Lev-7-10" n="10">Orice dar de pâine, frãmântat cu untdelemn sau uscat, va fi al tuturor fiilor lui Aaron deopotrivã.</p>
        <p id="Lev-7-11" n="11">Iar rânduiala jertfei de împãcare, care se aduce Domnului, este aceasta:</p>
        <p id="Lev-7-12" n="12">Dacã se va aduce ca jertfã de mulþumire, atunci sã se aducã pâini frãmântate cu untdelemn, turte nedospite, unse cu untdelemn, fãinã de grâu, frãmântatã cu untdelemn;</p>
        <p id="Lev-7-13" n="13">Pe lângã pâinile nedospite sã se mai aducã dar la jertfa de mulþumire ºi pâine dospitã.</p>
        <p id="Lev-7-14" n="14">Unul din toate aceste daruri ale sale sã-l aducã Domnului dar ridicat; acesta va fi al preotului, care stropeºte cu sângele jertfei de mântuire.</p>
        <p id="Lev-7-15" n="15">ªi carnea jertfei de mântuire, ca dar de mulþumire, va fi tot a lui, însã sã se mãnânce în ziua aducerii ei ºi sã nu rãmânã din ea nimic pe a doua zi.</p>
        <p id="Lev-7-16" n="16">Dacã însã jertfa ce se aduce este din fãgãduinþã sau de bunãvoie, jertfa lui sã se mãnânce în ziua aducerii ºi ceea ce va rãmâne se poate mânca a doua zi.</p>
        <p id="Lev-7-17" n="17">Iar ceea ce va mai rãmâne din carnea jertfei pe a treia zi sã se ardã cu foc.</p>
        <p id="Lev-7-18" n="18">Dacã însã carnea jertfei acesteia o va mânca cineva a treia zi, jertfa aceasta nu va fi primitã ºi nu i se va þine în seamã, cã este întinare ºi cel ce o va mânca va avea asupra sa pãcat.</p>
        <p id="Lev-7-19" n="19">Carnea care a fost atinsã de ceva necurat sã nu se mãnânce, ci sã se ardã cu foc; iar carnea curatã sã se mãnânce tot de cel curat.</p>
        <p id="Lev-7-20" n="20">Dacã însã vreun om, în stare de necurãþie, va mânca din carnea jertfei de mântuire, adusã Domnului, acel suflet se va stârpi din poporul sãu.</p>
        <p id="Lev-7-21" n="21">Dacã vreun om, care s-a atins de ceva necurat, de necurãþenie omeneascã, sau de dobitoc necurat, sau de vreo târâtoare necuratã, va mânca din carnea jertfei de izbãvire, adusã Domnului, omul acela se va stârpi din poporul sãu".</p>
        <p id="Lev-7-22" n="22">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-7-23" n="23">"Grãieºte fiilor lui Israel ºi le zi: Nici un fel de grãsime, nici de bou, nici de oaie, nici de þap sã nu mâncaþi.</p>
        <p id="Lev-7-24" n="24">Grãsimea de mortãciune ºi grãsimea dobitocului sfâºiat de fiarã sã se întrebuinþeze la orice lucru, iar de mâncat sã nu se mãnânce.</p>
        <p id="Lev-7-25" n="25">Tot cel ce va mânca grãsimea dobitocului, care se aduce jertfã mistuitã cu foc Domnului, acela sã se stârpeascã din poporul sãu.</p>
        <p id="Lev-7-26" n="26">Nici un fel de sânge sã nu mâncaþi în toate cetãþile voastre, nici de pãsãri, nici de dobitoace.</p>
        <p id="Lev-7-27" n="27">Tot cel ce va mânca sânge, acela se va stârpi din poporul sãu".</p>
        <p id="Lev-7-28" n="28">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-7-29" n="29">"Grãieºte fiilor lui Israel ºi le zi: Cel ce îºi înfãþiºeazã Domnului jertfa sa de mântuire, acela din jertfa sa de mântuire sã aducã o parte prinos Domnului,</p>
        <p id="Lev-7-30" n="30">ªi anume: Sã aducã Domnului jertfã cu mâinile sale: grãsimea de pe pieptul jertfei ºi seul de pe ficat; sã aducã legãnând pieptul jertfei înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-7-31" n="31">Grãsimea s-o ardã preotul pe jertfelnic, iar pieptul va fi al lui Aaron ºi al fiilor lui.</p>
        <p id="Lev-7-32" n="32">ªi spata dreaptã din jertfele de izbãvire ce aduceþi sã o daþi preotului.</p>
        <p id="Lev-7-33" n="33">Spata dreaptã va fi partea aceluia din fiii lui Aaron, care va aduce pe jertfelnic sângele ºi grãsimea jertfei de izbãvire;</p>
        <p id="Lev-7-34" n="34">Cãci Eu voi lua de la fiii lui Israel, din jertfele lor de izbãvire, pieptul legãnat ºi spata dreaptã ºi le voi da lui Aaron preotul ºi fiilor lui ca venit veºnic de la fiii lui Israel.</p>
        <p id="Lev-7-35" n="35">Acestea sunt partea lui Aaron ºi partea fiilor lui din jertfele Domnului, pe care o vor primi din ziua când se vor înfãþiºa ei înaintea Domnului, ca sã slujeascã,</p>
        <p id="Lev-7-36" n="36">ªi pe care a poruncit Domnul sã li se dea de cãtre fiii lui Israel din ziua ungerii lor. Aceasta este hotãrâre veºnicã în neamul lor".</p>
        <p id="Lev-7-37" n="37">Aceasta este rânduiala arderii de tot, a darului de pâine, a jertfei pentru pãcat, a jertfei pentru vinã, a jertfei afierosirii ºi a jertfei de mântuire,</p>
        <p id="Lev-7-38" n="38">Cum a dat-o Domnul lui Moise pe Muntele Sinai, când a poruncit fiilor lui Israel, în pustiul Sinai, sã-ºi aducã prinoasele lor Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-8" type="capitol" n="8">
        <head>Sfinþirea preoþilor.</head>
        <p id="Lev-8-1" n="1">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-8-2" n="2">"Ia pe Aaron ºi împreunã cu el ºi pe fiii lui, veºmintele, mirul de miruit, viþelul de jertfa cea pentru pãcat, panerul cu azimile ºi cei doi berbeci,</p>
        <p id="Lev-8-3" n="3">ªi adunã toatã obºtea la uºa cortului adunãrii".</p>
        <p id="Lev-8-4" n="4">ªi a fãcut Moise aºa cum îi poruncise Domnul ºi a adunat obºtea la uºa cortului adunãrii.</p>
        <p id="Lev-8-5" n="5">Dupã aceea a zis Moise cãtre obºte: "Iatã ce porunceºte Domnul sã se facã!"</p>
        <p id="Lev-8-6" n="6">Deci a adus Moise pe Aaron ºi pe fiii lui ºi i-a spãlat cu apã:</p>
        <p id="Lev-8-7" n="7">Apoi a îmbrãcat pe Aaron cu hitonul, l-a încins cu brâul, l-a îmbrãcat cu meilul, i-a pus efodul, l-a încins cu cingãtoarea efodului ºi i-a strâns cu ea efodul;</p>
        <p id="Lev-8-8" n="8">Dupã aceea i-a pus hoºenul ºi în hoºen i-a pus Urim ºi Tumim,</p>
        <p id="Lev-8-9" n="9">Iar pe cap i-a pus chidarul ºi la chidar, în partea lui de dinainte, i-a prins tãbliþa cea de aur, diadema sfinþeniei, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Lev-8-10" n="10">Apoi a luat Moise mirul de miruit ºi a miruit cortul ºi toate cele din el ºi le-a sfinþit.</p>
        <p id="Lev-8-11" n="11">A stropit cu el de ºapte ori asupra jertfelnicului ºi a miruit jertfelnicul ºi toate obiectele lui, baia ºi cãpãtâiul ei ºi le-a sfinþit.</p>
        <p id="Lev-8-12" n="12">Dupã aceea a turnat Moise mir pe capul lui Aaron ºi l-a uns ºi l-a sfinþit.</p>
        <p id="Lev-8-13" n="13">ªi a adus Moise pe fiii lui Aaron, i-a îmbrãcat cu hitoane, i-a încins cu brâie ºi le-a pus turbane, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Lev-8-14" n="14">Apoi a adus Moise viþelul cel de jertfã pentru pãcat, iar Aaron ºi fiii lui ºi-au pus mâinile pe capul viþelului de jertfã pentru pãcat;</p>
        <p id="Lev-8-15" n="15">ªi l-a junghiat Moise ºi a luat din sânge ºi cu degetul sãu a pus pe coarnele jertfelnicului de toate pãrþile ºi a curãþit jertfelnicul, iar celãlalt sânge l-a turnat jos lângã jertfelnic ºi a sfinþit jertfelnicul ca sã fie curat.</p>
        <p id="Lev-8-16" n="16">A luat apoi Moise toatã grãsimea de pe mãruntaie, seul de pe ficat, amândoi rãrunchii ºi grãsimea lor, ºi le-a ars pe jertfelnic.</p>
        <p id="Lev-8-17" n="17">Iar viþelul, pielea lui, carnea lui ºi necurãþenia lui, le-a ars cu foc afarã din tabãrã, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Lev-8-18" n="18">Apoi Moise a adus berbecul cel pentru ardere de tot, iar Aaron ºi fiii lui ºi-au pus mâinile pe capul berbecului.</p>
        <p id="Lev-8-19" n="19">ªi apoi a junghiat Moise berbecul ºi a stropit cu sânge jertfelnicul de jur împrejur.</p>
        <p id="Lev-8-20" n="20">A tãiat apoi berbecul în bucãþi ºi a adus Moise bucãþile, cãpãþâna ºi grãsimea, iar mãruntaiele ºi picioarele le-a spãlat cu apã.</p>
        <p id="Lev-8-21" n="21">ªi a ars Moise tot berbecul pe jertfelnic; aceasta era ardere de tot spre mireasmã plãcutã, aceasta era jertfã Domnului, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Lev-8-22" n="22">Dupã aceea a adus Moise al doilea berbec, berbecul cel pentru sfinþire, ºi ºi-au pus Aaron ºi fiii lui mâinile pe capul berbecului.</p>
        <p id="Lev-8-23" n="23">ªi junghiindu-l, Moise a luat din sângele lui ºi a pus pe vârful urechii drepte a lui Aaron, pe degetul cel mare de la mâna dreaptã a lui ºi pe degetul cel mare de la piciorul drept al lui.</p>
        <p id="Lev-8-24" n="24">Apoi a adus Moise pe fiii lui Aaron ºi a pus sânge pe vârful urechilor drepte ale lor, pe degetul cel mare de la mâinile drepte ale lor ºi pe degetul cel mare de la picioarele drepte ale lor; ºi a stropit Moise jertfelnicul cu sânge de jur împrejur.</p>
        <p id="Lev-8-25" n="25">Dupã aceea a luat Moise grãsimea ºi coada, toatã grãsimea de pe mãruntaie, seul de pe ficat, amândoi rãrunchii, grãsimea lor ºi ºoldul drept;</p>
        <p id="Lev-8-26" n="26">Iar din panerul cu pâinile punerii înaintea Domnului a luat o azimã, o pâine cu untdelemn ºi turtã ºi le-a aºezat peste grãsime ºi peste ºoldul drept;</p>
        <p id="Lev-8-27" n="27">ªi toate acestea le-a pus pe mâinile lui Aaron ºi pe mâinile fiilor sãi ºi le-au dus legãnându-le înaintea feþei Domnului.</p>
        <p id="Lev-8-28" n="28">Apoi a luat Moise acestea din mâinile lor ºi le-a ars pe jertfelnic ardere de tot; aceasta a fost jertfa de sfinþire, mireasmã plãcutã, jertfã Domnului.</p>
        <p id="Lev-8-29" n="29">Luând apoi pieptul, Moise l-a adus, legãnându-l înaintea feþei Domnului; aceasta era partea lui Moise din berbecul sfinþirii, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Lev-8-30" n="30">Apoi a luat Moise mir de miruit ºi sânge de lângã jertfelnic ºi a stropit pe Aaron, veºmintele lui, pe fiii lui ºi veºmintele fiilor lui împreunã cu el; ºi aºa a sfinþit pe Aaron ºi veºmintele lui ºi, împreunã cu el, ºi pe fiii lui ºi veºmintele fiilor lui.</p>
        <p id="Lev-8-31" n="31">Apoi a zis Moise cãtre Aaron ºi cãtre fiii lui: "Fierbeþi carnea la intrarea cortului adunãrii ºi acolo s-o mâncaþi cu pâinea cea din panerul sfinþirii, dupã cum mi s-a poruncit mie ºi mi s-a zis: "Aaron ºi fiii lui s-o mãnânce!"</p>
        <p id="Lev-8-32" n="32">Iar rãmãºiþele de carne ºi de pâine sã le ardeþi cu foc.</p>
        <p id="Lev-8-33" n="33">ªapte zile sã nu vã depãrtaþi de la uºa cortului adunãrii, pânã se vor împlini zilele sfinþirii voastre, cã sfinþirea voastrã trebuie sã se sãvârºeascã în ºapte zile.</p>
        <p id="Lev-8-34" n="34">Cum s-a fãcut astãzi, aºa a poruncit Domnul sã se facã pentru curãþirea voastrã ºi în celelalte zile.</p>
        <p id="Lev-8-35" n="35">La uºa cortului adunãrii veþi ºedea ziua ºi noaptea timp de ºapte zile ºi veþi fi de strajã la Domnul, ca sã nu muriþi, cã aºa mi s-a poruncit mie de la Domnul Dumnezeu".</p>
        <p id="Lev-8-36" n="36">ªi au împlinit Aaron ºi fiii lui toate rânduielile, câte le poruncise Domnul prin Moise.</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-9" type="capitol" n="9">
        <head>Jertfa lui Aaron.</head>
        <p id="Lev-9-1" n="1">Iar în ziua a opta a chemat Moise pe Aaron, pe fiii lui ºi pe bãtrânii lui Israel,</p>
        <p id="Lev-9-2" n="2">ªi a zis cãtre Aaron: "Ia-þi din turmã un viþel de jertfã pentru pãcat ºi un berbec pentru arderea de tot, amândoi fãrã meteahnã, ºi-i adu înaintea feþei Domnului.</p>
        <p id="Lev-9-3" n="3">Iar bãtrânilor lui Israel sã le grãieºti ºi sã le spui: Luaþi din turma de capre un þap, ca jertfã pentru pãcat, un berbec, un viþel ºi un miel, toþi de un an ºi fãrã meteahnã, ca sã fie aduºi ardere de tot,</p>
        <p id="Lev-9-4" n="4">Precum ºi un bou ºi un berbec pentru jertfã de mântuire, ca sã se sãvârºeascã jertfã înaintea feþei Domnului, ºi prinos de pâine, frãmântat cu untdelemn, cã astãzi are sã vi se arate Domnul".</p>
        <p id="Lev-9-5" n="5">Deci au luat ei ºi au adus înaintea cortului adunãrii cele ce poruncise Moise ºi a venit toatã obºtea ºi a stat înaintea feþei Domnului.</p>
        <p id="Lev-9-6" n="6">Atunci a zis Moise cãtre obºte: "Iatã ce a poruncit Domnul sã faceþi, ca sã vi se arate slava Domnului!"</p>
        <p id="Lev-9-7" n="7">Iar cãtre Aaron Moise a zis: "Apropie-te de jertfelnic ºi sãvârºeºte jertfa ta cea pentru pãcat ºi arderea de tot a ta ºi curãþeºte-te pe tine ºi casa ta; apoi adu darurile poporului ºi-l curãþeºte, cum a poruncit Domnul!"</p>
        <p id="Lev-9-8" n="8">Deci, s-a apropiat Aaron de jertfelnic ºi a junghiat viþelul cel de jertfã pentru pãcatul sãu.</p>
        <p id="Lev-9-9" n="9">Iar fiii lui Aaron, aducând sângele la el, ºi-a muiat degetul în sânge ºi a pus pe coarnele jertfelnicului, iar celãlalt sânge l-a turnat jos lângã jertfelnic.</p>
        <p id="Lev-9-10" n="10">Grãsimea, rãrunchii ºi seul de pe ficat, de la jertfa cea pentru pãcat, le-a ars pe jertfelnic, cum poruncise Domnul lui Moise;</p>
        <p id="Lev-9-11" n="11">Iar carnea ºi pielea le-a ars pe foc afarã din tabãrã.</p>
        <p id="Lev-9-12" n="12">Apoi a junghiat jertfa cea pentru arderea de tot ºi, aducându-i fiii lui Aaron sângele, a stropit jertfelnicul din toate pãrþile.</p>
        <p id="Lev-9-13" n="13">Dupã aceea i-au adus arderea de tot în bucãþi ºi el le-a pus împreunã cu cãpãþâna pe jertfelnic,</p>
        <p id="Lev-9-14" n="14">Iar mãruntaiele ºi picioarele le-a spãlat cu apã ºi le-a pus peste arderea de tot ºi le-a ars pe jertfelnic.</p>
        <p id="Lev-9-15" n="15">Apoi a adus prinosul poporului: luând þapul cel pentru pãcatul poporului l-a junghiat ºi l-a adus jertfã pentru pãcat, ca ºi berbecul.</p>
        <p id="Lev-9-16" n="16">Dupã aceea a adus arderea de tot, sãvârºind-o dupã rânduialã.</p>
        <p id="Lev-9-17" n="17">A adus de asemenea prinos de pâine ºi, luând din el o mânã plinã, a ars pe jertfelnic, pe lângã arderea de tot cea de dimineaþã.</p>
        <p id="Lev-9-18" n="18">Apoi a junghiat boul ºi berbecul pentru jertfa de mântuire a poporului ºi fiii lui Aaron i-au adus sângele ºi el a stropit cu el jertfelnicul de jur împrejur.</p>
        <p id="Lev-9-19" n="19">I-au adus apoi grãsimea boului ºi a berbecului, coada ºi grãsimea cea de pe mãruntaie, rãrunchii cu grãsimea lor ºi grãsimea de pe ficat;</p>
        <p id="Lev-9-20" n="20">ºi a pus grãsimea pe pieptul jertfei de izbãvire, apoi a ars grãsimea pe jertfelnic;</p>
        <p id="Lev-9-21" n="21">Iar pieptul ºi spata dreaptã le-a adus Aaron legãnându-le înaintea feþei Domnului, cum poruncise Moise.</p>
        <p id="Lev-9-22" n="22">ªi ºi-a ridicat Aaron mâinile sale asupra poporului ºi l-a binecuvântat, iar dupã ce a sãvârºit jertfa pentru pãcat, arderea de tot ºi jertfa de mântuire, s-a coborât.</p>
        <p id="Lev-9-23" n="23">Apoi au intrat Moise ºi Aaron în cortul adunãrii ºi când au ieºit au binecuvântat tot poporul; atunci s-a arãtat slava Domnului la tot poporul. 24. ªi ieºind foc de la Domnul, a mistuit pe jertfelnic arderea de tot ºi grãsimea. ªi vãzând tot poporul a scos strigãte de bucurie ºi a cãzut cu faþa la pãmânt.</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-10" type="capitol" n="10">
        <head>Pedeapsa lui Nadab ºi Abiud.</head>
        <p id="Lev-10-1" n="1">În vremea aceea cei doi fii ai lui Aaron, Nadab ºi Abiud, luându-ºi fiecare cãdelniþa sa, au pus în ea foc, au turnat deasupra tãmâie ºi au adus înaintea Domnului foc strãin, ce nu le poruncise Domnul.</p>
        <p id="Lev-10-2" n="2">Atunci a ieºit foc de la Domnul ºi i-a mistuit ºi au murit amândoi înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-10-3" n="3">Iar Moise a zis cãtre Aaron: "Iatã ce a voit sã spunã Domnul când a zis: Voi sã fiu sfinþit prin cei ce se vor apropia de Mine ºi înaintea adunãrii a tot poporul preaslãvit". Iar Aaron tãcea.</p>
        <p id="Lev-10-4" n="4">Atunci a chemat Moise pe Misail ºi Elþafan, fiii lui Uziel, unchiul lui Aaron, ºi le-a zis: "Duceþi-vã de scoateþi pe fraþii voºtri din locaºul cel sfânt ºi-i duceþi afarã din tabãrã!"</p>
        <p id="Lev-10-5" n="5">ªi aceºtia s-au dus ºi i-au scos în hitoanele lor afarã din tabãrã, cum zisese Moise.</p>
        <p id="Lev-10-6" n="6">Iar lui Aaron ºi fiilor lui, Eleazar ºi Itamar, le-a zis Moise; "Capetele voastre sã nu vi le descoperiþi ºi veºmintele voastre sã nu vi le sfâºiaþi, ca sã nu muriþi ºi ca sã nu atrageþi mânia asupra obºtii întregi. Dar fraþii voºtri, toatã casa lui Israel, pot sã plângã pe cei arºi, pe care i-a ars Domnul.</p>
        <p id="Lev-10-7" n="7">Din uºa cortului adunãrii sã nu ieºiþi, ca sã nu muriþi, cãci aveþi pe voi mirul de ungere al Domnului!" ªi s-a fãcut drept cuvântul lui Moise.</p>
        <p id="Lev-10-8" n="8">Apoi grãind Domnul cu Aaron, a zis:</p>
        <p id="Lev-10-9" n="9">"Vin ºi sicherã sã nu beþi, nici tu, nici fiii tãi, când intraþi în cortul adunãrii sau vã apropiaþi de jertfelnic, ca sã nu muriþi. Acesta este aºezãmânt veºnic în neamul vostru.</p>
        <p id="Lev-10-10" n="10">Ca sã puteþi deosebi cele sfinte de cele nesfinte ºi cele necurate de cele curate,</p>
        <p id="Lev-10-11" n="11">ªi ca sã învãþaþi pe fiii lui Israel toate legile, pe care le-a poruncit lor Domnul prin Moise".</p>
        <p id="Lev-10-12" n="12">Iar Moise a zis cãtre Aaron ºi cãtre fiii sãi, Eleazar ºi Itamar, care-i mai rãmãseserã: "Luaþi prinosul de pâine, ce a rãmas din jertfele Domnului, ºi-l mâncaþi nedospit, lângã jertfelnic, cã acesta este sfinþenie mare.</p>
        <p id="Lev-10-13" n="13">Sã-l mâncaþi însã în locul cel sfânt, cã aceasta este partea ta ºi partea fiilor tãi din jertfele Domnului; aºa mi s-a poruncit mie de la Domnul.</p>
        <p id="Lev-10-14" n="14">Iar pieptul legãnat ºi spata ridicatã sã le mâncaþi la loc curat, tu ºi fiii tãi ºi casa ta împreunã cu tine, cã acestea sunt date sã fie partea ta ºi partea fiilor tãi din jertfele de izbãvire ale fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Lev-10-15" n="15">Spata ridicatã ºi pieptul legãnat sã le aducã ei cu grãsime pentru ardere, legãnându-le înaintea feþei Domnului, ºi sã fie acestea parte veºnicã pentru tine ºi împreunã cu tine ºi pentru fiii tãi ºi pentru fiicele tale, cum a poruncit Domnul lui Moise".</p>
        <p id="Lev-10-16" n="16">ªi a cãutat Moise þapul de jertfã pentru pãcat ºi iatã era ars. ªi s-a mâniat Moise pe Eleazar ºi pe Itamar, fiii lui Aaron, care mai rãmãseserã,</p>
        <p id="Lev-10-17" n="17">ºi a zis: "Pentru ce n-an mâncat jertfa pentru pãcat în locul cel sfânt? Cã aceasta este sfinþenie mare ºi vã e datã vouã, ca sã ridicaþi pãcatele obºtii ºi s-o curãþiþi înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-10-18" n="18">Iatã sângele ei nu s-a dus înãuntrul locaºului sfânt ºi voi trebuia s-o mâncaþi în locul cel sfânt, cum mi s-a poruncit mie de la Domnul".</p>
        <p id="Lev-10-19" n="19">Aaron însã a zis cãtre Moise: "Iatã, astãzi ºi-au adus ei jertfa lor pentru pãcat ºi arderea lor de tot înaintea Domnului ºi, dupã cele ce mi s-au întâmplat, de aº fi mâncat astãzi jertfa pentru pãcat, oare ar fi fost aceasta plãcut Domnului?"</p>
        <p id="Lev-10-20" n="20">ªi a auzit acestea Moise ºi le-a socotit rãspunsul îndreptãþit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-11" type="capitol" n="11">
        <head>Animale curate ºi necurate.</head>
        <p id="Lev-11-1" n="1">În vremea aceea a grãit Domnul cu Moise ºi cu Aaron ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-11-2" n="2">"Grãiþi fiilor lui Israel ºi le ziceþi: Iatã animalele pe care le puteþi mânca din toate dobitoacele de pe pãmânt:</p>
        <p id="Lev-11-3" n="3">Orice animal cu copita despicatã, care are copita despãrþitã în douã ºi îºi rumegã mâncarea, îl puteþi mânca.</p>
        <p id="Lev-11-4" n="4">Dar ºi din cele ce-ºi rumegã mâncarea, sau îºi au copita despicatã sau împãrþitã în douã, nu veþi mânca pe acestea: cãmila, pentru cã aceasta-ºi rumegã mâncarea, dar copita n-o are despicatã; aceasta e necuratã pentru voi.</p>
        <p id="Lev-11-5" n="5">Iepurele de casã îºi rumegã mâncarea, dar laba n-o are despicatã; acesta este necurat pentru voi.</p>
        <p id="Lev-11-6" n="6">Iepurele de câmp îºi rumegã mâncarea, dar laba n-o are despicatã; acesta este necurat pentru voi.</p>
        <p id="Lev-11-7" n="7">Porcul are copita despicatã ºi despãrþitã în douã, dar nu rumegã; acesta este necurat pentru voi.</p>
        <p id="Lev-11-8" n="8">Din carnea acestora sã nu mâncaþi ºi de stârvurile lor sã nu vã atingeþi, cã acestea sunt necurate pentru voi.</p>
        <p id="Lev-11-9" n="9">Din toate vieþuitoarele, care sunt în apã, veþi mânca pe acestea: toate câte sunt în ape; în mãri, în râuri ºi în bãlþi, ºi au aripi ºi solzi, pe acelea sã le mâncaþi.</p>
        <p id="Lev-11-10" n="10">Iar toate câte sunt în ape, în mãri, în râuri, ºi în bãlþi, toate cele ce miºunã în ape, dar n-au aripi ºi solzi, spurcãciune sunt pentru voi.</p>
        <p id="Lev-11-11" n="11">De acestea sã vã îngreþoºaþi, carnea lor sã n-o mâncaþi ºi de stârvurile lor sã vã îngreþoºaþi.</p>
        <p id="Lev-11-12" n="12">Toate vietãþile din ape, care n-au aripi ºi solzi, sunt spurcate pentru voi.</p>
        <p id="Lev-11-13" n="13">Din pãsãri sã nu mâncaþi ºi sã vã îngreþoºaþi de acestea, cã sunt spurcate: vulturul, zgripþorul ºi vulturul de mare;</p>
        <p id="Lev-11-14" n="14">Corbul ºi ºoimul cu soiurile lor;</p>
        <p id="Lev-11-15" n="15">Toatã cioara cu soiurile ei;</p>
        <p id="Lev-11-16" n="16">Struþul, cucuveaua, rândunica ºi uliul cu soiurile lui;</p>
        <p id="Lev-11-17" n="17">Huhurezul, pescarul ºi ibisul;</p>
        <p id="Lev-11-18" n="18">Lebãda, pelicanul ºi cocorul;</p>
        <p id="Lev-11-19" n="19">Cocostârcul, bâtlanul cu soiurile lui; pupãza ºi liliacul.</p>
        <p id="Lev-11-20" n="20">Toate insectele înaripate, care umblã pe patru picioare, sunt spurcate pentru voi.</p>
        <p id="Lev-11-21" n="21">Dar din toate insectele înaripate, care umblã în patru picioare, sã mâncaþi numai pe acelea care au fluierele picioarelor de dinapoi mai lungi, ca sã poatã sãri pe pãmânt.</p>
        <p id="Lev-11-22" n="22">Din acestea sã mâncaþi urmãtoarele: lãcusta ºi soiurile ei, solamul ºi soiurile lui, hargolul ºi soiurile lui, ºi hagabul cu soiurile lui.</p>
        <p id="Lev-11-23" n="23">Orice altã insectã înaripatã care are patru picioare e spurcatã pentru voi ºi vã spurcaþi de ele.</p>
        <p id="Lev-11-24" n="24">Tot cel ce se va atinge de trupul lor necurat va fi pânã seara;</p>
        <p id="Lev-11-25" n="25">ªi tot cel ce va lua în mâini trupul lor sã-ºi spele haina ºi necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-11-26" n="26">Tot dobitocul cu copita despicatã, care n-are copita despãrþitã adânc sau nu-ºi rumegã mâncarea, este necurat pentru voi; tot cel ce se va atinge de el necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-11-27" n="27">Din toate fiarele cu patru picioare, cele care calcã pe labe sunt necurate pentru voi ºi tot cel ce se va atinge de stârvul lor necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-11-28" n="28">Cel ce va umbla cu stârvul lor sã-ºi spele haina ºi necurat va fi pânã seara, cãci ele sunt necurate pentru voi.</p>
        <p id="Lev-11-29" n="29">Din dobitoacele ce miºunã pe pãmânt, iatã care sunt necurate pentru voi: cârtiþa, ºoarecele ºi ºopârla, cu soiurile lor;</p>
        <p id="Lev-11-30" n="30">Ariciul, crocodilul, salamandra, melcul ºi cameleonul.</p>
        <p id="Lev-11-31" n="31">Acestea dintre toate cele ce miºunã pe pãmânt sunt necurate pentru voi. Tot cel ce se atinge de stârvurile lor necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-11-32" n="32">Tot lucrul, pe care va cãdea vreuna din acestea, moartã, fie vas de lemn, sau hainã, sau piele, sau orice fel de lucru ce se întrebuinþeazã la ceva, lucrul acela necurat va fi; sã-l puneþi în apã ºi va fi necurat pânã seara, iar apoi va fi curat.</p>
        <p id="Lev-11-33" n="33">Tot vasul de lut, în care va cãdea vreuna din ele, sã-l spargeþi, iar cele din el sunt necurate.</p>
        <p id="Lev-11-34" n="34">Orice lucru de mâncare, peste care "a cãdea apã din acel vas, necurat va fi pentru voi ºi toatã bãutura de bãut, din asemenea vas, necuratã va fi.</p>
        <p id="Lev-11-35" n="35">Tot lucrul, peste care va cãdea ceva din trupul mort al acestora, se va spurca; soba ºi cãminul sã le stricaþi, cã necurate sunt ºi necurate vor fi pentru voi.</p>
        <p id="Lev-11-36" n="36">Numai izvorul, fântâna ºi adunãrile de apã vor rãmâne curate, iar cel ce se va atinge de mortãciunile din ele, acela necurat va fi.</p>
        <p id="Lev-11-37" n="37">De va cãdea ceva din trupul acestora pe sãmânþa de semãnat, aceasta curatã va fi.</p>
        <p id="Lev-11-38" n="38">Dacã însã va cãdea ceva din trupul lor peste sãmânþã, dupã ce aceasta s-a muiat cu apã, atunci sãmânþa necuratã sã fie pentru voi.</p>
        <p id="Lev-11-39" n="39">Iar de va muri vreun dobitoc din cele ce se mãnâncã ºi se va atinge cineva de stârvul lui, acela necurat va fi pânã seara;</p>
        <p id="Lev-11-40" n="40">Iar cel ce va mânca mortãciunea lui, sã-ºi spele hainele sale ºi necurat va fi pânã seara; cel ce va duce stârvul lui sã-ºi spele hainele sale ºi necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-11-41" n="41">Toatã vietatea ce se târãºte pe pãmânt este spurcatã pentru voi; sã n-o mâncaþi.</p>
        <p id="Lev-11-42" n="42">Tot ce se târãºte pe pântece ºi tot ce umblã în patru picioare ºi cele cu picioare multe dintre vietãþile ce se târãsc pe pãmânt, sã nu le mâncaþi, cã sunt spurcate pentru voi.</p>
        <p id="Lev-11-43" n="43">Sã nu vã spurcaþi sufletele voastre cu vreo vietate târâtoare ºi sã nu vã pângãriþi cu ea, ca sã fiþi din pricina ei necuraþi,</p>
        <p id="Lev-11-44" n="44">Cã Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru. Sfinþiþi-vã ºi veþi fi sfinþi, cã Eu, Domnul Dumnezeul vostru, sfânt sunt; sã nu vã pângãriþi sufletele voastre cu vreo vietate din cele ce se târãsc pe pãmânt,</p>
        <p id="Lev-11-45" n="45">Cã Eu sunt Domnul, Cel ce v-am scos din pãmântul Egiptului, ca sã vã fiu Dumnezeu. Deci fiþi sfinþi, cã Eu, Domnul, sunt sfânt".</p>
        <p id="Lev-11-46" n="46">Aceasta este legea cea pentru dobitoace, pentru pãsãri, pentru toate vietãþile ce miºunã în apã ºi pentru toate vietãþile ce trãiesc pe pãmânt,</p>
        <p id="Lev-11-47" n="47">Dupã care se pot deosebi cele necurate de cele curate ºi vietãþile ce se mãnâncã de vietãtile ce nu se mãnâncã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-12" type="capitol" n="12">
        <head>Curãþirea femeilor dupã naºtere.</head>
        <p id="Lev-12-1" n="1">ªi a grãit Domnul lui Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-12-2" n="2">"Grãieºte fiilor lui Israel ºi le zi: Dacã femeia va zãmisli ºi va naºte prunc de parte bãrbãteascã, necuratã va fi ºapte zile, cum e necuratã ºi în zilele regulei ei.</p>
        <p id="Lev-12-3" n="3">Iar în ziua a opta se va tãia pruncul împrejur.</p>
        <p id="Lev-12-4" n="4">Femeia sã mai ºadã treizeci ºi trei de zile ºi sã se curãþe de sângele sãu; de nimic sfânt sã nu se atingã, ºi la locaºul sfânt sã nu meargã, pânã se vor împlini zilele curãþirii ei.</p>
        <p id="Lev-12-5" n="5">Iar de va naºte fatã, necuratã va fi douã sãptãmâni, ca ºi în timpul regulei ei; apoi sã mai stea ºaizeci ºi ºase de zile pentru a se curãþi de sângele sãu.</p>
        <p id="Lev-12-6" n="6">Dupã ce se vor împlini zilele curãþirii ei pentru fiu sau pentru fiicã, sã aducã preotului la uºa cortului un miel de un an ardere de tot ºi un pui de porumbel sau o turturicã, jertfã pentru pãcat;</p>
        <p id="Lev-12-7" n="7">Preotul va înfãþiºa acestea înaintea Domnului ºi o va curãþi ºi curatã va fi de curgerea sângelui ei. Aceasta e rânduiala pentru ceea ce a nãscut prunc de parte bãrbãteascã sau de parte femeiascã.</p>
        <p id="Lev-12-8" n="8">Iar de nu-i va da mâna sã aducã un miel, sã ia douã turturele sau doi pui de porumbel, unul pentru ardere de tot ºi altul jertfã pentru pãcat, ºi o va curãþi preotul ºi curatã va fi".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-13" type="capitol" n="13">
        <head>Lepra la oameni ºi pe veºminte</head>
        <p id="Lev-13-1" n="1">Grãit-a Domnul cu Moise ºi cu Aaron ºi le-a zis:</p>
        <p id="Lev-13-2" n="2">"De se va ivi la vreun om pe pielea trupului lui vreo umflãturã, sau bubã, sau bãºicã, sau de se va face pe pielea trupului o ranã ca de leprã, sã fie adus la Aaron preotul sau la un preot din fiii lui.</p>
        <p id="Lev-13-3" n="3">Preotul va cerceta rana de pe pielea trupului lui ºi de va vedea cã perii de pe ranã s-au fãcut albi ºi cã rana s-a adâncit în pielea trupului, aceea este ranã de leprã, iar preotul dupã ce l-a cercetat, îl va declara necurat.</p>
        <p id="Lev-13-4" n="4">Iar dacã pata de pe piele, deºi este albã, dar nu este ºi adâncitã în pielea lui, ºi perii de pe ea nu s-au fãcut albi, ci sunt negri, sã închidã preotul pe cel cu rana ºapte zile.</p>
        <p id="Lev-13-5" n="5">În ziua a ºaptea sã vadã preotul rana: dacã rana a rãmas ca înainte ºi nu s-a întins rana pe piele, preotul sã-l închidã alte ºapte zile.</p>
        <p id="Lev-13-6" n="6">În ziua a ºaptea îl va cerceta preotul din nou ºi dacã rana va fi slãbitã ºi nu se va fi întins rana pe piele, preotul sã-l declare curat. Aceasta este o bubã ºi cel ce o are sã-ºi spele hainele sale ºi va fi curat.</p>
        <p id="Lev-13-7" n="7">Iar dacã, dupã ce omul s-a arãtat preotului, din nou buba a început a se întinde pe piele, sã se arate iar preotului;</p>
        <p id="Lev-13-8" n="8">Preotul, vãzând cã buba se întinde pe piele, îl va declara necurat, cã aceasta este leprã.</p>
        <p id="Lev-13-9" n="9">De se va ivi pe un om boala leprei, acela sã fie adus la preot.</p>
        <p id="Lev-13-10" n="10">Preotul va cerceta ºi, dacã umflãtura de pe piele va fi albã ºi pãrul va fi schimbat în alb ºi dacã umflãtura va fi carne vie,</p>
        <p id="Lev-13-11" n="11">Aceea e leprã învechitã pe pielea trupului; preotul il va declara necurat ºi nu-l va închide, cã este necurat.</p>
        <p id="Lev-13-12" n="12">Dacã însã lepra va înflori pe piele ºi dacã va acoperi lepra toatã pielea bolnavului de la cap pânã la picioare, cât poate sã vadã preotul cu ochii,</p>
        <p id="Lev-13-13" n="13">ªi dacã va vedea preotul cã lepra a acoperit toatã pielea trupului, atunci va declara pe bolnav curat, pentru cã tot s-a schimbat în alb ºi deci este curat.</p>
        <p id="Lev-13-14" n="14">Iar în ziua când se va ivi pe el carne vie, va fi necurat,</p>
        <p id="Lev-13-15" n="15">ªi preotul, vãzând carnea vie, îl va declara necurat, cãci carnea cea vie este necuratã, este leprã.</p>
        <p id="Lev-13-16" n="16">Iar dacã se va schimba carnea cea vie ºi se va face albã, sã vinã bolnavul la preot,</p>
        <p id="Lev-13-17" n="17">ªi preotul sã-l cerceteze ºi dacã rana s-a schimbat în alb, atunci preotul sã-l declare curat, cã e curat.</p>
        <p id="Lev-13-18" n="18">Dacã cineva a avut pe pielea trupului o bubã ºi s-a vindecat,</p>
        <p id="Lev-13-19" n="19">ªi pe locul bubei s-a ivit o umflãturã albã sau o patã albã-roºiaticã, sã se arate preotului.</p>
        <p id="Lev-13-20" n="20">ªi preotul sã-l cerceteze ºi de se va vedea cã umflãtura s-a adâncit în piele ºi pãrul de pe ea s-a schimbat în alb, preotul îl va declara necurat, cã aceasta e leprã ºi s-a ivit în locul bubei.</p>
        <p id="Lev-13-21" n="21">Dacã însã preotul va vedea cã pãrul de pe umflãturã nu este alb ºi ea nu este adâncitã în pielea trupului ºi e negricioasã, atunci preotul va închide pe bolnav pentru ºapte zile.</p>
        <p id="Lev-13-22" n="22">Dacã rana va începe a se lãþi tare pe piele, preotul îl va declara necurat, cã este ranã de leprã.</p>
        <p id="Lev-13-23" n="23">Iar dacã pata va rãmâne pe loc ºi nu se va lãþi, atunci e o oprire în loc a bubei ºi preotul va declara pe bolnav curat.</p>
        <p id="Lev-13-24" n="24">Dacã cineva va avea pe pielea trupului o arsurã ºi pe locul tãmãduit de arsurã se va ivi o patã roºiaticã-albicioasã,</p>
        <p id="Lev-13-25" n="25">ªi dacã preotul va vedea cã pãrul de pe acea patã s-a schimbat în alb ºi cã pata e adâncitã sub piele, aceea este leprã ºi s-a ivit pe arsurã; preotul va declara pe bolnav necurat, cãci e boala leprei.</p>
        <p id="Lev-13-26" n="26">Dacã însã preotul va vedea cã pãrul de pe patã nu este alb ºi cã ea nu este adâncitã sub piele ºi cã este negricioasã, preotul va închide pe acela pentru ºapte zile;</p>
        <p id="Lev-13-27" n="27">ªi în ziua a ºaptea preotul îl va cerceta iar ºi, dacã pata s-a lãþit tare pe piele, preotul îl va declara necurat, cã aceea este ranã de leprã.</p>
        <p id="Lev-13-28" n="28">Iar dacã pata stã pe loc ºi este negricioasã, aceea este obrinteala arsurii ºi preotul va declara pe om curat, cã este obrintealã a arsurii.</p>
        <p id="Lev-13-29" n="29">Dacã un bãrbat sau o femeie va avea o patã pe cap sau pe bãrbie,</p>
        <p id="Lev-13-30" n="30">ªi, cercetând-o preotul, se va vedea cã ea este adâncitã sub piele ºi cã pãrul de pe ea este gãlbui ºi subþire, preotul va declara pe unul ca acela necurat, cã aceea este chelbe, leprã în cap, sau leprã în barbã.</p>
        <p id="Lev-13-31" n="31">Dacã însã preotul, la cercetarea petei de chelbe, va vedea cã ea nu este adâncitã sub piele ºi cã pãrul de pe ea nu este gãlbui, preotul va închide pe cel cu pata de chelbe ºapte zile;</p>
        <p id="Lev-13-32" n="32">în ziua a ºaptea preotul va cerceta pata iar ºi, dacã chelbea nu s-a întins ºi n-are pãrul de pe ea gãlbui ºi nici nu s-a adâncit chelbea sub piele,</p>
        <p id="Lev-13-33" n="33">Atunci sã radã pielea, dar locul cu chelbe sã nu-l radã, ºi preotul sã închidã pe cel cu pata a doua oarã pentru ºapte zile.</p>
        <p id="Lev-13-34" n="34">În ziua a ºaptea preotul va cerceta din nou chelbea ºi, dacã chelbea nu se va fi întins pe piele ºi nu se va fi adâncit în piele, preotul va declara pe acela curat ºi acela sã-ºi spele hainele sale ºi va fi curat.</p>
        <p id="Lev-13-35" n="35">Iar dacã, dupã aceastã curãþire a lui, chelbea va începe a se lãþi foarte tare pe piele,</p>
        <p id="Lev-13-36" n="36">ªi dacã preotul va vedea cã chelbea se lãþeºte pe piele, atunci preotul sã nu mai caute de e pãrul gãlbui, cã acela este necurat.</p>
        <p id="Lev-13-37" n="37">Dacã însã chelbea stã pe loc ºi se iveºte pe ea pãr negru, atunci chelbea a trecut, omul e curat ºi preotul îl va declara curat.</p>
        <p id="Lev-13-38" n="38">Dacã un bãrbat sau o femeie va avea pe pielea trupului pete, pete albe,</p>
        <p id="Lev-13-39" n="39">ªi dacã preotul va vedea cã pe pielea trupului aceluia petele sunt albe-vinete, aceea e pecingine care a înflorit pe piele ºi omul ce o are este curat.</p>
        <p id="Lev-13-40" n="40">Dacã cuiva i-a cãzut pãrul de pe cap, aceea e pleºuvie ºi omul este curat.</p>
        <p id="Lev-13-41" n="41">Dacã cuiva i-a cãzut pãrul din partea de dinainte a capului, aceea este jumãtate de pleºuvie ºi omul e curat.</p>
        <p id="Lev-13-42" n="42">Iar dacã pe pleºuvia din partea de dinainte sau de dinapoi va fi patã albã sau roºiaticã, atunci pe pleºuvia lui a înflorit lepra.</p>
        <p id="Lev-13-43" n="43">Preotul îl va cerceta ºi de va vedea cã faþa umflãturii de pe pleºuvia lui este albã sau roºiaticã, semãnând cu lepra, ce de obicei se iveºte pe pielea trupului,</p>
        <p id="Lev-13-44" n="44">Acela este om lepros ºi este necurat; preotul sã-l declare necurat, cã pe capul lui este boala leprei.</p>
        <p id="Lev-13-45" n="45">Leprosul, cel ce are aceastã boalã, sã fie cu hainele sfâºiate, cu capul descoperit, învelit pânã la buze, ºi sã strige mereu: necurat! necurat!</p>
        <p id="Lev-13-46" n="46">Tot timpul cât va avea pe el boala, sã fie spurcat, cã necurat este; ºi sã trãiascã singuratic ºi afarã din tabãrã sã fie locuinþa lui.</p>
        <p id="Lev-13-47" n="47">Dacã boala leprei va fi pe hainã, fie pe hainã de lânã, sau pe hainã de în,</p>
        <p id="Lev-13-48" n="48">Sau pe urzealã, sau pe bãtãturã de în sau de lânã, sau pe piele sau pe vreun lucru de piele,</p>
        <p id="Lev-13-49" n="49">ªi dacã va fi patã verzuie sau roºiaticã pe hainã sau pe piele, pe bãtãturã sau pe urzealã, sau pe vreun lucru de piele, aceea este boala leprei, ºi el se va arãta preotului.</p>
        <p id="Lev-13-50" n="50">Preotul va cerceta boala ºi va închide lucrul atins de boalã pentru ºapte zile;</p>
        <p id="Lev-13-51" n="51">În ziua a ºaptea va cerceta preotul lucrul atins de boalã ºi dacã boala se va fi întins pe hainã, sau pe urzealã, sau pe bãtãturã, sau pe piele, sau pe vreun lucru de piele, aceasta este leprã rozãtoare, ºi e necurat;</p>
        <p id="Lev-13-52" n="52">ªi el sã ardã haina aceea, sau urzeala, sau bãtãtura cea de lânã sau de in, sau orice fel de lucru din piele, pe care va fi boala, cã aceea este leprã rozãtoare ºi sã se ardã cu foc.</p>
        <p id="Lev-13-53" n="53">Iar dacã preotul va vedea cã boala nu s-a întins pe hainã, sau pe urzealã, sau pe bãtãturã, sau pe orice fel de lucru din piele,</p>
        <p id="Lev-13-54" n="54">Atunci preotul va porunci sã se spele lucrul pe care s-a ivit boala ºi-l va închide a doua oarã pentru ºapte zile.</p>
        <p id="Lev-13-55" n="55">Dacã, dupã spãlarea lucrului atins, preotul va vedea cã boala nu ºi-a schimbat starea sa, dar s-a întins, atunci este necurat ºi lucrul sã-l arzi în foc, cãci lepra a ros faþa sau dosul.</p>
        <p id="Lev-13-56" n="56">Dacã însã preotul va vedea cã pata, dupã spãlarea ei, s-a micºorat, atunci preotul s-o rupã de la hainã, sau din piele, sau din urzealã, sau din bãtãturã.</p>
        <p id="Lev-13-57" n="57">Iar dacã se va ivi iar pe hainã, sau pe bãtãturã, sau pe urzealã, sau pe vreun lucru de piele, aceea este leprã înfloritã ºi sã se ardã cu foc lucrul pe care s-a ivit boala.</p>
        <p id="Lev-13-58" n="58">Dacã însã haina, sau urzeala, sau bãtãtura, sau lucrul de piele îl vei spãla ºi se va duce pata de pe el, trebuie sã se spele a doua oarã ºi va fi curat.</p>
        <p id="Lev-13-59" n="59">Aceasta este rânduiala pentru boala leprei, ce se va ivi pe hainã de lânã sau de în, sau pe urzealã, sau pe bãtãturã, sau pe vreun lucru de piele, ºi cum trebuie hotãrât cã acestea sunt curate sau necurate".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-14" type="capitol" n="14">
        <head>Curãþirea leprei.</head>
        <p id="Lev-14-1" n="1">ªi grãind cu Moise, Domnul a zis:</p>
        <p id="Lev-14-2" n="2">"Iatã rânduiala pentru cel lepros: Când el se va curãþi, se va duce la preot;</p>
        <p id="Lev-14-3" n="3">Iar preotul va ieºi afarã din tabãrã ºi de va vedea preotul cã leprosul s-a vindecat de boala leprei,</p>
        <p id="Lev-14-4" n="4">Va porunci preotul sã se ia pentru cel curãþit douã pãsãri vii, curate, lemn de cedru, aþã roºie rãsucitã ºi isop.</p>
        <p id="Lev-14-5" n="5">Dupã aceea preotul va porunci sã se junghie una din pãsãri deasupra unui vas de lut, la apã curgãtoare;</p>
        <p id="Lev-14-6" n="6">Va lua apoi pasãrea cea vie, lemnul de cedru, aþa cea roºie ºi isopul ºi le va muie pe acestea ºi pasãrea cea vie în sângele pãsãrii junghiate la apã curgãtoare;</p>
        <p id="Lev-14-7" n="7">Va stropi de ºapte ori pe cel ce se curãþã de leprã ºi va fi curat; apoi va da drumul pãsãrii celei vii în câmp.</p>
        <p id="Lev-14-8" n="8">Iar cel curãþit sã-ºi spele hainele sale, sã-ºi tundã tot pãrul sãu, sã se spele cu apã ºi va fi curat. Apoi sã intre în tabãrã ºi sã stea ºapte zile afarã din cortul sãu.</p>
        <p id="Lev-14-9" n="9">În ziua a ºaptea sã-ºi radã tot pãrul sãu, capul ºi barba sa, sprâncenele sale, tot pãrul sãu sã ºi-l radã, ºi sã-ºi spele iarãºi hainele sale ºi trupul sãu sã ºi-l spele cu apã ºi va fi curat.</p>
        <p id="Lev-14-10" n="10">În ziua a opta sã ia doi berbeci de câte un an, fãrã meteahnã ºi o oaie de un an, fãrã meteahnã, ºi dintr-o efã de fãinã de grâu, împãrþitã în zece, sã ia trei pãrþi pentru darul de pâine ºi s-o amestece cu untdelemn ºi un log (pahar) de untdelemn;</p>
        <p id="Lev-14-11" n="11">Iar preotul cel ce curãþeºte va duce pe omul ce se curãþeºte împreunã cu acestea înaintea Domnului, la uºa cortului adunãrii;</p>
        <p id="Lev-14-12" n="12">Acolo va lua preotul un berbec, ce voieºte a aduce jertfã pentru vinã, ºi logul de untdelemn ºi le va aduce pe acestea legãnându-le înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-14-13" n="13">Berbecul îl va junghia în locul acela, unde se junghie jertfele pentru pãcat ºi pentru arderea de tot, la loc sfânt, cã aceasta este jertfã pentru vinã ºi, ca ºi jertfa pentru pãcat, este a preotului ºi este sfinþenie mare.</p>
        <p id="Lev-14-14" n="14">Apoi va lua preotul din sângele jertfei pentru vinã ºi va pune preotul pe vârful urechii drepte a celui ce se curãþeºte, pe degetul cel mare de la mâna dreaptã a lui ºi pe degetul cel mare de la piciorul cel drept al lui.</p>
        <p id="Lev-14-15" n="15">De asemenea va lua preotul din logul de untdelemn ºi va turna în palma sa cea stângã;</p>
        <p id="Lev-14-16" n="16">Îºi va muia preotul degetul mâinii sale drepte în untdelemnul cel din palma stângã a sa ºi va stropi de ºapte ori cu degetul sãu înaintea feþei Domnului;</p>
        <p id="Lev-14-17" n="17">Apoi din untdelemnul rãmas în palma lui va pune preotul pe vârful urechii drepte a celui ce se curãþeºte, pe degetul cel mare al mâinii lui drepte ºi pe degetul cel mare de la piciorul cel drept al lui, pe locurile unde a pus ºi sângele jertfei pentru vinã;</p>
        <p id="Lev-14-18" n="18">Iar celãlalt untdelemn din palma preotului îl va turna pe capul celui ce se curãþeºte ºi-l va curãþi preotul pe acesta înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-14-19" n="19">Astfel va sãvârºi preotul jertfa pentru pãcat ºi va curãþi pe cel ce a venit sã se cureþe de necurãþenia lui; dupã aceea va junghia jertfa arderii de tot;</p>
        <p id="Lev-14-20" n="20">ªi va pune preotul arderea de tot ºi darul de pâine pe jertfelnic. Astfel îl va curãþi pe el preotul ºi el va fi curat.</p>
        <p id="Lev-14-21" n="21">Dacã însã acela va fi sãrac ºi nu-i va da mâna, sã ia numai un berbec pentru jertfa de vinã legãnatã pentru curãþirea sa, a zecea parte dintr-o efã de fãinã de grâu, amestecatã cu untdelemn pentru darul de pâine, un log de untdelemn</p>
        <p id="Lev-14-22" n="22">ªi douã turturele sau doi pui de porumbel, cum îi va da mâna: unul jertfã pentru pãcat ºi altul ardere de tot.</p>
        <p id="Lev-14-23" n="23">Îi va aduce în ziua a opta cea pentru curãþirea sa la preot, înaintea Domnului, la uºa cortului adunãrii.</p>
        <p id="Lev-14-24" n="24">Iar preotul, luând berbecul de jertfã pentru vinã ºi logul de untdelemn, le va aduce pe acestea legãnându-le înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-14-25" n="25">Apoi va junghia berbecul de jertfã pentru vinã ºi va lua preotul din sângele jertfei pentru vinã ºi va pune pe vârful urechii drepte a celui ce se curãþã, pe degetul cel mare de la mâna lui cea dreaptã ºi pe degetul cel mare de la piciorul lui cel drept.</p>
        <p id="Lev-14-26" n="26">ªi va turna preotul untdelemn în palma sa cea stângã;</p>
        <p id="Lev-14-27" n="27">ªi cu untdelemn din palma sa cea stângã va stropi preotul de ºapte ori cu degetul mâinii sale celei drepte înaintea feþei Domnului;</p>
        <p id="Lev-14-28" n="28">Apoi va pune preotul untdelemn din palma sa cea stângã pe marginea urechii drepte a celui ce se curãþeºte ºi pe degetul cel mare de la mâna lui cea dreaptã ºi pe degetul cel marc de la piciorul lui cel drept, pe locurile unde este pus ºi sângele jertfei pentru vinã;</p>
        <p id="Lev-14-29" n="29">Iar celãlalt untdelemn din palma sa cea stângã îl va turna pe capul celui ce se curãþeºte, ca sã-l cureþe înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-14-30" n="30">ªi turturelele sau puii de porumbel, cum îi va fi dat mâna celui ce se curãþeºte, dupã starea lui, le va aduce:</p>
        <p id="Lev-14-31" n="31">O pasãre jertfã pentru pãcat ºi alta pentru ardere de tot, împreunã cu darul de pâine. ªi aºa va curãþi preotul pe cel ce se curãþeºte înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-14-32" n="32">Aceasta este rânduiala pentru cel bolnav de leprã, cãruia nu-i dã mâna sã ducã tot ce se cere pentru curãþirea sa".</p>
        <p id="Lev-14-33" n="33">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi Aaron ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-14-34" n="34">"Când veþi intra în pãmântul Canaanului, pe care-l voi da vouã de moºtenire, ºi voi aduce boala leprei asupra caselor din pãmântul moºtenirii voastre,</p>
        <p id="Lev-14-35" n="35">Atunci cel cu casa trebuie sã se ducã ºi sã spunã preotului, zicând: Pe casa mea s-a ivit, pare-mi-se, boala.</p>
        <p id="Lev-14-36" n="36">Atunci preotul va porunci sã se goleascã casa înainte de a intra preotul sã cerceteze boala, ca sã nu se facã necurate toate cele din casã; dupã aceea va veni preotul sã cerceteze casa.</p>
        <p id="Lev-14-37" n="37">ªi cercetând el boala, dacã va vedea cã boala de pe pereþii casei e în chip de gropi verzui sau roºietice, adâncite în perete,</p>
        <p id="Lev-14-38" n="38">Va ieºi din casã, la uºa casei, ºi va închide casa pentru ºapte zile.</p>
        <p id="Lev-14-39" n="39">în ziua a ºaptea va veni preotul iar sã cerceteze casa ºi de va vedea cã boala s-a întins pe pereþii casei,</p>
        <p id="Lev-14-40" n="40">Preotul va porunci sã se scoatã pietrele pe care este boala, sã se arunce afarã din oraº, la loc necurat,</p>
        <p id="Lev-14-41" n="41">Casa sã se rãzuiascã toatã pe dinãuntru, iar rãzãtura, ce se va rãzui, sã se arunce afarã din oraº, la loc necurat.</p>
        <p id="Lev-14-42" n="42">Sã aducã apoi alte pietre ºi sã le punã în locul pietrelor acelora; sã ia altã tencuialã ºi casa sã se tencuiascã.</p>
        <p id="Lev-14-43" n="43">Dacã boala se va ivi iar ºi va înflori pe pereþii casei, dupã ce s-au scos pietrele ºi s-a rãzuit ºi s-a tencuit casa,</p>
        <p id="Lev-14-44" n="44">Atunci preotul va veni iar ºi va cerceta ºi de s-a rãspândit boala pe pereþii casei, aceea este leprã rozãtoare ºi casa este necuratã.</p>
        <p id="Lev-14-45" n="45">Casa aceea sã se dãrâme, iar pietrele ei, lemnul ei ºi toatã tencuiala sã se scoatã afarã din oraº, la loc necurat.</p>
        <p id="Lev-14-46" n="46">Cel ce va intra în casa aceea, cât va fi ea închisã, acela necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-14-47" n="47">Cel ce va dormi în casa aceea sã-ºi spele hainele sale ºi necurat va fi pânã seara; ºi cel ce va mânca în casa aceea sã-ºi spele hainele ºi necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-14-48" n="48">Dacã însã preotul, venind ºi intrând, va vedea cã boala de pe pereþii casei nu s-a mai întins dupã ce aceasta a fost tencuitã din nou, preotul o va declara curatã, cã boala a trecut.</p>
        <p id="Lev-14-49" n="49">Ca sã cureþe casa, va lua deci douã pãsãri vii, curate, lemn de cedru, aþã roºie rãsucitã ºi isop;</p>
        <p id="Lev-14-50" n="50">Va junghia o pasãre deasupra unui vas de lut, la apã curgãtoare.</p>
        <p id="Lev-14-51" n="51">Va lua lemnul cel de cedru, aþa, isopul ºi pasãrea vie ºi le va muia în sângele pãsãrii junghiate ºi în apa de izvor ºi va stropi casa de ºapte ori.</p>
        <p id="Lev-14-52" n="52">ªi va curãþi astfel casa cu sângele pãsãrii, cu apã de izvor, cu pasãrea cea vie, cu lemnul cel de cedru, cu aþa roºie rãsucitã ºi cu isop.</p>
        <p id="Lev-14-53" n="53">Iar pãsãrii celei vii îi va da drumul din cetate în câmp ºi se va curãþi casa ºi curatã va fi.</p>
        <p id="Lev-14-54" n="54">Aceasta este rânduiala pentru oricare fel de boalã a leprei ºi a chelbei.</p>
        <p id="Lev-14-55" n="55">Pentru lepra de pe haine ºi de pe case,</p>
        <p id="Lev-14-56" n="56">ªi pentru umflãturi, pecingine ºi pete,</p>
        <p id="Lev-14-57" n="57">Ca sã se poatã afla când acestea sunt necurate ºi când sunt curate: aceasta este rânduiala pentru leprã".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-15" type="capitol" n="15">
        <head>Rânduialã pentru curãþirea bãrbaþilor ºi a femeilor.</head>
        <p id="Lev-15-1" n="1">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi cu Aaron, zicând:</p>
        <p id="Lev-15-2" n="2">"Grãiþi fiilor lui Israel ºi le spuneþi: Dacã un bãrbat va avea curgere din trupul sãu, pentru curgerea lui este necurat,</p>
        <p id="Lev-15-3" n="3">ªi legea necurãþiei lui este aceasta: Ori de se face curgere din trupul lui, ori de este împiedicatã curgerea în trupul lui, el este necurat.</p>
        <p id="Lev-15-4" n="4">Tot patul, pe care doarme cel ce are curgere, este necurat; tot lucrul, pe care va ºedea cel ce are curgere, este necurat.</p>
        <p id="Lev-15-5" n="5">Omul, care se va atinge de patul lui, sã-ºi spele hainele sale, sã se spele cu apã ºi va fi necurat pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-6" n="6">Cel ce va ºedea pe vreun lucru, pe care a ºezut cel ce are curgere, sã-ºi spele hainele sale, sã se spele cu apã ºi va fi necurat pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-7" n="7">Cel ce se va atinge de trupul celui ce are curgere sã-ºi spele hainele sale, sã se spele cu apã ºi necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-8" n="8">Dacã cel ce are curgere va scuipa pe unul curat, acesta sã-ºi spele hainele, sã se spele cu apã ºi necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-9" n="9">Toatã ºaua, pe care va cãlãri cel ce are curgere, necuratã va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-10" n="10">Tot cel ce se atinge de câte au fost sub acela va fi necurat pânã seara, iar cel ce va ridica acestea sã-ºi spele hainele sale, sã se spele cu apã ºi necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-11" n="11">Acela, de care se va atinge cel ce are curgere, fãrã sã-ºi fi spãlat mâinile cu apã, sã-ºi spele hainele sale, sã se spele cu apã ºi va fi necurat pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-12" n="12">Vasul de lut, de care s-a atins cel ce are curgere, sã se spargã ºi tot vasul de lemn sã se spele cu apã ºi va fi curat.</p>
        <p id="Lev-15-13" n="13">Iar când cel ce are curgere se va curãþi de curgerea sa sã numere ºapte zile pentru curãþirea sa, sã-ºi spele hainele sale, sã-ºi spele trupul cu apã de izvor ºi va fi curat.</p>
        <p id="Lev-15-14" n="14">Apoi în ziua a opta sã-ºi ia douã turturele sau doi pui de porumbel, sã vinã înaintea feþei Domnului, la uºa cortului adunãrii ºi sã le dea preotului;</p>
        <p id="Lev-15-15" n="15">Iar preotul sã aducã din ele: una jertfã pentru pãcat ºi una ardere de tot; ºi sã-l cureþe preotul înaintea Domnului de curgerea lui.</p>
        <p id="Lev-15-16" n="16">Dacã un om va avea din întâmplare curgerea seminþei, acela sã-ºi spele cu apã tot trupul sãu ºi va fi necurat pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-17" n="17">Orice hainã ºi orice piele, pe care va cãdea sãmânþa, sã se spele cu apã ºi necuratã va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-18" n="18">Dacã bãrbatul se va culca cu femeia ºi va avea el curgerea seminþei, sã se spele amândoi cu apã ºi necuraþi sã fie pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-19" n="19">De va avea femeia curgere de sânge, care curge din trupul sãu, trebuie sã stea ºapte zile pentru curãþirea sa. Tot cel ce se va atinge de ea, necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-20" n="20">Tot lucrul pe care se va culca ea în timpul necurãþiei va fi necurat ºi tot lucrul pe care va ºedea va fi necurat.</p>
        <p id="Lev-15-21" n="21">Tot cel ce se va atinge de patul ei sã-ºi spele hainele sale, sã se spele cu apã ºi necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-22" n="22">Tot cel ce se va atinge de vreun lucru, pe care a ºezut ea, sã-ºi spele hainele sale, sã se spele cu apã ºi necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-23" n="23">Iar de se va atinge cineva de ceva din patul ei sau de lucrul pe care a ºezut ea, acela necurat va fi pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-24" n="24">De va dormi ea cu bãrbatul, necurãþia ei va fi ºi pe el ºi necurat va fi el ºapte zile, iar tot patul, în care va dormi, necurat va fi.</p>
        <p id="Lev-15-25" n="25">Dacã femeii îi va curge sânge mai multe zile ºi nu în timpul regulii ei, sau dacã ea are curgere mai mult decât timpul regulii ei obiºnuite, atunci în tot timpul curgerii necurãþiei ei va fi necuratã, ca ºi în timpul regulii ei.</p>
        <p id="Lev-15-26" n="26">Tot patul, în care va dormi în timpul curgerii ei, va fi necurat, cum e patul ºi în timpul regulii ei, ºi tot lucrul pe care va ºedea ea va fi necurat, cum e necurat în timpul regulii ei.</p>
        <p id="Lev-15-27" n="27">Tot cel ce se va atinge de acel lucru va fi necurat: sã-ºi spele hainele sale, sã-ºi spele trupul cu apã ºi va fi necurat pânã seara.</p>
        <p id="Lev-15-28" n="28">Iar când se va izbãvi ea de curgerea sa, sã se cureþe ºapte zile ºi dupã aceea va fi curatã.</p>
        <p id="Lev-15-29" n="29">În ziua a opta sã-ºi ia douã turturele sau doi pui de porumbei ºi sã-i aducã preotului, la uºa cortului adunãrii</p>
        <p id="Lev-15-30" n="30">Iar preotul va aduce una din pãsãri jertfã pentru pãcat ºi pe cealaltã ardere de tot; ºi s-o cureþe preotul înaintea Domnului de curgerea ei cea necuratã.</p>
        <p id="Lev-15-31" n="31">Aºa sã feriþi pe fiii lui Israel de necurãþenia lor, ca sã nu moarã ei în necurãþenia lor, spurcându-Mi locaºul Meu cel din mijlocul vostru.</p>
        <p id="Lev-15-32" n="32">Aceasta este rânduiala pentru cel ce are curgere ºi pentru cel ce i se va întâmpla pierderea seminþei, care-l face necurat,</p>
        <p id="Lev-15-33" n="33">ªi pentru ceea ce suferã de regula sa ºi pentru cei ce au curgere, bãrbat sau femeie, ºi pentru bãrbatul ce doarme cu femeie necuratã".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-16" type="capitol" n="16">
        <head>Jertfa împãcãrii.</head>
        <p id="Lev-16-1" n="1">Dupã moartea celor doi fii ai lui Aaron, care au murit când au adus foc strãin înaintea feþei Domnului, a grãit Domnul cu Moise;</p>
        <p id="Lev-16-2" n="2">ªi a zis Domnul cãtre Moise: "Spune lui Aaron, fratele tãu, sã nu intre oricând în locaºul sfânt de dupã perdea, înaintea curãþitorului celui de pe chivotul legii, ca sã nu moarã, cã deasupra capacului Mã voi arãta în nor.</p>
        <p id="Lev-16-3" n="3">Iatã rânduiala dupã care trebuie sã intre Aaron în locaºul sfânt: cu un viþel, jertfã pentru pãcat, ºi cu un berbec pentru ardere de tot.</p>
        <p id="Lev-16-4" n="4">Sã se îmbrace cu hitonul de în sfinþit, sã aibã pe trupul lui pantaloni de în, sã fie încins cu brâu de în ºi sã-ºi ia ºi chidar de în: acestea sunt veºmintele sfinþite; dar sã-ºi spele tot trupul sãu cu apã ºi numai aºa sã se îmbrace cu ele.</p>
        <p id="Lev-16-5" n="5">Iar de la obºtea fiilor lui Israel sã ia din turma lor doi þapi de jertfã pentru pãcat ºi un berbec pentru arderea de tot.</p>
        <p id="Lev-16-6" n="6">Sã aducã Aaron. pentru sine viþelul de jertfã pentru pãcat, ca sã se cureþe pe sine ºi casa sa.</p>
        <p id="Lev-16-7" n="7">Apoi sã ia cei doi þapi ºi sã-i punã înaintea feþei Domnului la uºa cortului adunãrii.</p>
        <p id="Lev-16-8" n="8">ªi sã arunce Aaron sorþi asupra celor doi þapi: un sorþ pentru al Domnului ºi un sorþ pentru al lui Azazel.</p>
        <p id="Lev-16-9" n="9">Dupã aceea sã ia Aaron þapul, asupra cãruia a cãzut sorþul Domnului, ºi sã-l aducã jertfã pentru pãcat,</p>
        <p id="Lev-16-10" n="10">Iar þapul asupra cãruia a cãzut sorþul pentru Azazel sã-l punã viu înaintea Domnului, ca sã sãvârºeascã asupra lui curãþirea ºi sã-i dea drumul în pustie pentru ispãºire, ca sã ducã acela cu sine nelegiuirile lor în pãmânt neumblat.</p>
        <p id="Lev-16-11" n="11">Apoi sã aducã Aaron viþelul de jertfã pentru pãcatele sale, ca sã se cureþe pe sine ºi casa sa ºi sã junghie viþelul jertfã pentru pãcatele sale;</p>
        <p id="Lev-16-12" n="12">Sã ia cãrbuni aprinºi de pe jertfelnicul cel dinaintea Domnului, o cãdelniþã plinã, ºi aromate pisate mãrunt pentru tãmâiere douã mâini pline, ºi sã le ducã înãuntru, dupã perdea;</p>
        <p id="Lev-16-13" n="13">Sã punã aromatele pe focul din cãdelniþã înaintea felei Domnului, astfel ca norul de fum sã acopere capacul cel de pe chivotul legii, ca sã nu moarã Aaron.</p>
        <p id="Lev-16-14" n="14">Sã ia ºi din sângele viþelului ºi sã stropeascã cu degetul sãu spre rãsãrit peste capac; ºi înaintea capacului sã stropeascã de ºapte ori sânge cu degetul sãu.</p>
        <p id="Lev-16-15" n="15">Dupã aceea sã junghie înaintea Domnului þapul de jertfã pentru pãcatele poporului, sã ducã sângele lui înãuntru, dupã perdea, ºi sã facã cu sângele acela ce a fãcut ºi cu sângele viþelului, stropind cu el pe capac ºi înaintea capacului.</p>
        <p id="Lev-16-16" n="16">Aºa va curãþi locaºul sfânt de necurãþia fiilor lui Israel, de nelegiuirile lor ºi de toate pãcatele lor. Aºa sã facã el cu cortul adunãrii, care se aflã la ei, în mijlocul necurãþeniilor lor.</p>
        <p id="Lev-16-17" n="17">Nici un om sã nu fie în cortul adunãrii, când va intra el sã cureþe locaºul sfânt ºi pânã va ieºi. Aºa se va curãþi el pe sine ºi casa sa ºi toatã obºtea fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Lev-16-18" n="18">Apoi va ieºi la jertfelnicul cel dinaintea Domnului ºi-l va curãþi, luând din sângele viþelului ºi din sângele þapului ºi punând pe coarnele jertfelnicului de jur împrejur,</p>
        <p id="Lev-16-19" n="19">ªi, stropindu-l cu sânge, cu degetul sãu de ºapte ori, îl va curãþi de necurãþeniile fiilor lui Israel ºi-l va sfinþi.</p>
        <p id="Lev-16-20" n="20">Iar dupã ce va sfârºi de curãþat locaºul sfânt, cortul adunãrii ºi jertfelnicul, ºi curãþind ºi pe preoþi, va aduce þapul cel viu,</p>
        <p id="Lev-16-21" n="21">Îºi va pune Aaron mâinile sale pe capul þapului celui viu ºi va mãrturisi asupra lui toate nelegiuirile fiilor lui Israel, toate nedreptãþile lor ºi toate pãcatele lor; ºi, punându-le pe acestea pe capul þapului, îl va trimite cu un om anumit în pustie.</p>
        <p id="Lev-16-22" n="22">ªi va duce þapul cu sine toate nelegiuirile lor în pãmânt neumblat ºi omul va da drumul þapului în pustie.</p>
        <p id="Lev-16-23" n="23">Dupã aceea va intra Aaron în cortul adunãrii ºi se va dezbrãca de hainele cele de în, cu care se îmbrãcase la intrarea în locul cel sfânt, ºi le va lãsa acolo;</p>
        <p id="Lev-16-24" n="24">Îºi va spãla trupul sãu cu apã în locul cel sfânt, se va îmbrãca cu hainele sale ºi, ieºind, va sãvârºi arderea de tot pentru sine ºi arderea de tot pentru popor, ºi se va curãþi astfel pe sine, casa sa, poporul ºi pe preoþi.</p>
        <p id="Lev-16-25" n="25">Iar grãsimea jertfei pentru pãcat o va arde pe jertfelnic.</p>
        <p id="Lev-16-26" n="26">Cel ce a dat drumul în pustie þapului de ispãºire sã-ºi spele hainele sale, sã-ºi spele trupul cu apã ºi atunci sã intre în tabãrã.</p>
        <p id="Lev-16-27" n="27">Iar viþelul de jertfã pentru pãcat ªi þapul de jertfã pentru pãcat al cãror sânge a fost adus înãuntru pentru curãþirea locaºului sfânt, sã se scoatã afarã din tabãrã ºi sã se ardã în foc pielea lor, carnea lor ºi necurãþenia lor.</p>
        <p id="Lev-16-28" n="28">Cel ce le va arde sã-ºi spele hainele, sã-ºi spele trupul sãu cu apã ºi numai dupã aceea sã intre în tabãrã.</p>
        <p id="Lev-16-29" n="29">Aceasta sã fie pentru voi lege veºnicã: în luna a ºaptea, în ziua a zecea a lunii, sã postiþi ºi nici o muncã sã nu faceþi, nici bãºtinaºul, nici strãinul care s-a aºezat la voi,</p>
        <p id="Lev-16-30" n="30">Cãci în ziua aceasta vi se face curãþire, ca sã fiþi curaþi de toate pãcatele voastre, înaintea Domnului, ºi curaþi veþi fi.</p>
        <p id="Lev-16-31" n="31">Aceasta e cea mai mare zi de odihnã pentru voi ºi sã smeriþi sufletele voastre prin post. Aceasta este lege veºnicã.</p>
        <p id="Lev-16-32" n="32">De curãþit însã sã vã cureþe preotul care este uns ca sã slujeascã în locul tatãlui sãu.</p>
        <p id="Lev-16-33" n="33">Sã se îmbrace el cu veºmintele cele de în ºi cu veºmintele sfinte; ºi va curãþi sfânta sfintelor, cortul adunãrii, va curãþi jertfelnicul ºi pe preoþi ºi va curãþi ºi toatã obºtea poporului.</p>
        <p id="Lev-16-34" n="34">Aceasta sã fie pentru voi lege veºnicã: o datã în an sã curãþiþi pe fiii lui Israel de pãcatele lor". ªi Aaron a fãcut aºa cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-17" type="capitol" n="17">
        <head>Locul jertfelor. Oprirea de a mânca sânge.</head>
        <p id="Lev-17-1" n="1">Grãit-a Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-17-2" n="2">"Vorbeºte lui Aaron, fiilor lui ºi tuturor fiilor lui Israel ºi zi cãtre ei: Iatã ce porunceºte Domnul:</p>
        <p id="Lev-17-3" n="3">Orice om dintre fiii lui Israel sau dintre strãinii ce s-au lipit de voi, care va junghia bou, sau oaie, sau caprã, în tabãrã, sau care va junghia afarã din tabãrã,</p>
        <p id="Lev-17-4" n="4">ªi nu le va înfãþiºa la uºa cortului adunãrii, ca sã le aducã ardere de tot sau jertfã de izbãvire, plãcutã Domnului, cu miros de bunã mireasmã; sau care le va junghia afarã din tabãrã ºi la uºa cortului adunãrii nu le va aduce, ca sã le facã jertfã Domnului, înaintea locaºului Domnului, omului aceluia i se va cere sângele, cã a vãrsat sânge ºi se va stârpi sufletul acela din poporul sãu;</p>
        <p id="Lev-17-5" n="5">Pentru ca fiii lui Israel sã-ºi aducã jertfele lor, câte le junghie ei în câmp, ºi sã le înfãþiºeze Domnului la uºa cortului adunãrii, la preot, ºi sã le facã Domnului jertfã de mântuire.</p>
        <p id="Lev-17-6" n="6">ªi va stropi preotul cu sânge jertfelnicul împrejur, înaintea Domnului, la uºa cortului adunãrii, iar grãsimea o va arde spre miros de bunã mireasmã Domnului,</p>
        <p id="Lev-17-7" n="7">Ca sã nu-ºi mai aducã ei jertfele lor la idolii dupã care umblã desfrânând. Aceasta sã fie pentru ei aºezãmânt veºnic în neamul lor.</p>
        <p id="Lev-17-8" n="8">Sã le spui de asemenea: Dacã un om dintre fiii lui Israel sau dintre fiii strãinilor care locuiesc între ei va face ardere de tot sau jertfã</p>
        <p id="Lev-17-9" n="9">ªi nu o va aduce la uºa cortului adunãrii, ca sã o aducã jertfã înaintea Domnului, omul acela se va stârpi din poporul sãu.</p>
        <p id="Lev-17-10" n="10">Dacã un om dintre fiii lui Israel ºi dintre strãinii care trãiesc între voi va mânca orice fel de sânge, Îmi voi întoarce faþa Mea împotriva sufletului celui ce va mânca sânge ºi-l voi stârpi din poporul sãu,</p>
        <p id="Lev-17-11" n="11">Pentru cã viaþa a tot trupul este în sânge ºi pe acesta vi l-am dat pentru jertfelnic, ca sã vã curãþiri sufletele voastre, cã sângele acesta curãþeºte sufletul.</p>
        <p id="Lev-17-12" n="12">De aceea am ºi zis fiilor lui Israel: Nimeni din voi sã nu mãnânce sânge ºi nici strãinul, care locuieºte la voi, sã nu mãnânce sânge.</p>
        <p id="Lev-17-13" n="13">Oricine dintre fiii lui Israel ºi dintre strãinii ce locuiesc la voi va vâna fiarã sau pasãre, care se mãnâncã, acela sã scurgã sângele ei ºi sã-l acopere cu pãmânt, cãci viaþa oricãrui trup este în sângele lui.</p>
        <p id="Lev-17-14" n="14">De aceea am zis fiilor lui Israel: Sã nu mâncaþi sângele nici unui trup, pentru cã viaþa oricãrui trup este în sângele lui: tot cel ce-l va mânca se va stârpi,</p>
        <p id="Lev-17-15" n="15">ªi tot cel ce va mânca mortãciune sau sfâºiat de fiarã, acela, fie bãºtinaº sau strãin, sã-ºi spele hainele, sã se spele cu apã ºi necurat va fi pânã seara, iar apoi va fi curat;</p>
        <p id="Lev-17-16" n="16">Iar de nu-ºi va spãla hainele sale ºi nu-ºi va spãla trupul sãu, va purta asupra sa vina sa".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-18" type="capitol" n="18">
        <head>Oprirea însoþirilor nelegiuite.</head>
        <p id="Lev-18-1" n="1">În vremea aceea a grãit Domnul cu Moise, zicând:</p>
        <p id="Lev-18-2" n="2">"Vorbeºte fiilor lui Israel ºi zi cãtre ei: Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-18-3" n="3">De datinile pãmântului Egiptului, în care aþi trãit, sã nu vã þineþi, nici de datinile pãmântului Canaanului, în care am sã vã duc, sã nu vã þineþi ºi nici sã umblaþi dupã obiceiurile lor.</p>
        <p id="Lev-18-4" n="4">Ci legile Mele sã le pliniþi ºi aºezãmintele Mele sã le pãziþi, umblând dupã cum poruncesc ele, cã Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-18-5" n="5">Pãziþi toate poruncile Mele ºi toate hotãrârile sã le þineþi, cãci omul care le plineºte va trãi prin ele: Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-18-6" n="6">Nimeni sã nu se apropie de nici o rudã dupã trup, cu gândul ca sã-i descopere goliciunea. Eu sunt Domnul!</p>
        <p id="Lev-18-7" n="7">Goliciunea tatãlui tãu ºi goliciunea mamei tale sã n-o descoperi! Cã este mama ta, sã nu-i descoperi goliciunea ei.</p>
        <p id="Lev-18-8" n="8">Goliciunea femeii tatãlui tãu sã n-o descoperi, cã este goliciunea tatãlui tãu!</p>
        <p id="Lev-18-9" n="9">Goliciunea surorii tale, goliciunea fiicei tatãlui tãu sau a fiicei mamei tale, care s-a nãscut în casã sau afarã din casã, sã n-o descoperi!</p>
        <p id="Lev-18-10" n="10">Goliciunea fiicei fiului tãu sau a fiicei fiicei tale sã n-o descoperi, cãci goliciunea ta este!</p>
        <p id="Lev-18-11" n="11">Goliciunea fiicei femeii tatãlui tãu; care s-a nãscut din tatãl tãu, sã n-o descoperi, cã sorã îþi este dupã tatã!</p>
        <p id="Lev-18-12" n="12">Goliciunea surorii tatãlui tãu sã n-o descoperi, cã este de un sânge cu tatãl tãu!</p>
        <p id="Lev-18-13" n="13">Goliciunea surorii mamei tale sã n-o descoperi, cã este de un sânge cu mama ta!</p>
        <p id="Lev-18-14" n="14">Goliciunea fratelui tatãlui tãu sã n-o descoperi ºi de femeia lui sã nu te apropii, cã sunt unchiul ºi mãtuºa ta!</p>
        <p id="Lev-18-15" n="15">Goliciunea nurorii tale sã n-o descoperi, cã ea este femeia fiului tãu; sã nu-i descoperi goliciunea!</p>
        <p id="Lev-18-16" n="16">Goliciunea femeii fratelui tãu sã n-o descoperi, cã este goliciunea fratelui tãu.</p>
        <p id="Lev-18-17" n="17">Goliciunea unei femei ºi a fiicei ei sã nu descoperi; pe fiica fiului ei ºi pe fiica fiicei ei sã nu le iei, ca sã le descoperi goliciunea; aceasta este nelegiuire, cã sunt rude de sânge cu ea!</p>
        <p id="Lev-18-18" n="18">Sã nu iei concubinã pe sora femeii tale, ca sã descoperi ruºinea ei în vremea ei, vie fiind ea.</p>
        <p id="Lev-18-19" n="19">Sã nu te apropii de femeie în timpul regulii ei, ca sã-i descoperi goliciunea.</p>
        <p id="Lev-18-20" n="20">ªi cu femeia aproapelui tãu sã nu te culci, ca sã-þi verºi sãmânþa ºi ca sã te spurci cu ea.</p>
        <p id="Lev-18-21" n="21">Din copiii tãi sã nu dai în slujba lui Moloh, ca sã nu pângãreºti numele Dumnezeului tãu. Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Lev-18-22" n="22">Sã nu te culci cu bãrbat, ca ºi cu femeie; aceasta este spurcãciune.</p>
        <p id="Lev-18-23" n="23">Cu nici un dobitoc sã nu te culci, ca sã-þi verºi sãmânþa ºi sã te spurci cu el; nici femeia sã nu stea la dobitoc, ca sã se spurce cu el; aceasta e urâciune.</p>
        <p id="Lev-18-24" n="24">Sã nu vã întinaþi cu nimic din acestea, cã cu toate acestea s-au întinat pãgânii, pe care þu îi izgonesc dinaintea feþei voastre.</p>
        <p id="Lev-18-25" n="25">Cã s-a întinat pãmântul ºi am privit la nelegiuirile lor ºi a lepãdat pãmântul pe cei ce trãiau pe el.</p>
        <p id="Lev-18-26" n="26">Iar voi sã pãziþi toate poruncile Mele ºi toate legile Mele ºi sã nu faceþi toate ticãloºiile acestea, nici bãºtinaºul, nici strãinul care trãieºte între þoi.</p>
        <p id="Lev-18-27" n="27">Cã toate urâciunile acestea le-au fãcut oamenii pãmântului acestuia care e înaintea voastrã ºi s-a întinat pãmântul;</p>
        <p id="Lev-18-28" n="28">Ca nu cumva sã vã lepede ºi pe voi pãmântul, când îl veþi întina, cum a aruncat el de la sine pe popoarele care au fost înainte de voi.</p>
        <p id="Lev-18-29" n="29">Cã tot cel ce va face ticãloºiile acestea, sufletul care va face acestea se va stârpi din poporul sãu.</p>
        <p id="Lev-18-30" n="30">Deci pãziþi poruncile Mele ºi sã nu umblaþi dupã obiceiurile urâte, dupã care au umblat cei dinaintea voastrã, nici sã vã întinaþi cu ele. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-19" type="capitol" n="19">
        <head>Tâlcuirea poruncilor.</head>
        <p id="Lev-19-1" n="1">Grãit-a Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-19-2" n="2">"Vorbeºte la toatã obºtea fiilor lui Israel ºi le zi; Fiþi sfinþi, cã Eu, Domnul Dumnezeul vostru, sunt sfânt.</p>
        <p id="Lev-19-3" n="3">Sã cinsteascã fiecare pe tatãl sãu ºi pe mama sa ºi zilele Mele de odihnã sã le pãziþi, cã Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-19-4" n="4">Sã nu alergaþi la idoli ºi dumnezei turnaþi sã nu vã faceþi, cã Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-19-5" n="5">De veþi aduce Domnului jertfã de izbãvire, sã o aduceþi de bunãvoie.</p>
        <p id="Lev-19-6" n="6">ªi sã o mâncaþi în ziua aducerii ºi a doua zi, iar ce va rãmâne pentru a treia zi sã ardeþi cu foc.</p>
        <p id="Lev-19-7" n="7">Iar de va mânca cineva a treia zi, va face urâciune ºi jertfa nu va fi primitã;</p>
        <p id="Lev-19-8" n="8">Cel ce va mânca va agonisi pãcat, cã acela a spurcat lucrul sfânt al Domnului ºi sufletul acela se va stârpi din poporul sãu.</p>
        <p id="Lev-19-9" n="9">Când veþi secera holdele voastre în pãmântul vostru, sã nu seceri tot pânã la fir în ogorul tãu ºi ceea ce rãmâne dupã seceriºul tãu sã nu aduni;</p>
        <p id="Lev-19-10" n="10">ªi în via ta sã nu culegi strugurii rãmaºi, nici boabele ce cad în via ta sã nu le aduni; lasã-le pe acestea sãracului ºi strãinului, cã Eu sunt Domnul Dumnezeul tãu.</p>
        <p id="Lev-19-11" n="11">Sã nu furaþi, sã nu spuneþi minciunã ºi sã nu înºele nimeni pe aproapele sãu.</p>
        <p id="Lev-19-12" n="12">Sã nu vã juraþi strâmb pe numele Meu ºi sã nu pângãriþi numele cel sfânt al Dumnezeului vostru, cã Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-19-13" n="13">Sã nu nedreptãþeºti pe aproapele ºi sã nu-l jefuieºti. Plata simbriaºului sã nu rãmânã la tine pânã a doua zi.</p>
        <p id="Lev-19-14" n="14">Sã nu grãieºti de rãu pe surd ºi înaintea orbului sã nu pui piedicã. Sã te temi de Domnul Dumnezeul tãu. Eu sunt Domnul Dumnezeul tãu.</p>
        <p id="Lev-19-15" n="15">Sã nu faceþi nedreptate la judecatã; sã nu cãutaþi la faþa celui sãrac ºi de faþa celui puternic sã nu te sfieºti, ci cu dreptate sã judeci pe aproapele tãu.</p>
        <p id="Lev-19-16" n="16">Sã nu umbli cu clevetiri în poporul tãu ºi asupra vieþii aproapelui tãu sã nu te ridici. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-19-17" n="17">Sã nu duºmãneºti pe fratele tãu în inima ta, dar sã mustri pe aproapele tãu, ca sã nu porþi pãcatul lui.</p>
        <p id="Lev-19-18" n="18">Sã nu te rãzbuni cu mina ta ºi sã nu ai urã asupra fiilor poporului tãu, ci sã iubeºti pe aproapele tãu ca pe tine însuþi. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-19-19" n="19">Legea Mea sã o pãziþi; vitele tale sã nu le faci sã se împreune cu alt soi; ogorul tãu sã nu-l semeni deodatã cu douã feluri de seminþe; cu hainã þesutã din felurite torturi, de lânã ºi de în, sã nu te îmbraci.</p>
        <p id="Lev-19-20" n="20">De va dormi cineva cu femeie, împreunându-se, ºi aceea va fi roabã, logoditã cu un bãrbat, dar nerãscumpãratã încã sau dacã nu i s-a dat încã slobozenia, sã-i pedepsiþi pe amândoi, dar nu cu moarte, pentru cã ea nu este slobodã,</p>
        <p id="Lev-19-21" n="21">Ci sã aducã el Domnului, la uºa cortului adunãrii, jertfã de vinã; un berbec sã aducã jertfã pentru vina sa;</p>
        <p id="Lev-19-22" n="22">ªi preotul îl va curãþi de pãcatul lui înaintea Domnului cu berbecul cel pentru vinã ºi i se va ierta lui pãcatul pe care l-a fãcut.</p>
        <p id="Lev-19-23" n="23">Când veþi intra în pãmântul, pe care Domnul Dumnezeul vostru vi-l va da, ºi veþi sãdi orice pom roditor, sã curãþiþi necurãþenia lui: trei ani sã socotiþi roadele lui ca necurate ºi sã nu le mâncaþi;</p>
        <p id="Lev-19-24" n="24">Iar în anul al patrulea toate roadele lui sã fie afierosite Domnului, întru lauda Lui.</p>
        <p id="Lev-19-25" n="25">ªi în anul al cincilea sã mâncaþi din roadele lui ºi sã vã adunaþi toate roadele. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-19-26" n="26">Sã nu mâncaþi cu sânge; sã nu vrãjiþi, nici sã ghiciþi.</p>
        <p id="Lev-19-27" n="27">Sã nu vã tundeþi rotund pãrul capului vostru, nici sã vã stricaþi faþa bãrbii voastre.</p>
        <p id="Lev-19-28" n="28">Pentru morþi sã nu vã faceþi tãieturi pe trupurile voastre, nici semne cu împunsãturi sã nu faceþi pe voi. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-19-29" n="29">Sã nu necinsteºti pe fiica ta, îngãduindu-i sã facã desfrânare, ca sã nu se desfrâneze pãmântul ºi ca sã nu se umple pãmântul de stricãciune.</p>
        <p id="Lev-19-30" n="30">Zilele Mele de odihnã sã le pãzeºti ºi locaºul Meu sã-l cinsteºti. Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Lev-19-31" n="31">Sã nu alergaþi la cei ce cheamã morþii, pe la vrãjitori sã nu umblaþi ºi sã nu vã întinaþi cu ei. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-19-32" n="32">Înaintea celui cãrunt sã te scoli, sã cinsteºti faþa bãtrânului ºi sã te temi de Domnul Dumnezeul tãu. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru. 33. De se va aºeza vreun strãin în pãmântul vostru, sã nu-l strâmtoraþi.</p>
        <p id="Lev-19-33" n="33">Strãinul, care s-a aºezat la voi, sã fie pentru voi ca ºi bãºtinaºul vostru; sã-l iubiþi ca pe voi înºivã, cã ºi voi aþi fost strãini în pãmântul Egiptului. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-19-34" n="34">Sã nu faceþi nedreptate la judecatã, la mãsurã, la cântãrit ºi la mãsurãtoare.</p>
        <p id="Lev-19-35" n="35">Cântarul vostru sã fie drept, greutãþile drepte, efa dreaptã ºi hinul drept. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru, Care v-am scos din pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Lev-19-36" n="36">Sã pãziþi toate legile Mele ºi toate orânduielile Mele ºi sã le pliniþi. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-20" type="capitol" n="20">
        <head>Pedepse pentru pãcate</head>
        <p id="Lev-20-1" n="1">Grãit-a Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-20-2" n="2">"Spune fiilor lui Israel acestea: Dacã cineva dintre fiii lui Israel ºi dintre strãinii care trãiesc printre Israeliþi va da din copiii sãi lui Moloh, acela sã fie dat morþii: poporul bãºtinaº sã-l ucidã cu pietre.</p>
        <p id="Lev-20-3" n="3">ªi Eu Îmi voi întoarce faþa Mea împotriva omului aceluia ºi-l voi stârpi din poporul sãu, pentru cã a dat din copiii sãi lui Moloh, ca sã întineze locaºul Meu cel sfânt ºi sã necinsteascã numele Meu cel sfânt.</p>
        <p id="Lev-20-4" n="4">Iar dacã poporul bãºtinaº îºi va închide ochii sãi asupra omului aceluia, când va da din copiii sãi lui Moloh,</p>
        <p id="Lev-20-5" n="5">Îmi voi întoarce faþa Mea împotriva omului aceluia ºi împotriva neamului lui ºi-l voi stârpi din poporul sãu pe el ºi pe toþi cei ce fac desfrânãri asemenea lui, desfrânând dupã Moloh.</p>
        <p id="Lev-20-6" n="6">Dacã vreun suflet va alerga la cei ce cheamã morþii ºi la vrãjitorii, ca sã desfrâneze în urma lor, Eu voi întoarce faþa Mea împotriva sufletului aceluia ºi-l voi pierde din poporul lui.</p>
        <p id="Lev-20-7" n="7">Sfinþiþi-vã pe voi înºivã ºi veþi fi sfinþi, cã Eu, Domnul Dumnezeul vostru, sunt sfânt.</p>
        <p id="Lev-20-8" n="8">Pãziþi legile Mele ºi le pliniþi, cã Eu sunt Domnul, Cel ce vã sfinþeºte.</p>
        <p id="Lev-20-9" n="9">Cel ce va grãi de rãu pe tatãl sãu sau pe mama sa sã fie dat morþii, cã a grãit de rãu pe tatãl sãu ºi pe mama sa ºi sângele sãu este asupra sa.</p>
        <p id="Lev-20-10" n="10">De se va desfrâna cineva cu femeie mãritatã, adicã de se va desfrâna cu femeia aproapelui sãu, sã se omoare desfrânatul ºi desfrânata.</p>
        <p id="Lev-20-11" n="11">Cel ce se va culca cu femeia tatãlui sãu, acela goliciunea tatãlui sãu a descoperit; sã se omoare amândoi, cãci vinovaþi sunt.</p>
        <p id="Lev-20-12" n="12">De se va culca cineva cu nora sa, amândoi sã se omoare, cã au fãcut urâciune ºi sângele lor este asupra lor.</p>
        <p id="Lev-20-13" n="13">De se va culca cineva cu bãrbat ca ºi cu femeie, amândoi au fãcut nelegiuire ºi sã se omoare, cã sângele lor asupra lor este.</p>
        <p id="Lev-20-14" n="14">Dacã îºi va lua cineva femeie ºi se va desfrâna cu mama ei, nelegiuire face; pe foc sã se ardã ºi el ºi ea, ca sã nu fie nelegiuiri între voi.</p>
        <p id="Lev-20-15" n="15">Cel ce se va amesteca. cu dobitoc sã se omoare ºi sã ucideþi dobitocul.</p>
        <p id="Lev-20-16" n="16">Dacã femeia se va duce la vreun dobitoc, ca sã se uneascã cu el, sã ucizi femeia ºi dobitocul sã se omoare, cã sângele lor este asupra lor.</p>
        <p id="Lev-20-17" n="17">De va lua cineva pe sora sa, dupã tatã sau dupã mamã, ºi-i va vedea goliciunea ºi ea va vedea goliciunea lui: aceasta este ruºine ºi sã fie stârpiþi înaintea ochilor fiilor poporului lor. El a descoperit goliciunea surorii sale; sã-ºi poarte pãcatul lor.</p>
        <p id="Lev-20-18" n="18">Bãrbatul care se va culca cu femeie în timpul curgerii ei ºi-i va descoperi goliciunea, acela a descoperit curgerea sângelui ei ºi ea ºi-a descoperit curgerea sângelui sãu: amândoi sã fie stârpiþi din poporul lor.</p>
        <p id="Lev-20-19" n="19">Goliciunea surorii mamei tale ºi a surorii tatãlui tãu sã n-o descoperi, cã unul ca acela îºi dezgoleºte trupul rudei sale ºi-ºi vor purta pãcatul amândoi.</p>
        <p id="Lev-20-20" n="20">Cel ce se va culca cu mãtuºa sa descoperã goliciunea unchiului sãu; sã-ºi poarte amândoi pãcatul ºi fãrã copii sã moarã.</p>
        <p id="Lev-20-21" n="21">De va lua cineva pe femeia fratelui sãu, urâciune este, cã a descoperit goliciunea fratelui sãu: fãrã copii sã moarã.</p>
        <p id="Lev-20-22" n="22">Pãziþi toate aºezãmintele Mele ºi toate hotãrârile Mele ºi le pliniþi ºi nu vã va arunca de pe sine pãmântul în care vã voi duce sã trãiþi.</p>
        <p id="Lev-20-23" n="23">Sã nu umblaþi dupã obiceiurile popoarelor pe care le voi alunga de la voi, cã ele au fãcut acestea toate ºi M-am scârbit de ele.</p>
        <p id="Lev-20-24" n="24">Eu doarã v-am spus: Voi veþi moºteni pãmântul lor ºi Eu vã voi da sã moºteniþi pãmântul în care curge lapte ºi miere. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru, Care v-am despãrþit de toate popoarele.</p>
        <p id="Lev-20-25" n="25">Sã deosebiþi dobitocul curat de cel necurat ºi pasãrea curatã de cea necuratã; sã nu vã întinaâi sufletele voastre cu dobitoc sau cu pasãre, nici cu toate cele ce se târãsc pe pãmânt, pe care Eu le-am deosebit ca necurate.</p>
        <p id="Lev-20-26" n="26">Sã-Mi fiþi sfinþi, cã Eu, Domnul Dumnezeul vostru, sunt sfânt ºi v-am deosebit de toate popoarele, ca sã fiþi ai Mei.</p>
        <p id="Lev-20-27" n="27">Bãrbatul sau femeia, de vor chema morþi sau de vor vrãji, sã moarã neapãrat: cu pietre sã fie uciºi, cã sângele lor este asupra lor".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-21" type="capitol" n="21">
        <head>Purtarea preotului.</head>
        <p id="Lev-21-1" n="1">Zis-a Domnul cãtre Moise: "Grãieºte preoþilor, fiilor lui Aaron ºi le spune:</p>
        <p id="Lev-21-2" n="2">Sã nu se spurce prin atingere de mort din poporul lor. Sã se atingã numai de rudenia de aproape a lor, de mama lor ºi de tatãl lor, de fiul lor ºi de fiica lor, de fratele lor;</p>
        <p id="Lev-21-3" n="3">De sora lor fecioarã, care trãieºte la ei ºi e nemãritatã, poate sã se atingã, fãrã sã se spurce.</p>
        <p id="Lev-21-4" n="4">De nimeni altul din poporul sãu sã nu se atingã, ca sã nu se spurce.</p>
        <p id="Lev-21-5" n="5">Sã nu-ºi radã capul, sã nu-ºi tundã marginea bãrbii ºi sã nu-ºi facã tãieturi pe trupurile lor pentru morþi.</p>
        <p id="Lev-21-6" n="6">Sã fie sfinþi ai Dumnezeului lor ºi sã nu pângãreascã numele Dumnezeului lor, cã ei aduc jertfã Domnului ºi pâine Dumnezeului lor ºi de aceea sã fie sfinþi.</p>
        <p id="Lev-21-7" n="7">Sã nu-ºi ia de soþie femeie desfrânatã sau necinstitã; nici femeie lepãdatã de bãrbatul ei, cãci sunt sfinþi ai Domnului Dumnezeului lor.</p>
        <p id="Lev-21-8" n="8">Cinsteºte-i ca pe sfinþi, cãci ei aduc pâine Dumnezeului tãu; sfinþi sã vã fie, cãci Eu, Domnul, Cel ce vã sfinþesc, sunt sfânt.</p>
        <p id="Lev-21-9" n="9">Dacã fiica preotului se va spurca prin desfrânare, ea necinsteºte pe tatãl sãu: sã fie arsã cu foc.</p>
        <p id="Lev-21-10" n="10">Marele preot din fraþii tãi, pe capul cãruia s-a turnat mirul de ungere ºi care este sfinþit, ca sã se îmbrace cu veºmintele sfinte, sã nu-ºi descopere capul sãu, nici sã-ºi sfâºie hainele;</p>
        <p id="Lev-21-11" n="11">ªi nici de un mort sã nu se apropie, nici chiar de tatãl sãu sau de mama sa sã nu se atingã.</p>
        <p id="Lev-21-12" n="12">De locaºul sfânt sã nu se depãrteze, ca sã nu necinsteascã locaºul Dumnezeului sãu, cãci mirul sfânt de ungere al Dumnezeului lui este asupra lui. Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Lev-21-13" n="13">Acesta îºi va lua de femeie fecioarã din poporul sãu.</p>
        <p id="Lev-21-14" n="14">Vãduvã, sau lepãdatã, sau necinstitã, sau desfrânatã sã nu ia, ci fecioarã din poporul sãu sã-ºi ia de femeie.</p>
        <p id="Lev-21-15" n="15">Sã nu-ºi spurce sãmânþa sa în poporul sãu, cã Eu sunt Domnul Dumnezeu, Cel ce îl sfinþesc"!</p>
        <p id="Lev-21-16" n="16">Grãit-a Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-21-17" n="17">"Spune lui Aaron: Nimeni din neamul tãu în viitor ºi din rudele tale sã nu se apropie, ca sã aducã daruri Dumnezeului sãu, de va avea vreo meteahnã pe trupul sãu.</p>
        <p id="Lev-21-18" n="18">Tot omul cu meteahnã pe trup sã nu se apropie: nici orb, nici ºchiop, nici ciung,</p>
        <p id="Lev-21-19" n="19">Nici cel cu piciorul rupt sau cu mâna ruptã, nici ghebos, nici cu vreun mãdular uscat,</p>
        <p id="Lev-21-20" n="20">Nici cel cu albeaþã pe ochi, nici chelul, nici pipernicitul, nici cel cu pãrþile bãrbãteºti vãtãmate.</p>
        <p id="Lev-21-21" n="21">Nici un om din sãmânþa preotului Aaron, care va avea pe trupul sãu vreo meteahnã, sã nu se apropie ca sã aducã jertfã Domnului; cã are meteahnã ºi de aceea sã nu se apropie ca sã aducã daruri Dumnezeului sãu.</p>
        <p id="Lev-21-22" n="22">Darurile Dumnezeului sãu sunt sfinþenii mari, din sfinþenii poate sã mãnânce,</p>
        <p id="Lev-21-23" n="23">Dar de perdea sã nu treacã ºi la jertfelnic sã nu se apropie; sã nu necinsteascã locaºul Meu cel sfânt, cãci Eu sunt Domnul, Cel ce îi sfinþesc".</p>
        <p id="Lev-21-24" n="24">ªi a spus Moise acestea lui Aaron, fiilor lui ºi tuturor fiilor lui Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-22" type="capitol" n="22">
        <head>Însuºirea jertfei.</head>
        <p id="Lev-22-1" n="1">Dupã aceea a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-22-2" n="2">"Spune lui Aaron ºi fiilor lui sã umble cu bãgare de seamã cu cele sfinte ale fiilor lui Israel ºi sã nu pângãreascã numele cel sfânt al Meu prin prinoasele pe care ei înºiºi Mi le aduc. Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Lev-22-3" n="3">Spune-le: Tot omul din seminþia voastrã ºi din neamul vostru, care va avea pe sine vreo necurãþenie ºi se va apropia de cele sfinte, care se afierosesc de fiii lui Israel Domnului, sufletul aceluia se va stârpi de la faþa Mea. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-22-4" n="4">Omul din seminþia preotului Aaron care va fi lepros sau va avea curgere sã nu mãnânce din cele sfinte, pânã nu se va curãþi; ºi cine se va atinge de ceva necurat de la mort, sau cine va suferi de curgerea seminþei,</p>
        <p id="Lev-22-5" n="5">Sau cine se va atinge de vreo târâtoare, de care s-ar spurca, sau de vreun om, care l-ar face necurat prin orice fel de necurãþie a lui,</p>
        <p id="Lev-22-6" n="6">Cel ce s-a atins de acestea necurat va fi pânã seara ºi sã nu mãnânce din cele sfinte înainte de a-ºi spãla trupul sãu cu apã.</p>
        <p id="Lev-22-7" n="7">Iar dupã ce va apune soarele ºi dupã ce se va curãþi, atunci sã mãnânce din cele sfinte, cã aceea este hrana lui.</p>
        <p id="Lev-22-8" n="8">Mortãciune ºi sfâºiat de fiarã sã nu mãnânce, ca sã nu se spurce cu acestea. Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Lev-22-9" n="9">Sã pãzeascã poruncile Mele, ca sã nu aibã asuprã-le pãcat ºi sã nu moarã, când vor cãlca acestea. Eu sunt Domnul Dumnezeu, Cel ce îi sfinþesc pe ei.</p>
        <p id="Lev-22-10" n="10">Nici un strãin sã nu mãnânce din cele sfinte. Nici cel ce locuieºte la un preot ºi nici simbriaºul preotului sã nu mãnânce din cele sfinte.</p>
        <p id="Lev-22-11" n="11">Iar dacã preotul îºi va cumpãra un rob cu argint, acela sã mãnânce din ele; asemenea ºi robul nãscut în casa sa sã mãnânce din pâinea lui.</p>
        <p id="Lev-22-12" n="12">Dacã fiica preotului se va mãrita dupã strãin de neamul preoþesc, nici ea sã nu mãnânce din prinoasele sfinte, cuvenite lui.</p>
        <p id="Lev-22-13" n="13">Când însã fiica preotului va fi vãduvã sau despãrþitã ºi copii nu va avea ºi se va întoarce în casa tatãlui sãu, cum era ºi în tinereþea sa, atunci ea sã mãnânce pâinea tatãlui sãu, iar dintre strãini nimeni sã nu mãnânce.</p>
        <p id="Lev-22-14" n="14">Dacã cineva mãnâncã din greºealã din cele sfinte, sã întoarcã preotului preþul lucrului sfânt ºi sã mai adauge încã a cincea parte din preþul lui:</p>
        <p id="Lev-22-15" n="15">Preoþii sã nu spurce cele sfinte ale fiilor lui Israel, pe care ei le aduc dar Domnului,</p>
        <p id="Lev-22-16" n="16">ªi sã nu atragã asuprã-le vinovãþia fãrãdelegii, când vor mânca cele sfinte ale lor, cã Eu sunt Domnul, Cel ce îi sfinþesc".</p>
        <p id="Lev-22-17" n="17">Grãit-a Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-22-18" n="18">"Vorbeºte lui Aaron, fiilor lui ºi la toatã adunarea fiilor lui Israel ºi le zi: Dacã cineva dintre fiii lui Israel, sau dintre strãinii care s-au aºezat la ei, în Israel, îºi vor aduce jertfa lor, pe care o aduc Domnului ardere de tot, dupã fãgãduinþã sau de evlavie,</p>
        <p id="Lev-22-19" n="19">Ca sã afle prin aceasta bunãvoinþã la Dumnezeu, jertfa trebuie sã fie fãrã meteahnã, de parte bãrbãteascã, din vitele mari, sau din oi, sau din capre.</p>
        <p id="Lev-22-20" n="20">Toate câte au meteahnã în sine sã nu le aduceþi Domnului, cã nu vor fi primite.</p>
        <p id="Lev-22-21" n="21">De va aduce cineva Domnului jertfã de mântuire, plinind o fãgãduinþã, sau aducând jertfã de bunã voie, sau la praznicele voastre, din boi, sau din oi, sã fie fãrã meteahnã; ca sã fie primitã, sã nu aibã nici o meteahnã.</p>
        <p id="Lev-22-22" n="22">Dobitoc orb, vãtãmat, sau slut, sau bubos, sau rãpciugos, sau râios, sã nu aduceþi Domnului ºi nici sã daþi la jertfelnicul Domnului pentru jertfã.</p>
        <p id="Lev-22-23" n="23">Bou sau oaie cu picioarele lungi sau scurte peste mãsurã poþi sã aduci ca jertfã de evlavie, iar pentru jertfa fãgãduitã acestea nu, sunt primite.</p>
        <p id="Lev-22-24" n="24">Dobitocul care are pãrþile bãrbãteºti strivite, sfãrâmate, smulse sau tãiate, sã nu-l aduceþi Domnului ºi în þara voastrã sã nu faceþi asemenea lucru.</p>
        <p id="Lev-22-25" n="25">Nici din mâinile celor de alt neam sã nu aduceþi nici unul din asemenea dobitoace în dar Dumnezeului rostru, pentru cã acestea sunt vãtãmate ºi cu meteahnã ºi nu vã vor fi primite".</p>
        <p id="Lev-22-26" n="26">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-22-27" n="27">"De se va naºte viþel, sau miel, sau ied, ºapte zile sã stea la mama lui, iar din ziua a opta înainte va fi bun de adus jertfã Domnului.</p>
        <p id="Lev-22-28" n="28">Dar nici vacã, nici oaie sã nu junghiaþi în aceeaºi zi cu puiul ei.</p>
        <p id="Lev-22-29" n="29">De aduceþi Domnului jertfã de mulþumire, s-o aduceþi ca sã vã fie primitã.</p>
        <p id="Lev-22-30" n="30">În aceeaºi zi s-o mâncaþi ºi sã nu lãsaþi din carnea ei pe a doua zi. Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Lev-22-31" n="31">Sã pãziþi poruncile Mele ºi sã le pliniþi: Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Lev-22-32" n="32">Sã nu spurcaþi numele cel sfânt al Meu, ca sã fiu Eu sfânt între fiii lui Israel.</p>
        <p id="Lev-22-33" n="33">Eu sunt Domnul, Cel ce vã sfinþesc pe voi, Care v-am scos din pãmântul Egiptului, ca sã fiu Dumnezeul vostru. Eu sunt Domnul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-23" type="capitol" n="23">
        <head>Despre sãrbãtori.</head>
        <p id="Lev-23-1" n="1">Grãit-a Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-23-2" n="2">"Vorbeºte fiilor lui Israel ºi le spune care sunt sãrbãtorile Domnului, în care se vor face adunãrile sfinte. Sãrbãtorile Mele sunt acestea:</p>
        <p id="Lev-23-3" n="3">ªase zile sã lucraþi, iar ziua a ºaptea este ziua odihnei, adunare sfântã a Domnului: nici o muncã sã nu faceþi; aceasta este odihna Domnului în toate locuinþele voastre.</p>
        <p id="Lev-23-4" n="4">Iatã ºi celelalte sãrbãtori ale Domnului, adunãrile sfinte, pe care trebuie sã le vestiþi la vremea lor:</p>
        <p id="Lev-23-5" n="5">În luna întâi, în ziua a paisprezecea a lunii, cãtre searã, sunt Paºtile Domnului.</p>
        <p id="Lev-23-6" n="6">Iar în ziua a cincisprezecea a aceleiaºi luni este sãrbãtoarea azimei Domnului: ºapte zile sã mâncaþi azime.</p>
        <p id="Lev-23-7" n="7">În ziua întâi a sãrbãtorilor sã aveþi adunare sfântã ºi nici o muncã sã nu faceþi.</p>
        <p id="Lev-23-8" n="8">Timp de ºapte zile sã aduceþi jertfã Domnului, ºi în ziua a ºaptea iar e adunare sfântã; nici o muncã sã nu faceþi".</p>
        <p id="Lev-23-9" n="9">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-23-10" n="10">"Vorbeºte fiilor lui Israel ºi le spune: Când veþi intra în pãmântul pe care Eu vi-l dau vouã ºi veþi face seceriº în el, cel dintâi snop al seceriºului vostru sã-l aduceþi la preot;</p>
        <p id="Lev-23-11" n="11">El va ridica acest snop înaintea Domnului, ca sã aflaþi bunãvoinþã la El; a doua zi dupã cea dintâi a sãrbãtorii îl va ridica preotul.</p>
        <p id="Lev-23-12" n="12">În ziua ridicãrii snopului veþi aduce Domnului ardere de tot un miel de un an, fãrã meteahnã.</p>
        <p id="Lev-23-13" n="13">Împreunã cu el veþi aduce prinos de pâine douã din zece pãrþi de efã de fãinã de grâu, amestecatã cu untdelemn, ca sã fie jertfã Domnului, mireasmã plãcutã, ºi veþi face ºi turnare un sfert de hin de vin.</p>
        <p id="Lev-23-14" n="14">Nici un fel de pâine nouã, nici grãunþe uscate, nici grãunþe crude sã nu mâncaþi pânã la ziua aceea în care veþi aduce prinos Dumnezeului vostru. Acesta este aºezãmânt veºnic în neamul vostru, oriunde veþi locui.</p>
        <p id="Lev-23-15" n="15">Din ziua a doua dupã întâi a sãrbãtorii, din ziua în care veþi aduce snopul legãnat, sã numãraþi ºapte sãptãmâni întregi,</p>
        <p id="Lev-23-16" n="16">Pânã la ziua întâi de dupã cea din urmã zi a sãptãmânii a ºaptea, sã numãraþi cincizeci de zile ºi atunci sã aduceþi un nou dar de pâine Domnului.</p>
        <p id="Lev-23-17" n="17">Sã aduceþi din locuinþele voastre dar ridicat: douã pâini fãcute din douã zecimi de efã de fãinã de grâu, coapte cu dospiturã, ca pârgã Domnului.</p>
        <p id="Lev-23-18" n="18">Împreunã cu pâinile sã mai aduceþi ºapte miei fãrã meteahnã, de câte un an, un junc din cireadã ºi doi berbeci fãrã meteahnã; ca sã fie acestea Domnului ardere de tot, dar de pâine, turnare ºi jertfã cu mireasmã plãcutã Domnului.</p>
        <p id="Lev-23-19" n="19">Sã jertfiþi de asemenea din turma de capre un þap, jertfã pentru pãcat, ºi doi miei de câte un an, jertfã de mântuire, împreunã cu pâinile din pârgã.</p>
        <p id="Lev-23-20" n="20">Pe acestea sã le aducã preotul legãnându-le înaintea Domnului, împreunã cu pâinile din pârgã de grâu legãnate ºi cu cei doi miei; acestea vor fi sfinþenie Domnului ºi vor fi ale preotului, care le înfãþiºeazã.</p>
        <p id="Lev-23-21" n="21">Sã daþi de ºtire prãznuirea în ziua aceasta ºi sã aveþi adunare sfântã, nici o muncã sã nu faceþi. Acesta este aºezãmânt veºnic în neamul vostru, în toate aºezãrile voastre.</p>
        <p id="Lev-23-22" n="22">Când veþi secera holda în pãmântul vostru, sã nu adunaþi ce rãmâne dupã seceratul ogorului vostru ºi spicele ce cad de sub secere sã nu le adunaþi, ci sã lãsaþi pe acestea sãracului ºi strãinului. Eu sunt Domnul, Dumnezeul vostru".</p>
        <p id="Lev-23-23" n="23">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-23-24" n="24">"Spune fiilor lui Israel: În luna a ºaptea, ziua întâi a lunii sã vã fie zi de odihnã, sãrbãtoarea trâmbiþelor ºi adunare sfântã sã aveþi;</p>
        <p id="Lev-23-25" n="25">Nici o muncã sã nu faceþi, ci sã aduceþi ardere de tot Domnului",</p>
        <p id="Lev-23-26" n="26">Apoi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-23-27" n="27">"ªi în ziua a zecea a lunii aceleia a ºaptea, care este ziua curãþirii, sã aveþi adunare sfântã; sã postiþi ºi sã aduceþi ardere de tot Domnului;</p>
        <p id="Lev-23-28" n="28">Nici o muncã sã nu faceþi în ziua aceea, cã aceasta este ziua curãþirii" ca sã vã curãþiþi înaintea feþei Domnului Dumnezeului vostru.</p>
        <p id="Lev-23-29" n="29">Tot sufletul care nu va posti în ziua aceea se va stârpi din poporul sãu;</p>
        <p id="Lev-23-30" n="30">ªi tot sufletul care va lucra în ziua aceea, îl voi stârpi din mijlocul poporului sãu.</p>
        <p id="Lev-23-31" n="31">Nici o muncã sã nu faceþi: acesta este aºezãmânt veºnic în neamul vostru în toate cetãþile voastre.</p>
        <p id="Lev-23-32" n="32">Aceasta este pentru voi zi de odihnã; sã postiþi din seara zilei a noua a lunii; din acea searã pânã în seara zilei a zecea a lunii sã prãznuiþi odihna voastrã".</p>
        <p id="Lev-23-33" n="33">Grãit-a Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-23-34" n="34">"Spune fiilor lui Israel: Din ziua a cincisprezecea a lunii a ºaptea începe sãrbãtoarea corturilor; ºapte zile sã sãrbãtoreºti în cinstea Domnului.</p>
        <p id="Lev-23-35" n="35">În ziua întâi va fi adunare sfântã; nici o muncã sã nu faceþi.</p>
        <p id="Lev-23-36" n="36">ªapte zile sã aduceþi jertfã Domnului ºi în ziua a opta va fi adunare sfântã; sã aduceþi arderi de tot Domnului: aceasta este încheierea sãrbãtorii; nici o muncã sã nu faceþi.</p>
        <p id="Lev-23-37" n="37">Acestea sunt sãrbãtorile Domnului, în care trebuie sã se þinã adunãrile sfinte, ca sã aducã jertfe Domnului, ardere de tot, prinos de pâine, jertfe junghiate ºi turnãri, fiecare din ele la ziua hotãrâtã;</p>
        <p id="Lev-23-38" n="38">Afarã de zilele de odihnã ale Domnului, afarã de darurile voastre, afarã de toate afierosirile voastre ºi afarã de tot ce aduceþi din evlavie ºi daþi Domnului,</p>
        <p id="Lev-23-39" n="39">În ziua a cincisprezecea a lunii a ºaptea, când vã strângeþi roadele pãmântului, sã sãrbãtoriþi sãrbãtoarea Domnului ºapte zile: în ziua întâi este odihnã ºi în ziua a opta iarã este odihnã.</p>
        <p id="Lev-23-40" n="40">În ziua întâi sã luaþi ramuri de copaci frumoºi, ramuri de finici, ramuri de copaci cu frunzele late ºi sãlcii de râu ºi sã vã veseliþi înaintea Domnului Dumnezeului vostru, ºapte zile.</p>
        <p id="Lev-23-41" n="41">Sã prãznuiþi sãrbãtoarea aceasta a Domnului ºapte zile în an: acesta este aºezãmânt veºnic în neamul vostru. În luna a ºaptea sã o prãznuiþi.</p>
        <p id="Lev-23-42" n="42">Sã locuiþi ºapte zile în corturi; tot israelitul bãºtinaº sã locuiascã în corturi,</p>
        <p id="Lev-23-43" n="43">Ca sã ºtie urmaºii voºtri cã în corturi am aºezat Eu pe fiii lui Israel, când i-am scos din pãmântul Egiptului. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru".</p>
        <p id="Lev-23-44" n="44">Astfel a grãit Moise fiilor lui Israel despre sãrbãtorile Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-24" type="capitol" n="24">
        <head>Sfeºnicul ºi pâinile punerii înainte.</head>
        <p id="Lev-24-1" n="1">ªi a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-24-2" n="2">"Porunceºte fiilor lui Israel sã-ii aducã untdelemn de mãsline, curat ºi limpede, pentru candele, ca sã ardã sfeºnicul necontenit,</p>
        <p id="Lev-24-3" n="3">Înaintea perdelei din cortul adunãrii, ºi-l va aprinde Aaron ºi fiii lui înaintea Domnului, ca sã ardã totdeauna, de seara pânã dimineaþa. Acesta este aºezãmânt veºnic în neamul vostru.</p>
        <p id="Lev-24-4" n="4">Candelele sã le punã în sfeºnicul cel de aur curat de dinaintea Domnului, ca sã ardã sfeºnicul de seara pânã dimineaþa.</p>
        <p id="Lev-24-5" n="5">Sã luaþi fãinã de grâu bunã ºi sã faceþi din ea douãsprezece pâini; fiecare pâine sã fie de douã zecimi de efã.</p>
        <p id="Lev-24-6" n="6">ªi sã le puneþi pe douã rânduri, câte ºase pâini în rând, pe masa cea de aur curat de dinaintea Domnului;</p>
        <p id="Lev-24-7" n="7">Pe fiecare rând sã pui tãmâie curatã ºi sare, ºi vor fi acestea, pe lângã pâini, jertfã de pomenire înaintea Domnului.</p>
        <p id="Lev-24-8" n="8">În ziua odihnei sã se punã acestea necontenit înaintea Domnului din partea fiilor lui Israel; acesta este legãmânt veºnic.</p>
        <p id="Lev-24-9" n="9">Ele vor fi ale lui Aaron ºi ale fiilor sãi, care le vor mânca în locul cel sfânt, cã acestea sunt sfinþenie mare pentru ei din jertfele Domnului: acesta este aºezãmânt veºnic".</p>
        <p id="Lev-24-10" n="10">În vremea aceea, fiul unei israelite, nãscut între israeliþi dintr-un egiptean, a ieºit la fiii lui Israel ºi s-a sfãdit în tabãrã cu un israelit.</p>
        <p id="Lev-24-11" n="11">ªi fiul israelitei, hulind numele Domnului ºi grãindu-l de rãu, a fost adus la Moise, iar numele mamei lui era ªelomit, fata lui Dibri, din neamul lui Dan.</p>
        <p id="Lev-24-12" n="12">Acela a fost pus sub strajã, ca sã-l judece dupã porunca Domnului.</p>
        <p id="Lev-24-13" n="13">Atunci a grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-24-14" n="14">"Scoate pe hulitor afarã din tabãrã ºi toþi cei ce au auzit sã-ºi punã mâinile lor pe capul lui, iar toatã obºtea sã-l ucidã cu pietre.</p>
        <p id="Lev-24-15" n="15">Apoi fiitor lui Israel sã le spui: Omul care va huli pe Dumnezeu îºi va agonisi pãcat.</p>
        <p id="Lev-24-16" n="16">Hulitorul numelui Domnului sã fie omorât neapãrat; toatã obºtea sã-l ucidã cu pietre. Sau strãinul, sau bãºtinaºul, de va huli numele Domnului, sã fie omorât.</p>
        <p id="Lev-24-17" n="17">De va lovi cineva un om ºi va muri, acela sã fie omorât.</p>
        <p id="Lev-24-18" n="18">De va lovi cineva dobitoc ºi va muri, acela sã dea dobitoc pentru dobitoc.</p>
        <p id="Lev-24-19" n="19">De va pricinui cineva vãtãmare aproapelui sãu, aceluia sã i se facã ceea ce a fãcut el altuia:</p>
        <p id="Lev-24-20" n="20">Frânturã pentru frânturã, ochi pentru ochi, dinte pentru dinte; cum a fãcut el vãtãmare altui om, aºa sã i se facã ºi lui.</p>
        <p id="Lev-24-21" n="21">Cel ce va ucide dobitoc sã dea altul; iar cel ce va ucide om sã fie omorât.</p>
        <p id="Lev-24-22" n="22">Aceeaºi judecatã sã aveþi ºi pentru strãin ºi pentru bãºtinaº, cã Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru".</p>
        <p id="Lev-24-23" n="23">ªi dupã ce Moise a spus acestea fiilor lui Israel ºi au fãcut fiii lui Israel cum poruncise Domnul lui Moise, au scos pe hulitor afarã din tabãrã ºi l-au ucis cu pietre.</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-25" type="capitol" n="25">
        <head>Anul jubileu.</head>
        <p id="Lev-25-1" n="1">Grãit-a Domnul cu Moise pe Muntele Sinai ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-25-2" n="2">"Vorbeºte fiilor lui Israel ºi le spune: Dupã ce veri intra în pãmântul pe care îl voi da vouã, sã se odihneascã pãmântul; sã fie o odihnã în cinstea Domnului.</p>
        <p id="Lev-25-3" n="3">ºase ani sã semeni ogorul tãu, ºase ani sã lucrezi via ta ºi sã aduni roadele lor;</p>
        <p id="Lev-25-4" n="4">Iar anul al ºaptelea sã fie an de odihnã a pãmântului, odihna Domnului; ogorul tãu sã nu-l semeni ºi via ta sã n-o tai în anul acela.</p>
        <p id="Lev-25-5" n="5">Ceea ce va creºte de la sine pe ogorul tãu sã nu seceri ºi strugurii de pe viþele tale netãiate sã nu-i culegi, ca sã fie acest an de odihnã pentru pãmânt.</p>
        <p id="Lev-25-6" n="6">ªi aceste roade vor fi în timpul odihnei pãmântului hranã pentru tine, pentru robul tãu ºi pentru roaba ta, pentru simbriaºul tãu ºi pentru strãinul tãu care s-a aºezat la tine;</p>
        <p id="Lev-25-7" n="7">Pentru dobitocul tãu ºi pentru fiarele cele de pe pãmântul tãu, sã fie de hranã toate roadele lui.</p>
        <p id="Lev-25-8" n="8">Sã numeri apoi ºapte ani de odihnã, adicã de ºapte ori câte ºapte ani, ca sã ai în cei de ºapte ori câte ºapte ani, patruzeci ºi nouã de ani.</p>
        <p id="Lev-25-9" n="9">ªi sã trâmbiþezi cu trâmbiþa în luna a ºaptea, în ziua a zecea a lunii; în ziua curãþirii sã trâmbiþezi cu trâmbiþa în toatã þara voastrã.</p>
        <p id="Lev-25-10" n="10">Sã sfinþiþi anul al cincizecilea ºi sã se vesteascã slobozenie pe pãmântul vostru pentru toþi locuitorii lui. Sã vã fie acesta an de slobozenie, ca sã se întoarcã fiecare la moºia sa; fiecare sã se întoarcã la ogorul sãu.</p>
        <p id="Lev-25-11" n="11">Anul al cincizecilea sã vã fie an de slobozenie: sã nu semãnaþi, nici sã seceraþi ceea ce va creºte de la sine pe pãmânt, ºi sã nu culegeþi poama de pe viþele netãiate,</p>
        <p id="Lev-25-12" n="12">Cã acesta e jubileu; sfânt sã fie pentru voi; roadele de pe ogor sã le mâncaþi.</p>
        <p id="Lev-25-13" n="13">În anul jubileu sã se întoarcã fiecare la moºia sa.</p>
        <p id="Lev-25-14" n="14">De vei vinde ceva aproapelui tãu sau de vei cumpãra ceva de la aproapele tãu, sã nu înºele nimeni pe aproapele sãu.</p>
        <p id="Lev-25-15" n="15">Dupã numãrul anilor trecuþi de la cel din urmã jubileu sã cumperi de la aproapele tãu, ºi dupã numãrul anilor de cules sã-þi vândã el.</p>
        <p id="Lev-25-16" n="16">Dacã au rãmas ani mai mulþi pânã la jubileu, sporeºte preþul, iar dacã au rãmas puþini ani, micºoreazã preþul, cãci un anumit numãr de seceriºuri îþi vinde el.</p>
        <p id="Lev-25-17" n="17">Sã nu înºele nimeni pe aproapele sãu; teme-te de Domnul Dumnezeul tãu; Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-25-18" n="18">Faceþi poruncile Mele ºi toate hotãrârile Mele; faceþi ºi pãziþi toate acestea ºi veþi locui liniºtiþi pe pãmânt.</p>
        <p id="Lev-25-19" n="19">Pãmântul îºi va da rodul sãu, veþi mânca pânã la saþ ºi veþi trãi liniºtiþi pe el.</p>
        <p id="Lev-25-20" n="20">Iar de veþi zice: Dar ce sã mâncãm în anul al ºaptelea, când nici nu vom semãna, nici nu vom aduna roadele noastre?</p>
        <p id="Lev-25-21" n="21">Vã voi trimite binecuvântarea Mea în anul al ºaselea ºi va aduce roadele sale pentru trei ani.</p>
        <p id="Lev-25-22" n="22">ªi veþi semãna în anul al optulea, dar de mâncat veþi mânca roadele cele vechi pânã la al nouãlea an: pânã se vor coace roadele anului al optulea veþi mânca din cele vechi din anii trecuþi.</p>
        <p id="Lev-25-23" n="23">Pãmântul sã nu-l vindeþi de veci, cã pãmântul este al Meu; iar voi sunteþi strãini ºi venetici înaintea Mea.</p>
        <p id="Lev-25-24" n="24">În toate pãrþile stãpânirii voastre sã îngãduiþi rãscumpãrarea pãmântului.</p>
        <p id="Lev-25-25" n="25">Dacã fratele tãu, care e cu tine, va sãrãci ºi va vinde din moºtenirea sa, sã vinã ruda sa de aproape ºi sã cumpere ceea ce vinde fratele sãu.</p>
        <p id="Lev-25-26" n="26">Dacã însã nu va avea cineva rudenie, ci îi va da lui mâna ºi va gãsi cât îi trebuie pentru rãscumpãrare,</p>
        <p id="Lev-25-27" n="27">Atunci sã numere anii vânzãrii sale, ºi ce trece sã întoarcã aceluia, cãruia i-a vândut, ºi se va întoarce la moºia sa.</p>
        <p id="Lev-25-28" n="28">Iar dacã nu va gãsi mâna lui cit îi trebuie sã întoarcã aceluia, atunci pãmântul vândut de el va rãmâne în mâinile cumpãrãtorului pânã la anul jubileu, ºi în anul jubileu cumpãrãtorul va ieºi ºi vânzãtorul va intra în stãpânirea sa.</p>
        <p id="Lev-25-29" n="29">De va vinde cineva casã de locuit în oraº îngrãdit cu zid, poate s-o rãscumpere pânã într-un an de la vânzarea ei: timp de un an poate s-o rãscumpere.</p>
        <p id="Lev-25-30" n="30">Iar de nu se va rãscumpãra pânã la împlinirea unui an întreg, casa cea din oraº îngrãdit cu zid va rãmâne pentru totdeauna aceluia care a cumpãrat-o ºi urmaºilor lui, ºi în anul jubileu nu va trece de la el.</p>
        <p id="Lev-25-31" n="31">Iar casele din sate, care n-au împrejur zid, sã se socoteascã deopotrivã cu pãmântul: ele se pot rãscumpãra oricând ºi în anul jubileu trec la fostul lor stãpân.</p>
        <p id="Lev-25-32" n="32">Cât pentru oraºele leviþilor ºi casele din oraºele stãpânirii lor, leviþii le vor putea rãscumpãra de-a pururi.</p>
        <p id="Lev-25-33" n="33">Iar dacã cineva din leviþi nu va face rãscumpãrarea, atunci casa vândutã din oraºele stãpânirii lor se întoarce în anul jubileu, cãci casele din oraºele leviþilor sunt stãpânirea lor între fiii lui Israel.</p>
        <p id="Lev-25-34" n="34">Nici ogoarele dimprejurul oraºelor lor nu se pot vinde, pentru cã acestea sunt moºtenirea lor veºnicã.</p>
        <p id="Lev-25-35" n="35">Dacã fratele tãu va sãrãci ºi va ajunge la strâmtorare înaintea ta, ajutã-l, fie strãin, fie bãºtinaº, ca sã trãiascã cu tine.</p>
        <p id="Lev-25-36" n="36">Sã nu iei de la el dobândã ºi spor, ci sã te temi de Dumnezeul tãu, ca sã trãiascã fratele tãu cu tine. Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Lev-25-37" n="37">Argintul tãu sã nu þi-l dai lui cu camãtã ºi pâinea ta sã nu i-o dai ca s-o iei cu spor.</p>
        <p id="Lev-25-38" n="38">Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru, Cel ce v-am scos din pãmântul Egiptului, ca sã vã dau pãmântul Canaanului ºi ca sã fiu Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-25-39" n="39">Când îi va sãrãci fratele ºi-i se va vinde þie, sã nu-l pui la muncã de rob,</p>
        <p id="Lev-25-40" n="40">Ci sã fie el la tine ca simbriaº sau strãin, ºi sã-þi lucreze pânã la anul jubileu;</p>
        <p id="Lev-25-41" n="41">Iar atunci sã se ducã de la tine, ºi el ºi copiii lui împreunã cu el, sã se întoarcã în neamul sãu ºi sã intre iarãºi în stãpânirea pãrinþilor sãi.</p>
        <p id="Lev-25-42" n="42">Pentru cã ei sunt robii Mei, pe care Eu i-am scos din pãmântul Egiptului;</p>
        <p id="Lev-25-43" n="43">Sã nu-i vinzi, cum se vând robii, sã nu-i stãpâneºti cu cruzime ºi sã te temi de Dumnezeul tãu.</p>
        <p id="Lev-25-44" n="44">Iar ca sã-ti ai robul tãu ºi roaba ta, sã-ti cumperi rob ºi roabã de la neamurile dimprejurul vostru.</p>
        <p id="Lev-25-45" n="45">Puteþi sã vã cumpãraþi ºi din copiii strãinilor, care s-au aºezat la voi, ºi din neamul lor, care este la voi ºi care s-a nãscut în pãmântul vostru; pot sã fie averea voastrã.</p>
        <p id="Lev-25-46" n="46">Puteþi sã-i daþi moºtenire fiilor voºtri dupã voi, ca orice avere, veºnic sã-i stãpâniþi, ca pe robi. Iar asupra fraþilor voºtri din fiii lui Israel ºi unul asupra altuia, sã nu domniþi cu cruzime.</p>
        <p id="Lev-25-47" n="47">Dacã strãinul sau veneticul tãu s-a îmbogãþit pe lângã tine, iar fratele tãu a sãrãcit lângã tine ºi s-a vândut veneticului, care s-a aºezat la tine, sau unui urmaº din neamul veneticului,</p>
        <p id="Lev-25-48" n="48">Atunci, dupã vânzare, se va putea rãscumpãra; careva din fraþii lui va putea sã-l rãscumpere:</p>
        <p id="Lev-25-49" n="49">Sau unchiul lui, sau fiul unchiului va putea sã-l rãscumpere, sau careva din neamul lui, din seminþia lui sã-l rãscumpere; sau de va avea îndestulare, sã se rãscumpere singur.</p>
        <p id="Lev-25-50" n="50">ªi acela sã se rãfuiascã cu cel ce l-a cumpãrat, de la anul când s-a vândut el pânã la anul jubileu, ºi argintul pentru care s-a vândut sã i-l întoarcã dupã numãrul anilor; socotindu-i ca slujiþi de un simbriaº vremelnic la el.</p>
        <p id="Lev-25-51" n="51">ªi dacã rãmân încã mulþi ani, el va plãti rãscumpãrarea potrivit anilor acestora, dupã preþul cu care a fost cumpãrat.</p>
        <p id="Lev-25-52" n="52">Iar dacã rãmân puþini ani pânã la anul jubileu, sã-i numere ºi sã plãteascã, pentru rãscumpãrarea sa, dupã numãrul anilor.</p>
        <p id="Lev-25-53" n="53">El sã fie la dânsul cu anul, ca simbriaºul, ºi acela sã nu-l stãpâneascã cu asprime înaintea ochilor tãi.</p>
        <p id="Lev-25-54" n="54">Iar dacã el nu se va rãscumpãra în chipul acesta, atunci în anul jubileu va ieºi el însuºi, ºi împreunã cu el, ºi copiii lui,</p>
        <p id="Lev-25-55" n="55">Pentru cã fiii lui Israel sunt robii Mei; robii Mei sunt ei, cã Eu i-am scos din pãmântul Egiptului. Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-26" type="capitol" n="26">
        <head>Binecuvântarea ºi blestemul.</head>
        <p id="Lev-26-1" n="1">Sã nu vã faceþi idoli, nici chipuri cioplite; nici stâlpi sã nu vã ridicaþi; nici pietre cu chipuri cioplite cu dalta sã nu vã aºezaþi în pãmântul vostru, ca sã vã închinaþi la ele, cã Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Lev-26-2" n="2">Zilele de odihnã ale Mele sã le pãziþi ºi locaºul Meu cel sfânt sã-l cinstiþi, cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Lev-26-3" n="3">De veþi umbla dupã legile Mele ºi de veþi pãzi ºi plini poruncile Mele,</p>
        <p id="Lev-26-4" n="4">Vã voi da ploaie la timp, pãmântul ºi pomii îºi vor da roadele lor.</p>
        <p id="Lev-26-5" n="5">Treieratul vostru va ajunge pânã la culesul viilor, culesul viilor va ajunge pânã la semãnat; veþi mânca pâinea voastrã cu mulþumire ºi veþi trãi în pãmântul vostru fãrã primejdie.</p>
        <p id="Lev-26-6" n="6">Voi trimite pace pe pãmântul vostru ºi nimeni nu vã va tulbura; voi goni fiarele sãlbatice ºi sabia nu va trece prin pãmântul vostru.</p>
        <p id="Lev-26-7" n="7">Veþi alunga pe vrãjmaºii voºtri ºi vor cãdea uciºi înaintea voastrã.</p>
        <p id="Lev-26-8" n="8">Cinci din voi vor birui o sutã ºi o sutã din voi vor goni zece mii ºi vor cãdea vrãjmaºii voºtri de sabie înaintea voastrã.</p>
        <p id="Lev-26-9" n="9">Cãuta-voi spre voi ºi vã voi binecuvânta; veþi avea copii, vã voi înmulþi ºi voi fi statornic în legãmântul Meu cu voi.</p>
        <p id="Lev-26-10" n="10">Veþi mânca roadele vechi din anii trecuþi ºi veþi da la o parte pe cele vechi pentru a face loc celor noi.</p>
        <p id="Lev-26-11" n="11">Voi aºeza locaºul Meu în mijlocul vostru ºi sufletul Meu nu se va scârbi de voi.</p>
        <p id="Lev-26-12" n="12">Voi umbla printre voi, voi fi Dumnezeul vostru ºi voi poporul Meu.</p>
        <p id="Lev-26-13" n="13">Eu sunt Domnul Dumnezeul vostru, Cel ce v-am scos din pãmântul Egiptului, ca sã nu mai fiþi robi acolo; am sfãrâmat jugul vostru ºi v-am povãþuit cu fruntea ridicatã.</p>
        <p id="Lev-26-14" n="14">Iar de nu Mã veþi asculta ºi de nu veri pãzi aceste porunci ale Mele,</p>
        <p id="Lev-26-15" n="15">De veþi dispreþui aºezãmintele Mele ºi de se va scârbi sufletul vostru de legile Mele, neîmplinind poruncile Mele, ºi cãlcând legãmântul Meu,</p>
        <p id="Lev-26-16" n="16">Atunci ºi Eu am sã Mã port cu voi aºa: Voi trimite asupra voastrã groaza, lingoarea ºi frigurile, de care vi se vor secãtui ochii ºi vi se va istovi sufletul; veþi semãna seminþele în zadar ºi vrãjmaºii voºtri le vor mânca.</p>
        <p id="Lev-26-17" n="17">Îmi voi întoarce faþa împotriva voastrã ºi veþi cãdea înaintea vrãjmaºilor voºtri; vor domni peste voi duºmanii voºtri ºi veþi fugi când nimeni nu vã va alunga.</p>
        <p id="Lev-26-18" n="18">Dacã nici dupã toate acestea nu Mã veþi asculta, atunci înºeptit voi mãri pedeapsa pentru pãcatele voastre.</p>
        <p id="Lev-26-19" n="19">Voi frânge îndãrãtnicia voastrã cea mândrã ºi cerul vostru îl voi face ca fierul, iar pãmântul vostru ca arama.</p>
        <p id="Lev-26-20" n="20">În zadar vã veþi cheltui puterile voastre, cã pãmântul vostru nu-ºi va da roadele sale, nici pomii din þara voastrã nu-ºi vor da poamele lor.</p>
        <p id="Lev-26-21" n="21">Dacã ºi dupã acestea veþi umbla împotriva Mea ºi nu veþi vrea sã Mã ascultaþi, atunci vã voi adãuga lovituri înºeptit pentru pãcatele voastre;</p>
        <p id="Lev-26-22" n="22">Voi trimite asupra voastrã fiarele câmpului, care vã vor lipsi de copii; vor prãpãdi vitele voastre ºi pe voi vã voi împuþina aºa, încât se vor pustii drumurile voastre.</p>
        <p id="Lev-26-23" n="23">Dacã nici dupã aceasta nu vã veþi îndrepta, împotrivindu-vã Mie,</p>
        <p id="Lev-26-24" n="24">Atunci ºi Eu voi veni cu mânie asupra voastrã ºi vã voi lovi înºeptit pentru pãcatele voastre.</p>
        <p id="Lev-26-25" n="25">Voi aduce asupra voastrã sabie rãzbunãtoare, ca sã rãzbune legãmântul Meu. Iar dacã vã veþi ascunde în oraºele voastre, voi trimite asupra voastrã molimã ºi veþi fi daþi în mâinile vrãjmaºului.</p>
        <p id="Lev-26-26" n="26">Pâinea, care vã hrãneºte, o voi lua de la voi; zece femei vor coace pâine pentru voi într-un cuptor ºi vor da pâinea voastrã cu cântarul ºi veþi mânca ºi nu vã veþi sãtura.</p>
        <p id="Lev-26-27" n="27">Dacã nici dupã aceasta nu Mã veþi asculta ºi veþi pãºi împotriva Mea,</p>
        <p id="Lev-26-28" n="28">Atunci ºi Eu cu mânie voi veni asupra voastrã ºi vã voi pedepsi înºeptit pentru pãcatele voastre;</p>
        <p id="Lev-26-29" n="29">Veþi mânca din carnea fiilor voºtri ºi din carnea fiicelor voastre.</p>
        <p id="Lev-26-30" n="30">Dãrâma-voi înãlþimile voastre ºi voi strica stâlpii voºtri; trupurile voastre le voi prãbuºi sub dãrâmãturile idolilor voºtri ºi se va scârbi sufletul Meu de voi.</p>
        <p id="Lev-26-31" n="31">Oraºele voastre le voi preface în ruine, voi pustii locaºurile voastre cele sfinte ºi nu voi mirosi miresmele plãcute ale jertfelor voastre.</p>
        <p id="Lev-26-32" n="32">Pustii-voi pãmântul vostru aºa încât sã se mire de el vrãjmaºii voºtri care se vor aºeza pe el;</p>
        <p id="Lev-26-33" n="33">Iar pe voi vã voi risipi printre popoare; în urma voastrã Îmi voi ridica sabia ºi va fi pãmântul vostru pustiu ºi oraºele voastre dãrâmate.</p>
        <p id="Lev-26-34" n="34">Atunci pãmântul se va bucura de odihnele sale în zilele pustiirii lui; când voi veþi fi în pãmântul vrãjmaºilor voºtri, atunci pãmântul vostru se va odihni ºi se va bucura de odihna lui.</p>
        <p id="Lev-26-35" n="35">În toate zilele pustiirii lui el se va odihni cât nu s-a odihnit în zilele de odihnã ale voastre, când locuiaþi voi în el.</p>
        <p id="Lev-26-36" n="36">Celor ce vor rãmâne dintre voi le voi trimite în inimi frica în pãmântul vrãjmaºilor lor; pânã ºi freamãtul frunzei ce se clatinã îi va pune pe fugã ºi vor fugi ca de sabie ºi vor cãdea când nimeni nu-i va alunga.</p>
        <p id="Lev-26-37" n="37">Se vor cãlca unul pe altul, ca cei ce fug de sabie, când nimeni nu-i va urmãri ºi nu veþi avea putere sã vã împotriviþi vrãjmaºilor voºtri.</p>
        <p id="Lev-26-38" n="38">Veþi pieri printre popoare ºi vã va înghiþi pãmântul vrãjmaºilor voºtri.</p>
        <p id="Lev-26-39" n="39">Iar cei ce vor rãmâne din voi se vor usca pentru pãcatele lor în pãmânturile vrãjmaºilor. voºtri, se vor usca ºi pentru pãcatele pãrinþilor lor.</p>
        <p id="Lev-26-40" n="40">Atunci îºi vor mãrturisi fãrãdelegile lor ºi fãrãdelegile pãrinþilor lor, cum au sãvârºit ei nelegiuiri împotriva Mea ºi au pãºit împotriva Mea.</p>
        <p id="Lev-26-41" n="41">Pentru care ºi Eu am venit cu mânie asupra lor ºi i-am adus în pãmântul vrãjmaºilor lor; atunci se va supune inima lor cea netãiatã împrejur ºi vor suferi ei pentru nelegiuirile lor.</p>
        <p id="Lev-26-42" n="42">ªi Eu Îmi voi aduce aminte de legãmântul Meu cu Iacov, de legãmântul Meu cu Isaac, ºi de legãmântul Meu cu Avraam Îmi voi aduce aminte ºi de pãmânt îmi voi aduce aminte.</p>
        <p id="Lev-26-43" n="43">Când pãmântul va fi pãrãsit de ei ºi el se va bucura de odihna lui, golit fiind de ei, ºi ei vor suferi pentru fãrãdelegi ºi pentru cã au nesocotit legile Mele ºi sufletul lor s-a scârbit de aºezãmântul Meu;</p>
        <p id="Lev-26-44" n="44">Când vor fi ei în pãmântul vrãjmaºilor, Eu nu-i voi dispreþui ºi nu Mã voi scârbi de ei, aºa încât sã-i pierd ºi sã stric legãmântul Meu cu ei, cã Eu sunt Domnul Dumnezeul lor.</p>
        <p id="Lev-26-45" n="45">Îmi voi aminti de ei pentru legãmântul încheiat cu strãmoºii lor, pe care i-am scos din pãmântul Egiptului, înaintea ochilor popoarelor, ca sã fiu Dumnezeul lor. Eu sunt Domnul".</p>
        <p id="Lev-26-46" n="46">Acestea sunt aºezãmintele, hotãrârile ºi legile pe care le-a aºezat Domnul între Sine ºi fiii lui Israel prin Moise, pe Muntele Sinai.</p>
    </div2>
    <div2 id="Lev-27" type="capitol" n="27">
        <head>Fãgãduinþe ºi zeciuieli.</head>
        <p id="Lev-27-1" n="1">A grãit Domnul cu Moise ºi a zis:</p>
        <p id="Lev-27-2" n="2">"Vorbeºte fiilor lui Israel ºi le spune: De va fãgãdui cineva sã-ºi afieroseascã sufletul sãu Domnului, preþuirea ta sã fie aºa:</p>
        <p id="Lev-27-3" n="3">Preþul pentru un bãrbat, de la douãzeci pânã la ºaizeci de ani, sã fie cincizeci de sicli de argint, dupã siclul sfânt.</p>
        <p id="Lev-27-4" n="4">Iar dacã este femeie, preþul sã fie treizeci de sicli.</p>
        <p id="Lev-27-5" n="5">De la cinci pânã la douãzeci de ani, preþul sã fie pentru bãrbat douãzeci de sicli, iar pentru femeie zece sicli.</p>
        <p id="Lev-27-6" n="6">Iar de la o lunã pânã la cinci ani, preþul sã fie pentru bãrbat cinci sicli de argint, ºi pentru femeie trei sicli de argint.</p>
        <p id="Lev-27-7" n="7">De la ºaizeci de ani în sus preþul sã fie pentru bãrbat cincisprezece sicli de argint, ºi pentru femeie zece sicli.</p>
        <p id="Lev-27-8" n="8">Iar dacã este sãrac ºi nu e în stare sã plãteascã preþul, atunci sã fie adus la preot ºi sã-l preþuiascã preotul; potrivit cu starea celui ce ºi-a dat fãgãduinþa sã-l preþuiascã preotul.</p>
        <p id="Lev-27-9" n="9">Dacã însã va fi un dobitoc, ce se aduce jertfã Domnului, tot ce se aduce Domnului trebuie sã fie sfânt.</p>
        <p id="Lev-27-10" n="10">Sã nu schimbe nici bun cu rãu, nici rãu cu bun; iar de schimbã cineva dobitoc cu dobitoc, atunci ºi cel schimbat ºi cel dat schimb va fi sfânt.</p>
        <p id="Lev-27-11" n="11">Dacã ar fi cumva un dobitoc necurat, care nu se aduce jertfã Domnului, ºi el va fi adus la preot,</p>
        <p id="Lev-27-12" n="12">Preotul îl va preþui ori de este bun, ori de este rãu; ºi cum îl va preþui preotul, aºa sã fie.</p>
        <p id="Lev-27-13" n="13">De va vrea cineva sã-l rãscumpere, atunci sã adauge a cincea parte la preþ.</p>
        <p id="Lev-27-14" n="14">De va afierosi cineva casa sa Domnului, s-o preþuiascã preotul, de este bunã sau rea, ºi cum o va preþui preotul, aºa sã rãmânã.</p>
        <p id="Lev-27-15" n="15">Dacã afierositorul va vrea sã rãscumpere casa sa, sã adauge a cincea parte de argint la preþul ei ºi va fi a lui.</p>
        <p id="Lev-27-16" n="16">De va afierosi cineva Domnului þarinã din moºia sa, preþuirea sã se facã dupã venitul ei, cincizeci de sicli de argint pentru fiecare gomer de orz semãnat.</p>
        <p id="Lev-27-17" n="17">De îºi va afierosi þarina sa chiar din anul jubileu, sã fie dupã preþul hotãrât.</p>
        <p id="Lev-27-18" n="18">Iar de îºi afieroseºte cineva þarina sa dupã anul jubileu, atunci preotul sã socoteascã argintul dupã numãrul anilor ce mai rãmân pânã la anul jubileu ºi sã scadã din preþul ei.</p>
        <p id="Lev-27-19" n="19">Dacã însã va vrea sã-ºi rãscumpere þarina cel ce a afierosit-o, atunci el sã adauge a cincea parte de argint la preþul ei ºi sã rãmânã a lui.</p>
        <p id="Lev-27-20" n="20">Iar dacã acela nu-ºi va rãscumpãra þarina ºi va fi vândutã altui om, atunci nu se mai. poate rãscumpãra;</p>
        <p id="Lev-27-21" n="21">Þarina aceea, când se va întoarce în anul jubileu, va fi afierosire Domnului, ca þarinã jertfã, ºi va trece în stãpânirea preotului.</p>
        <p id="Lev-27-22" n="22">Iar dacã cineva va afierosi Domnului o þarinã cumpãratã, care nu este din þarinile moºiei lui,</p>
        <p id="Lev-27-23" n="23">Preotul sã-i socoteascã partea de preþ pânã la anul jubileu, ºi acela sã-i dea preþul în aceeaºi zi, ca afierosire Domnului,</p>
        <p id="Lev-27-24" n="24">ªi þarina în anul jubileu va trece iar la acela, de la care a fost cumpãratã ºi din moºia cãruia a fost pãmântul acela.</p>
        <p id="Lev-27-25" n="25">Toate preþurile sã fie fãcute dupã siclul sfânt; siclul sã aibã douãzeci de ghere.</p>
        <p id="Lev-27-26" n="26">Numai întâii nãscuþi ai dobitoacelor, care dupã întâietatea naºterii sunt ai Domnului, sã nu-i afieroseascã nimeni: fie bou, fie oaie, cã sunt ai Domnului.</p>
        <p id="Lev-27-27" n="27">Iar dacã este dobitoc necurat, sã fie rãscumpãrat dupã preþuirea ta, la care sã se mai adauge a cincea parte, ºi de nu se va rãscumpãra sã se vândã dupã preþuirea ta.</p>
        <p id="Lev-27-28" n="28">Toate cele afierosite, pe care omul cu jurãmânt le dã Domnului din ale sale, - fie om, fie dobitoc, fie þarinã din moºia sa, - nici nu se rãscumpãrã, nici nu se vând. Tot ce este afierosit cu jurãmânt este sfinþenie mare a Domnului.</p>
        <p id="Lev-27-29" n="29">Orice om afierosit cu jurãmânt nu se rãscumpãrã, ci trebuie sã se dea morþii.</p>
        <p id="Lev-27-30" n="30">Toatã dijma de la pãmânt, din roadele pãmântului ºi din roadele pomilor este a Domnului, sfinþenia Domnului.</p>
        <p id="Lev-27-31" n="31">ªi de va voi cineva sã-ºi rãscumpere dijma, sã adauge la preþul ei a cincea parte.</p>
        <p id="Lev-27-32" n="32">Toatã dijma de la boi ºi de la oi ºi tot al zecelea din câte trec pe sub toiag este afierosit Domnului.</p>
        <p id="Lev-27-33" n="33">Nu trebuie cãutat de este bun sau rãu ºi nu trebuie schimbat; dar de-l va schimba cineva, atunci ºi cel schimbat ºi schimbul vor fi sfinte ºi nu se vor putea rãscumpãra".</p>
        <p id="Lev-27-34" n="34">Acestea sunt poruncile pe care le-a poruncit Domnul lui Moise pe Muntele Sinai pentru fiii lui Israel.</p>
    </div2>
</div1>