<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Luca" type="carte">
    <head>Sfânta Evanghelie dupã Luca</head>
    <div2 id="Luca-1" type="capitol" n="1">
        <head>Gavriil binevesteºte lui Zaharia ºi Mariei. Cântarea Mariei.
Naºterea lui Ioan Botezãtorul. Cântarea lui Zaharia.</head>
        <p id="Luca-1-1" n="1">Deoarece mulþi s-au încercat sã alcãtuiascã o istorisire despre faptele deplin adeverite între noi,</p>
        <p id="Luca-1-2" n="2">Aºa cum ni le-au lãsat cei ce le-au vãzut de la început ºi au fost slujitori ai Cuvântului,</p>
        <p id="Luca-1-3" n="3">Am gãsit ºi eu cu cale, preaputernice Teofile, dupã ce am urmãrit toate cu de-amãnuntul de la început, sã þi le scriu pe rând,</p>
        <p id="Luca-1-4" n="4">Ca sã te încredinþezi despre temenicia învãþãturii pe care ai primit-o.</p>
        <p id="Luca-1-5" n="5">Era în zilele lui Irod, regele Iudeii, un preot cu numele Zaharia din ceata preoþeascã a lui Abia, iar femeia lui era din fiicele lui Aaron ºi se numea Elisabeta.</p>
        <p id="Luca-1-6" n="6">ªi erau amândoi drepþi înaintea lui Dumnezeu, umblând fãrã prihanã în toate poruncile ºi rânduielile Domnului.</p>
        <p id="Luca-1-7" n="7">Dar nu aveau nici un copil, deoarece Elisabeta era stearpã ºi amândoi erau înaintaþi în zilele lor.</p>
        <p id="Luca-1-8" n="8">ªi pe când Zaharia slujea înaintea lui Dumnezeu, în rândul sãptãmânii sale,</p>
        <p id="Luca-1-9" n="9">A ieºit la sorþi, dupã obiceiul preoþiei, sã tãmâieze intrând în templul Domnului.</p>
        <p id="Luca-1-10" n="10">Iar toatã mulþimea poporului, în ceasul tãmâierii, era afarã ºi se ruga.</p>
        <p id="Luca-1-11" n="11">ªi i s-a arãtat îngerul Domnului, stând de-a dreapta altarului tãmâierii.</p>
        <p id="Luca-1-12" n="12">ªi vãzându-l, Zaharia s-a tulburat ºi fricã a cãzut peste el.</p>
        <p id="Luca-1-13" n="13">Iar îngerul a zis cãtre el: Nu te teme, Zaharia, pentru cã rugãciunea ta a fost ascultatã ºi Elisabeta, femeia ta, îþi va naºte un fiu ºi-l vei numi Ioan.</p>
        <p id="Luca-1-14" n="14">ªi bucurie ºi veselie vei avea ºi, de naºterea lui, mulþi se vor bucura.</p>
        <p id="Luca-1-15" n="15">Cãci va fi mare înaintea Domnului; nu va bea vin, nici altã bãuturã ameþitoare ºi încã din pântecele mamei sale se va umple de Duhul Sfânt.</p>
        <p id="Luca-1-16" n="16">ªi pe mulþi din fiii lui Israel îi va întoarce la Domnul Dumnezeul lor.</p>
        <p id="Luca-1-17" n="17">ªi va merge înaintea Lui cu duhul ºi puterea lui Ilie, ca sã întoarcã inimile pãrinþilor spre copii ºi pe cei neascultãtori la înþelepciunea drepþilor, ca sã gãteascã Domnului un popor pregãtit.</p>
        <p id="Luca-1-18" n="18">ªi a zis Zaharia cãtre înger: Dupã ce voi cunoaºte aceasta? Cãci eu sunt bãtrân ºi femeia mea înaintatã în zilele ei.</p>
        <p id="Luca-1-19" n="19">ªi îngerul, rãspunzând, i-a zis: Eu sunt Gavriil, cel ce stã înaintea lui Dumnezeu. ªi am fost trimis sã grãiesc cãtre tine ºi sã-þi binevestesc acestea.</p>
        <p id="Luca-1-20" n="20">ªi iatã vei fi mut ºi nu vei putea sã vorbeºti pânã în ziua când vor fi acestea, pentru cã n-ai crezut în cuvintele mele, care se vor împlini la timpul lor.</p>
        <p id="Luca-1-21" n="21">ªi poporul aºtepta pe Zaharia ºi se mira cã întârzie în templu.</p>
        <p id="Luca-1-22" n="22">ªi ieºind, nu putea sã vorbeascã. ªi ei au înþeles cã a vãzut vedenie în templu; ºi el le fãcea semne ºi a rãmas mut.</p>
        <p id="Luca-1-23" n="23">ªi când s-au împlinit zilele slujirii lui la templu, s-a dus la casa sa.</p>
        <p id="Luca-1-24" n="24">Iar dupã aceste zile, Elisabeta, femeia lui, a zãmislit ºi cinci luni s-a tãinuit pe sine, zicând:</p>
        <p id="Luca-1-25" n="25">Cã aºa mi-a fãcut mie Domnul în zilele în care a socotit sã ridice dintre oameni ocara mea.</p>
        <p id="Luca-1-26" n="26">Iar în a ºasea lunã a fost trimis îngerul Gavriil de la Dumnezeu, într-o cetate din Galileea, al cãrei nume era Nazaret,</p>
        <p id="Luca-1-27" n="27">Cãtre o fecioarã logoditã cu un bãrbat care se chema Iosif, din casa lui David; iar numele fecioarei era Maria.</p>
        <p id="Luca-1-28" n="28">ªi intrând îngerul la ea, a zis: Bucurã-te, ceea ce eºti plinã de har, Domnul este cu tine. Binecuvântatã eºti tu între femei.</p>
        <p id="Luca-1-29" n="29">Iar ea, vãzându-l, s-a tulburat de cuvântul lui ºi cugeta în sine: Ce fel de închinãciune poate sã fie aceasta?</p>
        <p id="Luca-1-30" n="30">ªi îngerul i-a zis: Nu te teme, Marie, cãci ai aflat har la Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-1-31" n="31">ªi iatã vei lua în pântece ºi vei naºte fiu ºi vei chema numele lui Iisus.</p>
        <p id="Luca-1-32" n="32">Acesta va fi mare ºi Fiul Celui Preaînalt se va chema ºi Domnul Dumnezeu Îi va da Lui tronul lui David, pãrintele Sãu.</p>
        <p id="Luca-1-33" n="33">ªi va împãrãþi peste casa lui Iacov în veci ºi împãrãþia Lui nu va avea sfârºit.</p>
        <p id="Luca-1-34" n="34">ªi a zis Maria cãtre înger: Cum va fi aceasta, de vreme ce eu nu ºtiu de bãrbat?</p>
        <p id="Luca-1-35" n="35">ªi rãspunzând, îngerul i-a zis: Duhul Sfânt Se va pogorî peste tine ºi puterea Celui Preaînalt te va umbri; pentru aceea ºi Sfântul care Se va naºte din tine, Fiul lui Dumnezeu se va chema.</p>
        <p id="Luca-1-36" n="36">ªi iatã Elisabeta, rudenia ta, a zãmislit ºi ea fiu la bãtrâneþea ei ºi aceasta este a ºasea lunã pentru ea, cea numitã stearpã.</p>
        <p id="Luca-1-37" n="37">Cã la Dumnezeu nimic nu este cu neputinþã.</p>
        <p id="Luca-1-38" n="38">ªi a zis Maria: Iatã roaba Domnului. Fie mie dupã cuvântul tãu! ªi îngerul a plecat de la ea.</p>
        <p id="Luca-1-39" n="39">ªi în acele zile, sculându-se Maria, s-a dus în grabã în þinutul muntos, într-o cetate a seminþiei lui Iuda.</p>
        <p id="Luca-1-40" n="40">ªi a intrat în casa lui Zaharia ºi a salutat pe Elisabeta.</p>
        <p id="Luca-1-41" n="41">Iar când a auzit Elisabeta salutarea Mariei, pruncul a sãltat în pântecele ei ºi Elisabeta s-a umplut de Duh Sfânt,</p>
        <p id="Luca-1-42" n="42">ªi cu glas mare a strigat ºi a zis: Binecuvântatã eºti tu între femei ºi binecuvântat este rodul pântecelui tãu.</p>
        <p id="Luca-1-43" n="43">ªi de unde mie aceasta, ca sã vinã la mine Maica Domnului meu?</p>
        <p id="Luca-1-44" n="44">Cã iatã, cum veni la urechile mele glasul salutãrii tale, pruncul a sãltat de bucurie în pântecele meu.</p>
        <p id="Luca-1-45" n="45">ªi fericitã este aceea care a crezut cã se vor împlini cele spuse ei de la Domnul.</p>
        <p id="Luca-1-46" n="46">ªi a zis Maria: Mãreºte sufletul meu pe Domnul.</p>
        <p id="Luca-1-47" n="47">ªi s-a bucurat duhul meu de Dumnezeu, Mântuitorul meu,</p>
        <p id="Luca-1-48" n="48">Cã a cãutat spre smerenia roabei Sale. Cã, iatã, de acum mã vor ferici toate neamurile.</p>
        <p id="Luca-1-49" n="49">Cã mi-a fãcut mie mãrire Cel Puternic ºi sfânt este numele Lui.</p>
        <p id="Luca-1-50" n="50">ªi mila Lui în neam ºi în neam spre cei ce se tem de El.</p>
        <p id="Luca-1-51" n="51">Fãcut-a tãrie cu braþul Sãu, risipit-a pe cei mândri în cugetul inimii lor.</p>
        <p id="Luca-1-52" n="52">Coborât-a pe cei puternici de pe tronuri ºi a înãlþat pe cei smeriþi,</p>
        <p id="Luca-1-53" n="53">Pe cei flãmânzi i-a umplut de bunãtãþi ºi pe cei bogaþi i-a scos afarã deºerþi.</p>
        <p id="Luca-1-54" n="54">A sprijinit pe Israel, slujitorul Sãu, ca sã-ªi aducã aminte de mila Sa,</p>
        <p id="Luca-1-55" n="55">Precum a grãit cãtre pãrinþii noºtri, lui Avraam ºi seminþiei lui, în veac.</p>
        <p id="Luca-1-56" n="56">ªi a rãmas Maria împreunã cu ea ca la trei luni; ºi s-a înapoiat la casa sa.</p>
        <p id="Luca-1-57" n="57">ªi dupã ce s-a împlinit vremea sã nascã, Elisabeta a nãscut un fiu.</p>
        <p id="Luca-1-58" n="58">ªi au auzit vecinii ºi rudele ei cã Domnul a mãrit mila Sa faþã de ea ºi se bucurau împreunã cu ea.</p>
        <p id="Luca-1-59" n="59">Iar când a fost în ziua a opta, au venit sã taie împrejur pruncul ºi-l numeau Zaharia, dupã numele tatãlui sãu.</p>
        <p id="Luca-1-60" n="60">ªi rãspunzând, mama lui a zis: Nu! Ci se va chema Ioan.</p>
        <p id="Luca-1-61" n="61">ªi au zis cãtre ea: Nimeni din rudenia ta nu se cheamã cu numele acesta.</p>
        <p id="Luca-1-62" n="62">ªi au fãcut semn tatãlui sãu cum ar vrea el sã fie numit.</p>
        <p id="Luca-1-63" n="63">ªi cerând o tãbliþã, el a scris, zicând: Ioan este numele lui. ªi toþi s-au mirat.</p>
        <p id="Luca-1-64" n="64">ªi îndatã i s-a deschis gura ºi limba ºi vorbea, binecuvântând pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-1-65" n="65">ªi frica i-a cuprins pe toþi care locuiau împrejurul lor; ºi în tot þinutul muntos al Iudeii s-au vestit toate aceste cuvinte.</p>
        <p id="Luca-1-66" n="66">ªi toþi care le auzeau le puneau la inimã, zicând: Ce va fi, oare, acest copil? Cãci mâna Domnului era cu el.</p>
        <p id="Luca-1-67" n="67">ªi Zaharia, tatãl lui, s-a umplut de Duh Sfânt ºi a proorocit, zicând:</p>
        <p id="Luca-1-68" n="68">Binecuvântat este Domnul Dumnezeul lui Israel, cã a cercetat ºi a fãcut rãscumpãrare poporului Sãu;</p>
        <p id="Luca-1-69" n="69">ªi ne-a ridicat putere de mântuire în casa lui David, slujitorul Sãu,</p>
        <p id="Luca-1-70" n="70">Precum a grãit prin gura sfinþilor Sãi prooroci din veac;</p>
        <p id="Luca-1-71" n="71">Mântuire de vrãjmaºii noºtri ºi din mâna tuturor celor ce ne urãsc pe noi.</p>
        <p id="Luca-1-72" n="72">ªi sã facã milã cu pãrinþii noºtri, ca ei sã-ºi aducã aminte de legãmântul Sãu cel sfânt;</p>
        <p id="Luca-1-73" n="73">De jurãmântul cu care S-a jurat cãtre Avraam, pãrintele nostru,</p>
        <p id="Luca-1-74" n="74">Ca, fiind izbãviþi din mâna vrãjmaºilor, sã ne dea nouã fãrã fricã,</p>
        <p id="Luca-1-75" n="75">Sã-I slujim în sfinþenie ºi în dreptate, înaintea feþei Sale, în toate zilele vieþii noastre.</p>
        <p id="Luca-1-76" n="76">Iar tu, pruncule, prooroc al Celui Preaînalt te vei chema, cã vei merge înaintea feþei Domnului, ca sã gãteºti cãile Lui,</p>
        <p id="Luca-1-77" n="77">Sã dai poporului Sãu cunoºtinþa mântuirii întru iertarea pãcatelor lor,</p>
        <p id="Luca-1-78" n="78">Prin milostivirea milei Dumnezeului nostru, cu care ne-a cercetat pe noi Rãsãritul cel de Sus,</p>
        <p id="Luca-1-79" n="79">Ca sã lumineze pe cei care ºed în întuneric ºi în umbra morþii ºi sã îndrepte picioarele noastre pe calea pãcii.</p>
        <p id="Luca-1-80" n="80">Iar copilul creºtea ºi se întãrea cu duhul. ªi a fost în pustie pânã în ziua arãtãrii lui cãtre Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-2" type="capitol" n="2">
        <head>Naºterea lui Hristos. Tãierea împrejur ºi aducerea în templu.
Simeon ºi Ana. Iisus, la doisprezece ani, vine la
Ierusalim.</head>
        <p id="Luca-2-1" n="1">În zilele acelea a ieºit poruncã de la Cezarul August sã se înscrie toatã lumea.</p>
        <p id="Luca-2-2" n="2">Aceastã înscriere s-a fãcut întâi pe când Quirinius ocârmuia Siria.</p>
        <p id="Luca-2-3" n="3">ªi se duceau toþi sã se înscrie, fiecare în cetatea sa.</p>
        <p id="Luca-2-4" n="4">ªi s-a suit ºi Iosif din Galileea, din cetatea Nazaret, în Iudeea, în cetatea lui David care se numeºte Betleem, pentru cã el era din casa ºi din neamul lui David.</p>
        <p id="Luca-2-5" n="5">Ca sã se înscrie împreunã cu Maria, cea logoditã cu el, care era însãrcinatã.</p>
        <p id="Luca-2-6" n="6">Dar pe când erau ei acolo, s-au împlinit zilele ca ea sã nascã,</p>
        <p id="Luca-2-7" n="7">ªi a nãscut pe Fiul sãu, Cel Unul-Nãscut ºi L-a înfãºat ºi L-a culcat în iesle, cãci nu mai era loc de gãzduire pentru ei.</p>
        <p id="Luca-2-8" n="8">ªi în þinutul acela erau pãstori, stând pe câmp ºi fãcând de strajã noaptea împrejurul turmei lor.</p>
        <p id="Luca-2-9" n="9">ªi iatã îngerul Domnului a stãtut lângã ei ºi slava Domnului a strãlucit împrejurul lor, ºi ei s-au înfricoºat cu fricã mare.</p>
        <p id="Luca-2-10" n="10">Dar îngerul le-a zis: Nu vã temeþi. Cãci, iatã, vã binevestesc vouã bucurie mare, care va fi pentru tot poporul.</p>
        <p id="Luca-2-11" n="11">Cã vi s-a nãscut azi Mântuitor, Care este Hristos Domnul, în cetatea lui David.</p>
        <p id="Luca-2-12" n="12">ªi acesta va fi semnul: Veþi gãsi un prunc înfãºat, culcat în iesle.</p>
        <p id="Luca-2-13" n="13">ªi deodatã s-a vãzut, împreunã cu îngerul, mulþime de oaste cereascã, lãudând pe Dumnezeu ºi zicând:</p>
        <p id="Luca-2-14" n="14">Slavã întru cei de sus lui Dumnezeu ºi pe pãmânt pace, între oameni bunãvoire!</p>
        <p id="Luca-2-15" n="15">Iar dupã ce îngerii au plecat de la ei, la cer, pãstorii vorbeau unii cãtre alþii: Sã mergem dar pânã la Betleem, sã vedem cuvântul acesta ce s-a fãcut ºi pe care Domnul ni l-a fãcut cunoscut.</p>
        <p id="Luca-2-16" n="16">ªi, grãbindu-se, au venit ºi au aflat pe Maria ºi pe Iosif ºi pe Prunc, culcat în iesle.</p>
        <p id="Luca-2-17" n="17">ªi vãzându-L, au vestit cuvântul grãit lor despre acest Copil.</p>
        <p id="Luca-2-18" n="18">ªi toþi câþi auzeau se mirau de cele spuse lor de cãtre pãstori.</p>
        <p id="Luca-2-19" n="19">Iar Maria pãstra toate aceste cuvinte, punându-le în inima sa.</p>
        <p id="Luca-2-20" n="20">ªi s-au întors pãstorii, slãvind ºi lãudând pe Dumnezeu, pentru toate câte auziserã ºi vãzuserã precum li se spusese.</p>
        <p id="Luca-2-21" n="21">ªi când s-au împlinit opt zile, ca sã-L taie împrejur, I-au pus numele Iisus, cum a fost numit de înger, mai înainte de a se zãmisli în pântece.</p>
        <p id="Luca-2-22" n="22">ªi când s-au împlinit zilele curãþirii lor, dupã legea lui Moise, L-au adus pe Prunc la Ierusalim, ca sã-L punã înaintea Domnului.</p>
        <p id="Luca-2-23" n="23">Precum este scris în Legea Domnului, cã orice întâi-nãscut de parte bãrbãteascã sã fie închinat Domnului.</p>
        <p id="Luca-2-24" n="24">ªi sã dea jertfã, precum s-a zis în Legea Domnului, o pereche de turturele sau doi pui de porumbel.</p>
        <p id="Luca-2-25" n="25">ªi iatã era un om în Ierusalim, cu numele Simeon; ºi omul acesta era drept ºi temãtor de Dumnezeu, aºteptând mângâierea lui Israel, ºi Duhul Sfânt era asupra lui.</p>
        <p id="Luca-2-26" n="26">ªi lui i se vestise de cãtre Duhul Sfânt cã nu va vedea moartea pânã ce nu va vedea pe Hristosul Domnului.</p>
        <p id="Luca-2-27" n="27">ªi din îndemnul Duhului a venit la templu; ºi când pãrinþii au adus înãuntru pe Pruncul Iisus, ca sã facã pentru El dupã obiceiul Legii,</p>
        <p id="Luca-2-28" n="28">El L-a primit în braþele sale ºi a binecuvântat pe Dumnezeu ºi a zis:</p>
        <p id="Luca-2-29" n="29">Acum slobozeºte pe robul Tãu, dupã cuvântul Tãu, în pace,</p>
        <p id="Luca-2-30" n="30">Cã ochii mei vãzurã mântuirea Ta,</p>
        <p id="Luca-2-31" n="31">Pe care ai gãtit-o înaintea feþei tuturor popoarelor,</p>
        <p id="Luca-2-32" n="32">Luminã spre descoperirea neamurilor ºi slavã poporului Tãu Israel.</p>
        <p id="Luca-2-33" n="33">Iar Iosif ºi mama Lui se mirau de ceea ce se vorbea despre Prunc.</p>
        <p id="Luca-2-34" n="34">ªi i-a binecuvântat Simeon ºi a zis cãtre Maria, mama Lui: Iatã, Acesta este pus spre cãderea ºi spre ridicarea multora din Israel ºi ca un semn care va stârni împotriviri.</p>
        <p id="Luca-2-35" n="35">ªi prin sufletul tãu va trece sabie, ca sã se descopere gândurile din multe inimi.</p>
        <p id="Luca-2-36" n="36">ªi era ºi Ana proorociþa, fiica lui Fanuel, din seminþia lui Aºer, ajunsã la adânci bãtrâneþe ºi care trãise cu bãrbatul ei ºapte ani de la fecioria sa.</p>
        <p id="Luca-2-37" n="37">ªi ea era vãduvã, în vârstã de optzeci ºi patru de ani, ºi nu se depãrta de templu, slujind noaptea ºi ziua în post ºi în rugãciuni.</p>
        <p id="Luca-2-38" n="38">ªi venind ea în acel ceas, lãuda pe Dumnezeu ºi vorbea despre Prunc tuturor celor ce aºteptau mântuire în Ierusalim.</p>
        <p id="Luca-2-39" n="39">Dupã ce au sãvârºit toate, s-au întors în Galileea, în cetatea lor Nazaret.</p>
        <p id="Luca-2-40" n="40">Iar Copilul creºtea ºi Se întãrea cu duhul, umplându-Se de înþelepciune ºi harul lui Dumnezeu era asupra Lui.</p>
        <p id="Luca-2-41" n="41">ªi pãrinþii Lui, în fiecare an, se duceau de sãrbãtoarea Paºtilor, la Ierusalim.</p>
        <p id="Luca-2-42" n="42">Iar când a fost El de doisprezece ani, s-au suit la Ierusalim, dupã obiceiul sãrbãtorii.</p>
        <p id="Luca-2-43" n="43">ªi sfârºindu-se zilele, pe când se întorceau ei, Copilul Iisus a rãmas în Ierusalim ºi pãrinþii Lui nu ºtiau.</p>
        <p id="Luca-2-44" n="44">ªi socotind cã este în ceata cãlãtorilor de drum, au venit cale de o zi, cãutându-L printre rude ºi printre cunoscuþi.</p>
        <p id="Luca-2-45" n="45">ªi, negãsindu-L, s-au întors la Ierusalim, cãutându-L.</p>
        <p id="Luca-2-46" n="46">Iar dupã trei zile L-au aflat în templu, ºezând în mijlocul învãþãtorilor, ascultându-i ºi întrebându-i.</p>
        <p id="Luca-2-47" n="47">ªi toþi care Îl auzeau se minunau de priceperea ºi de rãspunsurile Lui.</p>
        <p id="Luca-2-48" n="48">ªi vãzându-L, rãmaserã uimiþi, iar mama Lui a zis cãtre El: Fiule, de ce ne-ai fãcut nouã aºa? Iatã, tatãl Tãu ºi eu Te-am cãutat îngrijoraþi.</p>
        <p id="Luca-2-49" n="49">ªi El a zis cãtre ei: De ce era sã Mã cãutaþi? Oare, nu ºtiaþi cã în cele ale Tatãlui Meu trebuie sã fiu?</p>
        <p id="Luca-2-50" n="50">Dar ei n-au înþeles cuvântul pe care l-a spus lor.</p>
        <p id="Luca-2-51" n="51">ªi a coborât cu ei ºi a venit în Nazaret ºi le era supus. Iar mama Lui pãstra în inima ei toate aceste cuvinte.</p>
        <p id="Luca-2-52" n="52">ªi Iisus sporea cu înþelepciunea ºi cu vârsta ºi cu harul la Dumnezeu ºi la oameni.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-3" type="capitol" n="3">
        <head>Predica lui Ioan Botezãtorul. Mãrturia lui despre Hristos.
Botezul ºi spiþa neamului lui Iisus.</head>
        <p id="Luca-3-1" n="1">În al cincisprezecelea an al domniei Cezarului Tiberiu, pe când Ponþiu Pilat era procuratorul Iudeii, Irod, tetrarh al Galileii, Filip, fratele sãu, tetrarh al Itureii ºi al þinutului Trahonitidei, iar Lisanias, tetrarh al Abilenei,</p>
        <p id="Luca-3-2" n="2">În zilele arhiereilor Anna ºi Caiafa, a fost cuvântul lui Dumnezeu cãtre Ioan, fiul lui Zaharia, în pustie.</p>
        <p id="Luca-3-3" n="3">ªi a venit el în toatã împrejurimea Iordanului, propovãduind botezul pocãinþei, spre iertarea pãcatelor.</p>
        <p id="Luca-3-4" n="4">Precum este scris în cartea cuvintelor lui Isaia proorocul: "Este glasul celui ce strigã în pustie: Gãtiþi calea Domnului, drepte faceþi cãrãrile Lui.</p>
        <p id="Luca-3-5" n="5">Orice vale se va umple ºi orice munte ºi orice deal se va pleca; cãile cele strâmbe se vor face drepte ºi cele colþuroase, drumuri netede.</p>
        <p id="Luca-3-6" n="6">ªi toatã fãptura va vedea mântuirea lui Dumnezeu".</p>
        <p id="Luca-3-7" n="7">Deci zicea Ioan mulþimilor care veneau sã se boteze de el: Pui de vipere, cine v-a arãtat sã fugiþi de mânia ce va sã fie?</p>
        <p id="Luca-3-8" n="8">Faceþi, dar, roade vrednice de pocãinþã ºi nu începeþi a zice în voi înºivã: Avem tatã pe Avraam, cãci vã spun cã Dumnezeu poate ºi din pietrele acestea sã ridice fii lui Avraam.</p>
        <p id="Luca-3-9" n="9">Acum securea stã la rãdãcina pomilor; deci orice pom care nu face roadã bunã se taie ºi se aruncã în foc.</p>
        <p id="Luca-3-10" n="10">ªi mulþimile îl întrebau, zicând: Ce sã facem deci?</p>
        <p id="Luca-3-11" n="11">Rãspunzând, Ioan le zicea: Cel ce are douã haine sã dea celui ce nu are ºi cel ce are bucate sã facã asemenea.</p>
        <p id="Luca-3-12" n="12">ªi au venit ºi vameºii sã se boteze ºi i-au spus: Învãþãtorule, noi ce sã facem?</p>
        <p id="Luca-3-13" n="13">El le-a rãspuns: Nu faceþi nimic mai mult peste ce vã este rânduit.</p>
        <p id="Luca-3-14" n="14">ªi îl întrebau ºi ostaºii, zicând: Dar noi ce sã facem? ªi le-a zis: Sã nu asupriþi pe nimeni, nici sã învinuiþi pe nedrept, ºi sã fiþi mulþumiþi cu solda voastrã.</p>
        <p id="Luca-3-15" n="15">Iar poporul fiind în aºteptare ºi întrebându-se toþi despre Ioan în cugetele lor: Nu cumva el este Hristosul?</p>
        <p id="Luca-3-16" n="16">A rãspuns Ioan tuturor, zicând: Eu vã botez cu apã, dar vine Cel ce este mai tare decât mine, Cãruia nu sunt vrednic sã-I dezleg cureaua încãlþãmintelor. El vã va boteza cu Duh Sfânt ºi cu foc,</p>
        <p id="Luca-3-17" n="17">A Cãrui lopatã este în mâna Lui, ca sã cureþe aria ºi sã adune grâul în jitniþa Sa, iar pleava o va arde cu foc nestins.</p>
        <p id="Luca-3-18" n="18">Încã ºi alte multe îndemnând, propovãduia poporului vestea cea bunã.</p>
        <p id="Luca-3-19" n="19">Iar Irod tetrarhul, mustrat fiind de el pentru Irodiada, femeia lui Filip, fratele sãu, ºi pentru toate relele pe care le-a fãcut Irod,</p>
        <p id="Luca-3-20" n="20">A adãugat la toate ºi aceasta, încât a închis pe Ioan în temniþã.</p>
        <p id="Luca-3-21" n="21">ªi dupã ce s-a botezat tot poporul, botezându-Se ºi Iisus ºi rugându-Se, s-a deschis cerul,</p>
        <p id="Luca-3-22" n="22">ªi S-a coborât Duhul Sfânt peste El, în chip trupesc, ca un porumbel, ºi s-a fãcut glas din cer: Tu eºti Fiul Meu cel iubit, întru Tine am binevoit.</p>
        <p id="Luca-3-23" n="23">ªi Iisus Însuºi era ca de treizeci de ani când a început (sã propovãduiascã), fiind, precum se socotea, fiu al lui Iosif, care era fiul lui Eli,</p>
        <p id="Luca-3-24" n="24">Fiul lui Matat, fiul lui Levi, fiul lui Melhi, fiul lui Ianai, fiul lui Iosif,</p>
        <p id="Luca-3-25" n="25">Fiul lui Matatia, fiul lui Amos, fiul lui Naum, fiul lui Esli, fiul lui Nagai,</p>
        <p id="Luca-3-26" n="26">Fiul lui Iosua, fiul lui Matatia, fiul lui Semein, fiul lui Ioseh, fiul lui Ioda,</p>
        <p id="Luca-3-27" n="27">Fiul lui Ioanan, fiul lui Resa, fiul lui Zorobabel, fiul lui Salatiel, fiul lui Neri,</p>
        <p id="Luca-3-28" n="28">Fiul lui Melhi, fiul lui Adi, fiul lui Cosam, fiul lui Elmadam, fiul lui Er,</p>
        <p id="Luca-3-29" n="29">Fiul lui Iosua, fiul lui Eliezer, fiul lui Lorim, fiul lui Matat, fiul lui Levi,</p>
        <p id="Luca-3-30" n="30">Fiul lui Simeon, fiul lui Iuda, fiul lui Iosif, fiul lui Ionam, fiul lui Eliachim,</p>
        <p id="Luca-3-31" n="31">Fiul lui Melea, fiul lui Mena, fiul lui Matata, fiul lui Natan, fiul lui David,</p>
        <p id="Luca-3-32" n="32">Fiul lui Iesei, fiul lui Iobed, fiul lui Booz, fiul lui Sala, fiul lui Naason,</p>
        <p id="Luca-3-33" n="33">Fiul Aminadav, fiul lui Admin, fiul lui Arni, fiul lui Esrom, fiul lui Fares, fiul lui Iuda.</p>
        <p id="Luca-3-34" n="34">Fiul lui Iacov, fiul lui Isaac, fiul lui Avraam, fiul lui Tara, fiul lui Nahor,</p>
        <p id="Luca-3-35" n="35">Fiul lui Serug, fiul lui Ragav, fiul lui Falec, fiul lui Eber, fiul lui Sala,</p>
        <p id="Luca-3-36" n="36">Fiul lui Cainam, fiul lui Arfaxad, fiul lui Sim, fiul lui Noe, fiul lui Lameh,</p>
        <p id="Luca-3-37" n="37">Fiul lui Matusala, fiul lui Enoh, fiul Iaret, fiul lui Maleleil, fiul lui Cainam,</p>
        <p id="Luca-3-38" n="38">Fiul lui Enos, fiul lui Set, fiul lui Adam, fiul lui Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-4" type="capitol" n="4">
        <head>Ispita de pe muntele Carantaniei. Iisus începe sã predice în
Capernaum ºi în Nazaret, vindecã pe soacra lui Petru ºi pe
alþii.</head>
        <p id="Luca-4-1" n="1">Iar Iisus, plin de Duhul Sfânt, S-a întors de la Iordan ºi a fost dus de Duhul în pustie,</p>
        <p id="Luca-4-2" n="2">Timp de patruzeci de zile, fiind ispitit de diavolul. ªi în aceste zile nu a mâncat nimic; ºi, sfârºindu-se ele, a flãmânzit.</p>
        <p id="Luca-4-3" n="3">ªi I-a spus diavolul: Dacã eºti Fiul lui Dumnezeu, zi acestei pietre sã se facã pâine.</p>
        <p id="Luca-4-4" n="4">ªi a rãspuns Iisus cãtre el: Scris este cã nu numai cu pâine va trãi omul, ci cu orice cuvânt al lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-4-5" n="5">ªi suindu-L diavolul pe un munte înalt, I-a arãtat într-o clipã toate împãrãþiile lumii.</p>
        <p id="Luca-4-6" n="6">ªi I-a zis diavolul: Þie îþi voi da toatã stãpânirea aceasta ºi strãlucirea lor, cãci mi-a fost datã mie ºi eu o dau cui voiesc;</p>
        <p id="Luca-4-7" n="7">Deci dacã Tu Te vei închina înaintea mea, toatã va fi a Ta.</p>
        <p id="Luca-4-8" n="8">ªi rãspunzând, Iisus i-a zis: Mergi înapoia Mea, satano, cãci scris este: "Domnului Dumnezeului tãu sã te închini ºi numai Lui Unuia sã-I slujeºti".</p>
        <p id="Luca-4-9" n="9">ªi L-a dus în Ierusalim ºi L-a aºezat pe aripa templului ºi I-a zis: Dacã eºti Fiul lui Dumnezeu, aruncã-Te de aici jos;</p>
        <p id="Luca-4-10" n="10">Cãci scris este: "Cã îngerilor Sãi va porunci pentru Tine, ca sã Te pãzeascã";</p>
        <p id="Luca-4-11" n="11">ªi te vor ridica pe mâini, ca nu cumva sã loveºti de piatrã piciorul Tãu.</p>
        <p id="Luca-4-12" n="12">ªi rãspunzând, Iisus i-a zis: S-a spus: "Sã nu ispiteºti pe Domnul Dumnezeul tãu".</p>
        <p id="Luca-4-13" n="13">ªi diavolul, sfârºind toatã ispita, s-a îndepãrtat de la El, pânã la o vreme.</p>
        <p id="Luca-4-14" n="14">ªi S-a întors Iisus în puterea Duhului în Galileea ºi a ieºit vestea despre El în toatã împrejurimea.</p>
        <p id="Luca-4-15" n="15">ªi învãþa în sinagogile lor, slãvit fiind de toþi.</p>
        <p id="Luca-4-16" n="16">ªi a venit în Nazaret, unde fusese crescut, ºi, dupã obiceiul Sãu, a intrat în ziua sâmbetei în sinagogã ºi S-a sculat sã citeascã.</p>
        <p id="Luca-4-17" n="17">ªi I s-a dat cartea proorocului Isaia. ªi, deschizând El cartea, a gãsit locul unde era scris:</p>
        <p id="Luca-4-18" n="18">"Duhul Domnului este peste Mine, pentru care M-a uns sã binevestesc sãracilor; M-a trimis sã vindec pe cei zdrobiþi cu inima; sã propovãduiesc robilor dezrobirea ºi celor orbi vederea; sã slobozesc pe cei apãsaþi,</p>
        <p id="Luca-4-19" n="19">ªi sã vestesc anul plãcut Domnului".</p>
        <p id="Luca-4-20" n="20">ªi închizând cartea ºi dând-o slujitorului, a ºezut, iar ochii tuturor erau aþintiþi asupra Lui.</p>
        <p id="Luca-4-21" n="21">ªi El a început a zice cãtre ei: Astãzi s-a împlinit Scriptura aceasta în urechile voastre.</p>
        <p id="Luca-4-22" n="22">ªi toþi Îl încuviinþau ºi se mirau de cuvintele harului care ieºeau din gura Lui ºi ziceau: Nu este, oare, Acesta fiul lui Iosif?</p>
        <p id="Luca-4-23" n="23">ªi El le-a zis: Cu adevãrat Îmi veþi spune aceastã pildã: Doctore, vindecã-te pe tine însuþi! Câte am auzit cã s-au fãcut în Capernaum, fã ºi aici în patria Ta.</p>
        <p id="Luca-4-24" n="24">ªi le-a zis: Adevãrat zic vouã cã nici un prooroc nu este bine primit în patria sa.</p>
        <p id="Luca-4-25" n="25">ªi adevãrat vã spun cã multe vãduve erau în zilele lui Ilie, în Israel, când s-a închis cerul trei ani ºi ºase luni, încât a fost foamete mare peste tot pãmântul.</p>
        <p id="Luca-4-26" n="26">ªi la nici una dintre ele n-a fost trimis Ilie, decât la Sarepta Sidonului, la o femeie vãduvã.</p>
        <p id="Luca-4-27" n="27">ªi mulþi leproºi erau în Israel în zilele proorocului Elisei, dar nici unul dintre ei nu s-a curãþat, decât Neeman Sirianul.</p>
        <p id="Luca-4-28" n="28">ªi toþi, în sinagogã, auzind acestea, s-au umplut de mânie.</p>
        <p id="Luca-4-29" n="29">ªi sculându-se, L-au scos afarã din cetate ºi L-au dus pe sprânceana muntelui, pe care era ziditã cetatea lor, ca sã-L arunce în prãpastie;</p>
        <p id="Luca-4-30" n="30">Iar El, trecând prin mijlocul lor, S-a dus.</p>
        <p id="Luca-4-31" n="31">ªi S-a coborât la Capernaum, cetate a Galileii, ºi îi învãþa sâmbãta.</p>
        <p id="Luca-4-32" n="32">ªi erau uimiþi de învãþãtura Lui, cãci cuvântul Lui era cu putere.</p>
        <p id="Luca-4-33" n="33">Iar în sinagogã era un om, având duh de demon necurat, ºi a strigat cu glas tare:</p>
        <p id="Luca-4-34" n="34">Lasã! Ce ai cu noi, Iisuse Nazarinene? Ai venit ca sã ne pierzi? Te ºtim cine eºti: Sfântul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-4-35" n="35">ªi l-a certat Iisus, zicând: Taci ºi ieºi din el. Iar demonul, aruncându-l în mijlocul sinagogii, a ieºit din el, cu nimic vãtãmându-l.</p>
        <p id="Luca-4-36" n="36">ªi fricã li s-a fãcut tuturor ºi spuneau unii cãtre alþii, zicând: Ce este acest cuvânt? Cã porunceºte duhurilor necurate, cu stãpânire ºi cu putere, ºi ele ies.</p>
        <p id="Luca-4-37" n="37">ªi a ieºit vestea despre El în tot locul din împrejurimi.</p>
        <p id="Luca-4-38" n="38">ªi sculându-Se din sinagogã, a intrat în casa lui Simon. Iar soacra lui Simon era prinsã de friguri rele ºi L-au rugat pentru ea.</p>
        <p id="Luca-4-39" n="39">ªi El, plecându-Se asupra ei, a certat frigurile ºi frigurile au lãsat-o. Iar ea, îndatã sculându-se, le slujea;</p>
        <p id="Luca-4-40" n="40">Dar apunând soarele, toþi câþi aveau bolnavi de felurite boli îi aduceau la El; iar El, punându-ªi mâinile pe fiecare dintre ei, îi fãcea sãnãtoºi.</p>
        <p id="Luca-4-41" n="41">Din mulþi ieºeau ºi demoni, care strigau ºi ziceau: Tu eºti Fiul lui Dumnezeu. Dar El, certându-i, nu-i lãsa sã vorbeascã acestea, cã ºtiau cã El este Hristosul.</p>
        <p id="Luca-4-42" n="42">Iar fãcându-se ziuã, a ieºit ºi S-a dus într-un loc pustiu; ºi mulþimile Îl cãutau ºi au venit pânã la El, ºi-L þineau ca sã nu plece de la ei.</p>
        <p id="Luca-4-43" n="43">ªi El a zis cãtre ei: Trebuie sã binevestesc împãrãþia lui Dumnezeu ºi altor cetãþi, fiindcã pentru aceasta am fost trimis.</p>
        <p id="Luca-4-44" n="44">ªi propovãduia în sinagogile Galileii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-5" type="capitol" n="5">
        <head>Pescuirea minunatã. Vindecarea unui lepros ºi a unui slãbãnog.
Chemarea lui Levi. Despre post.</head>
        <p id="Luca-5-1" n="1">Pe când mulþimea Îl îmbulzea, ca sã asculte cuvântul lui Dumnezeu, ºi El ºedea lângã lacul Ghenizaret,</p>
        <p id="Luca-5-2" n="2">A vãzut douã corãbii oprite lângã þãrm, iar pescarii, coborând din ele, spãlau mrejele.</p>
        <p id="Luca-5-3" n="3">ªi urcându-Se într-una din corãbii care era a lui Simon, l-a rugat s-o depãrteze puþin de la uscat. ªi ºezând în corabie, învãþa, din ea, mulþimile.</p>
        <p id="Luca-5-4" n="4">Iar când a încetat de a vorbi, i-a zis lui Simon: Mânã la adânc, ºi lãsaþi în jos mrejele voastre, ca sã pescuiþi.</p>
        <p id="Luca-5-5" n="5">ªi, rãspunzând, Simon a zis: Învãþãtorule, toatã noaptea ne-am trudit ºi nimic nu am prins, dar, dupã cuvântul Tãu, voi arunca mrejele.</p>
        <p id="Luca-5-6" n="6">ªi fãcând ei aceasta, au prins mulþime mare de peºte, cã li se rupeau mrejele.</p>
        <p id="Luca-5-7" n="7">ªi au fãcut semn celor care erau în cealaltã corabie, sã vinã sã le ajute. ªi au venit ºi au umplut amândouã corãbiile, încât erau gata sã se afunde,</p>
        <p id="Luca-5-8" n="8">Iar Simon Petru, vãzând aceasta, a cãzut la genunchii lui Iisus, zicând: Ieºi de la mine, Doamne, cã sunt om pãcãtos.</p>
        <p id="Luca-5-9" n="9">Cãci spaima îl cuprinsese pe el ºi pe toþi cei ce erau cu el, pentru pescuitul peºtilor pe care îi prinseserã.</p>
        <p id="Luca-5-10" n="10">Tot aºa ºi pe Iacov ºi pe Ioan, fiii lui Zevedeu, care erau împreunã cu Simon. ªi a zis Iisus cãtre Simon: Nu te teme; de acum înainte vei fi pescar de oameni.</p>
        <p id="Luca-5-11" n="11">ªi trãgând corãbiile la þãrm, au lãsat totul ºi au mers dupã El.</p>
        <p id="Luca-5-12" n="12">ªi pe când erau într-una din cetãþi, iatã un om plin de leprã; vãzând pe Iisus, a cãzut cu faþa la pãmânt ºi I s-a rugat zicând: Doamne, dacã voieºti, poþi sã mã curãþeºti.</p>
        <p id="Luca-5-13" n="13">ªi întinzând El mâna, S-a atins de lepros, zicând: Voiesc, fii curãþat! ªi îndatã s-a dus lepra de pe el.</p>
        <p id="Luca-5-14" n="14">Iar Iisus i-a poruncit sã nu spunã nimãnui, ci, mergând, aratã-te preotului ºi, pentru curãþirea ta, du jertfa, precum a orânduit Moise, spre mãrturie lor.</p>
        <p id="Luca-5-15" n="15">Dar ºi mai mult strãbãtea vorba despre El ºi mulþimi multe se adunau, ca sã asculte ºi sã se vindece de bolile lor.</p>
        <p id="Luca-5-16" n="16">Iar El Se retrãgea în locuri pustii ºi Se ruga.</p>
        <p id="Luca-5-17" n="17">ªi într-una din zile Iisus învãþa ºi de faþã ºedeau farisei ºi învãþãtori ai Legii, veniþi din toate satele Galileii, din Iudeea ºi din Ierusalim. ªi puterea Domnului se arãta în tãmãduiri.</p>
        <p id="Luca-5-18" n="18">ªi iatã niºte bãrbaþi aduceau pe pat un om care era slãbãnog ºi cãutau sã-l ducã înãuntru ºi sã-l punã înaintea Lui;</p>
        <p id="Luca-5-19" n="19">Dar negãsind pe unde sã-l ducã, din pricina mulþimii, s-au suit pe acoperiº ºi, printre cãrãmizi, l-au lãsat cu patul în mijloc, înaintea lui Iisus.</p>
        <p id="Luca-5-20" n="20">ªi vãzând credinþa lor, El le-a zis: Omule, iertate îþi sunt pãcatele tale.</p>
        <p id="Luca-5-21" n="21">Iar fariseii ºi cãrturarii au început sã cârteascã, zicând: Cine este Acesta care grãieºte hule? Cine poate sã ierte pãcatele decât unul Dumnezeu?</p>
        <p id="Luca-5-22" n="22">Iar Iisus, cunoscând gândurile lor, rãspunzând a zis cãtre ei: Ce cugetaþi în inimile voastre?</p>
        <p id="Luca-5-23" n="23">Ce este mai uºor? A zice: Iertate sunt pãcatele tale, sau a zice: Scoalã ºi umblã?</p>
        <p id="Luca-5-24" n="24">Iar ca sã ºtiþi cã Fiul Omului are pe pãmânt putere sã ierte pãcatele, a zis slãbãnogului: Þie îþi zic: Scoalã-te, ia patul tãu ºi mergi la casa ta.</p>
        <p id="Luca-5-25" n="25">ªi îndatã, ridicându-se înaintea lor, luând patul pe care zãcuse, s-a dus la casa sa, slãvind pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-5-26" n="26">ªi uimire i-a cuprins pe toþi ºi slãveau pe Dumnezeu ºi, plini de fricã, ziceau: Am vãzut astãzi lucruri minunate.</p>
        <p id="Luca-5-27" n="27">ªi dupã aceasta a ieºit ºi a vãzut un vameº, cu numele Levi, care ºedea la vamã, ºi i-a zis: Vino dupã Mine.</p>
        <p id="Luca-5-28" n="28">ªi, lãsând toate, el s-a sculat ºi a mers dupã El.</p>
        <p id="Luca-5-29" n="29">ªi I-a fãcut Levi un ospãþ mare în casa sa. ªi era mulþime multã de vameºi ºi de alþii care ºedeau cu ei la masã.</p>
        <p id="Luca-5-30" n="30">Dar fariseii ºi cãrturarii lor murmurau cãtre ucenicii Lui, zicând: De ce mâncaþi ºi beþi împreunã cu vameºii ºi cu pãcãtoºii?</p>
        <p id="Luca-5-31" n="31">ªi Iisus, rãspunzând, a zis cãtre ei: N-au trebuinþã de doctor cei sãnãtoºi, ci cei bolnavi.</p>
        <p id="Luca-5-32" n="32">N-am venit sã chem pe drepþi, ci pe pãcãtoºi la pocãinþã.</p>
        <p id="Luca-5-33" n="33">Iar ei au zis cãtre El: Ucenicii lui Ioan postesc adesea ºi fac rugãciuni, de asemenea ºi ai fariseilor, iar ai Tãi mãnâncã ºi beau.</p>
        <p id="Luca-5-34" n="34">Iar Iisus a zis cãtre ei: Puteþi, oare, sã faceþi pe fiii nunþii sã posteascã, cât timp Mirele este cu ei?</p>
        <p id="Luca-5-35" n="35">Dar vor veni zile când Mirele se va lua de la ei; atunci vor posti în acele zile.</p>
        <p id="Luca-5-36" n="36">Le-a spus lor ºi o pildã: Nimeni, rupând petic de la hainã nouã, nu-l pune la hainã veche, altfel rupe haina cea nouã, iar peticul luat din ea nu se potriveºte la cea veche.</p>
        <p id="Luca-5-37" n="37">ªi nimeni nu pune vin nou în burdufuri vechi, altfel vinul nou va sparge burdufurile; ºi se varsã ºi vinul ºi se stricã ºi burdufurile.</p>
        <p id="Luca-5-38" n="38">Ci vinul nou trebuie pus în burdufuri noi ºi împreunã se vor pãstra.</p>
        <p id="Luca-5-39" n="39">ªi nimeni, bând vin vechi, nu voieºte de cel nou, cãci zice: E mai bun cel vechi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-6" type="capitol" n="6">
        <head>Ucenicii smulg spice sâmbãta. Vindecarea unui om cu mâna uscatã,
sâmbãta. Alegerea celor doisprezece apostoli. Predica de pe
munte.</head>
        <p id="Luca-6-1" n="1">Într-o sâmbãtã, a doua dupã Paºti, Iisus mergea prin semãnãturi ºi ucenicii Lui smulgeau spice, le frecau cu mâinile ºi mâncau.</p>
        <p id="Luca-6-2" n="2">Dar unii dintre farisei au zis: De ce faceþi ce nu se cade a face sâmbãta?</p>
        <p id="Luca-6-3" n="3">ªi Iisus, rãspunzând, a zis cãtre ei: Oare n-aþi citit ce a fãcut David, când a flãmânzit el ºi cei ce erau cu el?</p>
        <p id="Luca-6-4" n="4">Cum a intrat în casa lui Dumnezeu ºi a luat pâinile punerii înainte ºi a mâncat ºi a dat ºi însoþitorilor sãi, din ele, pe care nu se cuvine sã le mãnânce decât numai preoþii?</p>
        <p id="Luca-6-5" n="5">ªi le zicea: Fiul Omului este Domn ºi al sâmbetei.</p>
        <p id="Luca-6-6" n="6">Iar în altã sâmbãtã, a intrat El în sinagogã ºi învãþa. ªi era acolo un om a cãrui mânã dreaptã era uscatã.</p>
        <p id="Luca-6-7" n="7">Dar cãrturarii ºi fariseii Îl pândeau de-l va vindeca sâmbãta, ca sã-I gãseascã vinã.</p>
        <p id="Luca-6-8" n="8">Însã El ºtia gândurile lor ºi a zis omului care avea mâna uscatã: Scoalã-te ºi stai la mijloc. El s-a sculat ºi a stat.</p>
        <p id="Luca-6-9" n="9">Atunci Iisus a zis cãtre ei: Vã întreb pe voi, ce se cade sâmbãta: a face bine sau a face rãu? A scãpa un suflet sau a-l pierde?</p>
        <p id="Luca-6-10" n="10">ªi privind împrejur pe toþi aceºtia, i-a zis: Întinde mâna ta. Iar el a fãcut aºa ºi mâna lui s-a fãcut sãnãtoasã, ca ºi cealaltã.</p>
        <p id="Luca-6-11" n="11">Ei însã s-au umplut de mânie ºi vorbeau unii cu alþii ce sã facã cu Iisus.</p>
        <p id="Luca-6-12" n="12">ªi în zilele acelea, Iisus a ieºit la munte ca sã Se roage ºi a petrecut noaptea în rugãciune cãtre Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-6-13" n="13">ªi când s-a fãcut ziuã, a chemat la Sine pe ucenicii Sãi ºi a ales dintre ei doisprezece, pe care i-a numit Apostoli.</p>
        <p id="Luca-6-14" n="14">Pe Simon, cãruia i-a zis Petru, ºi pe Andrei, fratele lui, ºi pe Iacov, ºi pe Ioan, ºi pe Filip, ºi pe Vartolomeu,</p>
        <p id="Luca-6-15" n="15">ªi pe Matei, ºi pe Toma, ºi pe Iacov al lui Alfeu ºi pe Simon numit Zilotul,</p>
        <p id="Luca-6-16" n="16">ªi pe Iuda al lui Iacov ºi pe Iuda Iscarioteanul, care s-a fãcut trãdãtor.</p>
        <p id="Luca-6-17" n="17">ªi coborând împreunã cu ei, a stat în loc ºes, El ºi mulþime multã de ucenici ai Sãi ºi mulþime mare de popor din toatã Iudeea, din Ierusalim ºi de pe þãrmul Tirului ºi al Sidonului, care veniserã ca sã-L asculte ºi sã se vindece de bolile lor.</p>
        <p id="Luca-6-18" n="18">ªi cei chinuiþi de duhuri necurate se vindecau.</p>
        <p id="Luca-6-19" n="19">ªi toatã mulþimea cãuta sã se atingã de El cã putere ieºea din El ºi-i vindeca pe toþi.</p>
        <p id="Luca-6-20" n="20">ªi El, ridicându-ªi ochii spre ucenicii Sãi, zicea: Fericiþi voi cei sãraci, cã a voastrã este împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-6-21" n="21">Fericiþi voi care flãmânziþi acum, cã vã veþi sãtura. Fericiþi cei ce plângeþi acum, cã veþi râde.</p>
        <p id="Luca-6-22" n="22">Fericiþi veþi fi când oamenii vã vor urî pe voi ºi vã vor izgoni dintre ei, ºi vã vor batjocori ºi vor lepãda numele voastre ca rãu din pricina Fiului Omului.</p>
        <p id="Luca-6-23" n="23">Bucuraþi-vã în ziua aceea ºi vã veseliþi, cã, iatã, plata voastrã multã este în cer; pentru cã tot aºa fãceau proorocilor pãrinþii lor.</p>
        <p id="Luca-6-24" n="24">Dar vai vouã bogaþilor, cã vã luaþi pe pãmânt mângâierea voastrã.</p>
        <p id="Luca-6-25" n="25">Vai vouã celor ce sunteþi sãtui acum, cã veþi flãmânzi. Vai vouã celor ce astãzi râdeþi, cã veþi plânge ºi vã veþi tângui.</p>
        <p id="Luca-6-26" n="26">Vai vouã când toþi oamenii vã vor vorbi de bine. Cãci tot aºa fãceau proorocilor mincinoºi pãrinþii lor.</p>
        <p id="Luca-6-27" n="27">Iar vouã celor ce ascultaþi vã spun: Iubiþi pe vrãjmaºii voºtri, faceþi bine celor ce vã urãsc pe voi;</p>
        <p id="Luca-6-28" n="28">Binecuvântaþi pe cei ce vã blestemã, rugaþi-vã pentru cei ce vã fac necazuri.</p>
        <p id="Luca-6-29" n="29">Celui ce te loveºte peste obraz, întoarce-i ºi pe celãlalt; pe cel ce-þi ia haina, nu-l împiedica sã-þi ia ºi cãmaºa;</p>
        <p id="Luca-6-30" n="30">Oricui îþi cere, dã-i; ºi de la cel care ia lucrurile tale, nu cere înapoi.</p>
        <p id="Luca-6-31" n="31">ªi precum voiþi sã vã facã vouã oamenii, faceþi-le ºi voi asemenea;</p>
        <p id="Luca-6-32" n="32">ªi dacã iubiþi pe cei ce vã iubesc, ce rãsplatã puteþi avea? Cãci ºi pãcãtoºii iubesc pe cei ce îi iubesc pe ei.</p>
        <p id="Luca-6-33" n="33">ªi dacã faceþi bine celor ce vã fac vouã bine, ce mulþumire puteþi avea? Cã ºi pãcãtoºii acelaºi lucru fac.</p>
        <p id="Luca-6-34" n="34">ªi dacã daþi împrumut celor de la care nãdãjduiþi sã luaþi înapoi, ce mulþumire puteþi avea? Cã ºi pãcãtoºii dau cu împrumut pãcãtoºilor, ca sã primeascã înapoi întocmai.</p>
        <p id="Luca-6-35" n="35">Ci iubiþi pe vrãjmaºii voºtri ºi faceþi bine ºi daþi cu împrumut, fãrã sã nãdãjduiþi nimic în schimb, ºi rãsplata voastrã va fi multã ºi veþi fi fiii Celui Preaînalt, cã El este bun cu cei nemulþumitori ºi rãi.</p>
        <p id="Luca-6-36" n="36">Fiþi milostivi, precum ºi Tatãl vostru este milostiv.</p>
        <p id="Luca-6-37" n="37">Nu judecaþi ºi nu veþi fi judecaþi; nu osândiþi ºi nu veþi fi osândiþi; iertaþi ºi veþi fi iertaþi.</p>
        <p id="Luca-6-38" n="38">Daþi ºi se va da. Turna-vor în sânul vostru o mãsurã bunã, îndesatã, clãtinatã ºi cu vârf, cãci cu ce mãsurã veþi mãsura, cu aceeaºi vi se va mãsura.</p>
        <p id="Luca-6-39" n="39">ªi le-a spus ºi pildã: Poate orb pe orb sã cãlãuzeascã? Nu vor cãdea amândoi în groapã?</p>
        <p id="Luca-6-40" n="40">Nu este ucenic mai presus decât învãþãtorul sãu; dar orice ucenic desãvârºit va fi ca învãþãtorul sãu.</p>
        <p id="Luca-6-41" n="41">De ce vezi paiul din ochiul fratelui tãu, iar bârna din ochiul tãu nu o iei în seamã?</p>
        <p id="Luca-6-42" n="42">Sau cum poþi sã zici fratelui tãu: Frate, lasã sã scot paiul din ochiul tãu, nevãzând bârna care este în ochiul tãu? Fãþarnice, scoate mai întâi bârna din ochiul tãu ºi atunci vei vedea sã scoþi paiul din ochiul fratelui tãu.</p>
        <p id="Luca-6-43" n="43">Cãci nu este pom bun care sã facã roade rele ºi, iarãºi, nici pom rãu care sã facã roade bune.</p>
        <p id="Luca-6-44" n="44">Cãci fiecare pom se cunoaºte dupã roadele lui. Cã nu se adunã smochine din mãrãcini ºi nici nu se culeg struguri din spini.</p>
        <p id="Luca-6-45" n="45">Omul bun, din vistieria cea bunã a inimii sale, scoate cele bune, pe când omul rãu, din vistieria cea rea a inimii lui, scoate cele rele. Cãci din prisosul inimii grãieºte gura lui.</p>
        <p id="Luca-6-46" n="46">ªi pentru ce Mã chemaþi: Doamne, Doamne, ºi nu faceþi ce vã spun?</p>
        <p id="Luca-6-47" n="47">Oricine vine la Mine ºi aude cuvintele Mele ºi le face, vã voi arãta cu cine se aseamãnã:</p>
        <p id="Luca-6-48" n="48">Asemenea este unui om care, zidindu-ºi casã, a sãpat, a adâncit ºi i-a pus temelia pe piatrã, ºi venind apele mari ºi puhoiul izbind în casa aceea, n-a putut s-o clinteascã, fiindcã era bine clãditã pe piatrã.</p>
        <p id="Luca-6-49" n="49">Iar cel ce aude, dar nu face, este asemenea omului care ºi-a zidit casa pe pãmânt fãrã temelie, ºi izbind în ea puhoiul de ape, îndatã a cãzut ºi prãbuºirea acelei case a fost mare.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-7" type="capitol" n="7">
        <head>Vindecarea slugii unui sutaº. Vindecarea tânãrului din Nain.
Trimiºii lui Ioan Botezãtorul. Ungerea lui Iisus de cãtre femeia
pãcãtoasã.</head>
        <p id="Luca-7-1" n="1">ªi dupã ce a sfârºit toate aceste cuvinte ale Sale în auzul poporului, a intrat în Capernaum.</p>
        <p id="Luca-7-2" n="2">Iar sluga unui sutaº, care era la el în cinste, fiind bolnavã era sã moarã.</p>
        <p id="Luca-7-3" n="3">ªi auzind despre Iisus, a trimis la El bãtrâni ai iudeilor, rugându-L sã vinã ºi sã vindece pe sluga lui.</p>
        <p id="Luca-7-4" n="4">Iar ei, venind la Iisus, L-au rugat stãruitor, zicând: Vrednic este sã-i faci lui aceasta,</p>
        <p id="Luca-7-5" n="5">Cãci iubeºte neamul nostru ºi el ne-a zidit sinagoga.</p>
        <p id="Luca-7-6" n="6">Iar Iisus mergea cu ei. ªi nefiind El acum departe de casã, a trimis la El prieteni, zicându-I: Doamne, nu Te osteni, cã nu sunt vrednic ca sã intri sub acoperãmântul meu.</p>
        <p id="Luca-7-7" n="7">De aceea nici pe mine nu m-am socotit vrednic sã vin la Tine. Ci spune cu cuvântul ºi se va vindeca sluga mea.</p>
        <p id="Luca-7-8" n="8">Cãci ºi eu sunt om pus sub stãpânire, având sub mine ostaºi, ºi zic acestuia: Du-te, ºi se duce, ºi altuia: Vino, ºi vine, ºi slugii mele: Fã aceasta, ºi face.</p>
        <p id="Luca-7-9" n="9">Iar Iisus, auzind acestea, S-a minunat de el ºi, întorcându-Se, a zis mulþimii care venea dupã El: Zic vouã cã nici în Israel n-am aflat atâta credinþã;</p>
        <p id="Luca-7-10" n="10">ªi întorcându-se cei trimiºi acasã, au gãsit sluga sãnãtoasã.</p>
        <p id="Luca-7-11" n="11">ªi dupã aceea, S-a dus într-o cetate numitã Nain ºi cu El împreunã mergeau ucenicii Lui ºi multã mulþime.</p>
        <p id="Luca-7-12" n="12">Iar când S-a apropiat de poarta cetãþii, iatã scoteau un mort, singurul copil al mamei sale, ºi ea era vãduvã, ºi mulþime mare din cetate era cu ea.</p>
        <p id="Luca-7-13" n="13">ªi, vãzând-o Domnul, I s-a fãcut milã de ea ºi i-a zis: Nu plânge!</p>
        <p id="Luca-7-14" n="14">ªi apropiindu-Se, S-a atins de sicriu, iar cei ce-l duceau s-au oprit. ªi a zis: Tinere, þie îþi zic, scoalã-te.</p>
        <p id="Luca-7-15" n="15">ªi s-a ridicat mortul ºi a început sã vorbeascã, ºi l-a dat mamei lui.</p>
        <p id="Luca-7-16" n="16">ªi fricã i-a cuprins pe toþi ºi slãveau pe Dumnezeu, zicând: Prooroc mare s-a ridicat între noi ºi Dumnezeu a cercetat pe poporul Sãu.</p>
        <p id="Luca-7-17" n="17">ªi a ieºit cuvântul acesta despre El în toatã Iudeea ºi în toatã împrejurimea.</p>
        <p id="Luca-7-18" n="18">ªi au vestit lui Ioan ucenicii lui de toate acestea.</p>
        <p id="Luca-7-19" n="19">ªi chemând la sine pe doi dintre ucenicii sãi, Ioan i-a trimis cãtre Domnul, zicând: Tu eºti Cel ce va sã vinã sau sã aºteptãm pe altul?</p>
        <p id="Luca-7-20" n="20">ªi ajungând la El, bãrbaþii au zis: Ioan Botezãtorul ne-a trimis la Tine, zicând: Tu eºti Cel ce va sã vinã sau sã aºteptãm pe altul?</p>
        <p id="Luca-7-21" n="21">ªi în acel ceas El a vindecat pe mulþi de boli ºi de rãni ºi de duhuri rele ºi multor orbi le-a dãruit vederea.</p>
        <p id="Luca-7-22" n="22">ªi rãspunzând, le-a zis: Mergeþi ºi spuneþi lui Ioan cele ce aþi vãzut ºi cele ce aþi auzit: Orbii vãd, ºchiopii umblã, leproºii se curãþesc, surzii aud, morþii înviazã ºi sãracilor li se binevesteºte.</p>
        <p id="Luca-7-23" n="23">ªi fericit este acela care nu se va sminti întru Mine.</p>
        <p id="Luca-7-24" n="24">Iar, dupã ce trimiºii lui Ioan au plecat, El a început sã vorbeascã mulþimilor despre Ioan: Ce aþi ieºit sã priviþi, în pustie? Oare trestie clãtinatã de vânt?</p>
        <p id="Luca-7-25" n="25">Dar ce aþi ieºit sã vedeþi? Oare om îmbrãcat în haine moi? Iatã, cei ce poartã haine scumpe ºi petrec în desfãtare sunt în casele regilor.</p>
        <p id="Luca-7-26" n="26">Dar ce-aþi ieºit sã vedeþi? Oare prooroc? Da! Zic vouã: ºi mai mult decât un prooroc.</p>
        <p id="Luca-7-27" n="27">Acesta este cel despre care s-a scris: "Iatã trimit înaintea feþei Tale pe îngerul Meu care va gãti calea Ta, înaintea Ta".</p>
        <p id="Luca-7-28" n="28">Zic vouã: Între cei nãscuþi din femei, nimeni nu este mai mare decât Ioan; dar cel mai mic în împãrãþia lui Dumnezeu este mai mare decât el.</p>
        <p id="Luca-7-29" n="29">ªi tot poporul auzind, ºi vameºii s-au încredinþat de dreptatea lui Dumnezeu, botezându-se cu botezul lui Ioan.</p>
        <p id="Luca-7-30" n="30">Iar fariseii ºi învãþãtorii de lege au cãlcat voia lui Dumnezeu în ei înºiºi, nebotezându-se de el.</p>
        <p id="Luca-7-31" n="31">Cu cine voi asemãna pe oamenii acestui neam? ªi cu cine sunt ei asemenea?</p>
        <p id="Luca-7-32" n="32">Sunt asemenea copiilor care ºed în piaþã ºi strigã unii cãtre alþii, zicând: V-am cântat din fluier ºi n-aþi jucat; v-am cântat de jale ºi n-aþi plâns.</p>
        <p id="Luca-7-33" n="33">Cãci a venit Ioan Botezãtorul, nemâncând pâine ºi negustând vin, ºi ziceþi: Are demon!</p>
        <p id="Luca-7-34" n="34">A venit ºi Fiul Omului, mâncând ºi bând, ºi ziceþi: Iatã un om mâncãcios ºi bãutor de vin, prieten al vameºilor ºi al pãcãtoºilor!</p>
        <p id="Luca-7-35" n="35">Dar Înþelepciunea a fost gãsitã dreaptã de cãtre toþi fiii ei.</p>
        <p id="Luca-7-36" n="36">Unul din farisei L-a rugat pe Iisus sã mãnânce cu el. ªi intrând în casa fariseului, a ºezut la masã.</p>
        <p id="Luca-7-37" n="37">ªi iatã era în cetate o femeie pãcãtoasã ºi, aflând cã ºade la masã, în casa fariseului, a adus un alabastru cu mir.</p>
        <p id="Luca-7-38" n="38">ªi, stând la spate, lângã picioarele Lui, plângând, a început sã ude cu lacrimi picioarele Lui, ºi cu pãrul capului ei le ºtergea. ªi sãruta picioarele Lui ºi le ungea cu mir.</p>
        <p id="Luca-7-39" n="39">ªi vãzând, fariseul, care-L chemase, a zis în sine: Acesta, de-ar fi prooroc, ar ºti cine e ºi ce fel e femeia care se atinge de El, cã este pãcãtoasã.</p>
        <p id="Luca-7-40" n="40">ªi rãspunzând, Iisus a zis cãtre el: Simone, am sã-þi spun ceva. Învãþãtorule, spune, zise el.</p>
        <p id="Luca-7-41" n="41">Un cãmãtar avea doi datornici. Unul era dator cu cinci sute de dinari, iar celãlalt cu cincizeci.</p>
        <p id="Luca-7-42" n="42">Dar, neavând ei cu ce sã plãteascã, i-a iertat pe amândoi. Deci, care dintre ei îl va iubi mai mult?</p>
        <p id="Luca-7-43" n="43">Simon, rãspunzând, a zis: Socotesc cã acela cãruia i-a iertat mai mult. Iar El i-a zis: Drept ai judecat.</p>
        <p id="Luca-7-44" n="44">ªi întorcându-se cãtre femeie, a zis lui Simon: Vezi pe femeia aceasta? Am intrat în casa ta ºi apã pe picioare nu Mi-ai dat; ea însã, cu lacrimi, Mi-a udat picioarele ºi le-a ºters cu pãrul ei.</p>
        <p id="Luca-7-45" n="45">Sãrutare nu Mi-ai dat; ea însã de când am intrat, n-a încetat sã-Mi sãrute picioarele.</p>
        <p id="Luca-7-46" n="46">Cu untdelemn capul Meu nu l-ai uns; ea însã cu mir Mi-a uns picioarele.</p>
        <p id="Luca-7-47" n="47">De aceea îþi zic: Iertate sunt pãcatele ei cele multe, cãci mult a iubit. Iar cui se iartã puþin, puþin iubeºte.</p>
        <p id="Luca-7-48" n="48">ªi a zis ei: Iertate îþi sunt pãcatele.</p>
        <p id="Luca-7-49" n="49">ªi au început cei ce ºedeau împreunã la masã sã zicã în sine: Cine este Acesta care iartã ºi pãcatele?</p>
        <p id="Luca-7-50" n="50">Iar cãtre femeie a zis: Credinþa ta te-a mântuit; mergi în pace.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-8" type="capitol" n="8">
        <head>Pilda semãnãtorului. Mama ºi fraþii lui Iisus. Potolirea
furtunii. Demonizatul din þinutul Gherghesenilor. Învierea fiicei
lui Iair. Vindecarea femeii bolnave de doisprezece
ani.</head>
        <p id="Luca-8-1" n="1">ªi dupã aceea Iisus umbla prin cetãþi ºi prin sate, propovãduind ºi binevestind împãrãþia lui Dumnezeu, ºi cei doisprezece erau cu El;</p>
        <p id="Luca-8-2" n="2">ªi unele femei care fuseserã vindecate de duhuri rele ºi de boli: Maria, numitã Magdalena, din care ieºiserã ºapte demoni,</p>
        <p id="Luca-8-3" n="3">ªi Ioana, femeia lui Huza, un iconom al lui Irod, ºi Suzana ºi multe altele care le slujeau din avutul lor.</p>
        <p id="Luca-8-4" n="4">ªi adunându-se mulþime multã ºi venind de prin cetãþi la El, a zis în pildã:</p>
        <p id="Luca-8-5" n="5">Ieºit-a semãnãtorul sã semene sãmânþa sa. ªi semãnând el, una a cãzut lângã drum ºi a fost cãlcatã cu picioarele ºi pãsãrile cerului au mâncat-o.</p>
        <p id="Luca-8-6" n="6">ªi alta a cãzut pe piatrã, ºi, rãsãrind, s-a uscat, pentru cã nu avea umezealã.</p>
        <p id="Luca-8-7" n="7">ªi alta a cãzut între spini ºi spinii, crescând cu ea, au înãbuºit-o.</p>
        <p id="Luca-8-8" n="8">ªi alta a cãzut pe pãmântul cel bun ºi, crescând, a fãcut rod însutit. Acestea zicând, striga: Cine are urechi de auzit sã audã.</p>
        <p id="Luca-8-9" n="9">ªi ucenicii Lui Îl întrebau: Ce înseamnã pilda aceasta?</p>
        <p id="Luca-8-10" n="10">El a zis: Vouã vã este dat sã cunoaºteþi tainele împãrãþiei lui Dumnezeu, iar celorlalþi în pilde, ca, vãzând, sã nu vadã ºi, auzind, sã nu înþeleagã.</p>
        <p id="Luca-8-11" n="11">Iar pilda aceasta înseamnã: Sãmânþa este cuvântul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-8-12" n="12">Iar cea de lângã drum sunt cei care aud, apoi vine diavolul ºi ia cuvântul din inima lor, ca nu cumva, crezând, sã se mântuiascã.</p>
        <p id="Luca-8-13" n="13">Iar cea de pe piatrã sunt aceia care, auzind cuvântul îl primesc cu bucurie, dar aceºtia nu au rãdãcinã; ei cred pânã la o vreme, iar la vreme de încercare se leapãdã.</p>
        <p id="Luca-8-14" n="14">Cea cãzutã între spini sunt cei ce aud cuvântul, dar umblând cu grijile ºi cu bogãþia ºi cu plãcerile vieþii, se înãbuºã ºi nu rodesc.</p>
        <p id="Luca-8-15" n="15">Iar cea de pe pãmânt bun sunt cei ce, cu inimã curatã ºi bunã, aud cuvântul, îl pãstreazã ºi rodesc întru rãbdare.</p>
        <p id="Luca-8-16" n="16">Nimeni, aprinzând fãclia, n-o ascunde sub un vas, sau n-o pune sub pat, ci o aºeazã în sfeºnic, pentru ca cei ce intrã sã vadã lumina.</p>
        <p id="Luca-8-17" n="17">Cãci nu este nimic ascuns, care sã nu se dea pe faþã ºi nimic tainic, care sã nu se cunoascã ºi sã nu vinã la arãtare.</p>
        <p id="Luca-8-18" n="18">Luaþi seama deci cum auziþi: Celui ce are i se va da; iar de la cel ce nu are, ºi ce i se pare cã are se va lua de la el.</p>
        <p id="Luca-8-19" n="19">ªi au venit la El mama Lui ºi fraþii; dar nu puteau sã se apropie de El din pricina mulþimii.</p>
        <p id="Luca-8-20" n="20">ªi I s-a vestit: Mama Ta ºi fraþii Tãi stau afarã ºi voiesc sã Te vadã.</p>
        <p id="Luca-8-21" n="21">Iar El, rãspunzând, a zis cãtre ei: Mama mea ºi fraþii Mei sunt aceºtia care ascultã cuvântul lui Dumnezeu ºi-l îndeplinesc.</p>
        <p id="Luca-8-22" n="22">ªi într-una din zile a intrat în corabie cu ucenicii Sãi ºi a zis cãtre ei: Sã trecem de cealaltã parte a lacului. ªi au plecat.</p>
        <p id="Luca-8-23" n="23">Dar, pe când ei vâsleau, El a adormit. ªi s-a lãsat pe lac o furtunã de vânt, ºi corabia se umplea de apã ºi erau în primejdie.</p>
        <p id="Luca-8-24" n="24">ªi, apropiindu-se, L-au deºteptat, zicând: Învãþãtorule, Învãþãtorule, pierim. Iar El, sculându-Se, a certat vântul ºi valul apei ºi ele au încetat ºi s-a fãcut liniºte.</p>
        <p id="Luca-8-25" n="25">ªi le-a zis: Unde este credinþa voastrã? Iar ei, temându-se, s-au mirat, zicând unii cãtre alþii: Oare cine este Acesta, cã porunceºte ºi vânturilor ºi apei, ºi-L ascultã?</p>
        <p id="Luca-8-26" n="26">ªi au ajuns cu corabia în þinutul Gerghesenilor, care este în faþa Galileii.</p>
        <p id="Luca-8-27" n="27">ªi ieºind pe uscat, L-a întâmpinat un bãrbat din cetate, care avea demon ºi care de multã vreme nu mai punea hainã pe el ºi în casã nu mai locuia, ci prin morminte.</p>
        <p id="Luca-8-28" n="28">ªi vãzând pe Iisus, strigând, a cãzut înaintea Lui ºi cu glas mare a zis: Ce ai cu mine, Iisuse, Fiul lui Dumnezeu Celui Preaînalt? Rogu-Te, nu mã chinui.</p>
        <p id="Luca-8-29" n="29">Cãci poruncea duhului necurat sã iasã din om, pentru cã de mulþi ani îl stãpânea, ºi era legat în lanþuri ºi în obezi, pãzindu-l, dar el, sfãrâmând legãturile, era mânat de demon, în pustie.</p>
        <p id="Luca-8-30" n="30">ªi l-a întrebat Iisus, zicând: Care-þi este numele? Iar el a zis: Legiune. Cãci demoni mulþi intraserã în el.</p>
        <p id="Luca-8-31" n="31">ªi-L rugau pe El sã nu le porunceascã sã meargã în adânc.</p>
        <p id="Luca-8-32" n="32">ªi era acolo o turmã mare de porci, care pãºteau pe munte. ªi L-au rugat sã le îngãduie sã intre în ei; ºi le-a îngãduit.</p>
        <p id="Luca-8-33" n="33">ªi, ieºind demonii din om, au intrat în porci, iar turma s-a aruncat de pe þãrm în lac ºi s-a înecat.</p>
        <p id="Luca-8-34" n="34">Iar pãzitorii vãzând ce s-a întâmplat, au fugit ºi au vestit în cetate ºi prin sate.</p>
        <p id="Luca-8-35" n="35">ªi au ieºit sã vadã ce s-a întâmplat ºi au venit la Iisus ºi au gãsit pe omul din care ieºiserã demonii, îmbrãcat ºi întreg la minte, ºezând jos, la picioarele lui Iisus ºi s-au înfricoºat.</p>
        <p id="Luca-8-36" n="36">ªi cei ce vãzuserã le-au spus cum a fost izbãvit demonizatul.</p>
        <p id="Luca-8-37" n="37">ªi L-a rugat pe El toatã mulþimea din þinutul Gerghesenilor sã plece de la ei, cãci erau cuprinºi de fricã mare. Iar El, intrând în corabie, S-a înapoiat.</p>
        <p id="Luca-8-38" n="38">Iar bãrbatul din care ieºiserã demonii Îl ruga sã rãmânã cu El. Iisus însã i-a dat drumul zicând:</p>
        <p id="Luca-8-39" n="39">Întoarce-te în casa ta ºi spune cât bine þi-a fãcut þie Dumnezeu. ªi a plecat, vestind în toatã cetatea câte îi fãcuse Iisus.</p>
        <p id="Luca-8-40" n="40">ªi când s-a întors Iisus, L-a primit mulþimea, cãci toþi Îl aºteptau.</p>
        <p id="Luca-8-41" n="41">ªi iatã a venit un bãrbat, al cãrui nume era Iair ºi care era mai-marele sinagogii. ªi cãzând la picioarele lui Iisus, Îl ruga sã intre în casa Lui,</p>
        <p id="Luca-8-42" n="42">Cãci avea numai o fiicã, ca de doisprezece ani, ºi ea era pe moarte. ªi, pe când se ducea El, mulþimile Îl împresurau.</p>
        <p id="Luca-8-43" n="43">ªi o femeie, care de doisprezece ani avea scurgere de sânge ºi cheltuise cu doctorii toatã averea ei, ºi de nici unul nu putuse sã fie vindecatã,</p>
        <p id="Luca-8-44" n="44">Apropiindu-se pe la spate, s-a atins de poala hainei Lui ºi îndatã s-a oprit curgerea sângelui ei.</p>
        <p id="Luca-8-45" n="45">ªi a zis Iisus: Cine este cel ce s-a atins de Mine? Dar toþi tãgãduind, Petru ºi ceilalþi care erau cu El, au zis: Învãþãtorule, mulþimile Te îmbulzesc ºi Te strâmtoreazã ºi Tu zici: Cine este cel ce s-a atins de mine?</p>
        <p id="Luca-8-46" n="46">Iar Iisus a zis: S-a atins de Mine cineva. Cãci am simþit o putere care a ieºit din Mine.</p>
        <p id="Luca-8-47" n="47">ªi, femeia, vãzându-se vãditã, a venit tremurând ºi, cãzând înaintea Lui, a spus de faþã cu tot poporul din ce cauzã s-a atins de El ºi cum s-a tãmãduit îndatã.</p>
        <p id="Luca-8-48" n="48">Iar El i-a zis: Îndrãzneºte, fiicã, credinþa ta te-a mântuit. Mergi în pace.</p>
        <p id="Luca-8-49" n="49">ªi încã vorbind El, a venit cineva de la mai-marele sinagogii, zicând: A murit fiica ta. Nu mai supãra pe Învãþãtorul.</p>
        <p id="Luca-8-50" n="50">Dar Iisus, auzind, i-a rãspuns: Nu te teme; crede numai ºi se va izbãvi.</p>
        <p id="Luca-8-51" n="51">ªi venind în casã n-a lãsat pe nimeni sã intre cu El, decât numai pe Petru ºi pe Ioan ºi pe Iacov ºi pe tatãl copilei ºi pe mamã.</p>
        <p id="Luca-8-52" n="52">ªi toþi plângeau ºi se tânguiau pentru ea. Iar El a zis: Nu plângeþi; n-a murit, ci doarme.</p>
        <p id="Luca-8-53" n="53">ªi râdeau de El, ºtiind cã a murit.</p>
        <p id="Luca-8-54" n="54">Iar El, scoþând pe toþi afarã ºi apucând-o de mânã, a strigat, zicând: Copilã, scoalã-te!</p>
        <p id="Luca-8-55" n="55">ªi duhul ei s-a întors ºi a înviat îndatã; ºi a poruncit El sã i se dea sã mãnânce.</p>
        <p id="Luca-8-56" n="56">ªi au rãmas uimiþi pãrinþii ei. Iar El le-a poruncit sã nu spunã nimãnui ce s-a întâmplat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-9" type="capitol" n="9">
        <head>Trimiterea apostolilor. Sãturarea celor cinci mii de oameni.
Mãrturisirea lui Petru. Întâia ºi a doua vestire a Patimilor.
Schimbarea la faþã. Vindecarea copilului demonizat. Care este
întâiul între apostoli? Urmarea lui Iisus.</head>
        <p id="Luca-9-1" n="1">ªi chemând pe cei doisprezece ucenici ai Sãi, le-a dat putere ºi stãpânire peste toþi demonii ºi sã vindece bolile.</p>
        <p id="Luca-9-2" n="2">ªi i-a trimis sã propovãduiascã împãrãþia lui Dumnezeu ºi sã vindece pe cei bolnavi.</p>
        <p id="Luca-9-3" n="3">ªi a zis cãtre ei: Sã nu luaþi nimic pe drum, nici toiag, nici traistã, nici pâine, nici bani ºi nici sã nu aveþi câte douã haine.</p>
        <p id="Luca-9-4" n="4">ªi în orice casã veþi intra, acolo sã rãmâneþi ºi de acolo sã plecaþi.</p>
        <p id="Luca-9-5" n="5">ªi câþi nu vã vor primi, ieºind din acea cetate scuturaþi praful de pe picioarele voastre, spre mãrturie împotriva lor.</p>
        <p id="Luca-9-6" n="6">Iar ei, plecând, mergeau prin sate binevestind ºi vindecând pretutindeni.</p>
        <p id="Luca-9-7" n="7">ªi a auzit Irod tetrarhul toate cele fãcute ºi era nedumerit, cã se zicea de cãtre unii cã Ioan s-a sculat din morþi;</p>
        <p id="Luca-9-8" n="8">Iar de unii cã Ilie s-a arãtat, iar de alþii, cã un prooroc dintre cei vechi a înviat.</p>
        <p id="Luca-9-9" n="9">Iar Irod a zis: Lui Ioan eu i-am tãiat capul. Cine este dar Acesta despre care aud asemenea lucruri? ªi cãuta sã-l vadã.</p>
        <p id="Luca-9-10" n="10">ªi, întorcându-se apostolii, I-au spus toate câte au fãcut. ªi, luându-i cu Sine, S-a dus de o parte într-un loc pustiu, aproape de cetatea numitã Betsaida.</p>
        <p id="Luca-9-11" n="11">Iar mulþimile, aflând, au mers dupã El ºi El, primindu-le, le vorbea despre împãrãþia lui Dumnezeu, iar pe cei care aveau trebuinþã de vindecare îi fãcea sãnãtoºi.</p>
        <p id="Luca-9-12" n="12">Dar ziua a început sã se plece spre searã. ªi, venind la El, cei doisprezece I-au spus: Dã drumul mulþimii sã se ducã prin satele ºi prin sãtuleþele dimprejur, ca sã poposeascã ºi sã-ºi gãseascã mâncare, cã aici suntem în loc pustiu.</p>
        <p id="Luca-9-13" n="13">Iar El a zis cãtre ei: Daþi-le voi sã mãnânce. Iar ei au zis: Nu avem mai mult de cinci pâini ºi doi peºti, afarã numai dacã, ducându-ne noi, vom cumpãra merinde pentru tot poporul acesta.</p>
        <p id="Luca-9-14" n="14">Cãci erau ca la cinci mii de bãrbaþi. Dar El a zis cãtre ucenicii Sãi: Aºezaþi-i jos, în cete de câte cincizeci de inºi.</p>
        <p id="Luca-9-15" n="15">ªi au fãcut aºa ºi i-au aºezat pe toþi.</p>
        <p id="Luca-9-16" n="16">Iar Iisus, luând cele cinci pâini ºi cei doi peºti ºi privind la cer, le-a binecuvântat, a frânt ºi a dat ucenicilor, ca sã punã mulþimii înainte.</p>
        <p id="Luca-9-17" n="17">ªi au mâncat ºi s-au sãturat toþi ºi au luat ceea ce le-a rãmas, douãsprezece coºuri de fãrâmituri.</p>
        <p id="Luca-9-18" n="18">ªi când Se ruga El singur, erau cu El ucenicii, ºi i-a întrebat, zicând: Cine zic mulþimile cã sunt Eu?</p>
        <p id="Luca-9-19" n="19">Iar ei, rãspunzând, au zis: Ioan Botezãtorul, iar alþii Ilie, iar alþii cã a înviat un prooroc din cei vechi.</p>
        <p id="Luca-9-20" n="20">ªi El le-a zis: Dar voi cine ziceþi cã sunt Eu? Iar Petru, rãspunzând, a zis: Hristosul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-9-21" n="21">Iar El, certându-i, le-a poruncit sã nu spunã nimãnui aceasta,</p>
        <p id="Luca-9-22" n="22">Zicând cã Fiul Omului trebuie sã pãtimeascã multe ºi sã fie defãimat de cãtre bãtrâni ºi de cãtre arhierei ºi de cãtre cãrturari ºi sã fie omorât, iar a treia zi sã învieze.</p>
        <p id="Luca-9-23" n="23">ªi zicea cãtre toþi: Dacã voieºte cineva sã vinã dupã Mine, sã se lepede de sine, sã-ºi ia crucea în fiecare zi ºi sã-Mi urmeze Mie;</p>
        <p id="Luca-9-24" n="24">Cãci cine va voi sã-ºi scape sufletul îl va pierde; iar cine-ºi va pierde sufletul pentru Mine, acela îl va mântui.</p>
        <p id="Luca-9-25" n="25">Cã ce foloseºte omului dacã va câºtiga lumea toatã, iar pe sine se va pierde sau se va pãgubi?</p>
        <p id="Luca-9-26" n="26">Cãci de cel ce se va ruºina de Mine ºi de cuvintele Mele, de acesta ºi Fiul Omului se va ruºina, când va veni întru slava Sa ºi a Tatãlui ºi a sfinþilor îngeri.</p>
        <p id="Luca-9-27" n="27">Cu adevãrat însã spun vouã: Sunt unii, dintre cei ce stau aici, care nu vor gusta moartea, pânã ce nu vor vedea împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-9-28" n="28">Iar dupã cuvintele acestea, ca la opt zile, luând cu Sine pe Petru ºi pe Ioan ºi pe Iacov, S-a suit pe munte ca sã Se roage.</p>
        <p id="Luca-9-29" n="29">ªi pe când se ruga El, chipul feþei Sale s-a fãcut altul ºi îmbrãcãmintea Lui albã strãlucind.</p>
        <p id="Luca-9-30" n="30">ªi iatã doi bãrbaþi vorbeau cu El, care erau Moise ºi Ilie,</p>
        <p id="Luca-9-31" n="31">ªi care, arãtându-se întru slavã, vorbeau despre sfârºitul Lui, pe care avea sã-l împlineascã în Ierusalim.</p>
        <p id="Luca-9-32" n="32">Iar Petru ºi cei ce erau cu el erau îngreuiaþi de somn; ºi deºteptându-se, au vãzut slava Lui ºi pe cei doi bãrbaþi stând cu El.</p>
        <p id="Luca-9-33" n="33">ªi când s-au despãrþit ei de El, Petru a zis cãtre Iisus: Învãþãtorule, bine este ca noi sã fim aici ºi sã facem trei colibe: una Þie, una lui Moise ºi una lui Ilie, neºtiind ce spune.</p>
        <p id="Luca-9-34" n="34">ªi, pe când vorbea el acestea, s-a fãcut un nor ºi i-a umbrit; ºi ei s-au spãimântat când au intrat în nor.</p>
        <p id="Luca-9-35" n="35">ªi glas s-a fãcut din nor, zicând: Acesta este Fiul Meu cel ales, de acesta sã ascultaþi!</p>
        <p id="Luca-9-36" n="36">ªi când a trecut glasul, S-a aflat Iisus singur. ªi ei au tãcut ºi nimãnui n-au spus nimic, în zilele acelea, din cele ce vãzuserã.</p>
        <p id="Luca-9-37" n="37">În ziua urmãtoare, când s-au coborât din munte, L-a întâmpinat mulþime multã.</p>
        <p id="Luca-9-38" n="38">ªi iatã un bãrbat din mulþime a strigat, zicând: Învãþãtorule, rogu-mã Þie, cautã spre fiul meu, cã îl am numai pe el;</p>
        <p id="Luca-9-39" n="39">ªi iatã un duh îl apucã ºi îndatã strigã ºi-l zguduie cu spume ºi abia pleacã de la el, dupã ce l-a zdrobit.</p>
        <p id="Luca-9-40" n="40">ªi m-am rugat de ucenicii Tãi ca sã-l alunge, ºi n-au putut.</p>
        <p id="Luca-9-41" n="41">Iar Iisus, rãspunzând, a zis: O, neam necredincios ºi îndãrãtnic! Pânã când voi fi cu voi ºi vã voi suferi? Adu aici pe fiul tãu.</p>
        <p id="Luca-9-42" n="42">ªi, apropiindu-se el, demonul l-a aruncat la pãmânt ºi l-a zguduit. Iar Iisus a certat pe duhul cel necurat ºi a vindecat pe copil ºi l-a dat tatãlui lui.</p>
        <p id="Luca-9-43" n="43">Iar toþi au rãmas uimiþi de mãrirea lui Dumnezeu. ªi mirându-se toþi de toate câte fãcea, a zis cãtre ucenicii Sãi:</p>
        <p id="Luca-9-44" n="44">Puneþi în urechile voastre cuvintele acestea: Cãci Fiul Omului va fi dat în mâinile oamenilor.</p>
        <p id="Luca-9-45" n="45">Iar ei nu înþelegeau cuvântul acesta, cãci era ascuns pentru ei ca sã nu-l priceapã ºi se temeau sã-L întrebe despre acest cuvânt.</p>
        <p id="Luca-9-46" n="46">ªi a intrat gând în inima lor: Cine dintre ei ar fi mai mare?</p>
        <p id="Luca-9-47" n="47">Iar Iisus, cunoscând cugetul inimii lor, a luat un copil, l-a pus lângã Sine,</p>
        <p id="Luca-9-48" n="48">ªi le-a zis: Oricine va primi pruncul acesta, în numele Meu, pe Mine Mã primeºte; iar oricine Mã va primi pe Mine, primeºte pe Cel ce M-a trimis pe Mine. Cãci cel ce este mai mic între voi toþi, acesta este mare.</p>
        <p id="Luca-9-49" n="49">Iar Ioan, rãspunzând, a zis: Învãþãtorule, am vãzut pe unul care, în numele Tãu, scoate demoni ºi l-am oprit, pentru cã nu-Þi urmeazã împreunã cu noi.</p>
        <p id="Luca-9-50" n="50">Iar Iisus a zis cãtre el: Nu-l opriþi; cãci cine nu este împotriva voastrã este pentru voi.</p>
        <p id="Luca-9-51" n="51">ªi când s-au împlinit zilele înãlþãrii Sale, El S-a hotãrât sã meargã la Ierusalim.</p>
        <p id="Luca-9-52" n="52">ªi a trimis vestitori înaintea Lui. ªi ei, mergând, au intrat într-un sat de samarineni, ca sã facã pregãtiri pentru El.</p>
        <p id="Luca-9-53" n="53">Dar ei nu L-au primit, pentru cã El se îndrepta spre Ierusalim.</p>
        <p id="Luca-9-54" n="54">ªi vãzând aceasta, ucenicii Iacov ºi Ioan I-au zis: Doamne, vrei sã zicem sã se coboare foc din cer ºi sã-i mistuie, cum a fãcut ºi Ilie?</p>
        <p id="Luca-9-55" n="55">Iar El, întorcându-Se, i-a certat ºi le-a zis: Nu ºtiþi, oare, fiii cãrui duh sunteþi? Cãci Fiul Omului n-a venit ca sã piardã sufletele oamenilor, ci ca sã le mântuiascã.</p>
        <p id="Luca-9-56" n="56">ªi s-au dus în alt sat.</p>
        <p id="Luca-9-57" n="57">ªi pe când mergeau ei pe cale, zis-a unul cãtre El: Te voi însoþi, oriunde Te vei duce.</p>
        <p id="Luca-9-58" n="58">ªi i-a zis Iisus: Vulpile au vizuini ºi pãsãrile cerului cuiburi; dar Fiul Omului n-are unde sã-ªi plece capul.</p>
        <p id="Luca-9-59" n="59">ªi a zis cãtre altul: urmeazã-Mi. Iar el a zis: Doamne, dã-mi voie întâi sã merg sã îngrop pe tatãl meu.</p>
        <p id="Luca-9-60" n="60">Iar El i-a zis: Lasã morþii sã-ºi îngroape morþii lor, iar tu mergi de vesteºte împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-9-61" n="61">Dar altul a zis: Îþi voi urma, Doamne, dar întâi îngãduie-mi ca sã rânduiesc cele din casa mea.</p>
        <p id="Luca-9-62" n="62">Iar Iisus a zis cãtre el: Nimeni care pune mâna pe plug ºi se uitã îndãrãt nu este potrivit pentru împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-10" type="capitol" n="10">
        <head>Trimiterea ºi înapoierea celor ºaptezeci (ºi doi) de ucenici.
Vai de cetãþile rele. Iisus se bucurã cu duhul. Pilda
samarineanului milostiv. Marta ºi Maria.</head>
        <p id="Luca-10-1" n="1">Iar dupã acestea, Domnul a ales alþi ºaptezeci (ºi doi) ºi i-a trimis câte doi înaintea feþei Sale, în fiecare cetate ºi loc, unde Însuºi avea sã vinã.</p>
        <p id="Luca-10-2" n="2">ªi zicea cãtre ei: Seceriºul este mult, dar lucrãtorii sunt puþini; rugaþi deci pe Domnul seceriºului, ca sã scoatã lucrãtori la seceriºul Sãu.</p>
        <p id="Luca-10-3" n="3">Mergeþi; iatã, Eu vã trimit ca pe niºte miei în mijlocul lupilor.</p>
        <p id="Luca-10-4" n="4">Nu purtaþi pungã, nici traistã, nici încãlþãminte; ºi pe nimeni sã nu salutaþi pe cale.</p>
        <p id="Luca-10-5" n="5">Iar în orice casã veþi intra, întâi ziceþi: Pace casei acesteia.</p>
        <p id="Luca-10-6" n="6">ªi de va fi acolo un fiu al pãcii, pacea voastrã se va odihni peste el, iar de nu, se va întoarce la voi.</p>
        <p id="Luca-10-7" n="7">ªi în aceastã casã rãmâneþi, mâncând ºi bând cele ce vã vor da, cãci vrednic este lucrãtorul de plata sa. Nu vã mutaþi din casã în casã.</p>
        <p id="Luca-10-8" n="8">ªi în orice cetate veþi intra ºi vã vor primi, mâncaþi cele ce vã vor pune înainte.</p>
        <p id="Luca-10-9" n="9">ªi vindecaþi pe bolnavii din ea ºi ziceþi-le: S-a apropiat de voi împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-10-10" n="10">ªi în orice cetate veþi intra ºi nu vã vor primi, ieºind în pieþele ei, ziceþi:</p>
        <p id="Luca-10-11" n="11">ªi praful care s-a lipit de picioarele noastre din cetatea noastrã vi-l scuturãm vouã. Dar aceasta sã ºtiþi, cã s-a apropiat împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-10-12" n="12">Zic vouã: Cã mai uºor va fi Sodomei în ziua aceea, decât cetãþii aceleia.</p>
        <p id="Luca-10-13" n="13">Vai þie, Horazine! Vai þie, Betsaido! Cãci dacã în Tir ºi în Sidon s-ar fi fãcut minunile care s-au fãcut la voi, de mult s-ar fi pocãit, stând în sac ºi în cenuºã.</p>
        <p id="Luca-10-14" n="14">Dar Tirului ºi Sidonului mai uºor le va fi la judecatã, decât vouã.</p>
        <p id="Luca-10-15" n="15">ªi tu, Capernaume, nu ai fost înãlþat, oare, pânã la cer? Pânã la iad vei fi coborât!</p>
        <p id="Luca-10-16" n="16">Cel ce vã ascultã pe voi pe Mine Mã ascultã, ºi cel ce se leapãdã de voi se leapãdã de Mine; iar cine se leapãdã de Mine se leapãdã de Cel ce M-a trimis pe Mine.</p>
        <p id="Luca-10-17" n="17">ªi s-au întors cei ºaptezeci (ºi doi) cu bucurie, zicând: Doamne, ºi demonii ni se supun în numele Tãu.</p>
        <p id="Luca-10-18" n="18">ªi le-a zis: Am vãzut pe satana ca un fulger cãzând din cer.</p>
        <p id="Luca-10-19" n="19">Iatã, v-am dat putere sã cãlcaþi peste ºerpi ºi peste scorpii, ºi peste toatã puterea vrãjmaºului, ºi nimic nu vã va vãtãma.</p>
        <p id="Luca-10-20" n="20">Dar nu vã bucuraþi de aceasta, cã duhurile vi se pleacã, ci vã bucuraþi cã numele voastre sunt scrise în ceruri.</p>
        <p id="Luca-10-21" n="21">În acesta ceas, El S-a bucurat în Duhul Sfânt ºi a zis: Te slãvesc pe Tine, Pãrinte, Doamne al cerului ºi al pãmântului, cã ai ascuns acestea de cei înþelepþi ºi de cei pricepuþi ºi le-ai descoperit pruncilor. Aºa, Pãrinte, cãci aºa a fost înaintea Ta, bunãvoinþa Ta.</p>
        <p id="Luca-10-22" n="22">Toate Mi-au fost date de cãtre Tatãl Meu ºi nimeni nu cunoaºte cine este Fiul, decât numai Tatãl, ºi cine este Tatãl, decât numai Fiul ºi cãruia voieºte Fiul sã-i descopere.</p>
        <p id="Luca-10-23" n="23">ªi întorcându-Se cãtre ucenici, de o parte a zis: Fericiþi sunt ochii care vãd cele ce vedeþi voi!</p>
        <p id="Luca-10-24" n="24">Cãci zic vouã: Mulþi prooroci ºi regi au voit sã vadã ceea ce vedeþi voi, dar n-au vãzut, ºi sã audã ceea ce auziþi, dar n-au auzit.</p>
        <p id="Luca-10-25" n="25">ªi iatã, un învãþãtor de lege s-a ridicat, ispitindu-L ºi zicând: Învãþãtorule, ce sã fac ca sã moºtenesc viaþa de veci?</p>
        <p id="Luca-10-26" n="26">Iar Iisus a zis cãtre el: Ce este scris în Lege? Cum citeºti?</p>
        <p id="Luca-10-27" n="27">Iar el, rãspunzând, a zis: Sã iubeºti pe Domnul Dumnezeul tãu din toatã inima ta ºi din tot sufletul tãu ºi din toatã puterea ta ºi din tot cugetul tãu, iar pe aproapele tãu ca pe tine însuþi.</p>
        <p id="Luca-10-28" n="28">Iar El i-a zis: Drept ai rãspuns, fã aceasta ºi vei trãi.</p>
        <p id="Luca-10-29" n="29">Dar el, voind sã se îndrepteze pe sine, a zis cãtre Iisus: ªi cine este aproapele meu?</p>
        <p id="Luca-10-30" n="30">Iar Iisus, rãspunzând, a zis: Un om cobora de la Ierusalim la Ierihon, ºi a cãzut între tâlhari, care, dupã ce l-au dezbrãcat ºi l-au rãnit, au plecat, lãsându-l aproape mort.</p>
        <p id="Luca-10-31" n="31">Din întâmplare un preot cobora pe calea aceea ºi, vãzându-l, a trecut pe alãturi.</p>
        <p id="Luca-10-32" n="32">De asemenea ºi un levit, ajungând în acel loc ºi vãzând, a trecut pe alãturi.</p>
        <p id="Luca-10-33" n="33">Iar un samarinean, mergând pe cale, a venit la el ºi, vãzându-l, i s-a fãcut milã,</p>
        <p id="Luca-10-34" n="34">ªi, apropiindu-se, i-a legat rãnile, turnând pe ele untdelemn ºi vin, ºi, punându-l pe dobitocul sãu, l-a dus la o casã de oaspeþi ºi a purtat grijã de el.</p>
        <p id="Luca-10-35" n="35">Iar a doua zi, scoþând doi dinari i-a dat gazdei ºi i-a zis: Ai grijã de el ºi, ce vei mai cheltui, eu, când mã voi întoarce, îþi voi da.</p>
        <p id="Luca-10-36" n="36">Care din aceºti trei þi se pare cã a fost aproapele celui cãzut între tâlhari?</p>
        <p id="Luca-10-37" n="37">Iar el a zis: Cel care a fãcut milã cu el. ªi Iisus i-a zis: Mergi ºi fã ºi tu asemenea.</p>
        <p id="Luca-10-38" n="38">ªi pe când mergeau ei, El a intrat într-un sat, iar o femeie, cu numele Marta, L-a primit în casa ei.</p>
        <p id="Luca-10-39" n="39">ªi ea avea o sorã ce se numea Maria, care, aºezându-se la picioarele Domnului, asculta cuvântul Lui.</p>
        <p id="Luca-10-40" n="40">Iar Marta se silea cu multã slujire ºi, apropiindu-se, a zis: Doamne, au nu socoteºti cã sora mea m-a lãsat singurã sã slujesc? Spune-i deci sã-mi ajute.</p>
        <p id="Luca-10-41" n="41">ªi, rãspunzând, Domnul i-a zis: Marto, Marto, te îngrijeºti ºi pentru multe te sileºti;</p>
        <p id="Luca-10-42" n="42">Dar un lucru trebuie: cãci Maria partea bunã ºi-a ales, care nu se va lua de la ea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-11" type="capitol" n="11">
        <head>Rugãciunea domneascã. Semnul lui Iona. Cuvântarea împotriva
fariseilor ºi a cãrturarilor.</head>
        <p id="Luca-11-1" n="1">ªi pe când Se ruga Iisus într-un loc, când a încetat, unul dintre ucenicii Lui I-a zis: Doamne, învaþã-ne sã ne rugãm, cum a învãþat ºi Ioan pe ucenicii lui.</p>
        <p id="Luca-11-2" n="2">ªi le-a zis: Când vã rugaþi, ziceþi: Tatãl nostru, Care eºti în ceruri, sfinþeascã-se numele Tãu. Vie împãrãþia Ta. Facã-se voia Ta, precum în cer aºa ºi pe pãmânt.</p>
        <p id="Luca-11-3" n="3">Pâinea noastrã cea spre fiinþã, dã-ne-o nouã în fiecare zi.</p>
        <p id="Luca-11-4" n="4">ªi ne iartã nouã pãcatele noastre, cãci ºi noi înºine iertãm tuturor celor ce ne greºesc nouã. ªi nu ne duce pe noi în ispitã, ci ne izbãveºte de cel rãu.</p>
        <p id="Luca-11-5" n="5">ªi a zis cãtre ei: Cine dintre voi, având un prieten ºi se va duce la el în miez de noapte ºi-i va zice: Prietene, împrumutã-mi trei pâini,</p>
        <p id="Luca-11-6" n="6">Cã a venit, din cale, un prieten la mine ºi n-am ce sã-i pun înainte,</p>
        <p id="Luca-11-7" n="7">Iar acela, rãspunzând dinãuntru, sã-i zicã: Nu mã da de ostenealã. Acum uºa e încuiatã ºi copiii mei sunt în pat cu mine. Nu pot sã mã scol sã-þi dau.</p>
        <p id="Luca-11-8" n="8">Zic vouã: Chiar dacã, sculându-se, nu i-ar da pentru cã-i este prieten, dar, pentru îndrãzneala lui, sculându-se, îi va da cât îi trebuie.</p>
        <p id="Luca-11-9" n="9">ªi Eu zic vouã: Cereþi ºi vi se va da; cãutaþi ºi veþi afla; bateþi ºi vi se va deschide.</p>
        <p id="Luca-11-10" n="10">Cã oricine cere ia; ºi cel ce cautã gãseºte, ºi celui ce bate i se va deschide.</p>
        <p id="Luca-11-11" n="11">ªi care tatã dintre voi, dacã îi va cere fiul pâine, oare, îi va da piatrã? Sau dacã îi va cere peºte, oare îi va da, în loc de peºte, ºarpe?</p>
        <p id="Luca-11-12" n="12">Sau dacã-i va cere un ou, îi va da scorpie?</p>
        <p id="Luca-11-13" n="13">Deci dacã voi, rãi fiind, ºtiþi sã daþi fiilor voºtri daruri bune, cu cât mai mult Tatãl vostru Cel din ceruri va da Duh Sfânt celor care îl cer de la El!</p>
        <p id="Luca-11-14" n="14">ªi a scos un demon, ºi acela era mut. ªi când a ieºit demonul, mutul a vorbit, iar mulþimile s-au minunat.</p>
        <p id="Luca-11-15" n="15">Iar unii dintre ei au zis: Cu Beelzebul, cãpetenia demonilor, scoate pe demoni.</p>
        <p id="Luca-11-16" n="16">Iar alþii, ispitindu-L, cereau de la El semn din cer.</p>
        <p id="Luca-11-17" n="17">Dar El, cunoscând gândurile lor, le-a zis: Orice împãrãþie, dezbinându-se în sine, se pustieºte ºi casã peste casã cade.</p>
        <p id="Luca-11-18" n="18">ªi dacã satana s-a dezbinat în sine, cum va mai sta împãrãþia lui? Fiindcã ziceþi cã Eu scot pe demoni cu Beelzebul.</p>
        <p id="Luca-11-19" n="19">Iar dacã Eu scot demonii cu Beelzebul, fiii voºtri cu cine îi scot? De aceea ei vã vor fi judecãtori.</p>
        <p id="Luca-11-20" n="20">Iar dacã Eu, cu degetul lui Dumnezeu, scot pe demoni iatã a ajuns la voi împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-11-21" n="21">Când cel tare ºi înarmat fiind îºi pãzeºte curtea, avuþiile lui sunt în pace.</p>
        <p id="Luca-11-22" n="22">Dar când unul mai tare decât el vine asupra lui ºi-l înfrânge, îi ia toate armele pe care se bizuia, iar prãzile de la el le împarte.</p>
        <p id="Luca-11-23" n="23">Cel ce nu este cu Mine este împotriva Mea; ºi cel ce nu adunã cu Mine risipeºte.</p>
        <p id="Luca-11-24" n="24">Când duhul cel necurat iese din om, umblã prin locuri fãrã apã, cãutând odihnã, ºi, negãsind, zice: Mã voi întoarce la casa mea, de unde am ieºit.</p>
        <p id="Luca-11-25" n="25">ªi, venind, o aflã mãturatã ºi împodobitã.</p>
        <p id="Luca-11-26" n="26">Atunci merge ºi ia cu el alte ºapte duhuri mai rele decât el ºi, intrând, locuieºte acolo; ºi se fac cele de pe urmã ale omului aceluia mai rele decât cele dintâi.</p>
        <p id="Luca-11-27" n="27">ªi când zicea El acestea, o femeie din mulþime, ridicând glasul, I-a zis: Fericit este pântecele care Te-a purtat ºi fericiþi sunt sânii pe care i-ai supt!</p>
        <p id="Luca-11-28" n="28">Iar El a zis: Aºa este, dar fericiþi sunt cei ce ascultã cuvântul lui Dumnezeu ºi-l pãzesc.</p>
        <p id="Luca-11-29" n="29">Iar îngrãmãdindu-se mulþimile, El a început a zice: Neamul acesta este un neam viclean; cere semn dar semn nu i se va da decât semnul proorocului Iona.</p>
        <p id="Luca-11-30" n="30">Cãci precum a fost Iona un semn pentru Niniviteni aºa va fi ºi Fiul Omului semn pentru acest neam.</p>
        <p id="Luca-11-31" n="31">Regina de la miazãzi se va ridica la judecatã cu bãrbaþii neamului acestuia ºi-i va osândi, pentru cã a venit de la marginile pãmântului, ca sã asculte înþelepciunea lui Solomon; ºi, iatã, mai mult decât Solomon este aici.</p>
        <p id="Luca-11-32" n="32">Bãrbaþii din Ninive se vor scula la judecatã cu neamul acesta ºi-l vor osândi, pentru cã s-au pocãit la propovãduirea lui Iona; ºi, iatã, mai mult decât Iona este aici.</p>
        <p id="Luca-11-33" n="33">Nimeni, aprinzând fãclie, nu o pune în loc ascuns, nici sub obroc, ci în sfeºnic, ca aceia care intrã sã vadã lumina.</p>
        <p id="Luca-11-34" n="34">Luminãtorul trupului este ochiul tãu. Când ochiul tãu este curat, atunci tot trupul tãu e luminat; dar când ochiul tãu e rãu, atunci ºi trupul tãu e întunecat.</p>
        <p id="Luca-11-35" n="35">Ia seama deci ca lumina din tine sã nu fie întuneric.</p>
        <p id="Luca-11-36" n="36">Aºadar, dacã tot trupul tãu e luminat, neavând nici o parte întunecatã, luminat va fi în întregime, ca ºi când te lumineazã fãclia cu strãlucirea ei.</p>
        <p id="Luca-11-37" n="37">ªi pe când Iisus vorbea, un fariseu Îl ruga sã prânzeascã la el; ºi, intrând, a ºezut la masã.</p>
        <p id="Luca-11-38" n="38">Iar fariseul s-a mirat vãzând cã El nu S-a spãlat înainte de masã.</p>
        <p id="Luca-11-39" n="39">ªi Domnul a zis cãtre el: Acum, voi fariseilor, curãþiþi partea din afarã a paharului ºi a blidului, dar lãuntrul vostru este plin de rãpire ºi de viclenie.</p>
        <p id="Luca-11-40" n="40">Nebunilor! Oare, cel ce a fãcut partea din afarã n-a fãcut ºi partea dinãuntru?</p>
        <p id="Luca-11-41" n="41">Daþi mai întâi milostenie cele ce sunt înlãuntrul vostru ºi, iatã, toate vã vor fi curate.</p>
        <p id="Luca-11-42" n="42">Dar vai vouã, fariseilor! Cã daþi zeciuialã din izmã ºi din untariþã ºi din toate legumele ºi lãsaþi la o parte dreptatea ºi iubirea de Dumnezeu; pe acestea se cuvenea sã le faceþi ºi pe acelea sã nu le lãsaþi.</p>
        <p id="Luca-11-43" n="43">Vai vouã, fariseilor! Cã iubiþi scaunele din faþã în sinagogi ºi în închinãciunile din pieþe.</p>
        <p id="Luca-11-44" n="44">Vai vouã, cãrturarilor ºi fariseilor fãþarnici! Cã sunteþi ca mormintele ce nu se vãd, ºi oamenii, care umblã peste ele, nu le ºtiu.</p>
        <p id="Luca-11-45" n="45">ªi rãspunzând, unul dintre învãþãtorii de Lege I-a zis: Învãþãtorule, acestea zicând, ne mustri ºi pe noi!</p>
        <p id="Luca-11-46" n="46">Iar El a zis: Vai ºi vouã, învãþãtorilor de Lege! Cã împovãraþi pe oameni cu sarcini anevoie de purtat, iar voi nu atingeþi sarcinile nici cel puþin cu un deget.</p>
        <p id="Luca-11-47" n="47">Vai vouã! Cã zidiþi mormintele proorocilor pe care pãrinþii voºtri i-au ucis.</p>
        <p id="Luca-11-48" n="48">Aºadar, mãrturisiþi ºi încuviinþaþi faptele pãrinþilor voºtri, pentru cã ei i-au ucis, iar voi le clãdiþi mormintele.</p>
        <p id="Luca-11-49" n="49">De aceea ºi înþelepciunea lui Dumnezeu a zis: "Voi trimite la ei prooroci ºi apostoli ºi dintre ei vor ucide ºi vor prigoni";</p>
        <p id="Luca-11-50" n="50">Ca sã se cearã de la neamul acesta sângele tuturor proorocilor, care s-a vãrsat de la facerea lumii,</p>
        <p id="Luca-11-51" n="51">De la sângele lui Abel pânã la sângele lui Zaharia, care a pierit între altar ºi templu. Adevãrat vã spun: Se va cere de la neamul acesta.</p>
        <p id="Luca-11-52" n="52">Vai vouã, învãþãtorilor de Lege! Cã aþi luat cheia cunoºtinþei; voi înºivã n-aþi intrat, iar pe cei ce voiau sã intre i-aþi împiedecat.</p>
        <p id="Luca-11-53" n="53">Iar ieºind El de acolo, cãrturarii ºi fariseii au început sã-L urascã groaznic ºi sã-L sileascã sã vorbeascã despre multe,</p>
        <p id="Luca-11-54" n="54">Pândindu-L ºi cãutând sã prindã ceva din gura Lui, ca sã-I gãseascã vinã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-12" type="capitol" n="12">
        <head>Sã ne ferim de fãþãrnicie, de ºovãialã ºi de lãcomie. Îndemnuri
la veghere ºi la îngãduinþã. Semnele vremii.</head>
        <p id="Luca-12-1" n="1">ªi în acelaºi timp, adunându-se mulþime mii ºi mii de oameni, încât se cãlcau unii pe alþii, Iisus a început sã vorbeascã întâi cãtre ucenicii Sãi: Feriþi-vã de aluatul fariseilor, care este fãþãrnicia.</p>
        <p id="Luca-12-2" n="2">Cã nimic nu este acoperit care sã nu se descopere ºi nimic ascuns care sã nu se cunoascã.</p>
        <p id="Luca-12-3" n="3">De aceea, câte aþi spus la întuneric se vor auzi la luminã; ºi ceea ce aþi vorbit la ureche, în odãi, se va vesti de pe acoperiºuri.</p>
        <p id="Luca-12-4" n="4">Dar vã spun vouã, prietenii Mei: Nu vã temeþi de cei care ucid trupul ºi dupã aceasta n-au ce sã mai facã.</p>
        <p id="Luca-12-5" n="5">Vã voi arãta însã de cine sã vã temeþi: Temeþi-vã de acela care, dupã ce a ucis, are putere sã arunce în gheena; da, vã zic vouã, de acela sã vã temeþi.</p>
        <p id="Luca-12-6" n="6">Nu se vând oare cinci vrãbii cu doi bani? ªi nici una dintre ele nu este uitatã înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-12-7" n="7">Ci ºi perii capului vostru, toþi sunt numãraþi. Nu vã temeþi; voi sunteþi mai de preþ decât multe vrãbii.</p>
        <p id="Luca-12-8" n="8">ªi zic vouã: Oricine va mãrturisi pentru Mine înaintea oamenilor, ºi Fiul Omului va mãrturisi pentru el înaintea îngerilor lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-12-9" n="9">Iar cel ce se va lepãda de Mine înaintea oamenilor, lepãdat va fi înaintea îngerilor lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-12-10" n="10">Oricui va spune vreun cuvânt împotriva Fiului Omului, i se va ierta; dar celui ce va huli împotriva Duhului Sfânt, nu i se va ierta.</p>
        <p id="Luca-12-11" n="11">Iar când vã vor duce în sinagogi ºi la dregãtori ºi la stãpâniri nu vã îngrijiþi cum sau ce veþi rãspunde, sau ce veþi zice,</p>
        <p id="Luca-12-12" n="12">Cã Duhul Sfânt vã va învãþa chiar în ceasul acela, ce trebuie sã spuneþi.</p>
        <p id="Luca-12-13" n="13">Zis-a Lui cineva din mulþime: Învãþãtorule, zi fratelui meu sã împartã cu mine moºtenirea.</p>
        <p id="Luca-12-14" n="14">Iar El i-a zis: Omule, cine M-a pus pe Mine judecãtor sau împãrþitor peste voi?</p>
        <p id="Luca-12-15" n="15">ªi a zis cãtre ei: Vedeþi ºi pãziþi-vã de toatã lãcomia, cãci viaþa cuiva nu stã în prisosul avuþiilor sale.</p>
        <p id="Luca-12-16" n="16">ªi le-a spus lor aceastã pildã, zicând: Unui om bogat i-a rodit din belºug þarina.</p>
        <p id="Luca-12-17" n="17">ªi el cugeta în sine, zicând: Ce voi face, cã n-am unde sã adun roadele mele?</p>
        <p id="Luca-12-18" n="18">ªi a zis: Aceasta voi face: Voi strica jitniþele mele ºi mai mari le voi zidi ºi voi strânge acolo tot grâul ºi bunãtãþile mele;</p>
        <p id="Luca-12-19" n="19">ªi voi zice sufletului meu: Suflete, ai multe bunãtãþi strânse pentru mulþi ani; odihneºte-te, mãnâncã, bea, veseleºte-te.</p>
        <p id="Luca-12-20" n="20">Iar Dumnezeu i-a zis: Nebune! În aceastã noapte vor cere de la tine sufletul tãu. ªi cele ce ai pregãtit ale cui vor fi?</p>
        <p id="Luca-12-21" n="21">Aºa se întâmplã cu cel ce-ºi adunã comori sieºi ºi nu se îmbogãþeºte în Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-12-22" n="22">ªi a zis cãtre ucenicii Sãi: De aceea zic vouã: Nu vã îngrijiþi pentru viaþa voastrã ce veþi mânca, nici pentru trupul vostru cu ce vã veþi îmbrãca.</p>
        <p id="Luca-12-23" n="23">Viaþa este mai mult decât hrana ºi trupul mai mult decât îmbrãcãmintea.</p>
        <p id="Luca-12-24" n="24">Priviþi la corbi, cã nici nu seamãnã, nici nu secerã; ei n-au cãmarã, nici jitniþã, ºi Dumnezeu îi hrãneºte. Cu cât mai de preþ sunteþi voi decât pãsãrile!</p>
        <p id="Luca-12-25" n="25">ªi cine dintre voi, îngrijindu-se, poate sã adauge staturii sale un cot?</p>
        <p id="Luca-12-26" n="26">Deci dacã nu puteþi sã faceþi nici cel mai mic lucru, de ce vã îngrijiþi de celelalte?</p>
        <p id="Luca-12-27" n="27">Priviþi la crini cum cresc: Nu torc, nici nu þes. ªi zic vouã cã nici Solomon, în toatã mãrirea lui, nu s-a îmbrãcat ca unul dintre aceºtia.</p>
        <p id="Luca-12-28" n="28">Iar dacã iarba care este azi pe câmp, iar mâine se aruncã în cuptor, Dumnezeu aºa o îmbracã, cu cât mai mult pe voi, puþin credincioºilor!</p>
        <p id="Luca-12-29" n="29">ªi voi sã nu cãutaþi ce veþi mânca sau ce veþi bea ºi nu fiþi îngrijoraþi.</p>
        <p id="Luca-12-30" n="30">Cãci toate acestea pãgânii lumii le cautã; dar Tatãl vostru ºtie cã aveþi nevoie de acestea;</p>
        <p id="Luca-12-31" n="31">Cãutaþi mai întâi împãrãþia Lui. ªi toate acestea se vor adãuga vouã.</p>
        <p id="Luca-12-32" n="32">Nu te teme, turmã micã, pentru cã Tatãl vostru a binevoit sã vã dea vouã împãrãþia.</p>
        <p id="Luca-12-33" n="33">Vindeþi averile voastre ºi daþi milostenie; faceþi-vã pungi care nu se învechesc, comoarã neîmpuþinatã în ceruri, unde fur nu se apropie, nici molie nu o stricã.</p>
        <p id="Luca-12-34" n="34">Cãci unde este comoara voastrã, acolo este inima voastrã.</p>
        <p id="Luca-12-35" n="35">Sã fie mijloacele voastre încinse ºi fãcliile voastre aprinse.</p>
        <p id="Luca-12-36" n="36">ªi voi fiþi asemenea oamenilor care aºteaptã pe stãpânul lor când se întoarce de la nuntã, ca, venind, ºi bãtând, îndatã sã-i deschidã.</p>
        <p id="Luca-12-37" n="37">Fericite sunt slugile acelea pe care, venind, stãpânul le va afla priveghind. Adevãrat zic vouã cã se va încinge ºi le va pune la masã ºi, apropiindu-se le va sluji.</p>
        <p id="Luca-12-38" n="38">Fie cã va veni la straja a doua, fie cã va veni la straja a treia, ºi le va gãsi aºa, fericite sunt acelea.</p>
        <p id="Luca-12-39" n="39">Iar aceasta sã ºtiþi cã, de ar ºti stãpânul casei în care ceas vine furul, ar veghea ºi n-ar lãsa sã i se spargã casa.</p>
        <p id="Luca-12-40" n="40">Deci ºi voi fiþi gata, cã în ceasul în care nu gândiþi Fiul Omului va veni.</p>
        <p id="Luca-12-41" n="41">ªi a zis Petru: Doamne, cãtre noi spui pilda aceasta sau ºi cãtre toþi?</p>
        <p id="Luca-12-42" n="42">ªi a zis Domnul: Cine este iconomul credincios ºi înþelept pe care stãpânul îl va pune peste slugile sale, ca sã le dea, la vreme, partea lor de grâu?</p>
        <p id="Luca-12-43" n="43">Fericitã este sluga aceea pe care, venind stãpânul, o va gãsi fãcând aºa.</p>
        <p id="Luca-12-44" n="44">Adevãrat vã spun cã o va pune peste toate avuþiile sale.</p>
        <p id="Luca-12-45" n="45">Iar de va zice sluga aceea în inima sa: Stãpânul meu zãboveºte sã vinã, ºi va începe sã batã pe slugi ºi pe slujnice, ºi sã mãnânce, ºi sã bea ºi sã se îmbete,</p>
        <p id="Luca-12-46" n="46">Veni-va stãpânul slugii aceleia în ziua în care ea nu se aºteaptã ºi în ceasul în care ea nu ºtie ºi o va tãia în douã, iar partea ei va pune-o cu cei necredincioºi.</p>
        <p id="Luca-12-47" n="47">Iar sluga aceea care a ºtiut voia stãpânului ºi nu s-a pregãtit, nici n-a fãcut dupã voia lui, va fi bãtutã mult.</p>
        <p id="Luca-12-48" n="48">ªi cea care n-a ºtiut, dar a fãcut lucruri vrednice de bãtaie, va fi bãtutã puþin. ªi oricui i s-a dat mult, mult i se va cere, ºi cui i s-a încredinþat mult, mai mult i se va cere.</p>
        <p id="Luca-12-49" n="49">Foc am venit sã arunc pe pãmânt ºi cât aº vrea sã fie acum aprins!</p>
        <p id="Luca-12-50" n="50">ªi cu botez am a Mã boteza, ºi câtã nerãbdare am pânã ce se va îndeplini!</p>
        <p id="Luca-12-51" n="51">Vi se pare cã am venit sã dau pace pe pãmânt? Vã spun cã nu, ci dezbinare.</p>
        <p id="Luca-12-52" n="52">Cãci de acum înainte cinci dintr-o casã vor fi dezbinaþi: trei împotriva a doi ºi doi împotriva a trei.</p>
        <p id="Luca-12-53" n="53">Dezbinaþi vor fi: tatãl împotriva fiului ºi fiul împotriva tatãlui, mama împotriva fiicei ºi fiica împotriva mamei, soacra împotriva nurorii sale ºi nora împotriva soacrei.</p>
        <p id="Luca-12-54" n="54">ªi zicea mulþimilor: Când vedeþi un nor ridicându-se dinspre apus, îndatã ziceþi cã vine ploaie mare; ºi aºa este.</p>
        <p id="Luca-12-55" n="55">Iar când suflã vântul de la miazãzi, ziceþi cã va fi arºiþã, ºi aºa este.</p>
        <p id="Luca-12-56" n="56">Fãþarnicilor! Faþa pãmântului ºi a cerului ºtiþi sã o deosebiþi, dar vremea aceasta cum de nu o deosebiþi?</p>
        <p id="Luca-12-57" n="57">De ce, dar, de la voi înºivã nu judecaþi ce este drept?</p>
        <p id="Luca-12-58" n="58">ªi când mergi cu pârâºul tãu la dregãtor, dã-þi silinþa sã te scapi de el pe cale, ca nu cumva sã te târascã la judecãtor, ºi judecãtorul sã te dea în mâna temnicerului, iar temnicerul sã te arunce în temniþã.</p>
        <p id="Luca-12-59" n="59">Zic þie: Nu vei ieºi de acolo, pânã ce nu vei plãti ºi cel din urmã ban.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-13" type="capitol" n="13">
        <head>Pilda galileienilor. O femeie vindecatã în ziua sâmbetei. Pilde
ºi cuvinte despre împãrãþia lui Dumnezeu. Ierusalimul ºi jalea-i
viitoare.</head>
        <p id="Luca-13-1" n="1">ªi erau de faþã în acel timp unii care-I vesteau despre galileienii al cãror sânge Pilat l-a amestecat cu jertfele lor.</p>
        <p id="Luca-13-2" n="2">ªi El, rãspunzând, le-a zis: Credeþi, oare, cã aceºti galileieni au fost ei mai pãcãtoºi decât toþi galileienii, fiindcã au suferit aceasta?</p>
        <p id="Luca-13-3" n="3">Nu! zic vouã; dar dacã nu vã veþi pocãi, toþi veþi pieri la fel.</p>
        <p id="Luca-13-4" n="4">Sau acei optsprezece inºi, peste care s-a surpat turnul în Siloam ºi i-a ucis, gândiþi, oare, cã ei au fost mai pãcãtoºi decât toþi oamenii care locuiau în Ierusalim?</p>
        <p id="Luca-13-5" n="5">Nu! zic vouã; dar de nu vã veþi pocãi, toþi veþi pieri la fel.</p>
        <p id="Luca-13-6" n="6">ªi le-a spus pilda aceasta: Cineva avea un smochin, sãdit în via sa ºi a venit sã caute rod în el, dar n-a gãsit.</p>
        <p id="Luca-13-7" n="7">ªi a zis cãtre vier: Iatã trei ani sunt de când vin ºi caut rod în smochinul acesta ºi nu gãsesc. Taie-l; de ce sã ocupe locul în zadar?</p>
        <p id="Luca-13-8" n="8">Iar el, rãspunzând, a zis: Doamne, lasã-l ºi anul acesta, pânã ce îl voi sãpa împrejur ºi voi pune gunoi.</p>
        <p id="Luca-13-9" n="9">Poate va face rod în viitor; iar de nu, îl vei tãia.</p>
        <p id="Luca-13-10" n="10">ªi învãþa Iisus într-una din sinagogi sâmbãta.</p>
        <p id="Luca-13-11" n="11">ªi iatã o femeie care avea de optsprezece ani un duh de neputinþã ºi care era gârbovã, de nu putea sã se ridice în sus nicidecum;</p>
        <p id="Luca-13-12" n="12">Iar Iisus, vãzând-o, a chemat-o ºi i-a zis: Femeie, eºti dezlegatã de neputinþa ta.</p>
        <p id="Luca-13-13" n="13">ªi ªi-a pus mâinile asupra ei, ºi ea îndatã s-a îndreptat ºi slãvea pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-13-14" n="14">Iar mai-marele sinagogii, mâniindu-se cã Iisus a vindecat-o sâmbãta, rãspunzând, zicea mulþimii: ªase zile sunt în care trebuie sã se lucreze; venind deci într-acestea, vindecaþi-vã, dar nu în ziua sâmbetei!</p>
        <p id="Luca-13-15" n="15">Iar Domnul i-a rãspuns ºi a zis: Fãþarnicilor! Fiecare dintre voi nu dezleagã, oare, sâmbãta boul sãu, sau asinul de la iesle, ºi nu-l duce sã-l adape?</p>
        <p id="Luca-13-16" n="16">Dar aceasta, fiicã a lui Avraam fiind, pe care a legat-o satana, iatã de optsprezece ani, nu se cuvenea, oare, sã fie dezlegatã de legãtura aceasta, în ziua sâmbetei?</p>
        <p id="Luca-13-17" n="17">ªi zicând El acestea, s-au ruºinat toþi care erau împotriva Lui, ºi toatã mulþimea se bucura de faptele strãlucite sãvârºite de El.</p>
        <p id="Luca-13-18" n="18">Deci zicea: Cu ce este asemenea împãrãþia lui Dumnezeu ºi cu ce o voi asemãna?</p>
        <p id="Luca-13-19" n="19">Asemenea este grãuntelui de muºtar pe care, luându-l, un om l-a aruncat în grãdina sa, ºi a crescut ºi s-a fãcut copac, iar pãsãrile cerului s-au sãlãºluit în ramurile lui.</p>
        <p id="Luca-13-20" n="20">ªi iarãºi a zis: Cu ce voi asemãna împãrãþia lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Luca-13-21" n="21">Asemenea este aluatului pe care, luându-l, femeia l-a ascuns în trei mãsuri de fãinã, pânã ce s-a dospit totul.</p>
        <p id="Luca-13-22" n="22">ªi mergea El prin cetãþi ºi prin sate, învãþând ºi cãlãtorind spre Ierusalim.</p>
        <p id="Luca-13-23" n="23">ªi I-a zis cineva: Doamne, puþini sunt, oare, cei ce se mântuiesc? Iar El le-a zis:</p>
        <p id="Luca-13-24" n="24">Siliþi-vã sã intraþi prin poarta cea strâmtã, cã mulþi, zic vouã, vor cãuta sã intre ºi nu vor putea.</p>
        <p id="Luca-13-25" n="25">Dupã ce se va scula stãpânul casei ºi va încuia uºa ºi veþi începe sã staþi afarã ºi sã bateþi la uºã, zicând: Doamne, deschide-ne! - ºi el, rãspunzând, vã va zice: Nu vã ºtiu de unde sunteþi,</p>
        <p id="Luca-13-26" n="26">Atunci voi veþi începe sã ziceþi: Am mâncat înaintea ta ºi am bãut ºi în pieþele noastre ai învãþat.</p>
        <p id="Luca-13-27" n="27">ªi el vã va zice: Vã spun: Nu ºtiu de unde sunteþi. Depãrtaþi-vã de la mine toþi lucrãtorii nedreptãþii.</p>
        <p id="Luca-13-28" n="28">Acolo va fi plângerea ºi scrâºnirea dinþilor, când veþi vedea pe Avraam ºi pe Isaac ºi pe Iacov ºi pe toþi proorocii în Împãrãþia lui Dumnezeu, iar pe voi aruncaþi afarã.</p>
        <p id="Luca-13-29" n="29">ªi vor veni alþii de la rãsãrit ºi de la apus, de la miazãnoapte ºi de la miazãzi ºi vor ºedea la masã în împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-13-30" n="30">ªi iatã, sunt unii de pe urmã care vor fi întâi, ºi sunt alþii întâi care vor fi pe urmã.</p>
        <p id="Luca-13-31" n="31">În ceasul acela au venit la El unii din farisei, zicându-I: Ieºi ºi du-Te de aici, cã Irod vrea sã Te ucidã.</p>
        <p id="Luca-13-32" n="32">ªi El le-a zis: Mergând, spuneþi vulpii acesteia: Iatã, alung demoni ºi fac vindecãri, astãzi ºi mâine, iar a treia zi voi sfârºi.</p>
        <p id="Luca-13-33" n="33">Însã ºi astãzi ºi mâine ºi în ziua urmãtoare merg, fiindcã nu este cu putinþã sã piarã prooroc afarã din Ierusalim.</p>
        <p id="Luca-13-34" n="34">Ierusalime, Ierusalime, care omori pe prooroci ºi ucizi cu pietre pe cei trimiºi la tine, de câte ori am voit sã adun pe fiii tãi, cum adunã pasãrea puii sãi sub aripi, dar n-aþi voit.</p>
        <p id="Luca-13-35" n="35">Iatã vi se lasã casa voastrã pustie, cã adevãrat grãiesc vouã. Nu Mã veþi mai vedea pânã ce va veni vremea când veþi zice: Binecuvântat este Cel ce vine întru numele Domnului!</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-14" type="capitol" n="14">
        <head>Bolnavul de idropicã vindecat sâmbãta. Îndemn la smerenie ºi la
milostenie. Pilda despre cina cea mare. Lepãdarea de
sine.</head>
        <p id="Luca-14-1" n="1">ªi când a intrat El în casa unuia dintre cãpeteniile fariseilor sâmbãta, ca sã mãnânce, ºi ei Îl pândeau,</p>
        <p id="Luca-14-2" n="2">Iatã un om bolnav de idropicã era înaintea Lui.</p>
        <p id="Luca-14-3" n="3">ªi, rãspunzând, Iisus a zis cãtre învãþãtorii de lege ºi cãtre farisei, spunând: Cuvine-se a vindeca sâmbãta ori nu?</p>
        <p id="Luca-14-4" n="4">Ei însã au tãcut. ªi luându-l, l-a vindecat ºi i-a dat drumul.</p>
        <p id="Luca-14-5" n="5">ªi cãtre ei a zis: Care dintre voi, de-i cãdea fiul sau boul în fântânã nu-l va scoate îndatã în ziua sâmbetei?</p>
        <p id="Luca-14-6" n="6">ªi n-au putut sã-i rãspundã la acestea.</p>
        <p id="Luca-14-7" n="7">ªi luând seama cum îºi alegeau la masã cele dintâi locuri, a spus celor chemaþi o pildã, zicând între ei:</p>
        <p id="Luca-14-8" n="8">Când vei fi chemat de cineva la nuntã, nu te aºeza în locul cel dintâi, ca nu cumva sã fie chemat de el altul mai de cinste decât tine.</p>
        <p id="Luca-14-9" n="9">ªi venind cel care te-a chemat pe tine ºi pe el, îþi va zice: Dã acestuia locul. ªi atunci, cu ruºine, te vei duce sã te aºezi pe locul cel mai de pe urmã.</p>
        <p id="Luca-14-10" n="10">Ci, când vei fi chemat, mergând aºeazã-te în cel din urmã loc, ca atunci când va veni cel ce te-a chemat, el sã-þi zicã: Prietene, mutã-te mai sus. Atunci vei avea cinstea în faþa tuturor celor care vor ºedea împreunã cu tine.</p>
        <p id="Luca-14-11" n="11">Cãci, oricine se înalþã pe sine se va smeri, iar cel ce se smereºte pe sine se va înãlþa.</p>
        <p id="Luca-14-12" n="12">Zis-a ºi celui ce-L chemase: Când faci prânz sau cinã, nu chema pe prietenii tãi, nici pe fraþii tãi, nici pe rudele tale, nici vecinii bogaþi, ca nu cumva sã te cheme ºi ei, la rândul lor, pe tine, ºi sã-þi fie ca rãsplatã.</p>
        <p id="Luca-14-13" n="13">Ci, când faci un ospãþ, cheamã pe sãraci, pe neputincioºi, pe ºchiopi, pe orbi,</p>
        <p id="Luca-14-14" n="14">ªi fericit vei fi cã nu pot sã-þi rãsplãteascã. Cãci þi se va rãsplãti la învierea drepþilor.</p>
        <p id="Luca-14-15" n="15">ªi auzind acestea, unul dintre cei ce ºedeau cu El la masã I-a zis: Fericit este cel ce va prânzi în împãrãþia lui Dumnezeu!</p>
        <p id="Luca-14-16" n="16">Iar El i-a zis: Un om oarecare a fãcut cinã mare ºi a chemat pe mulþi;</p>
        <p id="Luca-14-17" n="17">ªi a trimis la ceasul cinei pe sluga sa ca sã spunã celor chemaþi: Veniþi, cã iatã toate sunt gata.</p>
        <p id="Luca-14-18" n="18">ªi au început unul câte unul, sã-ºi cearã iertare. Cel dintâi i-a zis: Þarinã am cumpãrat ºi am nevoie sã ies ca s-o vãd; te rog iartã-mã.</p>
        <p id="Luca-14-19" n="19">ªi altul a zis: Cinci perechi de boi am cumpãrat ºi mã duc sã-i încerc; te rog iartã-mã.</p>
        <p id="Luca-14-20" n="20">Al treilea a zis: Femeie mi-am luat ºi de aceea nu pot veni.</p>
        <p id="Luca-14-21" n="21">ªi întorcându-se, sluga a spus stãpânului sãu acestea. Atunci, mâniindu-se, stãpânul casei a zis: Ieºi îndatã în pieþele ºi uliþele cetãþii, ºi pe sãraci, ºi pe neputincioºi, ºi pe orbi, ºi pe ºchiopi adu-i aici.</p>
        <p id="Luca-14-22" n="22">ªi a zis sluga: Doamne, s-a fãcut precum ai poruncit ºi tot mai este loc.</p>
        <p id="Luca-14-23" n="23">ªi a zis stãpânul cãtre slugã: Ieºi la drumuri ºi la garduri ºi sileºte sã intre, ca sã mi se umple casa,</p>
        <p id="Luca-14-24" n="24">Cãci zic vouã: Nici unul din bãrbaþii aceia care au fost chemaþi nu va gusta din cina mea.</p>
        <p id="Luca-14-25" n="25">ªi mergeau cu El mulþimi multe; ºi întorcându-Se, a zis cãtre ele:</p>
        <p id="Luca-14-26" n="26">Dacã vine cineva la Mine ºi nu urãºte pe tatãl sãu ºi pe mamã ºi pe femeie ºi pe copii ºi pe fraþi ºi pe surori, chiar ºi sufletul sãu însuºi, nu poate sã fie ucenicul Meu.</p>
        <p id="Luca-14-27" n="27">ªi cel ce nu-ºi poartã crucea sa ºi nu vine dupã Mine nu poate sã fie ucenicul Meu.</p>
        <p id="Luca-14-28" n="28">Cã cine dintre voi vrând sã zideascã un turn nu stã mai întâi ºi-ºi face socoteala cheltuielii, dacã are cu ce sã-l isprãveascã?</p>
        <p id="Luca-14-29" n="29">Ca nu cumva, punându-i temelia ºi neputând sã-l termine, toþi cei care vor vedea sã înceapã a-l lua în râs,</p>
        <p id="Luca-14-30" n="30">Zicând: Acest om a început sã zideascã, dar n-a putut isprãvi.</p>
        <p id="Luca-14-31" n="31">Sau care rege, plecând sã se batã în rãzboi cu alt rege, nu va sta întâi sã se sfãtuiascã, dacã va putea sã întâmpine cu zece mii pe cel care vine împotriva lui cu douãzeci de mii?</p>
        <p id="Luca-14-32" n="32">Iar de nu, încã fiind el departe, îi trimite solie ºi se roagã de pace.</p>
        <p id="Luca-14-33" n="33">Aºadar oricine dintre voi care nu se leapãdã de tot ce are nu poate sã fie ucenicul Meu.</p>
        <p id="Luca-14-34" n="34">Bunã este sarea, dar dacã ºi sarea se va strica, cu ce va fi dreasã?</p>
        <p id="Luca-14-35" n="35">Nici în pãmânt, nici în gunoi, nu este de folos, ci o aruncã afarã. Cine are urechi de auzit sã audã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-15" type="capitol" n="15">
        <head>Pildele: Oaia cea pierdutã, despre drahma cea pierdutã ºi despre
fiul risipitor.</head>
        <p id="Luca-15-1" n="1">ªi se apropiau de El toþi vameºii ºi pãcãtoºii, ca sã-L asculte.</p>
        <p id="Luca-15-2" n="2">ªi fariseii ºi cãrturarii cârteau, zicând: Acesta primeºte la Sine pe pãcãtoºi ºi mãnâncã cu ei.</p>
        <p id="Luca-15-3" n="3">ªi a zis cãtre ei pilda aceasta, spunând:</p>
        <p id="Luca-15-4" n="4">Care om dintre voi, având o sutã de oi ºi pierzând din ele una, nu lasã pe cele nouãzeci ºi nouã în pustie ºi se duce dupã cea pierdutã, pânã ce o gãseºte?</p>
        <p id="Luca-15-5" n="5">ªi gãsind-o, o pune pe umerii sãi, bucurându-se;</p>
        <p id="Luca-15-6" n="6">ªi sosind acasã, cheamã prietenii ºi vecinii, zicându-le: Bucuraþi-vã cu mine, cã am gãsit oaia cea pierdutã.</p>
        <p id="Luca-15-7" n="7">Zic vouã: Cã aºa ºi în cer va fi mai multã bucurie pentru un pãcãtos care se pocãieºte, decât pentru nouãzeci ºi nouã de drepþi, care n-au nevoie de pocãinþã.</p>
        <p id="Luca-15-8" n="8">Sau care femeie, având zece drahme, dacã pierde o drahmã, nu aprinde lumina ºi nu mãturã casa ºi nu cautã cu grijã pânã ce o gãseºte?</p>
        <p id="Luca-15-9" n="9">ªi gãsind-o, cheamã prietenele ºi vecinele sale, spunându-le: Bucuraþi-vã cu mine, cãci am gãsit drahma pe care o pierdusem.</p>
        <p id="Luca-15-10" n="10">Zic vouã, aºa se face bucurie îngerilor lui Dumnezeu pentru un pãcãtos care se pocãieºte.</p>
        <p id="Luca-15-11" n="11">ªi a zis: Un om avea doi fii.</p>
        <p id="Luca-15-12" n="12">ªi a zis cel mai tânãr dintre ei tatãlui sãu: Tatã, dã-mi partea ce mi se cuvine din avere. ªi el le-a împãrþit averea.</p>
        <p id="Luca-15-13" n="13">ªi nu dupã multe zile, adunând toate, fiul cel mai tânãr s-a dus într-o þarã depãrtatã ºi acolo ºi-a risipit averea, trãind în desfrânãri.</p>
        <p id="Luca-15-14" n="14">ªi dupã ce a cheltuit totul, s-a fãcut foamete mare în þara aceea, ºi el a început sã ducã lipsã.</p>
        <p id="Luca-15-15" n="15">ªi ducându-se, s-a alipit el de unul din locuitorii acelei þãri, ºi acesta l-a trimis la þarinile sale sã pãzeascã porcii.</p>
        <p id="Luca-15-16" n="16">ªi dorea sã-ºi sature pântecele din roºcovele pe care le mâncau porcii, însã nimeni nu-i dãdea.</p>
        <p id="Luca-15-17" n="17">Dar, venindu-ºi în sine, a zis: Câþi argaþi ai tatãlui meu sunt îndestulaþi de pâine, iar eu pier aici de foame!</p>
        <p id="Luca-15-18" n="18">Sculându-mã, mã voi duce la tatãl meu ºi-i voi spune: Tatã, am greºit la cer ºi înaintea ta;</p>
        <p id="Luca-15-19" n="19">Nu mai sunt vrednic sã mã numesc fiul tãu. Fã-mã ca pe unul din argaþii tãi.</p>
        <p id="Luca-15-20" n="20">ªi, sculându-se, a venit la tatãl sãu. ªi încã departe fiind el, l-a vãzut tatãl sãu ºi i s-a fãcut milã ºi, alergând, a cãzut pe grumazul lui ºi l-a sãrutat.</p>
        <p id="Luca-15-21" n="21">ªi i-a zis fiul: Tatã, am greºit la cer ºi înaintea ta ºi nu mai sunt vrednic sã mã numesc fiul tãu.</p>
        <p id="Luca-15-22" n="22">ªi a zis tatãl cãtre slugile sale: Aduceþi degrabã haina lui cea dintâi ºi-l îmbrãcaþi ºi daþi inel în mâna lui ºi încãlþãminte în picioarele lui;</p>
        <p id="Luca-15-23" n="23">ªi aduceþi viþelul cel îngrãºat ºi-l înjunghiaþi ºi, mâncând, sã ne veselim;</p>
        <p id="Luca-15-24" n="24">Cãci acest fiu al meu mort era ºi a înviat, pierdut era ºi s-a aflat. ªi au început sã se veseleascã.</p>
        <p id="Luca-15-25" n="25">Iar fiul cel mare era la þarinã. ªi când a venit ºi s-a apropiat de casã, a auzit cântece ºi jocuri.</p>
        <p id="Luca-15-26" n="26">ªi, chemând la sine pe una dintre slugi, a întrebat ce înseamnã acestea.</p>
        <p id="Luca-15-27" n="27">Iar ea i-a rãspuns: Fratele tãu a venit, ºi tatãl tãu a înjunghiat viþelul cel îngrãºat, pentru cã l-a primit sãnãtos.</p>
        <p id="Luca-15-28" n="28">ªi el s-a mâniat ºi nu voia sã intre; dar tatãl lui, ieºind, îl ruga.</p>
        <p id="Luca-15-29" n="29">Însã el, rãspunzând, a zis tatãlui sãu: Iatã, atâþia ani îþi slujesc ºi niciodatã n-am cãlcat porunca ta. ªi mie niciodatã nu mi-ai dat un ied, ca sã mã veselesc cu prietenii mei.</p>
        <p id="Luca-15-30" n="30">Dar când a venit acest fiu al tãu, care þi-a mâncat averea cu desfrânatele, ai înjunghiat pentru el viþelul cel îngrãºat.</p>
        <p id="Luca-15-31" n="31">Tatãl însã i-a zis: Fiule, tu totdeauna eºti cu mine ºi toate ale mele ale tale sunt.</p>
        <p id="Luca-15-32" n="32">Trebuia însã sã ne veselim ºi sã ne bucurãm, cãci fratele tãu acesta mort era ºi a înviat, pierdut era ºi s-a aflat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-16" type="capitol" n="16">
        <head>Parabola despre iconomul necredincios. Parabola despre bogatul
nemilostiv ºi despre sãracul Lazãr.</head>
        <p id="Luca-16-1" n="1">ªi zicea ºi cãtre ucenicii Sãi: Era un om bogat care avea un iconom ºi acesta a fost pârât lui cã-i risipeºte avuþiile.</p>
        <p id="Luca-16-2" n="2">ªi chemându-l, i-a zis: Ce este aceasta ce aud despre tine? Dã-mi socoteala de iconomia ta, cãci nu mai poþi sã fii iconom.</p>
        <p id="Luca-16-3" n="3">Iar iconomul a zis în sine: Ce voi face cã stãpânul meu ia iconomia de la mine? Sã sap, nu pot; sã cerºesc, mi-e ruºine.</p>
        <p id="Luca-16-4" n="4">ªtiu ce voi face, ca sã mã primeascã în casele lor, când voi fi scos din iconomie.</p>
        <p id="Luca-16-5" n="5">ªi chemând la sine, unul câte unul, pe datornicii stãpânului sãu, a zis celui dintâi: Cât eºti dator stãpânului meu?</p>
        <p id="Luca-16-6" n="6">Iar el a zis: O sutã de mãsuri de untdelemn. Iconomul i-a zis: Ia-þi zapisul ºi, ºezând, scrie degrabã cincizeci.</p>
        <p id="Luca-16-7" n="7">Dupã aceea a zis altuia: Dar tu, cât eºti dator? El i-a spus: O sutã de mãsuri de grâu. Zis-a iconomul: Ia-þi zapisul ºi scrie optzeci.</p>
        <p id="Luca-16-8" n="8">ªi a lãudat stãpânul pe iconomul cel nedrept, cãci a lucrat înþelepþeºte. Cãci fiii veacului acestuia sunt mai înþelepþi în neamul lor decât fiii luminii.</p>
        <p id="Luca-16-9" n="9">ªi Eu zic vouã: Faceþi-vã prieteni cu bogãþia nedreaptã, ca atunci, când veþi pãrãsi viaþa, sã vã primeascã ei în corturile cele veºnice.</p>
        <p id="Luca-16-10" n="10">Cel ce este credincios în foarte puþin ºi în mult este credincios; ºi cel ce e nedrept în foarte puþin ºi în mult este nedrept.</p>
        <p id="Luca-16-11" n="11">Deci dacã n-aþi fost credincioºi în bogãþia nedreaptã, cine vã va încredinþa pe cea adevãratã?</p>
        <p id="Luca-16-12" n="12">ªi dacã în ceea ce este strãin nu aþi fost credincioºi, cine vã va da ce este al vostru?</p>
        <p id="Luca-16-13" n="13">Nici o slugã nu poate sã slujeascã la doi stãpâni. Fiindcã sau pe unul îl va urî ºi pe celãlalt îl va iubi, sau de unul se va þine ºi pe celãlalt îl va dispreþui. Nu puteþi sã slujiþi lui Dumnezeu ºi lui mamona.</p>
        <p id="Luca-16-14" n="14">Toate acestea le auzeau ºi fariseii, care erau iubitori de argint ºi-L luau în bãtaie de joc.</p>
        <p id="Luca-16-15" n="15">ªi El le-a zis: Voi sunteþi cei ce vã faceþi pe voi drepþi înaintea oamenilor, dar Dumnezeu cunoaºte inimile voastre; cãci ceea ce la oameni este înalt, urâciune este înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-16-16" n="16">Legea ºi proorocii au fost pânã la Ioan; de atunci împãrãþia lui Dumnezeu se binevesteºte ºi fiecare se sileºte spre ea.</p>
        <p id="Luca-16-17" n="17">Dar mai lesne e sã treacã cerul ºi pãmântul, decât sã cadã din Lege un corn de literã.</p>
        <p id="Luca-16-18" n="18">Oricine-ºi lasã femeia sa ºi ia pe alta sãvârºeºte adulter; ºi cel ce ia pe cea lãsatã de bãrbat sãvârºeºte adulter.</p>
        <p id="Luca-16-19" n="19">Era un om bogat care se îmbrãca în porfirã ºi în vison, veselindu-se în toate zilele în chip strãlucit.</p>
        <p id="Luca-16-20" n="20">Iar un sãrac, anume Lazãr, zãcea înaintea porþii lui, plin de bube,</p>
        <p id="Luca-16-21" n="21">Poftind sã se sature din cele ce cãdeau de la masa bogatului; dar ºi câinii venind, lingeau bubele lui.</p>
        <p id="Luca-16-22" n="22">ªi a murit sãracul ºi a fost dus de cãtre îngeri în sânul lui Avraam. A murit ºi bogatul ºi a fost înmormântat.</p>
        <p id="Luca-16-23" n="23">ªi în iad, ridicându-ºi ochii, fiind în chinuri, el a vãzut de departe pe Avraam ºi pe Lazãr în sânul lui.</p>
        <p id="Luca-16-24" n="24">ªi el, strigând, a zis: Pãrinte Avraame, fie-þi milã de mine ºi trimite pe Lazãr sã-ºi ude vârful degetului în apã ºi sã-mi rãcoreascã limba, cãci mã chinuiesc în aceastã vãpaie.</p>
        <p id="Luca-16-25" n="25">Dar Avraam a zis: Fiule, adu-þi aminte cã ai primit cele bune ale tale în viaþa ta, ºi Lazãr, asemenea, pe cele rele; iar acum aici el se mângâie, iar tu te chinuieºti.</p>
        <p id="Luca-16-26" n="26">ªi peste toate acestea, între noi ºi voi s-a întãrit prãpastie mare, ca cei care voiesc sã treacã de aici la voi sã nu poatã, nici cei de acolo sã treacã la noi.</p>
        <p id="Luca-16-27" n="27">Iar el a zis: Rogu-te, dar, pãrinte, sã-l trimiþi în casa tatãlui meu,</p>
        <p id="Luca-16-28" n="28">Cãci am cinci fraþi, sã le spunã lor acestea, ca sã nu vinã ºi ei în acest loc de chin.</p>
        <p id="Luca-16-29" n="29">ªi i-a zis Avraam: Au pe Moise ºi pe prooroci; sã asculte de ei.</p>
        <p id="Luca-16-30" n="30">Iar el a zis: Nu, pãrinte Avraam, ci, dacã cineva dintre morþi se va duce la ei, se vor pocãi.</p>
        <p id="Luca-16-31" n="31">ªi i-a zis Avraam: Dacã nu ascultã de Moise ºi de prooroci, nu vor crede nici dacã ar învia cineva dintre morþi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-17" type="capitol" n="17">
        <head>Despre sminteli, iertare ºi credinþã. Vindecarea celor zece
leproºi. Când va veni împãrãþia lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Luca-17-1" n="1">ªi a zis cãtre ucenicii Sãi: Cu neputinþã este sã nu vinã smintelile, dar vai aceluia prin care ele vin!</p>
        <p id="Luca-17-2" n="2">Mai de folos i-ar fi dacã i s-ar lega de gât o piatrã de moarã ºi ar fi aruncat în mare, decât sã sminteascã pe unul din aceºtia mici.</p>
        <p id="Luca-17-3" n="3">Luaþi aminte la voi înºivã. De-þi va greºi fratele tãu, dojeneºte-l ºi dacã se va pocãi, iartã-l.</p>
        <p id="Luca-17-4" n="4">ªi chiar dacã îþi va greºi de ºapte ori într-o zi ºi de ºapte ori se va întoarce cãtre tine, zicând: Mã cãiesc, iartã-l.</p>
        <p id="Luca-17-5" n="5">ªi au zis apostolii cãtre Domnul: Sporeºte-ne credinþa.</p>
        <p id="Luca-17-6" n="6">Iar Domnul a zis: De aþi avea credinþã cât un grãunte de muºtar, aþi zice acestui sicomor: Dezrãdãcineazã-te ºi te sãdeºte în mare, ºi vã va asculta.</p>
        <p id="Luca-17-7" n="7">Cine dintre voi, având o slugã la arat sau la pãscut turme, îi va zice când se întoarce din þarinã: Vino îndatã ºi ºezi la masã?</p>
        <p id="Luca-17-8" n="8">Oare, nu-i va zice: Pregãteºte-mi ca sã cinez ºi, încingându-te, slujeºte-mi, pânã ce voi mânca ºi voi bea ºi dupã aceea vei mânca ºi vei bea ºi tu?</p>
        <p id="Luca-17-9" n="9">Va mulþumi, oare, slugii cã a fãcut cele poruncite? Cred cã nu.</p>
        <p id="Luca-17-10" n="10">Aºa ºi voi, când veþi face toate cele poruncite vouã, sã ziceþi: Suntem slugi netrebnice, pentru cã am fãcut ceea ce eram datori sã facem.</p>
        <p id="Luca-17-11" n="11">Iar pe când Iisus mergea spre Ierusalim ºi trecea prin mijlocul Samariei ºi al Galileii,</p>
        <p id="Luca-17-12" n="12">Intrând într-un sat, L-au întâmpinat zece leproºi care stãteau departe,</p>
        <p id="Luca-17-13" n="13">ªi care au ridicat glasul ºi au zis: Iisuse, Învãþãtorule, fie-Þi milã de noi!</p>
        <p id="Luca-17-14" n="14">ªi vãzându-i, El le-a zis: Duceþi-vã ºi vã arãtaþi preoþilor. Dar, pe când ei se duceau, s-au curãþit.</p>
        <p id="Luca-17-15" n="15">Iar unul dintre ei, vãzând cã s-a vindecat, s-a întors cu glas mare slãvind pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-17-16" n="16">ªi a cãzut cu faþa la pãmânt la picioarele lui Iisus, mulþumindu-I. ªi acela era samarinean.</p>
        <p id="Luca-17-17" n="17">ªi rãspunzând, Iisus a zis: Au nu zece s-au curãþit? Dar cei nouã unde sunt?</p>
        <p id="Luca-17-18" n="18">Nu s-a gãsit sã se întoarcã sã dea slavã lui Dumnezeu decât numai acesta, care este de alt neam?</p>
        <p id="Luca-17-19" n="19">ªi i-a zis: Scoalã-te ºi du-te; credinþa ta te-a mântuit.</p>
        <p id="Luca-17-20" n="20">ªi fiind întrebat de farisei când va veni împãrãþia lui Dumnezeu, le-a rãspuns ºi a zis: Împãrãþia lui Dumnezeu nu va veni în chip vãzut.</p>
        <p id="Luca-17-21" n="21">ªi nici nu vor zice: Iat-o aici sau acolo. Cãci, iatã, împãrãþia lui Dumnezeu este înãuntrul vostru.</p>
        <p id="Luca-17-22" n="22">Zis-a cãtre ucenici: Veni-vor zile când veþi dori sã vedeþi una din zilele Fiului Omului, ºi nu veþi vedea.</p>
        <p id="Luca-17-23" n="23">ªi vor zice vouã: Iatã este acolo; iatã, aici; nu vã duceþi ºi nu vã luaþi dupã ei.</p>
        <p id="Luca-17-24" n="24">Cãci dupã cum fulgerul, fulgerând dintr-o parte de sub cer, lumineazã pânã la cealaltã parte de sub cer, aºa va fi ºi Fiul Omului în ziua Sa.</p>
        <p id="Luca-17-25" n="25">Dar mai întâi El trebuie sã sufere multe ºi sã fie lepãdat de neamul acesta.</p>
        <p id="Luca-17-26" n="26">ªi precum a fost în zilele lui Noe, tot aºa va fi ºi în zilele Fiului Omului:</p>
        <p id="Luca-17-27" n="27">Mâncau, beau, se însurau, se mãritau pânã în ziua când a intrat Noe în corabie ºi a venit potopul ºi i-a nimicit pe toþi.</p>
        <p id="Luca-17-28" n="28">Tot aºa precum a fost în zilele lui Lot: mâncau, beau, cumpãrau, vindeau, sãdeau, ºi zideau,</p>
        <p id="Luca-17-29" n="29">Iar în ziua în care a ieºit Lot din Sodoma a plouat din cer foc ºi pucioasã ºi i-a nimicit pe toþi,</p>
        <p id="Luca-17-30" n="30">La fel va fi în ziua în care se va arãta Fiul Omului.</p>
        <p id="Luca-17-31" n="31">În ziua aceea, cel care va fi pe acoperiºul casei, ºi lucrurile lui în casã, sã nu se coboare ca sã le ia; de asemenea, cel ce va fi în þarinã sã nu se întoarcã înapoi.</p>
        <p id="Luca-17-32" n="32">Aduceþi-vã aminte de femeia lui Lot.</p>
        <p id="Luca-17-33" n="33">Cine va cãuta sã-ºi scape sufletul, îl va pierde; iar cine îl va pierde, acela îl va dobândi.</p>
        <p id="Luca-17-34" n="34">Zic vouã: În noaptea aceea vor fi doi într-un pat; unul va fi luat, iar celãlalt va fi lãsat.</p>
        <p id="Luca-17-35" n="35">Douã vor mãcina împreunã; una va fi luatã ºi alta va fi lãsatã.</p>
        <p id="Luca-17-36" n="36">Doi vor fi în ogor; unul se va lua altul se va lãsa.</p>
        <p id="Luca-17-37" n="37">ªi rãspunzând, ucenicii I-au zis: Unde, Doamne? Iar El le-a zis: Unde va fi stârvul, acolo se vor aduna vulturii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-18" type="capitol" n="18">
        <head>Pildele: vãduva stãruitoare, vameºul ºi fariseul. Iisus cheamã
pe copii la Sine. Primejdiile bogãþiei. A treia vestire a
Patimilor. Vindecarea orbului din Ierihon.</head>
        <p id="Luca-18-1" n="1">ªi le spunea o pildã cum trebuie sã se roage totdeauna ºi sã nu-ºi piardã nãdejdea,</p>
        <p id="Luca-18-2" n="2">Zicând: Într-o cetate era un judecãtor care de Dumnezeu nu se temea ºi de om nu se ruºina.</p>
        <p id="Luca-18-3" n="3">ªi era, în cetatea aceea, o vãduvã, care venea la el, zicând: Fã-mi dreptate faþã de potrivnicul meu.</p>
        <p id="Luca-18-4" n="4">ªi un timp n-a voit, dar dupã acestea a zis întru sine: Deºi de Dumnezeu nu mã tem ºi de om nu mã ruºinez,</p>
        <p id="Luca-18-5" n="5">Totuºi, fiindcã vãduva aceasta îmi face supãrare, îi voi face dreptate, ca sã nu vinã mereu sã mã supere.</p>
        <p id="Luca-18-6" n="6">ªi a zis Domnul: Auziþi ce spune judecãtorul cel nedrept?</p>
        <p id="Luca-18-7" n="7">Dar Dumnezeu, oare, nu va face dreptate aleºilor Sãi care strigã cãtre El ziua ºi noaptea ºi pentru care El rabdã îndelung?</p>
        <p id="Luca-18-8" n="8">Zic vouã cã le va face dreptate în curând. Dar Fiul Omului, când va veni, va gãsi, oare, credinþã pe pãmânt?</p>
        <p id="Luca-18-9" n="9">Cãtre unii care se credeau cã sunt drepþi ºi priveau cu dispreþ pe ceilalþi, a zis pilda aceasta:</p>
        <p id="Luca-18-10" n="10">Doi oameni s-au suit la templu, ca sã se roage: unul fariseu ºi celãlalt vameº.</p>
        <p id="Luca-18-11" n="11">Fariseul, stând, aºa se ruga în sine: Dumnezeule, Îþi mulþumesc cã nu sunt ca ceilalþi oameni, rãpitori, nedrepþi, adulteri, sau ca ºi acest vameº.</p>
        <p id="Luca-18-12" n="12">Postesc de douã ori pe sãptãmânã, dau zeciuialã din toate câte câºtig.</p>
        <p id="Luca-18-13" n="13">Iar vameºul, departe stând, nu voia nici ochii sã-ºi ridice cãtre cer, ci-ºi bãtea pieptul, zicând: Dumnezeule, fii milostiv mie, pãcãtosului.</p>
        <p id="Luca-18-14" n="14">Zic vouã cã acesta s-a coborât mai îndreptat la casa sa, decât acela. Fiindcã oricine se înalþã pe sine se va smeri, iar cel ce se smereºte pe sine se va înãlþa.</p>
        <p id="Luca-18-15" n="15">ªi aduceau la El ºi pruncii, ca sã Se atingã de ei. Iar ucenicii, vãzând, îi certau.</p>
        <p id="Luca-18-16" n="16">Iar Iisus i-a chemat la Sine, zicând: Lãsaþi copii sã vinã la Mine ºi nu-i opriþi, cãci împãrãþia lui Dumnezeu este a unora ca aceºtia.</p>
        <p id="Luca-18-17" n="17">Adevãrat grãiesc vouã: Cine nu va primi împãrãþia lui Dumnezeu ca un prunc nu va intra în ea.</p>
        <p id="Luca-18-18" n="18">ªi L-a întrebat un dregãtor, zicând: Bunule Învãþãtor, ce sã fac ca sã moºtenesc viaþa de veci?</p>
        <p id="Luca-18-19" n="19">Iar Iisus i-a zis: Pentru ce Mã numeºti bun? Nimeni nu este bun, decât unul Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-18-20" n="20">ªtii poruncile: Sã nu sãvârºeºti adulter, sã nu ucizi, sã nu furi, sã nu mãrturiseºti strâmb, cinsteºte pe tatãl tãu ºi pe mama ta.</p>
        <p id="Luca-18-21" n="21">Iar el a zis: Toate acestea le-am pãzit din tinereþile mele.</p>
        <p id="Luca-18-22" n="22">Auzind Iisus i-a zis: Încã una îþi lipseºte: Vinde toate câte ai ºi le împarte sãracilor ºi vei avea comoarã în ceruri; ºi vino de urmeazã Mie.</p>
        <p id="Luca-18-23" n="23">Iar el, auzind acestea, s-a întristat, cãci era foarte bogat.</p>
        <p id="Luca-18-24" n="24">ªi vãzându-l întristat, Iisus a zis: Cât de greu vor intra cei ce au averi în împãrãþia lui Dumnezeu!</p>
        <p id="Luca-18-25" n="25">Cã mai lesne este a trece cãmila prin urechile acului decât sã intre bogatul în împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-18-26" n="26">Zis-au cei ce ascultau: ªi cine poate sã se mântuiascã?</p>
        <p id="Luca-18-27" n="27">Iar El a zis: Cele ce sunt cu neputinþã la oameni sunt cu putinþã la Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-18-28" n="28">Iar Petru a zis: Iatã, noi, lãsând toate ale noastre, am urmat Þie.</p>
        <p id="Luca-18-29" n="29">ªi El le-a zis: Adevãrat grãiesc vouã: Nu este nici unul care a lãsat casã, sau femeie, sau fraþi, sau pãrinþi, sau copii, pentru împãrãþia lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Luca-18-30" n="30">ªi sã nu ia cu mult mai mult în vremea aceasta, iar în veacul ce va sã vinã, viaþã veºnicã.</p>
        <p id="Luca-18-31" n="31">ªi luând la Sine pe cei doisprezece, a zis cãtre ei: Iatã ne suim la Ierusalim ºi se vor împlini toate cele scrise prin prooroci despre Fiul Omului.</p>
        <p id="Luca-18-32" n="32">Cãci va fi dat pãgânilor ºi va fi batjocorit ºi va fi ocãrât ºi scuipat.</p>
        <p id="Luca-18-33" n="33">ªi, dupã ce Îl vor biciui, Îl vor ucide; iar a treia zi va învia.</p>
        <p id="Luca-18-34" n="34">ªi ei n-au înþeles nimic din acestea, cãci cuvântul acesta era ascuns pentru ei ºi nu înþelegeau cele spuse.</p>
        <p id="Luca-18-35" n="35">ªi când S-a apropiat Iisus de Ierihon, un orb ºedea lângã drum, cerºind.</p>
        <p id="Luca-18-36" n="36">ªi, auzind el mulþimea care trecea, întreba ce e aceasta.</p>
        <p id="Luca-18-37" n="37">ªi i-au spus cã trece Iisus Nazarineanul.</p>
        <p id="Luca-18-38" n="38">ªi el a strigat, zicând: Iisuse, Fiul lui David, fie-Þi milã de mine!</p>
        <p id="Luca-18-39" n="39">ªi cei care mergeau înainte îl certau ca sã tacã, iar el cu mult mai mult striga: Fiule al lui David, fie-Þi milã de mine!</p>
        <p id="Luca-18-40" n="40">ªi oprindu-Se, Iisus a poruncit sã-l aducã la El; ºi apropiindu-se, l-a întrebat:</p>
        <p id="Luca-18-41" n="41">Ce voieºti sã-þi fac? Iar el a zis: Doamne, sã vãd!</p>
        <p id="Luca-18-42" n="42">ªi Iisus i-a zis: Vezi! Credinþa ta te-a mântuit.</p>
        <p id="Luca-18-43" n="43">ªi îndatã a vãzut ºi mergea dupã El, slãvind pe Dumnezeu. ªi tot poporul, care vãzuse, a dat laudã lui Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-19" type="capitol" n="19">
        <head>Zaheu. Pilda minelor. Intrarea în Ierusalim. Iisus deplânge
Ierusalimul ºi alungã pe vânzãtorii de la templu.</head>
        <p id="Luca-19-1" n="1">ªi intrând, trecea prin Ierihon.</p>
        <p id="Luca-19-2" n="2">ªi iatã un bãrbat, cu numele Zaheu, ºi acesta era mai-marele vameºilor ºi era bogat.</p>
        <p id="Luca-19-3" n="3">ªi cãuta sã vadã cine este Iisus, dar nu putea de mulþime, pentru cã era mic de staturã.</p>
        <p id="Luca-19-4" n="4">ªi alergând el înainte, s-a suit într-un sicomor, ca sã-L vadã, cãci pe acolo avea sã treacã.</p>
        <p id="Luca-19-5" n="5">ªi când a sosit la locul acela, Iisus, privind în sus, a zis cãtre el: Zahee, coboarã-te degrabã, cãci astãzi în casa ta trebuie sã rãmân.</p>
        <p id="Luca-19-6" n="6">ªi a coborât degrabã ºi L-a primit, bucurându-se.</p>
        <p id="Luca-19-7" n="7">ªi vãzând, toþi murmurau, zicând cã a intrat sã gãzduiascã la un om pãcãtos.</p>
        <p id="Luca-19-8" n="8">Iar Zaheu, stând, a zis cãtre Domnul: Iatã, jumãtate din averea mea, Doamne, o dau sãracilor ºi, dacã am nãpãstuit pe cineva cu ceva, întorc împãtrit.</p>
        <p id="Luca-19-9" n="9">ªi a zis cãtre el Iisus: Astãzi s-a fãcut mântuire casei acesteia, cãci ºi acesta este fiu al lui Avraam.</p>
        <p id="Luca-19-10" n="10">Cãci Fiul Omului a venit sã caute ºi sã mântuiascã pe cel pierdut.</p>
        <p id="Luca-19-11" n="11">ªi ascultând ei acestea, Iisus, adãugând, le-a spus o pildã, fiindcã El era aproape de Ierusalim, iar ei credeau cã împãrãþia lui Dumnezeu se va arãta îndatã.</p>
        <p id="Luca-19-12" n="12">Deci a zis: Un om de neam mare s-a dus într-o þarã îndepãrtatã, ca sã-ºi ia domnie ºi sã se întoarcã.</p>
        <p id="Luca-19-13" n="13">ªi chemând zece slugi ale sale, le-a dat zece mine ºi a zis cãtre ele: Neguþãtoriþi cu ele pânã ce voi veni!</p>
        <p id="Luca-19-14" n="14">Dar cetãþenii lui îl urau ºi au trimis solie în urma lui, zicând: Nu voim ca acesta sã domneascã peste noi.</p>
        <p id="Luca-19-15" n="15">ªi când s-a întors el, dupã ce luase domnia, a zis sã fie chemate slugile acelea, cãrora le dãduse banii, ca sã ºtie cine ce a neguþãtorit.</p>
        <p id="Luca-19-16" n="16">ªi a venit cea dintâi, zicând: Doamne, mina ta a adus câºtig zece mine.</p>
        <p id="Luca-19-17" n="17">ªi i-a zis stãpânul: Bine slugã bunã, fiindcã întru puþin ai fost credincioasã, sã ai stãpânire peste zece cetãþi.</p>
        <p id="Luca-19-18" n="18">ªi a venit a doua, zicând: Mina ta, stãpâne, a mai adus cinci mine.</p>
        <p id="Luca-19-19" n="19">Iar el a zis ºi acesteia: Sã ai ºi tu stãpânire peste cinci cetãþi.</p>
        <p id="Luca-19-20" n="20">A venit ºi cealaltã, zicând: Doamne, iatã mina ta, pe care am pãstrat-o într-un ºtergar,</p>
        <p id="Luca-19-21" n="21">Cã mã temeam de tine, pentru cã eºti om aspru: iei ce nu ai pus ºi seceri ce n-ai semãnat.</p>
        <p id="Luca-19-22" n="22">Zis-a lui stãpânul: Din cuvintele tale te voi judeca, slugã vicleanã. Ai ºtiut cã sunt om aspru: iau ce nu am pus ºi secer ce nu am semãnat;</p>
        <p id="Luca-19-23" n="23">Pentru ce deci n-ai dat banul meu schimbãtorilor de bani? ªi eu, venind, l-aº fi luat cu dobândã.</p>
        <p id="Luca-19-24" n="24">ªi a zis celor ce stãteau de faþã: Luaþi de la el mina ºi daþi-o celui ce are zece mine.</p>
        <p id="Luca-19-25" n="25">ªi ei au zis lui: Doamne, acela are zece mine.</p>
        <p id="Luca-19-26" n="26">Zic vouã: Cã oricui are i se va da, iar de la cel ce nu are ºi ceea ce are i se va lua.</p>
        <p id="Luca-19-27" n="27">Iar pe acei vrãjmaºi ai mei, care n-au voit sã domnesc peste ei, aduceþi-i aici ºi tãiaþi-i în faþa mea.</p>
        <p id="Luca-19-28" n="28">ªi zicând acestea, mergea înainte, suindu-Se la Ierusalim.</p>
        <p id="Luca-19-29" n="29">Iar când S-a apropiat de Betfaghe ºi de Betania, cãtre muntele care se zice Muntele Mãslinilor, a trimis pe doi dintre ucenici,</p>
        <p id="Luca-19-30" n="30">Zicând: Mergeþi în satul dinaintea voastrã ºi, intrând în el, veþi gãsi un mânz legat pe care nimeni dintre oameni n-a ºezut vreodatã. ªi, dezlegându-l, aduceþi-l.</p>
        <p id="Luca-19-31" n="31">ªi dacã vã va întreba cineva: Pentru ce-l dezlegaþi?, veþi zice aºa: Pentru cã Domnul are trebuinþã de el.</p>
        <p id="Luca-19-32" n="32">ªi, plecând, cei trimiºi au gãsit precum le-a spus.</p>
        <p id="Luca-19-33" n="33">Pe când aceºtia dezlegau mânzul, au zis stãpânii lui cãtre ei: De ce dezlegaþi mânzul?</p>
        <p id="Luca-19-34" n="34">Iar ei au rãspuns: Pentru cã are trebuinþã de el Domnul.</p>
        <p id="Luca-19-35" n="35">ªi i-au adus la Iisus ºi, aruncându-ºi hainele lor pe mânz, l-au ajutat pe Iisus sã urce pe el.</p>
        <p id="Luca-19-36" n="36">Iar pe când mergea El, aºterneau hainele lor pe cale.</p>
        <p id="Luca-19-37" n="37">ªi apropiindu-se de poalele Muntelui Mãslinilor, toatã mulþimea ucenicilor, bucurându-se, a început sã laude pe Dumnezeu, cu glas tare, pentru toate minunile pe care le vãzuse,</p>
        <p id="Luca-19-38" n="38">Zicând: Binecuvântat este Împãratul care vine întru numele Domnului! Pace în cer ºi slavã întru cei de sus.</p>
        <p id="Luca-19-39" n="39">Dar unii farisei din mulþime au zis cãtre El: Învãþãtorule, ceartã-þi ucenicii.</p>
        <p id="Luca-19-40" n="40">ªi El, rãspunzând, a zis: Zic vouã: Dacã vor tãcea aceºtia, pietrele vor striga.</p>
        <p id="Luca-19-41" n="41">ªi când S-a apropiat, vãzând cetatea, a plâns pentru ea, zicând:</p>
        <p id="Luca-19-42" n="42">Dacã ai fi cunoscut ºi tu, în ziua aceasta, cele ce sunt spre pacea ta! Dar acum ascunse sunt de ochii tãi.</p>
        <p id="Luca-19-43" n="43">Cãci vor veni zile peste tine, când duºmanii tãi vor sãpa ºanþ în jurul tãu ºi te vor împresura ºi te vor strâmtora din toate pãrþile.</p>
        <p id="Luca-19-44" n="44">ªi te vor face una cu pãmântul, ºi pe fiii tãi care sunt în tine, ºi nu vor lãsa în tine piatrã pe piatrã pentru cã nu ai cunoscut vremea cercetãrii tale.</p>
        <p id="Luca-19-45" n="45">ªi intrând în templu, a început sã scoatã pe cei ce vindeau ºi cumpãrau în el.</p>
        <p id="Luca-19-46" n="46">Zicându-le: Scris este: "ªi va fi casa Mea casã de rugãciune"; dar voi aþi fãcut din ea peºterã de tâlhari.</p>
        <p id="Luca-19-47" n="47">ªi era în fiecare zi în templu ºi învãþa. Dar arhiereii ºi cãrturarii ºi fruntaºii poporului cãutau sã-L piardã.</p>
        <p id="Luca-19-48" n="48">ªi nu gãseau ce sã-I facã, cãci tot poporul se þinea dupã El, ascultându-L.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-20" type="capitol" n="20">
        <head>De unde a fost botezul lui Ioan? Pilda viei celei date
lucrãtorilor rãi. Dinarul Cezarului. Învierea morþilor. Al cui fiu
este Hristos?</head>
        <p id="Luca-20-1" n="1">ªi într-una din zile, pe când Iisus învãþa poporul în templu ºi binevestea, au venit arhiereii ºi cãrturarii, împreunã cu bãtrânii,</p>
        <p id="Luca-20-2" n="2">ªi, vorbind, au zis cãtre El: Spune nouã, cu ce putere faci acestea, sau cine este Cel ce Þi-a dat aceastã putere?</p>
        <p id="Luca-20-3" n="3">Iar El, rãspunzând, a zis cãtre ei: Vã voi întreba ºi Eu pe voi un cuvânt, ºi spuneþi-Mi:</p>
        <p id="Luca-20-4" n="4">Botezul lui Ioan era din cer sau de la oameni?</p>
        <p id="Luca-20-5" n="5">ªi ei cugetau în sinea lor, zicând: Dacã vom spune: Din cer, va zice: Pentru ce n-aþi crezut în el?</p>
        <p id="Luca-20-6" n="6">Iar dacã vom zice: De la oameni, tot poporul ne va ucide cu pietre, cãci este încredinþat cã Ioan a fost prooroc.</p>
        <p id="Luca-20-7" n="7">ªi au rãspuns cã nu ºtiu de unde.</p>
        <p id="Luca-20-8" n="8">ªi Iisus le-a zis: Nici Eu nu vã spun vouã cu ce putere fac acestea.</p>
        <p id="Luca-20-9" n="9">ªi a început sã spunã cãtre popor pilda aceasta: Un om a sãdit vie ºi a dat-o lucrãtorilor ºi a plecat departe pentru multã vreme.</p>
        <p id="Luca-20-10" n="10">ªi la timpul potrivit, a trimis la lucrãtori o slugã ca sã-i dea din rodul viei. Lucrãtorii însã, bãtând-o, au trimis-o fãrã nimic.</p>
        <p id="Luca-20-11" n="11">ªi a trimis apoi altã slugã, dar ei, bãtând-o ºi pe aceea ºi batjocorind-o, au trimis-o fãrã nimic.</p>
        <p id="Luca-20-12" n="12">ªi a trimis apoi pe a treia; iar ei, rãnind-o ºi pe aceea, au alungat-o.</p>
        <p id="Luca-20-13" n="13">ªi stãpânul viei a zis: Ce voi face? Voi trimite pe fiul meu cel iubit; poate se vor ruºina de el.</p>
        <p id="Luca-20-14" n="14">Iar lucrãtorii, vãzându-l, s-au vorbit între ei, zicând: Acesta este moºtenitorul; sã-l omorâm ca moºtenirea sã fie a noastrã.</p>
        <p id="Luca-20-15" n="15">ªi scoþându-l afarã din vie, l-au ucis. Ce va face, deci, acestora, stãpânul viei?</p>
        <p id="Luca-20-16" n="16">Va veni ºi va pierde pe lucrãtorii aceia, iar via o va da altora. Iar ei auzind, au zis: Sã nu se întâmple!</p>
        <p id="Luca-20-17" n="17">El însã, privind la ei, a zis: Ce înseamnã, deci, scriptura aceasta: "Piatra pe care n-au luat-o în seamã ziditorii, aceasta a ajuns în capul unghiului"?</p>
        <p id="Luca-20-18" n="18">Oricine va cãdea pe aceastã piatrã va fi sfãrâmat, iar pe cine va cãdea ea îl va zdrobi.</p>
        <p id="Luca-20-19" n="19">Iar cãrturarii ºi arhiereii cãutau sã punã mâna pe El, în ceasul acela, dar s-au temut de popor. Cãci ei au înþeles cã Iisus spusese pilda aceasta pentru ei.</p>
        <p id="Luca-20-20" n="20">ªi pândindu-L, I-au trimis iscoade, care se prefãceau cã sunt drepþi, ca sã-L prindã în cuvânt ºi sã-L dea stãpânirii ºi puterii dregãtorului.</p>
        <p id="Luca-20-21" n="21">ªi L-au întrebat, zicând: Învãþãtorule, ºtim cã vorbeºti ºi înveþi drept ºi nu cauþi la faþa omului, ci cu adevãrat înveþi calea lui Dumnezeu:</p>
        <p id="Luca-20-22" n="22">Se cuvine ca noi sã dãm dajdie Cezarului sau nu?</p>
        <p id="Luca-20-23" n="23">Dar Iisus, cunoscând vicleºugul lor, a zis cãtre ei: De ce Mã ispitiþi?</p>
        <p id="Luca-20-24" n="24">Arãtaþi-mi un dinar. Al cui chip ºi scriere are pe el? Iar ei au zis: Ale Cezarului.</p>
        <p id="Luca-20-25" n="25">ªi El a zis cãtre ei: Aºadar, daþi cele ce sunt ale Cezarului, Cezarului ºi cele ce sunt ale lui Dumnezeu, lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-20-26" n="26">ªi nu L-au putut prinde în cuvânt înaintea poporului ºi, mirându-se de cuvântul Lui, au tãcut.</p>
        <p id="Luca-20-27" n="27">ªi apropiindu-se unii dintre saducheii care zic cã nu este înviere, L-au întrebat:</p>
        <p id="Luca-20-28" n="28">Zicând: Învãþãtorule, Moise a scris pentru noi: Dacã moare fratele cuiva, având femeie, ºi el n-a avut copii, sã ia fratele lui pe femeie ºi sã ridice urmaº fratelui sãu.</p>
        <p id="Luca-20-29" n="29">Erau deci ºapte fraþi. ªi cel dintâi, luându-ºi femeie, a murit fãrã de copii.</p>
        <p id="Luca-20-30" n="30">ªi a luat-o al doilea, ºi a murit ºi el fãrã copii.</p>
        <p id="Luca-20-31" n="31">A luat-o ºi al treilea; ºi tot aºa toþi ºapte n-au lãsat copii ºi au murit.</p>
        <p id="Luca-20-32" n="32">La urmã a murit ºi femeia.</p>
        <p id="Luca-20-33" n="33">Deci femeia, la înviere, a cãruia dintre ei va fi soþie, cãci toþi ºapte au avut-o de soþie?</p>
        <p id="Luca-20-34" n="34">ªi le-a zis lor Iisus: Fiii veacului acestuia se însoarã ºi se mãritã;</p>
        <p id="Luca-20-35" n="35">Iar cei ce se vor învrednici sã dobândeascã veacul acela ºi învierea cea din morþi, nici nu se însoarã, nici nu se mãritã.</p>
        <p id="Luca-20-36" n="36">Cãci nici sã moarã nu mai pot, cãci sunt la fel cu îngerii ºi sunt fii ai lui Dumnezeu, fiind fii ai învierii.</p>
        <p id="Luca-20-37" n="37">Iar cã morþii înviazã a arãtat chiar Moise la rug, când numeºte Domn pe Dumnezeul lui Avraam, ºi Dumnezeul lui Isaac, ºi Dumnezeul lui Iacov.</p>
        <p id="Luca-20-38" n="38">Dumnezeu deci nu este Dumnezeu al morþilor, ci al viilor, cãci toþi trãiesc în El.</p>
        <p id="Luca-20-39" n="39">Iar unii dintre cãrturari, rãspunzând, au zis: Învãþãtorule, bine ai zis.</p>
        <p id="Luca-20-40" n="40">ªi nu mai cutezau sã-L întrebe nimic.</p>
        <p id="Luca-20-41" n="41">Iar El i-a întrebat: Cum se zice, dar, cã Hristos este Fiul lui David?</p>
        <p id="Luca-20-42" n="42">Cãci însuºi David spune în Cartea Psalmilor: "Zis-a Domnul Domnului meu: ªezi de-a dreapta Mea,</p>
        <p id="Luca-20-43" n="43">Pânã ce voi pune pe vrãjmaºii Tãi aºternut picioarelor Tale".</p>
        <p id="Luca-20-44" n="44">Deci David Îl numeºte Domn; ºi cum este fiu al lui?</p>
        <p id="Luca-20-45" n="45">ªi ascultând tot poporul, a zis ucenicilor:</p>
        <p id="Luca-20-46" n="46">Pãziþi-vã de cãrturari, cãrora le place sã se plimbe în haine lungi, care iubesc plecãciunile în pieþe ºi scaunele cele dintâi în sinagogi ºi locurile cele dintâi la ospeþe,</p>
        <p id="Luca-20-47" n="47">Mâncând casele vãduvelor ºi de ochii lumii rugându-se îndelung; aceºtia vor lua mai mare osândã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-21" type="capitol" n="21">
        <head>Banul vãduvei. Cuvântarea lui Iisus despre dãrâmarea
Ierusalimului ºi a doua Sa venire.</head>
        <p id="Luca-21-1" n="1">ªi privind, a vãzut pe cei bogaþi, aruncând darurile lor în vistieria templului.</p>
        <p id="Luca-21-2" n="2">ªi a vãzut ºi pe o vãduvã sãracã, aruncând acolo doi bani.</p>
        <p id="Luca-21-3" n="3">ªi a zis: Adevãrat vã spun cã aceastã vãduvã sãracã a aruncat mai mult decât toþi.</p>
        <p id="Luca-21-4" n="4">Cãci toþi aceºtia din prisosul lor au aruncat la daruri, aceasta însã din sãrãcia ei a aruncat tot ce avea pentru viaþã.</p>
        <p id="Luca-21-5" n="5">Iar unii vorbind despre templu cã este împodobit cu pietre frumoase ºi cu podoabe, El a zis:</p>
        <p id="Luca-21-6" n="6">Vor veni zile când, din cele ce vedeþi, nu va rãmâne piatrã peste piatrã care sã nu se risipeascã.</p>
        <p id="Luca-21-7" n="7">ªi ei L-au întrebat, zicând: Învãþãtorule, când oare, vor fi acestea? ªi care este semnul când au sã fie acestea?</p>
        <p id="Luca-21-8" n="8">Iar El a zis: Vedeþi sã nu fiþi amãgiþi, cãci mulþi vor veni în numele Meu, zicând: Eu sunt, ºi vremea s-a apropiat. Nu mergeþi dupã ei.</p>
        <p id="Luca-21-9" n="9">Iar când veþi auzi de rãzboaie ºi de rãzmeriþe, sã nu vã înspãimântaþi; cãci acestea trebuie sã fie întâi, dar sfârºitul nu va fi curând.</p>
        <p id="Luca-21-10" n="10">Atunci le-a zis: Se va ridica neam peste neam ºi împãrãþie peste împãrãþie.</p>
        <p id="Luca-21-11" n="11">ªi vor fi cutremure mari ºi, pe alocurea, foamete ºi ciumã ºi spaime ºi semne mari din cer vor fi.</p>
        <p id="Luca-21-12" n="12">Dar, mai înainte de toate acestea, îºi vor pune mâinile pe voi ºi vã vor prigoni, dându-vã în sinagogi ºi în temniþe, ducându-vã la împãraþi ºi la dregãtori, pentru numele Meu.</p>
        <p id="Luca-21-13" n="13">ªi va fi vouã spre mãrturie.</p>
        <p id="Luca-21-14" n="14">Puneþi deci în inimile voastre sã nu gândiþi de mai înainte ce veþi rãspunde;</p>
        <p id="Luca-21-15" n="15">Cãci Eu vã voi da gurã ºi înþelepciune, cãreia nu-i vor putea sta împotrivã, nici sã-i rãspundã toþi potrivnicii voºtri.</p>
        <p id="Luca-21-16" n="16">ªi veþi fi daþi ºi de pãrinþi ºi de fraþi ºi de neamuri ºi de prieteni, ºi vor ucide dintre voi.</p>
        <p id="Luca-21-17" n="17">ªi veþi fi urâþi de toþi pentru numele Meu.</p>
        <p id="Luca-21-18" n="18">ªi pãr din capul vostru nu va pieri.</p>
        <p id="Luca-21-19" n="19">Prin rãbdarea voastrã veþi dobândi sufletele voastre.</p>
        <p id="Luca-21-20" n="20">Iar când veþi vedea Ierusalimul înconjurat de oºti, atunci sã ºtiþi cã s-a apropiat pustiirea lui.</p>
        <p id="Luca-21-21" n="21">Atunci cei din Iudeea sã fugã la munþi ºi cei din mijlocul lui sã iasã din el ºi cei de prin þarinã sã nu intre în el.</p>
        <p id="Luca-21-22" n="22">Cãci acestea sunt zilele rãzbunãrii, ca sã se împlineascã toate cele scrise.</p>
        <p id="Luca-21-23" n="23">Dar vai celor care vor avea în pântece ºi celor care vor alãpta în acele zile. Cãci va fi în þarã mare strâmtorare ºi mânie împotriva acestui popor.</p>
        <p id="Luca-21-24" n="24">ªi vor cãdea de ascuþiºul sãbiei ºi vor fi duºi robi la toate neamurile, ºi Ierusalimul va fi cãlcat în picioare de neamuri, pânã ce se vor împlini vremurile neamurilor.</p>
        <p id="Luca-21-25" n="25">ªi vor fi semne în soare, în lunã ºi în stele, iar pe pãmânt spaimã întru neamuri ºi nedumerire din pricina vuietului mãrii ºi al valurilor.</p>
        <p id="Luca-21-26" n="26">Iar oamenii vor muri de fricã ºi de aºteptarea celor ce au sã vinã peste lume, cãci puterile cerurilor se vor clãtina.</p>
        <p id="Luca-21-27" n="27">ªi atunci vor vedea pe Fiul Omului venind pe nori cu putere ºi cu slavã multã.</p>
        <p id="Luca-21-28" n="28">Iar când vor începe sã fie acestea, prindeþi curaj ºi ridicaþi capetele voastre, pentru cã rãscumpãrarea voastrã se apropie.</p>
        <p id="Luca-21-29" n="29">ªi le-a spus o pildã: Vedeþi smochinul ºi toþi copacii:</p>
        <p id="Luca-21-30" n="30">Când înfrunzesc aceºtia, vãzându-i, de la voi înºivã ºtiþi cã vara este aproape.</p>
        <p id="Luca-21-31" n="31">Aºa ºi voi, când veþi vedea fãcându-se acestea, sã ºtiþi cã aproape este împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-21-32" n="32">Adevãrat grãiesc vouã cã nu va trece neamul acesta pânã ce nu vor fi toate acestea.</p>
        <p id="Luca-21-33" n="33">Cerul ºi pãmântul vor trece, dar cuvintele Mele nu vor trece.</p>
        <p id="Luca-21-34" n="34">Luaþi seama la voi înºivã, sã nu se îngreuieze inimile voastre de mâncare ºi de bãuturã ºi de grijile vieþii, ºi ziua aceea sã vine peste voi fãrã de veste,</p>
        <p id="Luca-21-35" n="35">Ca o cursã; cãci va veni peste toþi cei ce locuiesc pe faþa întregului pãmânt.</p>
        <p id="Luca-21-36" n="36">Privegheaþi dar în toatã vremea rugându-vã, ca sã vã întãriþi sã scãpaþi de toate acestea care au sã vinã ºi sã staþi înaintea Fiului Omului.</p>
        <p id="Luca-21-37" n="37">ªi ziua era în templu ºi învãþa, iar noaptea, ieºind, o petrecea pe muntele ce se cheamã al Mãslinilor.</p>
        <p id="Luca-21-38" n="38">ªi tot poporul venea dis-de-dimineaþã la El în templu, ca sã-L asculte.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-22" type="capitol" n="22">
        <head>Iisus vândut de Iuda. Cina cea de tainã. Despre întâietate.
Suferinþele din grãdina Ghetsimani. Prinderea ºi aducerea la
Caiafa. Lepãdarea lui Petru.</head>
        <p id="Luca-22-1" n="1">ªi se apropia sãrbãtoarea Azimelor, care se chema Paºti.</p>
        <p id="Luca-22-2" n="2">ªi arhiereii ºi cãrturarii cãutau cum sã-L omoare; cãci se temeau de popor.</p>
        <p id="Luca-22-3" n="3">ªi a intrat satana în Iuda, cel numit Iscarioteanul, care era din numãrul celor doisprezece.</p>
        <p id="Luca-22-4" n="4">ªi, ducându-se, el a vorbit cu arhiereii ºi cu cãpeteniile oastei, cum sã-L dea în mâinile lor.</p>
        <p id="Luca-22-5" n="5">ªi ei s-au bucurat ºi s-au învoit sã-i dea bani.</p>
        <p id="Luca-22-6" n="6">ªi el a primit ºi cãuta prilej sã-L dea lor, fãrã ºtirea mulþimii.</p>
        <p id="Luca-22-7" n="7">ªi a sosit ziua Azimelor, în care trebuia sã se jertfeascã Paºtile.</p>
        <p id="Luca-22-8" n="8">ªi a trimis pe Petru ºi pe Ioan, zicând: Mergeþi ºi ne pregãtiþi Paºtile, ca sã mâncãm.</p>
        <p id="Luca-22-9" n="9">Iar ei I-au zis: Unde voieºti sã pregãtim?</p>
        <p id="Luca-22-10" n="10">Iar El le-a zis: Iatã, când veþi intra în cetate, vã va întâmpina un om ducând un urcior cu apã; mergeþi dupã el în casa în care va intra.</p>
        <p id="Luca-22-11" n="11">ªi spuneþi stãpânului casei: Învãþãtorul îþi zice: Unde este încãperea în care sã mãnânc Paºtile cu ucenicii mei?</p>
        <p id="Luca-22-12" n="12">ªi acela vã va arãta un foiºor mare, aºternut; acolo sã pregãtiþi.</p>
        <p id="Luca-22-13" n="13">Iar, ei, ducându-se, au aflat precum le spusese ºi au pregãtit Paºtile.</p>
        <p id="Luca-22-14" n="14">ªi când a fost ceasul, S-a aºezat la masã, ºi apostolii împreunã cu El.</p>
        <p id="Luca-22-15" n="15">ªi a zis cãtre ei: Cu dor am dorit sã mãnânc cu voi acest Paºti, mai înainte de patima Mea,</p>
        <p id="Luca-22-16" n="16">Cãci zic vouã cã de acum nu-l voi mai mânca, pânã când nu va fi desãvârºit în împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-22-17" n="17">ªi luând paharul, mulþumind, a zis: Luaþi acesta ºi împãrþiþi-l între voi;</p>
        <p id="Luca-22-18" n="18">Cã zic vouã: Nu voi mai bea de acum din rodul viþei, pânã ce nu va veni împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-22-19" n="19">ªi luând pâinea, mulþumind, a frânt ºi le-a dat lor, zicând: Acesta este Trupul Meu care se dã pentru voi; aceasta sã faceþi spre pomenirea Mea.</p>
        <p id="Luca-22-20" n="20">Asemenea ºi paharul, dupã ce au cinat, zicând: Acest pahar este Legea cea nouã, întru Sângele Meu, care se varsã pentru voi.</p>
        <p id="Luca-22-21" n="21">Dar iatã, mâna celui ce Mã vinde este cu Mine la masã.</p>
        <p id="Luca-22-22" n="22">ªi Fiul Omului merge precum a fost orânduit, dar vai omului aceluia prin care este vândut!</p>
        <p id="Luca-22-23" n="23">Iar ei au început sã se întrebe, unul pe altul, cine dintre ei ar fi acela, care avea sã facã aceasta?</p>
        <p id="Luca-22-24" n="24">ªi s-a iscat între ei ºi neînþelegere: cine dintre ei se pare cã e mai mare?</p>
        <p id="Luca-22-25" n="25">Iar El le-a zis: Regii neamurilor domnesc peste ele ºi se numesc binefãcãtori.</p>
        <p id="Luca-22-26" n="26">Dar între voi sã nu fie astfel, ci cel mai mare dintre voi sã fie ca cel mai tânãr, ºi cãpetenia ca acela care slujeºte.</p>
        <p id="Luca-22-27" n="27">Cãci cine este mai mare: cel care stã la masã, sau cel care slujeºte? Oare, nu cel ce stã la masã? Iar Eu, în mijlocul vostru, sunt ca unul ce slujeºte.</p>
        <p id="Luca-22-28" n="28">ªi voi sunteþi aceia care aþi rãmas cu Mine în încercãrile Mele.</p>
        <p id="Luca-22-29" n="29">ªi Eu vã rânduiesc vouã împãrãþie, precum Mi-a rânduit Mie Tatãl Meu,</p>
        <p id="Luca-22-30" n="30">Ca sã mâncaþi ºi sã beþi la masa Mea, în împãrãþia Mea ºi sã ºedeþi pe tronuri, judecând cele douãsprezece seminþii ale lui Israel.</p>
        <p id="Luca-22-31" n="31">ªi a zis Domnul: Simone, Simone, iatã satana v-a cerut sã vã cearnã ca pe grâu;</p>
        <p id="Luca-22-32" n="32">Iar Eu M-am rugat pentru tine sã nu piarã credinþa ta. ªi tu, oarecând, întorcându-te, întãreºte pe fraþii tãi.</p>
        <p id="Luca-22-33" n="33">Iar el I-a zis: Doamne, cu Tine sunt gata sã merg ºi în temniþã ºi la moarte.</p>
        <p id="Luca-22-34" n="34">Iar Iisus i-a zis: Zic þie, Petre, nu va cânta astãzi cocoºul, pânã ce de trei ori te vei lepãda de Mine, cã nu Mã cunoºti.</p>
        <p id="Luca-22-35" n="35">ªi le-a zis: Când v-am trimis pe voi fãrã pungã, fãrã traistã ºi fãrã încãlþãminte, aþi avut lipsã de ceva? Iar ei au zis: De nimic.</p>
        <p id="Luca-22-36" n="36">ªi El le-a zis: Acum însã cel ce are pungã sã o ia, tot aºa ºi traista, ºi cel ce nu are sabie sã-ºi vândã haina ºi sã-ºi cumpere.</p>
        <p id="Luca-22-37" n="37">Cãci vã spun cã trebuie sã se împlineascã întru Mine Scriptura aceasta: "ªi cu cei fãrã de lege s-a socotit", cãci cele despre Mine au ajuns la sfârºit.</p>
        <p id="Luca-22-38" n="38">Iar ei au zis: Doamne, iatã aici douã sãbii. Zis-a lor: Sunt de ajuns.</p>
        <p id="Luca-22-39" n="39">ªi, ieºind, s-a dus dupã obicei în Muntele Mãslinilor, ºi ucenicii l-au urmat.</p>
        <p id="Luca-22-40" n="40">ªi când a sosit în acest loc, le-a zis: Rugaþi-vã, ca sã nu intraþi în ispitã.</p>
        <p id="Luca-22-41" n="41">ªi El S-a depãrtat de ei ca la o aruncãturã de piatrã, ºi îngenunchind, Se ruga.</p>
        <p id="Luca-22-42" n="42">Zicând: Pãrinte, de voieºti, treacã de la Mine acest pahar. Dar nu voia Mea, ci voia Ta sã se facã.</p>
        <p id="Luca-22-43" n="43">Iar un înger din cer s-a arãtat Lui ºi-L întãrea.</p>
        <p id="Luca-22-44" n="44">Iar El, fiind în chin de moarte, mai stãruitor Se ruga. ªi sudoarea Lui s-a fãcut ca picãturi de sânge care picurau pe pãmânt.</p>
        <p id="Luca-22-45" n="45">ªi, ridicându-Se din rugãciune, a venit la ucenicii Lui ºi i-a aflat adormiþi de întristare.</p>
        <p id="Luca-22-46" n="46">ªi le-a zis: De ce dormiþi? Sculaþi-vã ºi vã rugaþi, ca sã nu intraþi în ispitã.</p>
        <p id="Luca-22-47" n="47">ªi vorbind El, iatã o mulþime ºi cel ce se numea Iuda, unul dintre cei doisprezece, venea în fruntea lor. ªi s-a apropiat de Iisus, ca sã-L sãrute.</p>
        <p id="Luca-22-48" n="48">Iar Iisus i-a zis: Iuda, cu sãrutare vinzi pe Fiul Omului?</p>
        <p id="Luca-22-49" n="49">Iar cei din preajma Lui, vãzând ce avea sã se întâmple, au zis: Doamne, dacã vom lovi cu sabia?</p>
        <p id="Luca-22-50" n="50">ªi unul dintre ei a lovit pe sluga arhiereului ºi i-a tãiat urechea dreaptã.</p>
        <p id="Luca-22-51" n="51">Dar Iisus, rãspunzând, a zis: Lãsaþi, pânã aici. ªi atingându-Se de urechea lui l-a vindecat</p>
        <p id="Luca-22-52" n="52">ªi cãtre arhiereii, cãtre cãpeteniile templului ºi cãtre bãtrânii care veniserã asupra Lui, Iisus a zis: Ca la un tâlhar aþi ieºit, cu sãbii ºi cu toiege.</p>
        <p id="Luca-22-53" n="53">În toate zilele fiind cu voi în templu, n-aþi întins mâinile asupra Mea. Dar acesta este ceasul vostru ºi stãpânirea întunericului.</p>
        <p id="Luca-22-54" n="54">ªi, prinzându-L, L-au dus ºi L-au bãgat în casa arhiereului. Iar Petru Îl urma de departe.</p>
        <p id="Luca-22-55" n="55">ªi, aprinzând ei foc în mijlocul curþii ºi ºezând împreunã, a ºezut ºi Petru în mijlocul lor.</p>
        <p id="Luca-22-56" n="56">ªi o slujnicã, vãzându-l ºezând la foc, ºi uitându-se bine la el, a zis: ªi acesta era cu El.</p>
        <p id="Luca-22-57" n="57">Iar el s-a lepãdat, zicând: Femeie, nu-L cunosc.</p>
        <p id="Luca-22-58" n="58">ªi dupã puþin timp, vãzându-l un altul, i-a zis: ªi tu eºti dintre ei. Petru însã a zis: Omule, nu sunt.</p>
        <p id="Luca-22-59" n="59">Iar când a trecut ca un ceas, un altul susþinea zicând: Cu adevãrat ºi acesta era cu El, cãci este galileian.</p>
        <p id="Luca-22-60" n="60">ªi Petru a zis: Omule, nu ºtiu ce spui. ªi îndatã, încã vorbind el, a cântat cocoºul.</p>
        <p id="Luca-22-61" n="61">ªi întorcându-Se, Domnul a privit spre Petru; ºi Petru ºi-a adus aminte de cuvântul Domnului, cum îi zisese cã, mai înainte de a cânta cocoºul astãzi, tu te vei lepãda de Mine de trei ori.</p>
        <p id="Luca-22-62" n="62">ªi ieºind afarã, Petru a plâns cu amar.</p>
        <p id="Luca-22-63" n="63">Iar bãrbaþii care Îl pãzeau pe Iisus, Îl batjocoreau, bãtându-L.</p>
        <p id="Luca-22-64" n="64">ªi acoperindu-I faþa, Îl întrebau, zicând: Prooroceºte cine este cel ce Te-a lovit?</p>
        <p id="Luca-22-65" n="65">ªi hulindu-L, multe altele spuneau împotriva Lui.</p>
        <p id="Luca-22-66" n="66">ªi când s-a fãcut ziuã, s-au adunat bãtrânii poporului, arhiereii ºi cãrturarii ºi L-au dus pe El în sinedriul lor.</p>
        <p id="Luca-22-67" n="67">Zicând: Spune nouã dacã eºti Tu Hristosul. ªi El le-a zis: Dacã vã voi spune, nu veþi crede;</p>
        <p id="Luca-22-68" n="68">Iar dacã vã voi întreba, nu-Mi veþi rãspunde.</p>
        <p id="Luca-22-69" n="69">De acum însã Fiul Omului va ºedea de-a dreapta puterii lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-22-70" n="70">Iar ei au zis toþi: Aºadar, Tu eºti Fiul lui Dumnezeu? ªi El a zis cãtre ei: Voi ziceþi cã Eu sunt.</p>
        <p id="Luca-22-71" n="71">ªi ei au zis: Ce ne mai trebuie mãrturii, cãci noi înºine am auzit din gura Lui?</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-23" type="capitol" n="23">
        <head>Iisus înaintea lui Irod. Judecata, rãstignirea, moartea ºi
îngroparea.</head>
        <p id="Luca-23-1" n="1">ªi sculându-se toatã mulþimea acestora, L-au dus înaintea lui Pilat.</p>
        <p id="Luca-23-2" n="2">ªi au început sã-L pârascã, zicând: Pe Acesta L-am gãsit rãzvrãtind neamul nostru ºi împiedicând sã dãm dajdie Cezarului ºi zicând cã El este Hristos rege.</p>
        <p id="Luca-23-3" n="3">Iar Pilat L-a întrebat, zicând: Tu eºti regele iudeilor? Iar El, rãspunzând, a zis: Tu zici.</p>
        <p id="Luca-23-4" n="4">ªi Pilat a zis cãtre arhierei ºi cãtre mulþimi: Nu gãsesc nici o vinã în Omul acesta.</p>
        <p id="Luca-23-5" n="5">Dar ei stãruiau, zicând cã întãrâtã poporul, învãþând prin toatã Iudeea, începând din Galileea pânã aici.</p>
        <p id="Luca-23-6" n="6">ªi Pilat auzind, a întrebat dacã omul este galileian.</p>
        <p id="Luca-23-7" n="7">ªi aflând cã este sub stãpânirea lui Irod, l-a trimis la Irod, care era ºi el în Ierusalim în acele zile.</p>
        <p id="Luca-23-8" n="8">Iar Irod, vãzând pe Iisus, s-a bucurat foarte, cã de multã vreme dorea sã-L cunoascã pentru cã auzise despre El, ºi nãdãjduia sã vadã vreo minune sãvârºitã de El.</p>
        <p id="Luca-23-9" n="9">ªi L-a întrebat Irod multe lucruri, dar El nu i-a rãspuns nimic.</p>
        <p id="Luca-23-10" n="10">ªi arhiereii ºi cãrturarii erau de faþã, învinuindu-L foarte tare.</p>
        <p id="Luca-23-11" n="11">Iar Irod, împreunã cu ostaºii sãi, batjocorindu-L ºi luându-L în râs, L-a îmbrãcat cu o hainã strãlucitoare ºi L-a trimis iarãºi la Pilat.</p>
        <p id="Luca-23-12" n="12">ªi în ziua aceea, Irod ºi Pilat s-au fãcut prieteni unul cu altul, cãci mai înainte erau în duºmãnie între ei.</p>
        <p id="Luca-23-13" n="13">Iar Pilat, chemând arhiereii ºi cãpeteniile ºi poporul,</p>
        <p id="Luca-23-14" n="14">A zis cãtre ei: Aþi adus la mine pe Omul acesta, ca pe un rãzvrãtitor al poporului; dar iatã eu, cercetându-L în faþa voastrã, nici o vinã n-am gãsit în acest Om, din cele ce aduceþi împotriva Lui.</p>
        <p id="Luca-23-15" n="15">ªi nici Irod n-a gãsit, cãci L-a trimis iarãºi la noi. ªi iatã, El n-a sãvârºit nimic vrednic de moarte.</p>
        <p id="Luca-23-16" n="16">Deci, pedepsindu-L, Îl voi elibera.</p>
        <p id="Luca-23-17" n="17">ªi trebuia, la praznic, sã le elibereze un vinovat.</p>
        <p id="Luca-23-18" n="18">Dar ei, cu toþii, au strigat, zicând: Ia-L pe Acesta ºi elibereazã-ne pe Baraba,</p>
        <p id="Luca-23-19" n="19">Care era aruncat în temniþã pentru o rãscoalã fãcutã în cetate ºi pentru omor.</p>
        <p id="Luca-23-20" n="20">ªi iarãºi le-a vorbit Pilat, voind sã le elibereze pe Iisus.</p>
        <p id="Luca-23-21" n="21">Dar ei strigau, zicând: Rãstigneºte-L! Rãstigneºte-L!</p>
        <p id="Luca-23-22" n="22">Iar el a zis a treia oarã cãtre ei: Ce rãu a sãvârºit Acesta? Nici o vinã de moarte nu am aflat întru El. Deci, pedepsindu-L, Îl voi elibera.</p>
        <p id="Luca-23-23" n="23">Dar ei stãruiau, cerând cu strigãte mari ca El sã fie rãstignit, ºi strigãtele lor au biruit.</p>
        <p id="Luca-23-24" n="24">Deci Pilat a hotãrât sã se împlineascã cererea lor.</p>
        <p id="Luca-23-25" n="25">ªi le-a eliberat pe cel aruncat în temniþã pentru rãscoalã ºi ucidere, pe care îl cereau ei, iar pe Iisus L-a dat în voia lor.</p>
        <p id="Luca-23-26" n="26">ªi pe când Îl duceau, oprind pe un oarecare Simon Cirineul, care venea din þarinã, i-au pus crucea, ca s-o ducã în urma lui Iisus.</p>
        <p id="Luca-23-27" n="27">Iar dupã El venea mulþime multã de popor ºi de femei, care se bãteau în piept ºi Îl plângeau.</p>
        <p id="Luca-23-28" n="28">ªi întorcându-Se cãtre ele, Iisus le-a zis: Fiice ale Ierusalimului, nu Mã plângeþi pe Mine, ci pe voi plângeþi-vã ºi pe copiii voºtri.</p>
        <p id="Luca-23-29" n="29">Cãci iatã, vin zile în care vor zice: Fericite sunt cele sterpe ºi pântecele care n-au nãscut ºi sânii care n-au alãptat!</p>
        <p id="Luca-23-30" n="30">Atunci vor începe sã spunã munþilor: Cãdeþi peste noi; ºi dealurilor: Acoperiþi-ne.</p>
        <p id="Luca-23-31" n="31">Cãci dacã fac acestea cu lemnul verde, cu cel uscat ce va fi?</p>
        <p id="Luca-23-32" n="32">ªi erau duºi ºi alþii, doi fãcãtori de rele, ca sã-i omoare împreunã cu El.</p>
        <p id="Luca-23-33" n="33">ªi când au ajuns la locul ce se cheamã al Cãpãþânii, L-au rãstignit acolo pe El ºi pe fãcãtorii de rele, unul de-a dreapta ºi unul de-a stânga.</p>
        <p id="Luca-23-34" n="34">Iar Iisus zicea: Pãrinte, iartã-le lor, cã nu ºtiu ce fac. ªi împãrþind hainele Lui, au aruncat sorþi.</p>
        <p id="Luca-23-35" n="35">ªi sta poporul privind, iar cãpeteniile îºi bãteau joc de El, zicând: Pe alþii i-a mântuit; sã Se mântuiascã ºi pe Sine Însuºi, dacã El este Hristosul, alesul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-23-36" n="36">ªi Îl luau în râs ºi ostaºii care se apropiau, aducându-I oþet.</p>
        <p id="Luca-23-37" n="37">ªi zicând: Dacã Tu eºti regele iudeilor, mântuieºte-Te pe Tine Însuþi!</p>
        <p id="Luca-23-38" n="38">ªi deasupra Lui era scris cu litere greceºti, latineºti ºi evreieºti: Acesta este regele iudeilor.</p>
        <p id="Luca-23-39" n="39">Iar unul dintre fãcãtorii de rele rãstigniþi, Îl hulea zicând: Nu eºti Tu Hristosul? Mântuieºte-Te pe Tine Însuþi ºi pe noi.</p>
        <p id="Luca-23-40" n="40">ªi celãlalt, rãspunzând, îl certa, zicând: Nu te temi tu de Dumnezeu, cã eºti în aceeaºi osândã?</p>
        <p id="Luca-23-41" n="41">ªi noi pe drept, cãci noi primim cele cuvenite dupã faptele noastre; Acesta însã n-a fãcut nici un rãu.</p>
        <p id="Luca-23-42" n="42">ªi zicea lui Iisus: Pomeneºte-mã, Doamne, când vei veni în împãrãþia Ta.</p>
        <p id="Luca-23-43" n="43">ªi Iisus i-a zis: Adevãrat grãiesc þie, astãzi vei fi cu Mine în rai.</p>
        <p id="Luca-23-44" n="44">ªi era acum ca la ceasul al ºaselea ºi întuneric s-a fãcut peste tot pãmântul pânã la ceasul al nouãlea.</p>
        <p id="Luca-23-45" n="45">Când soarele s-a întunecat; iar catapeteasma templului s-a sfâºiat pe la mijloc.</p>
        <p id="Luca-23-46" n="46">ªi Iisus, strigând cu glas tare, a zis: Pãrinte, în mâinile Tale încredinþez duhul Meu. ªi acestea zicând, ªi-a dat duhul.</p>
        <p id="Luca-23-47" n="47">Iar sutaºul, vãzând cele ce s-au fãcut, a slãvit pe Dumnezeu, zicând: Cu adevãrat, Omul Acesta drept a fost.</p>
        <p id="Luca-23-48" n="48">ªi toate mulþimile care veniserã la aceastã priveliºte, vãzând cele întâmplate, se întorceau bãtându-ºi pieptul.</p>
        <p id="Luca-23-49" n="49">ªi toþi cunoscuþii Lui, ºi femeile care Îl însoþiserã din Galileea, stãteau departe, privind acestea.</p>
        <p id="Luca-23-50" n="50">ªi iatã un bãrbat cu numele Iosif, sfetnic fiind, bãrbat bun ºi drept,</p>
        <p id="Luca-23-51" n="51">- Acesta nu se învoise cu sfatul ºi cu fapta lor. El era din Arimateea, cetate a iudeilor, aºteptând împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Luca-23-52" n="52">Acesta, venind la Pilat, a cerut trupul lui Iisus.</p>
        <p id="Luca-23-53" n="53">ªi coborându-L, L-a înfãºurat în giulgiu de in ºi L-a pus într-un mormânt sãpat în piatrã, în care nimeni, niciodatã, nu mai fusese pus.</p>
        <p id="Luca-23-54" n="54">ªi ziua aceea era vineri, ºi se lumina spre sâmbãtã.</p>
        <p id="Luca-23-55" n="55">ªi urmându-I femeile, care veniserã cu El din Galileea, au privit mormântul ºi cum a fost pus trupul Lui.</p>
        <p id="Luca-23-56" n="56">ªi, întorcându-se, au pregãtit miresme ºi miruri; iar sâmbãtã s-au odihnit, dupã Lege.</p>
    </div2>
    <div2 id="Luca-24" type="capitol" n="24">
        <head>Învierea Domnului. El Se aratã ucenicilor care mergeau spre
Emaus ºi apoi apostolilor. Înãlþarea la cer.</head>
        <p id="Luca-24-1" n="1">Iar în prima zi dupã sâmbãtã, foarte de dimineaþã, au venit ele la mormânt, aducând miresmele pe care le pregãtiserã.</p>
        <p id="Luca-24-2" n="2">ªi au gãsit piatra rãsturnatã de pe mormânt.</p>
        <p id="Luca-24-3" n="3">ªi intrând, nu au gãsit trupul Domnului Iisus.</p>
        <p id="Luca-24-4" n="4">ªi fiind ele încã nedumerite de aceasta, iatã doi bãrbaþi au stat înaintea lor, în veºminte strãlucitoare.</p>
        <p id="Luca-24-5" n="5">ªi, înfricoºându-se ele ºi plecându-ºi feþele la pãmânt, au zis aceia cãtre ele: De ce cãutaþi pe Cel viu între cei morþi?</p>
        <p id="Luca-24-6" n="6">Nu este aici, ci S-a sculat. Aduceþi-vã aminte cum v-a vorbit, fiind încã în Galileea,</p>
        <p id="Luca-24-7" n="7">Zicând cã Fiul Omului trebuie sã fie dat în mâinile oamenilor pãcãtoºi ºi sã fie rãstignit, iar a treia zi sã învieze.</p>
        <p id="Luca-24-8" n="8">ªi ele ºi-au adus aminte de cuvântul Lui.</p>
        <p id="Luca-24-9" n="9">ªi întorcându-se de la mormânt, au vestit toate acestea celor unsprezece ºi tuturor celorlalþi.</p>
        <p id="Luca-24-10" n="10">Iar ele erau: Maria Magdalena, ºi Ioana ºi Maria lui Iacov ºi celelalte împreunã cu ele, care ziceau cãtre apostoli acestea.</p>
        <p id="Luca-24-11" n="11">ªi cuvintele acestea au pãrut înaintea lor ca o aiurare ºi nu le-au crezut.</p>
        <p id="Luca-24-12" n="12">ªi Petru, sculându-se, a alergat la mormânt ºi, plecându-se, a vãzut giulgiurile singure zãcând. ªi a plecat, mirându-se în sine de ceea ce se întâmplase.</p>
        <p id="Luca-24-13" n="13">ªi iatã, doi dintre ei mergeau în aceeaºi zi la un sat care era departe de Ierusalim, ca la ºaizeci de stadii, al cãrui nume era Emaus.</p>
        <p id="Luca-24-14" n="14">ªi aceia vorbeau între ei despre toate întâmplãrile acestea.</p>
        <p id="Luca-24-15" n="15">ªi pe când vorbeau ºi se întrebau între ei. ºi Iisus Însuºi, apropiindu-Se, mergea împreunã cu ei.</p>
        <p id="Luca-24-16" n="16">Dar ochii lor erau þinuþi ca sã nu-L cunoascã.</p>
        <p id="Luca-24-17" n="17">ªi El a zis cãtre ei: Ce sunt cuvintele acestea pe care le schimbaþi unul cu altul în drumul vostru? Iar ei s-au oprit, cuprinºi de întristare.</p>
        <p id="Luca-24-18" n="18">Rãspunzând, unul cu numele Cleopa a zis cãtre El: Tu singur eºti strãin în Ierusalim ºi nu ºtii cele ce s-au întâmplat în el în zilele acestea?</p>
        <p id="Luca-24-19" n="19">El le-a zis: Care? Iar ei I-au rãspuns: Cele despre Iisus Nazarineanul, Care era prooroc puternic în faptã ºi în cuvânt înaintea lui Dumnezeu ºi a întregului popor.</p>
        <p id="Luca-24-20" n="20">Cum L-au osândit la moarte ºi L-au rãstignit arhiereii ºi mai-marii noºtri;</p>
        <p id="Luca-24-21" n="21">Iar noi nãdãjduiam cã El este Cel ce avea sã izbãveascã pe Israel; ºi, cu toate acestea, astãzi este a treia zi de când s-au petrecut acestea.</p>
        <p id="Luca-24-22" n="22">Dar ºi niºte femei de ale noastre ne-au spãimântat ducându-se dis-de-dimineaþã la mormânt,</p>
        <p id="Luca-24-23" n="23">ªi, negãsind trupul Lui, au venit zicând cã au vãzut arãtare de îngeri, care le-au spus cã El este viu.</p>
        <p id="Luca-24-24" n="24">Iar unii dintre noi s-au dus la mormânt ºi au gãsit aºa precum spuseserã femeile, dar pe El nu L-au vãzut.</p>
        <p id="Luca-24-25" n="25">ªi El a zis cãtre ei: O, nepricepuþilor ºi zãbavnici cu inima ca sã credeþi toate câte au spus proorocii!</p>
        <p id="Luca-24-26" n="26">Nu trebuia oare, ca Hristos sã pãtimeascã acestea ºi sã intre în slava Sa?</p>
        <p id="Luca-24-27" n="27">ªi începând de la Moise ºi de la toþi proorocii, le-a tâlcuit lor, din toate Scripturile cele despre El.</p>
        <p id="Luca-24-28" n="28">ªi s-au apropiat de satul unde se duceau, iar El se fãcea cã merge mai departe.</p>
        <p id="Luca-24-29" n="29">Dar ei Îl rugau stãruitor, zicând: Rãmâi cu noi cã este spre searã ºi s-a plecat ziua. ªi a intrat sã rãmânã cu ei.</p>
        <p id="Luca-24-30" n="30">ªi, când a stat împreunã cu ei la masã, luând El pâinea, a binecuvântat ºi, frângând, le-a dat lor.</p>
        <p id="Luca-24-31" n="31">ªi s-au deschis ochii lor ºi L-au cunoscut; ºi El s-a fãcut nevãzut de ei.</p>
        <p id="Luca-24-32" n="32">ªi au zis unul cãtre altul: Oare, nu ardea în noi inima noastrã, când ne vorbea pe cale ºi când ne tâlcuia Scripturile?</p>
        <p id="Luca-24-33" n="33">ªi, în ceasul acela sculându-se, s-au întors la Ierusalim ºi au gãsit adunaþi pe cei unsprezece ºi pe cei ce erau împreunã cu ei,</p>
        <p id="Luca-24-34" n="34">Care ziceau cã a înviat cu adevãrat Domnul ºi S-a arãtat lui Simon.</p>
        <p id="Luca-24-35" n="35">ªi ei au istorisit cele petrecute pe cale ºi cum a fost cunoscut de ei la frângerea pâinii.</p>
        <p id="Luca-24-36" n="36">ªi pe când vorbeau ei acestea, El a stat în mijlocul lor ºi le-a zis: Pace vouã.</p>
        <p id="Luca-24-37" n="37">Iar ei, înspãimântându-se ºi înfricoºându-se, credeau cã vãd duh.</p>
        <p id="Luca-24-38" n="38">ªi Iisus le-a zis: De ce sunteþi tulburaþi ºi pentru ce se ridicã astfel de gânduri în inima voastrã?</p>
        <p id="Luca-24-39" n="39">Vedeþi mâinile Mele ºi picioarele Mele, cã Eu Însumi sunt; pipãiþi-Mã ºi vedeþi, cã duhul nu are carne ºi oase, precum Mã vedeþi pe Mine cã am.</p>
        <p id="Luca-24-40" n="40">ªi zicând acestea, le-a arãtat mâinile ºi picioarele Sale.</p>
        <p id="Luca-24-41" n="41">Iar ei încã necrezând de bucurie ºi minunându-se, El le-a zis: Aveþi aici ceva de mâncare?</p>
        <p id="Luca-24-42" n="42">Iar ei i-au dat o bucatã de peºte fript ºi dintr-un fagure de miere.</p>
        <p id="Luca-24-43" n="43">ªi luând, a mâncat înaintea lor.</p>
        <p id="Luca-24-44" n="44">ªi le-a zis: Acestea sunt cuvintele pe care le-am grãit cãtre voi fiind încã împreunã cu voi, cã trebuie sã se împlineascã toate cele scrise despre Mine în Legea lui Moise, în prooroci ºi în psalmi.</p>
        <p id="Luca-24-45" n="45">Atunci le-a deschis mintea ca sã priceapã Scripturile.</p>
        <p id="Luca-24-46" n="46">ªi le-a spus cã aºa este scris ºi aºa trebuie sã pãtimeascã Hristos ºi aºa sã învieze din morþi a treia zi.</p>
        <p id="Luca-24-47" n="47">ªi sã se propovãduiascã în numele Sãu pocãinþa spre iertarea pãcatelor la toate neamurile, începând de la Ierusalim.</p>
        <p id="Luca-24-48" n="48">Voi sunteþi martorii acestora.</p>
        <p id="Luca-24-49" n="49">ªi iatã, Eu trimit peste voi fãgãduinþa Tatãlui Meu; voi însã ºedeþi în cetate, pânã ce vã veþi îmbrãca cu putere de sus.</p>
        <p id="Luca-24-50" n="50">ªi i-a dus afarã pânã spre Betania ºi, ridicându-ªi mâinile, i-a binecuvântat.</p>
        <p id="Luca-24-51" n="51">ªi pe când îi binecuvânta, S-a despãrþit de ei ºi S-a înãlþat la cer.</p>
        <p id="Luca-24-52" n="52">Iar ei, închinându-se Lui, s-au întors în Ierusalim cu bucurie mare.</p>
        <p id="Luca-24-53" n="53">ªi erau în toatã vremea în templu, lãudând ºi binecuvântând pe Dumnezeu. Amin.</p>
    </div2>
</div1>