<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Mac1" type="carte">
    <head>Cartea întâi a Macabeilor</head>
    <div2 id="Mac1-1" type="capitol" n="1">
        <head>Antioh Epifan, dupã ce a bãtut Egiptul, venind asupra Ierusalimului, jefuieºte templul Domnului, asupreºte poporul ºi-l sileºte sã pãrãseascã legile pãrinteºti.</head>
        <p id="Mac1-1-1" n="1">Dupã ce s-a luptat Alexandru Macedon, fiul lui Filip, care a ieºit din þara Chitim ºi a bãtut pe Darie, regele Perºilor ºi al Mezilor, a domnit în locul lui, fiind cel dintâi împãrat de neam grecesc.</p>
        <p id="Mac1-1-2" n="2">ªi a fãcut rãzboaie multe, a biruit multe cetãþi ºi a nimicit pe regii pãmântului.</p>
        <p id="Mac1-1-3" n="3">ªi a trecut pânã la marginile pãmântului, a luat prãzi de la neamuri multe ºi a fost supus pãmântul înaintea lui.</p>
        <p id="Mac1-1-4" n="4">ªi s-a înãlþat ºi s-a ridicat inima lui ºi a adunat putere ºi oºtire foarte tare.</p>
        <p id="Mac1-1-5" n="5">ªi a stãpânit þãri ºi neamuri ºi tirani ºi i-au fost lui birnici.</p>
        <p id="Mac1-1-6" n="6">ªi dupã aceasta a cãzut la pat ºi a înþeles cã i se apropie moartea.</p>
        <p id="Mac1-1-7" n="7">Atunci a chemat slugile sale cele cinstite, care erau cu sine, crescuþi din tinereþe, ºi le-a împãrþit regatul sãu, încã fiind viu.</p>
        <p id="Mac1-1-8" n="8">ªi a domnit Alexandru timp de doisprezece ani, ºi a murit.</p>
        <p id="Mac1-1-9" n="9">ªi au stãpânit slugile lui fiecare la locul sãu.</p>
        <p id="Mac1-1-10" n="10">ªi au pus toþi steme dupã ce a murit el, ºi fiii lor dupã dânºii ani mulþi, ºi s-au înmulþit rãutãþile pe pãmânt.</p>
        <p id="Mac1-1-11" n="11">ªi a ieºit din aceºtia o rãdãcinã pãcãtoasã, Antioh Epifan, feciorul regelui Antioh, care fusese la Roma zãlog, ºi a stãpânit în anul o sutã treizeci ºi ºapte al domniei Grecilor.</p>
        <p id="Mac1-1-12" n="12">În zilele acelea au ieºit din Israel fii fãrã de lege ºi au îndemnat pe mulþi zicând:</p>
        <p id="Mac1-1-13" n="13">Sã mergem ºi sã facem legãturã cu neamurile cele dimprejurul nostru, cã, de când ne-am despãrþit de ele, s-au abãtut asuprã-ne multe rãutãþi.</p>
        <p id="Mac1-1-14" n="14">ªi cuvântul a plãcut înaintea ochilor lor.</p>
        <p id="Mac1-1-15" n="15">ªi s-au înflãcãrat unii din popor ºi s-au dus la rege ca sã le dea putere sã trãiascã dupã datina pãgânilor.</p>
        <p id="Mac1-1-16" n="16">ªi au zidit ºcoalã în Ierusalim dupã legile neamurilor.</p>
        <p id="Mac1-1-17" n="17">ªi nu s-au tãiat împrejur, s-au depãrtat de legea cea sfântã, s-au împreunat cu neamurile ºi s-au vândut a face rãu.</p>
        <p id="Mac1-1-18" n="18">Iar când Antioh ºi-a întãrit bine domnia, el a gândit sã robeascã Egiptul, ca sã domneascã peste amândouã þãrile.</p>
        <p id="Mac1-1-19" n="19">ªi a intrat în Egipt cu oºtire puternicã, cu care ºi cu elefanþi ºi cu cãlãreþi ºi ou corãbii multe.</p>
        <p id="Mac1-1-20" n="20">ªi s-a rãzboit cu Ptolomeu, regele Egiptului. Ptolomeu însã a fugit din faþa lui, ºi au cãzut mulþi rãniþi.</p>
        <p id="Mac1-1-21" n="21">ªi a cuprins cetãþile cele tari ale Egiptului ºi a luat o bogatã pradã din Egipt.</p>
        <p id="Mac1-1-22" n="22">ªi s-a întors Antioh dupã ce a bãtut Egiptul în anul o sutã patruzeci ºi trei.</p>
        <p id="Mac1-1-23" n="23">ªi s-a suit împotriva lui Israel ºi a Ierusalimului, cu popor mult, a intrat în templu Domnului cu mândrie, a luat jertfelnicul cel de aur ºi sfeºnicul luminii ºi toate vasele lui, masa punerii înainte, cãuºele, nãstrapele, cãdelniþele cele de aur, catapeteasma, precum ºi cununiile ºi podoaba cea de aur, care erau pe fruntea templului Domnului, ºi le-a sfãrâmat pe toate.</p>
        <p id="Mac1-1-24" n="24">A luat apoi argintul ºi aurul ºi vasele cele de preþ ºi vistieriile cele ascunse, pe care le-a aflat; ºi luându-le pe toate, s-a dus în þara sa.</p>
        <p id="Mac1-1-25" n="25">ªi a fãcut ucidere de oameni ºi a grãit cu trufie mare.</p>
        <p id="Mac1-1-26" n="26">ªi a fost plângere mare în Israel ºi în tot locul.</p>
        <p id="Mac1-1-27" n="27">ªi au suspinat cãpeteniile ºi bãtrânii, fecioarele ºi tinerii au slãbit, ºi frumuseþea femeilor s-a schimbat.</p>
        <p id="Mac1-1-28" n="28">Tot mirele a izbucnit în plâns ºi mireasa care ºedea în cãmarã a fost în jale.</p>
        <p id="Mac1-1-29" n="29">ªi s-a cutremurat pãmântul din pricina celor care locuiau pe el ºi toatã casa lui Iacov s-a îmbrãcat cu ocarã.</p>
        <p id="Mac1-1-30" n="30">ªi dupã doi ani de zile a trimis regele pe cel mai mare peste biruri în cetãþile Iudei ºi acesta a venit în Ierusalim cu mulþime mare.</p>
        <p id="Mac1-1-31" n="31">ªi a grãit cu vicleºug cãtre dânºii cuvinte de pace, iar ei l-au crezut.</p>
        <p id="Mac1-1-32" n="32">ªi a cãzut asupra cetãþii fãrã de veste, a lovit-o cu ranã mare ºi a pierdut popor mult din Israel.</p>
        <p id="Mac1-1-33" n="33">ªi au prãdat cetatea ºi au ars-o cu foc ºi au surpat casele ºi zidurile ei primprejur.</p>
        <p id="Mac1-1-34" n="34">ªi au robit femei ºi prunci ºi vite au luat.</p>
        <p id="Mac1-1-35" n="35">Apoi au întãrit cetatea lui David cu zid mare ºi tare ºi cu turnuri tari, sã le fie spre apãrare.</p>
        <p id="Mac1-1-36" n="36">ªi au pus acolo neam pãcãtos, bãrbaþi fãrã de lege, ºi s-au întãrit într-însa.</p>
        <p id="Mac1-1-37" n="37">ªi au pus arme ºi hranã ºi, adunând prãzile Ierusalimului, le-au strâns acolo.</p>
        <p id="Mac1-1-38" n="38">ªi a fost acea întãriturã ca o cursã împotriva sfântului locaº ºi ca un duºman rãu pentru Israel pururea.</p>
        <p id="Mac1-1-39" n="39">ªi au vãrsat sânge nevinovat în jurul celor sfinte ºi au pângãrit altarul.</p>
        <p id="Mac1-1-40" n="40">ªi din pricina lor au fugit cei care locuiau în cetatea Ierusalimului, ºi s-a fãcut locaº strãinilor, ºi strãinã fiilor sãi, ºi pruncii ei au pãrãsit-o.</p>
        <p id="Mac1-1-41" n="41">Sfântul locaº s-a pustiit ca pustiul, praznicele ei s-au întors în jale, zilele ei de odihnã întru batjocurã, cinstea ei întru defãimare.</p>
        <p id="Mac1-1-42" n="42">Mãrirea ei a trecut întru necinste ºi înãlþimea ei s-a întors în plângere.</p>
        <p id="Mac1-1-43" n="43">ªi a scris regele Antioh la toatã împãrãþia sa sã fie toþi un popor ºi sã pãrãseascã fiecare legea sa.</p>
        <p id="Mac1-1-44" n="44">ªi au primit toate neamurile cuvântul regelui.</p>
        <p id="Mac1-1-45" n="45">ªi mulþi din Israel au primit slujirea cerutã de el ºi au jertfit idolilor ºi n-au pãzit ziua de odihnã.</p>
        <p id="Mac1-1-46" n="46">ªi a trimis regele cãrþi prin mâinile solilor în Ierusalim ºi în cetãþile Iudei, poruncind sã umble dupã legile cele strãine de þarã</p>
        <p id="Mac1-1-47" n="47">ªi sã opreascã arderile de tot ºi jertfa ºi turnarea sfântã;</p>
        <p id="Mac1-1-48" n="48">ªi sã pângãreascã zilele de odihnã ºi sãrbãtorile;</p>
        <p id="Mac1-1-49" n="49">De asemenea ºi locul sfânt ºi pe cei sfinþi;</p>
        <p id="Mac1-1-50" n="50">Sã zideascã jertfelnice ºi capiºti ºi casã de idoli ºi sã aducã jertfã cãrnuri de porc ºi vite necurate;</p>
        <p id="Mac1-1-51" n="51">ªi sã-ºi lase pe fiii sãi netãiaþi împrejur ºi sã pângãreascã sufletele lor cu toatã necurãþia ºi întinarea, ca sã uite legea ºi sã schimbe toate îndreptãrile;</p>
        <p id="Mac1-1-52" n="52">Iar care nu va face dupã cuvântul regelui sã moarã.</p>
        <p id="Mac1-1-53" n="53">Dupã toate cuvintele acestea, a scris la toatã împãrãþia sa ºi a pus supraveghetori peste tot poporul.</p>
        <p id="Mac1-1-54" n="54">ªi a poruncit cetãþilor Iudei sã jertfeascã din cetate în cetate.</p>
        <p id="Mac1-1-55" n="55">ªi s-au adunat la ei mulþi din popor, toþi care au pãrãsit legea Domnului ºi au fãcut rele pe pãmânt.</p>
        <p id="Mac1-1-56" n="56">ªi au silit pe Israel întru ascunziºuri sã-ºi caute scãparea.</p>
        <p id="Mac1-1-57" n="57">Iar în ziua a cincisprezecea a lunii Chislev, în anul o sutã patruzeci ºi cinci, au ridicat urâciunea pustiirii pe altarul lui Dumnezeu ºi în cetãþile Iudei de jur împrejur au zidit capiºti.</p>
        <p id="Mac1-1-58" n="58">ªi tãmâiau înaintea uºilor caselor ºi în uliþe.</p>
        <p id="Mac1-1-59" n="59">ªi cãrþile legii, pe care le-au aflat, le-au ars cu foc, stricându-le de tot.</p>
        <p id="Mac1-1-60" n="60">ªi oriunde se afla la cineva cartea legii ºi oricine þinea legea, acela din porunca regelui era omorât.</p>
        <p id="Mac1-1-61" n="61">Cu puterea sa fãcea aºa în fiecare lunã Israeliþilor care se aflau în cetãþi.</p>
        <p id="Mac1-1-62" n="62">ªi în douãzeci ºi cinci ale lunii, au jertfit pe jertfelnicul care era deasupra altarului.</p>
        <p id="Mac1-1-63" n="63">ªi pe femeile care-ºi tãiaserã împrejur pe fiii lor, le-au omorât dupã poruncã.</p>
        <p id="Mac1-1-64" n="64">ªi pe prunci i-au spânzurat de grumajii lor ºi casele lor le-au prãdat ºi pe cei care i-au tãiat împrejur i-au omorât.</p>
        <p id="Mac1-1-65" n="65">Iar mulþi din Israel s-au întãrit ºi au pus legãmânt întru sine, ca sã nu mãnânce necurat.</p>
        <p id="Mac1-1-66" n="66">ªi mai bine au voit a muri, decât a se pângãri cu mâncãruri necurate ºi a cãlca legea cea sfântã; pentru aceea au primit moartea.</p>
        <p id="Mac1-1-67" n="67">ªi mare urgie a venit peste Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-2" type="capitol" n="2">
        <head>Matatia preotul, cu fiii sãi, împotrivindu-se asupririi lui Antioh ºi ducându-se în muntele Modein, adunã oºtire; murind, îndeamnã pe fiii sãi spre râvnirea legilor pãrinteºti.</head>
        <p id="Mac1-2-1" n="1">În zilele acelea s-a sculat Matatia, fiul lui Ioan al lui Simeon preotul, din fiii lui Ioiarib de la Ierusalim ºi a ºezut în Modein.</p>
        <p id="Mac1-2-2" n="2">ªi avea el cinci feciori: pe Ionan, care era poreclit Gadis,</p>
        <p id="Mac1-2-3" n="3">Pe Simon, care se numea ºi Tasi,</p>
        <p id="Mac1-2-4" n="4">Pe Iuda, care se numea Macabeul,</p>
        <p id="Mac1-2-5" n="5">Pe Eleazar, care se numea Avaran,</p>
        <p id="Mac1-2-6" n="6">Pe Ionatan, care se numea Apfus.</p>
        <p id="Mac1-2-7" n="7">ªi vãzând blasfemiile care se fãceau în Iuda ºi în Ierusalim,</p>
        <p id="Mac1-2-8" n="8">A zis: "Vai mie! Pentru ce m-am nãscut a vedea zdrobirea poporului meu ºi zdrobirea cetãþii celei sfinte ºi a ºedea acolo, când s-a dat în mâinile vrãjmaºilor?</p>
        <p id="Mac1-2-9" n="9">Cele sfinte sunt în mâinile strãinilor, iar templul Domnului a ajuns ca un bãrbat fãrã de cinste.</p>
        <p id="Mac1-2-10" n="10">Vasele mãririi lui s-au dus în robie, pruncii lui mor în uliþã, tinerii lui au fost uciºi cu sabia vrãjmaºului.</p>
        <p id="Mac1-2-11" n="11">Care neam n-a moºtenit împãrãþia lui ºi n-a stãpânit prãzile lui?</p>
        <p id="Mac1-2-12" n="12">Toatã podoaba lui s-a luat; în loc de slobod, s-a fãcut rob.</p>
        <p id="Mac1-2-13" n="13">ªi iatã templul nostru ºi frumuseþea noastrã ºi mãrirea noastrã s-au pustiit ºi le-au pângãrit pe ele neamurile.</p>
        <p id="Mac1-2-14" n="14">Pentru ce sã mai trãim?" ªi ºi-au rupt Matatia ºi fiii sãi hainele ºi s-au îmbrãcat cu saci ºi au plâns.</p>
        <p id="Mac1-2-15" n="15">ªi au venit cei trimiºi de la rege, care sileau pe cei din cetatea Modein sã pãrãseascã pe Dumnezeu ºi sã jertfeascã.</p>
        <p id="Mac1-2-16" n="16">ªi mulþi din Israel au mers la ei; iar Matatia ºi fiii lui s-au adunat acolo.</p>
        <p id="Mac1-2-17" n="17">ªi rãspunzând cei de la rege, au zis lui Matatia: Cãpetenie mare eºti ºi mãrit în cetate ºi întãrit cu fii ºi fraþi.</p>
        <p id="Mac1-2-18" n="18">Acum dar vino întâi ºi fã porunca regelui, precum au fãcut toate neamurile ºi bãrbaþii lui Iuda, cei care au rãmas în Ierusalim, ºi vei fi tu ºi casa ta dintre prietenii regelui, ºi tu ºi fiii tãi vã veþi mãri cu argint ºi cu aur ºi cu daruri multe.</p>
        <p id="Mac1-2-19" n="19">ªi rãspunzând Matatia, a zis cu glas mare: Chiar dacã toate neamurile din cuprinsul stãpânirii regelui vor asculta de el ºi poruncile lui ºi se vor depãrta fiecare de la închinarea pãrinþilor lor,</p>
        <p id="Mac1-2-20" n="20">Totuºi eu ºi feciorii ºi fraþii mei vom umbla întru aºezãmântul legii pãrinþilor noºtri.</p>
        <p id="Mac1-2-21" n="21">Milostiv fie nouã Dumnezeu, ca sã nu lãsãm legea ºi îndreptãrile Lui.</p>
        <p id="Mac1-2-22" n="22">De cuvintele regelui nu vom asculta, ca sã nesocotim slujba noastrã.</p>
        <p id="Mac1-2-23" n="23">ªi dupã ce a încetat a grãi cuvintele acestea, a venit un bãrbat evreu înaintea tuturor sã jertfeascã în capiºtea cea din Modein, dupã porunca regelui.</p>
        <p id="Mac1-2-24" n="24">ªi a vãzut Matatia ºi s-a aprins de râvnã ºi i s-au cutremurat rãrunchii ºi, dând drumul dreptei sale mânii, a alergat ºi l-a junghiat pe jertfelnic.</p>
        <p id="Mac1-2-25" n="25">ªi pe omul regelui, care silea sã jertfeascã, l-a omorât în aceeaºi vreme ºi jertfelnicul l-a stricat.</p>
        <p id="Mac1-2-26" n="26">ªi s-a aprins de râvna legii, precum a fãcut Finees lui Zimri, feciorul lui Salu.</p>
        <p id="Mac1-2-27" n="27">ªi a strigat tare Matatia în cetate, zicând: Tot cel care are râvna legii ºi se þine de legãmânt sã vinã dupã mine.</p>
        <p id="Mac1-2-28" n="28">ªi au fugit el ºi fiii lui în munþi ºi au lãsat toate câte au avut în cetate.</p>
        <p id="Mac1-2-29" n="29">Atunci s-au coborât mulþi, cãutând dreptate ºi judecatã în pustiu,</p>
        <p id="Mac1-2-30" n="30">Sã ºadã acolo ei ºi fiii lor ºi femeile ºi vitele lor, pentru cã s-au înmulþit peste ei rãutãþile.</p>
        <p id="Mac1-2-31" n="31">ªi s-a spus oamenilor regelui ºi ostaºilor, care erau în Ierusalim, în cetatea lui David, cã s-au dus oamenii care nu þin porunca regelui în locuri ascunse în pustiu.</p>
        <p id="Mac1-2-32" n="32">ªi au alergat dupã ei mulþi ºi, ajungându-i, au tãbãrât asupra lui cu rãzboi în ziua de odihnã;</p>
        <p id="Mac1-2-33" n="33">ªi au zis cãtre ei: Ajungã-vã pânã acum! Ieºiþi ºi faceþi dupã cuvântul regelui ºi veþi trãi.</p>
        <p id="Mac1-2-34" n="34">Iar ei au zis: Nu vom ieºi, nici nu vom face dupã cuvântul regelui, ca sã nesocotim ziua de odihnã;</p>
        <p id="Mac1-2-35" n="35">ªi au pornit asupra lor cu rãzboi. 36. Dar ei nu le-au rãspuns, nici piatrã n-au aruncat asupra lor, nici n-au astupat ascunziºurile, zicând:</p>
        <p id="Mac1-2-36" n="36">Sã murim toþi întru nevinovãþia noastrã ºi vor mãrturisi pentru noi cerul ºi pãmântul cã fãrã de judecatã ne ucideþi.</p>
        <p id="Mac1-2-37" n="37">ªi s-au sculat cu rãzboi asupra lor în ziua de odihnã ºi au murit ei ºi femeile lor, ca la o mie de suflete.</p>
        <p id="Mac1-2-38" n="38">ªi a aflat Matatia ºi prietenii lui ºi au plâns mult pentru ei.</p>
        <p id="Mac1-2-39" n="39">ªi a zis fiecare cãtre aproapele sãu: De vom face toþi cum au fãcut fraþii noºtri ºi nu vom porni rãzboi împotriva neamurilor acestora pentru sufletele ºi legea noastrã, curând ne vor pierde de pe pãmânt.</p>
        <p id="Mac1-2-40" n="40">ªi s-au sfãtuit în ziua aceea, zicând: Împotriva oricãrui om care va veni cu rãzboi împotriva noastrã sã luptãm ºi în ziua de odihnã ºi sã nu murim toþi, precum au murit fraþii noºtri în ascunziºuri.</p>
        <p id="Mac1-2-41" n="41">Atunci s-a strâns la ei adunarea Asideilor, oameni vârtoºi din Israel ºi care pãzeau legea.</p>
        <p id="Mac1-2-42" n="42">ªi toþi cei care fugeau de rele s-au adãugat la ei ºi li s-au fãcut spre întãrire.</p>
        <p id="Mac1-2-43" n="43">ªi au adunat oºtire ºi au bãtut pe cei pãcãtoºi cu mânia lor ºi pe bãrbaþii cei fãrã de lege cu urgia lor ºi cei rãmaºi au fugit la neamuri ca sã scape.</p>
        <p id="Mac1-2-44" n="44">ªi i-au încurajat Matatia ºi prietenii lui ºi le-au stricat jertfelnicele.</p>
        <p id="Mac1-2-45" n="45">ªi au tãiat împrejur pe pruncii câþi au aflat în hotarele lui Israel.</p>
        <p id="Mac1-2-46" n="46">ªi au gonit pe fiii trufiei ºi s-a sporit lucrul în mâinile lor.</p>
        <p id="Mac1-2-47" n="47">ªi au scos legea din mâinile neamurilor, din mâinile regilor ºi au pus stavilã pãcãtosului.</p>
        <p id="Mac1-2-48" n="48">ªi s-au apropiat zilele lui Matatia sã moarã ºi a zis fiilor sãi: Acum s-au întãrit trufia ºi certarea þºi vremea sfârºitului ºi urgia mâniei.</p>
        <p id="Mac1-2-49" n="49">Acum dar, fiilor, râvnitori fiþi legii ºi daþi sufletele voastre pentru legãtura pãrinþilor noºtri.</p>
        <p id="Mac1-2-50" n="50">Aduceþi-vã aminte de lucrurile pãrinþilor noºtri, pe care le-au fãcut întru veacurile lor ºi veþi lua mãrire ºi nume veºnic.</p>
        <p id="Mac1-2-51" n="51">Avraam, oare, nu când era ispitit s-a arãtat credincios ºi i s-a socotit spre dreptate?</p>
        <p id="Mac1-2-52" n="52">Iosif în vremea necazului sãu a pãzit porunca ºi s-a fãcut conducãtor Egiptului.</p>
        <p id="Mac1-2-53" n="53">Finees, tatãl nostru, ardea de râvnã pentru Dumnezeu ºi a luat legãtura preoþiei celei veºnice.</p>
        <p id="Mac1-2-54" n="54">Iosua, plinind cuvântul, s-a fãcut judecãtor în Israel.</p>
        <p id="Mac1-2-55" n="55">Caleb, pentru cã a mãrturisit în adunare, a luat moºtenirea pãmântului.</p>
        <p id="Mac1-2-56" n="56">David cu mila Lui a moºtenit scaunul domniei în veacul veacului.</p>
        <p id="Mac1-2-57" n="57">Ilie, arzând de râvna legii, a fost ridicat la cer.</p>
        <p id="Mac1-2-58" n="58">Anania, Azaria ºi Misail, crezând, s-au izbãvit de para focului.</p>
        <p id="Mac1-2-59" n="59">Daniel întru nevinovãþia sa a scãpat din gurile leilor.</p>
        <p id="Mac1-2-60" n="60">ªi aºa socotiþi întru fiecare neam ºi neam, cã toþi cei care nãdãjduiesc într-Însul nu vor slãbi.</p>
        <p id="Mac1-2-61" n="61">ªi de cuvintele omului pãcãtos sã nu vã temeþi, cã mãrirea lui este gunoi ºi viermi.</p>
        <p id="Mac1-2-62" n="62">Astãzi se înaltã ºi mâine nu va mai fi, cãci s-a întors în þãrâna sa ºi planurile lui au pierit.</p>
        <p id="Mac1-2-63" n="63">Drept aceea voi, fiilor, întãriþi-vã ºi vã îmbãrbãtaþi în lege, cã într-însa vã veþi mãri.</p>
        <p id="Mac1-2-64" n="64">ªi iatã Simeon, fratele vostru, ºtiu cã este om de sfat; de el sã ascultaþi în toate zilele, el vã va fi tatã.</p>
        <p id="Mac1-2-65" n="65">ªi Iuda Macabeul, care este cu putere tare din tinereþile sale, acesta va fi cãpetenie oºtirii, ca sã faceþi rãzboi asupra popoarelor.</p>
        <p id="Mac1-2-66" n="66">ªi voi aduceþi la voi pe toþi cei care iubesc legea ºi rãzbunaþi poporul vostru,</p>
        <p id="Mac1-2-67" n="67">Rãsplãtiþi pãgânilor pentru tot ce ne-au fãcut, ºi luaþi aminte la poruncile legii.</p>
        <p id="Mac1-2-68" n="68">ªi i-a binecuvântat pe ei ºi s-a adãugat la pãrinþii sãi ºi a murit în anul o sutã patruzeci ºi ºase.</p>
        <p id="Mac1-2-69" n="69">ªi l-au îngropat fiii lui în mormintele pãrinþilor sãi în Modein ºi l-a plâns tot Israelul cu plângere mare.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-3" type="capitol" n="3">
        <head>Rãzboaiele lui Iuda Macabeul cu Apoloniu ºi cu Siron, cãpeteniile oºtirilor lui Antioh.</head>
        <p id="Mac1-3-1" n="1">ªi s-a sculat Iuda, care s-a chemat Macabeul, fiul lui, în locul lui.</p>
        <p id="Mac1-3-2" n="2">ªi ajutându-l toþi fraþii lui ºi toþi câþi se lipiserã de tatãl lui, au pornit rãzboiul pentru Israel cu veselie.</p>
        <p id="Mac1-3-3" n="3">ªi a rãspândit faima poporului sãu ºi s-a îmbrãcat cu zaua ca un uriaº ºi s-a încins cu armele cele de rãzboi ºi a pornit luptele, apãrând tabãra cu sabie.</p>
        <p id="Mac1-3-4" n="4">ªi s-a asemãnat leului în lucrurile sale ºi ca un pui de leu rãcnind la vânat.</p>
        <p id="Mac1-3-5" n="5">ªi a gonit pe cei fãrã de lege, certându-i ºi pe cei care tulburau pe poporul sãu i-a ars cu foc.</p>
        <p id="Mac1-3-6" n="6">ªi s-au tras toþi cei fãrã de lege de frica lor ºi toþi lucrãtorii fãrãdelegii împreunã s-au tulburat ºi a sporit mântuirea în mâna lui.</p>
        <p id="Mac1-3-7" n="7">ªi a amãrât împãraþi mulþi ºi a veselit pe Iacov cu faptele sale ºi pânã în veac pomenirea lui întru binecuvântare.</p>
        <p id="Mac1-3-8" n="8">ªi, trecând prin cetãþile lui Iuda, a pierdut pe cei nelegiuiþi din ele ºi a abãtut mânia de la Israel.</p>
        <p id="Mac1-3-9" n="9">ªi s-a vestit pânã la marginile pãmântului ºi a adunat pe cei care piereau.</p>
        <p id="Mac1-3-10" n="10">ªi a adunat Apoloniu neamuri ºi de la Samaria putere mare, ca sã facã rãzboi împotriva lui Israel.</p>
        <p id="Mac1-3-11" n="11">ªi a prins de veste Iuda ºi a ieºit înaintea lui ºi l-a bãtut ºi l-a omorât ºi mulþi au cãzut rãniþi, iar ceilalþi au fugit.</p>
        <p id="Mac1-3-12" n="12">ªi au luat prãzile lor ºi sabia lui Apoloniu a luat-o Iuda ºi cu aceea a fãcut rãzboi în toate zilele.</p>
        <p id="Mac1-3-13" n="13">ªi auzind Siron, mai-marele puterii Siriei, cã a strâns Iuda cu sine adunare ºi ceata credincioºilor ºi a celor care ies la rãzboi, a zis:</p>
        <p id="Mac1-3-14" n="14">Îmi voi face nume ºi mã voi mãri întru domnie ºi voi bate pe Iuda ºi pe cei care sunt cu el ºi pe cei care nu ascultã de cuvântul regelui.</p>
        <p id="Mac1-3-15" n="15">ªi a purces împreunã cu tabãra pãgânilor cea tare, care venise sã-i ajute sã facã izbândã împotriva fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Mac1-3-16" n="16">ªi când s-a apropiat de suiºul Bethoronului, a ieºit Iuda înaintea lui cu puþini.</p>
        <p id="Mac1-3-17" n="17">ªi vãzând cã vine oºtirea în întâmpinarea lor, au zis cãtre Iuda: Oare noi, puþini, vom putea sã ne rãzboim cu atâta mulþime? Cãci am slãbit ajunând astãzi.</p>
        <p id="Mac1-3-18" n="18">ªi a zis Iuda: Lesne este sã închizi pe mulþi în mâinile celor puþini ºi nu este osebire înaintea Dumnezeului cerului dacã mântuirea vine prin mulþi sau prin puþini.</p>
        <p id="Mac1-3-19" n="19">Cã nu în mulþimea oºtirii stã biruinþa rãzboiului, ci din cer este puterea.</p>
        <p id="Mac1-3-20" n="20">Aceia vin asupra noastrã cu semeþie multã ºi cu fãrãdelege, ca sã ne piardã pe noi ºi pe femeile noastre ºi pe fiii noºtri ºi ca sã ne prade;</p>
        <p id="Mac1-3-21" n="21">Iar noi ne rãzboim pentru sufletele noastre ºi pentru legile noastre.</p>
        <p id="Mac1-3-22" n="22">Însuºi Domnul îi va zdrobi sub ochii noºtri; voi sã nu vã temeþi de ei.</p>
        <p id="Mac1-3-23" n="23">ªi dupã ce a încetat a grãi, au sãrit asupra lor fãrã de veste, iar Siron ºi oºtirea lui au fost zdrobiþi înaintea lui.</p>
        <p id="Mac1-3-24" n="24">ªi i-au urmãrit pe povârniºul Bethoronului pânã la câmp ºi au cãzut dintre ei ca vreo opt sute de bãrbaþi, iar ceilalþi au fugit la Filisteni.</p>
        <p id="Mac1-3-25" n="25">ªi a început sã intre frica de Iuda ºi de fraþii lui ºi spaima între neamurile cele dimprejurul lor.</p>
        <p id="Mac1-3-26" n="26">ªi a ajuns pânã la rege numele lui ºi de rãzboaiele lui Iuda vorbeau toate neamurile.</p>
        <p id="Mac1-3-27" n="27">Iar dupã ce a auzit regele Antioh cuvintele acestea, s-a mâniat ºi, trimiþând, a adunat toate oºtirile împãrãþiei sale, o armatã foarte mare.</p>
        <p id="Mac1-3-28" n="28">ªi deschizând vistieria sa, a dat plata ostaºilor lui pe un în ºi le-a poruncit într-un an sã fie gata la poruncã.</p>
        <p id="Mac1-3-29" n="29">Iar dacã a vãzut cã s-a sfârºit argintul din vistierii ºi birurile þãrii sunt puþine pentru vrajba ºi rana ce a fãcut pe pãmânt, strigând legile care au fost din zilele cele dintâi,</p>
        <p id="Mac1-3-30" n="30">S-a temut ca nu cumva sã nu aibã ºi a doua oarã cheltuieli ºi daruri, ca acelea pe care le dãduse mai înainte cu mânã largã, întrecând cu dãrnicia pe toþi cei care au fost mai înainte de el.</p>
        <p id="Mac1-3-31" n="31">ªi se îndoia eu sufletul sãu foarte ºi s-a sfãtuit sã meargã în Persia, sã ia dãjdiile þãrilor ºi sã adune argint mult.</p>
        <p id="Mac1-3-32" n="32">ªi a lãsat pe Lisias, om cu vazã ºi de neam regesc, mai mare peste lucrurile regelui, de la râul Eufratului pânã la hotarele Egiptului.</p>
        <p id="Mac1-3-33" n="33">ªi sã creascã pe Antioh, fiul lui, pânã ce se va întoarce el.</p>
        <p id="Mac1-3-34" n="34">ªi i-a dat jumãtate din oºtire ºi elefanþi ºi i-a dat porunci despre toate lucrãrile, care avea în gând, ºi mai ales despre locuitorii Iudeii ºi ai Ierusalimului,</p>
        <p id="Mac1-3-35" n="35">Ca sã trimitã asupra lor oºtire sã zdrobeascã ºi sã nimiceascã tãria lui Israel ºi rãmãºiþa Ierusalimului ºi sã piardã pomenirea lor din acest loc</p>
        <p id="Mac1-3-36" n="36">ªi sã aºeze oameni de alt neam în toate hotarele lor ºi sã le dea cu sorþi pãmântul lor.</p>
        <p id="Mac1-3-37" n="37">Iar regele a luat cealaltã jumãtate de oºtire, care rãmãsese, ºi s-a sculat din Antiohia, cetatea stãpânirii sale, în anul o sutã patruzeci ºi ºapte.</p>
        <p id="Mac1-3-38" n="38">ªi a trecut apa Eufratului ºi mergea prin þãrile cele de sus. ªi a ales Lisias pe Ptolomeu, fiul lui Dorimene, ºi pe Nicanor ºi pe Gorgias, bãrbaþi tari dintre prietenii regelui,</p>
        <p id="Mac1-3-39" n="39">ªi a trimis cu ei patruzeci de mii de pedestraºi ºi ºapte mii de cãlãreþi, ca sã vinã în tara Iudeii ºi sã o strice de tot, dupã cuvântul regelui.</p>
        <p id="Mac1-3-40" n="40">ªi s-au sculat cu toatã puterea lor ºi au venit ºi au tãbãrât aproape de Emaus în câmpie.</p>
        <p id="Mac1-3-41" n="41">ªi au auzit neguþãtorii þãrii numele lor ºi au luat argint ºi aur mult ºi slugi ºi au venit la tabãrã, ca sã ia pe fiii lui Israel robi.</p>
        <p id="Mac1-3-42" n="42">ªi s-a adãugat la el puterea Siriei ºi a pãmântului celor de alt neam.</p>
        <p id="Mac1-3-43" n="43">ªi a vãzut Iuda ºi fraþii lui cã s-au înmulþit rãutãþile ºi cã oºtirile au tãbãrât în hotarele lor ºi au înþeles cuvintele regelui care poruncise nimicirea poporului.</p>
        <p id="Mac1-3-44" n="44">ªi a zis fiecare cãtre aproapele sãu: Sã ridicãm surparea poporului nostru ºi sã facem rãzboi pentru el ºi pentru cele sfinte.</p>
        <p id="Mac1-3-45" n="45">ªi s-a strâns adunarea, ca sã fie gata la rãzboi ºi sã se roage ºi sã cearã mila ºi îndurãrile Domnului.</p>
        <p id="Mac1-3-46" n="46">ªi Ierusalimul era locuit ca un pustiu; nu avea cine sã intre ºi sã iasã dintre cei nãscuþi ai lui ºi locul sfânt era cãlcat ºi fiii celor de neam strãin erau la marginea cetãþii ºi acolo era sãlaºul neamurilor, ºi s-a luat bucuria de la Iacov ºi s-au sfârºit fluierul ºi alãuta.</p>
        <p id="Mac1-3-47" n="47">ªi s-au adunat ºi au venit la Miþpa, în preajma Ierusalimului, cã locul rugãciunii lui Israel mai înainte era la Miþpa.</p>
        <p id="Mac1-3-48" n="48">ªi au postit în ziua aceea ºi s-au îmbrãcat cu saci ºi cenuºã au pus pe capetele lor ºi ºi-au rupt hainele.</p>
        <p id="Mac1-3-49" n="49">ªi au deschis cãrþile legii, în care neamurile cãutau sã gãseascã potriviri cu idolii lor.</p>
        <p id="Mac1-3-50" n="50">ªi au adus hainele preoþeºti ºi pârga ºi zeciuielile ºi au pus înainte pe nazireii cei care împliniserã zilele lor.</p>
        <p id="Mac1-3-51" n="51">ªi au strigat cu glas mare la cer, zicând: Ce vom face acestora ºi unde îi vom duce?</p>
        <p id="Mac1-3-52" n="52">ªi sfintele Tale s-au cãlcat ºi s-au pângãrit ºi preoþii Tãi sunt în plângere ºi în smerire.</p>
        <p id="Mac1-3-53" n="53">ªi iatã neamurile s-au adunat asupra noastrã ca sã ne piardã pe noi; Tu ºtii cele ce gândesc ei asupra noastrã.</p>
        <p id="Mac1-3-54" n="54">Cum vom putea sta împotriva lor, de nu ne vei ajuta Tu? ªi au trâmbiþat cu trâmbiþele ºi au strigat cu glas mare.</p>
        <p id="Mac1-3-55" n="55">ªi dupã aceasta a pus Iuda povãþuitori poporului peste mii ºi peste sute ºi peste cincizeci ºi peste zece.</p>
        <p id="Mac1-3-56" n="56">ªi a zis celor care zideau case ºi celor care îºi logodiserã femei ºi sãdiserã vii ºi celor fricoºi, sã se întoarcã fiecare la casa lui, dupã lege.</p>
        <p id="Mac1-3-57" n="57">ªi a purces oastea ºi a tãbãrât la miazãzi de Emaus.</p>
        <p id="Mac1-3-58" n="58">ªi a zis Iuda: Încingeþi-vã ºi vã faceþi fii tari ºi fiþi gata pentru dimineaþã, ca sã porniþi rãzboi împotriva neamurilor acestora care s-au adunat împotriva noastrã, ca sã ne piardã pe noi ºi templul nostru.</p>
        <p id="Mac1-3-59" n="59">Cã mai bine este sã murim în rãzboi, decât sã vedem rãutãþile aduse neamului nostru ºi sfintelor.</p>
        <p id="Mac1-3-60" n="60">Iar precum va fi voia în cer aºa sã fie.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-4" type="capitol" n="4">
        <head>Alte douã rãzboaie ale lui Iuda Macabeul împotriva lui Gorgias ºi Lisias ºi biruinþele lui. Curãþirea templului Domnului.</head>
        <p id="Mac1-4-1" n="1">ªi a luat Gorgias cinci mii de pedestraºi ºi o mie de cãlãreþi aleºi ºi oastea a pornit noaptea,</p>
        <p id="Mac1-4-2" n="2">Ca sã nãvãleascã asupra taberei Evreilor ºi sã-i loveascã fãrã de veste. ªi paznicii din cetate îi erau cãlãuze.</p>
        <p id="Mac1-4-3" n="3">ªi auzind Iuda, s-a sculat el ºi cei puternici, ca sã loveascã oºtirea regelui cea din Emaus.</p>
        <p id="Mac1-4-4" n="4">Cã încã era risipitã oºtirea din tabãrã.</p>
        <p id="Mac1-4-5" n="5">ªi a venit Gorgias la tabãra Iudei noaptea ºi pe nimeni n-a aflat ºi i-a cãutat în munþi, cã zicea: fug aceºtia de noi.</p>
        <p id="Mac1-4-6" n="6">ªi odatã cu ziua s-a ivit Iuda în câmp cu trei mii de bãrbaþi, însã platoºe ºi sãbii n-aveau, precum le era voia.</p>
        <p id="Mac1-4-7" n="7">ªi au vãzut tabãra neamurilor tare ºi înarmatã ºi cãlãrime împrejurul ei ºi aceºtia învãþaþi la rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-4-8" n="8">ªi a zis Iuda bãrbaþilor care erau cu el: "Nu vã temeþi de mulþimea lor ºi de nãvãlirea lor nu vã înfricoºaþi.</p>
        <p id="Mac1-4-9" n="9">Aduceþi-vã aminte cum au fost izbãviþi pãrinþii noºtri la Marea Roºie, când i-a gonit Faraon cu putere multã.</p>
        <p id="Mac1-4-10" n="10">ªi acum sã strigãm la cer, cã doar se va milostivi spre noi, îºi va aduce aminte de legãtura pãrinþilor noºtri ºi va zdrobi oºtirea aceasta astãzi înaintea noastrã.</p>
        <p id="Mac1-4-11" n="11">ªi vor cunoaºte toate neamurile cã este mântuitor ºi izbãvitor pentru Israel".</p>
        <p id="Mac1-4-12" n="12">ªi au ridicat cei de alt neam ochii ºi i-au vãzut venind înainte ºi au ieºit din tabãrã la rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-4-13" n="13">ªi au trâmbiþat cei care erau cu Iuda ºi s-au lovit ºi s-au surpat neamurile ºi au fugit la câmp; iar cei din urmã toþi au cãzut de sabie.</p>
        <p id="Mac1-4-14" n="14">ªi i-au gonit pânã la Ghezer ºi pânã la câmpiile Edomului ºi ale Azotului ºi ale Iamniei.</p>
        <p id="Mac1-4-15" n="15">ªi au cãzut din aceia ca la trei mii de bãrbaþi.</p>
        <p id="Mac1-4-16" n="16">ªi s-a întors Iuda ºi oºtirea lui dupã izgonirea lor.</p>
        <p id="Mac1-4-17" n="17">ªi a zis cãtre popor: Sã nu râvniþi prãzile, cã rãzboiul este în preajma noastrã ºi Gorgias ºi oºtirea lui se aflã în munte aproape de noi;</p>
        <p id="Mac1-4-18" n="18">Ci împotriviþi-vã acum cu tãrie vrãjmaºilor noºtri ºi le faceþi rãzboi ºi dupã aceea le veþi lua prãzile cu îndrãznealã.</p>
        <p id="Mac1-4-19" n="19">ªi pe când grãia Iuda aceasta, s-a ivit o parte de oaste ieºind din munte.</p>
        <p id="Mac1-4-20" n="20">ªi a vãzut înfrângerea ºi cum cei care erau cu Iuda au aprins tabãra, cã fumul care se vedea arãta ce s-a fãcut.</p>
        <p id="Mac1-4-21" n="21">ªi vãzând ei acestea, s-au înfricoºat foarte, ºi vãzând tabãra lui Iuda la câmp gata de rãzboi,</p>
        <p id="Mac1-4-22" n="22">Au fugit toþi în þara Filistenilor.</p>
        <p id="Mac1-4-23" n="23">ªi s-a întors Iuda sã prade tabãra; ºi a luat aur mult ºi argint ºi iachint ºi porfirã ºi avuþie mare.</p>
        <p id="Mac1-4-24" n="24">ªi întorcându-se, a lãudat ºi a binecuvântat pe Dumnezeul cerului, cã este bun, cã în veac este mila Lui.</p>
        <p id="Mac1-4-25" n="25">ªi s-a fãcut mântuire lui Israel în ziua aceea.</p>
        <p id="Mac1-4-26" n="26">Iar câþi au scãpat din cei de alt neam, mergând, au spus lui Lisias toate câte s-au întâmplat.</p>
        <p id="Mac1-4-27" n="27">Iar el, auzind, s-a tulburat ºi s-a mâhnit, cã nu s-a fãcut pentru Israel cele ce a voit el ºi nu s-a întâmplat cele ce i-a poruncit regele.</p>
        <p id="Mac1-4-28" n="28">Iar în anul viitor a gãtit Lisias ºaizeci de mii de pedestraºi aleºi ºi cinci mii de cãlãreþi, ca sã batã Ierusalimul.</p>
        <p id="Mac1-4-29" n="29">ªi au venit în Edom ºi au tãbãrât la Betþur, ºi a ieºit înaintea lor Iuda cu zece mii de bãrbaþi.</p>
        <p id="Mac1-4-30" n="30">ªi vãzând tabãra lor tare, s-au rugat zicând: "Bine eºti cuvântat, Mântuitorul lui Israel, Cel care ai zdrobit pornirea celui puternic prin mâna robului Tãu David ºi ai dat tabãra Filistenilor în mâinile lui Ionatan, fiul lui Saul, ºi a purtãtorului de arme.</p>
        <p id="Mac1-4-31" n="31">Închide tabãra aceasta în mâna poporului Tãu Israel ºi sã se ruºineze cu pedestrimea ºi cu cãlãrimea lor.</p>
        <p id="Mac1-4-32" n="32">Dã-le spaimã ºi topeºte îndrãznirea puterii lor ºi sã tremure de zdrobirea lor.</p>
        <p id="Mac1-4-33" n="33">Doboarã-i cu sabia celor care Te iubesc ºi sã Te laude pe Tine cu cântãri toþi cei care ºtiu numele Tãu!"</p>
        <p id="Mac1-4-34" n="34">ªi s-au lovit unii cu alþii, ºi au cãzut din tabãra lui Lisias ca la vreo cinci mii de oameni sub ochii Iudeilor.</p>
        <p id="Mac1-4-35" n="35">ªi vãzând Lisias înfrângerea ce s-a fãcut taberei sale ºi îndrãznirea lui Iuda ºi cã sunt gata sau a trãi, sau a muri vitejeºte, s-a. dus la Antiohia ºi a adunat strãini ºi, înmulþind oºtirea cea fãcutã, socotea iarãºi sã vinã în Iudeea.</p>
        <p id="Mac1-4-36" n="36">ªi a zis Iuda ºi fraþii lui: Iatã-i nimiciþi pe vrãjmaºii noºtri. Sã ne suim sã curãþãm sanctuarul ºi sã-l înnoim.</p>
        <p id="Mac1-4-37" n="37">ªi s-a adunat toatã oºtirea ºi s-a suit în muntele Sionului.</p>
        <p id="Mac1-4-38" n="38">ªi a vãzut locul sfânt pustiit, jertfelnicul pângãrit, porþile arse ºi în curþi rãsãrite tufe, ca într-o pãdure sau ca într-un munte, ºi locuinþele surpate.</p>
        <p id="Mac1-4-39" n="39">ªi ºi-au rupt hainele, s-au tânguit cu tânguire mare, ºi-au pus cenuºã pe cap</p>
        <p id="Mac1-4-40" n="40">ªi au cãzut cu faþa la pãmânt ºi au trâmbiþat cu trâmbiþele ºi au strigat la cer.</p>
        <p id="Mac1-4-41" n="41">Atunci a rânduit Iuda bãrbaþi, ca sã hãrþuiascã pe cei din cetate pânã ce va curãþi templul.</p>
        <p id="Mac1-4-42" n="42">ªi a ales preoþi fãrã de prihanã, credincioºi legii lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mac1-4-43" n="43">ªi au curãþit sfintele ºi au dus pietrele necurãþiei la loc necurat.</p>
        <p id="Mac1-4-44" n="44">ªi s-au sfãtuit pentru jertfelnicul arderii de tot cel pângãrit, ce vor face cu el.</p>
        <p id="Mac1-4-45" n="45">ªi le-a venit sfat bun, ca sã-l strice, ca nu cumva sã le fie spre ocarã, cã l-au pângãrit neamurile; ºi au stricat jertfelnicul.</p>
        <p id="Mac1-4-46" n="46">ªi au dus pietrele în muntele templului, în loc bun, pânã va veni proorocul, Ga sã rãspundã pentru ele.</p>
        <p id="Mac1-4-47" n="47">ªi au luat pietre întregi dupã lege ºi au zidit un jertfelnic nou, ca ºi cel mai dinainte.</p>
        <p id="Mac1-4-48" n="48">ªi au zidit templul ºi cele dinlãuntrul templului ºi curþile.</p>
        <p id="Mac1-4-49" n="49">ªi au fãcut vase sfinte noi ºi au bãgat sfeºnicul ºi jertfelnicul arderilor de tot ºi al tãmâierilor ºi masa, în templul Domnului.</p>
        <p id="Mac1-4-50" n="50">ªi au tãmâiat pe jertfelnic ºi au aprins lumânãrile cele de pe sfeºnic ºi luminau în templul Domnului.</p>
        <p id="Mac1-4-51" n="51">ªi au pus pe masã pâini ºi au întins vãlul catapetesmei ºi au sãvârºit toate lucrurile ce aveau de fãcut.</p>
        <p id="Mac1-4-52" n="52">ªi au mâncat dimineaþa în douãzeci ºi cinci de zile ale lunii a noua, care este luna Chislev a anului o sutã patruzeci ºi opt.</p>
        <p id="Mac1-4-53" n="53">ªi au adus jertfã dupã lege pe jertfelnicul arderilor de tot cel nou, pe care îl fãcuserã.</p>
        <p id="Mac1-4-54" n="54">Pe vremea ºi în ziua în care l-au pângãrit pe el neamurile, intru aceea s-a înnoit cu cântãri ºi cu alãute ºi cu harpe ºi cu chimvale.</p>
        <p id="Mac1-4-55" n="55">ªi a cãzut tot poporul cu faþa la pãmânt ºi s-a închinat ºi a binecuvântat pe Dumnezeul Cerului, Cel care i-a ajutat.</p>
        <p id="Mac1-4-56" n="56">ªi au fãcut înnoirea jertfelnicului în opt zile ºi au adus arderi de tot cu veselie ºi au jertfit jertfã de pace ºi de laudã.</p>
        <p id="Mac1-4-57" n="57">ªi au împodobit faþa templului Domnului cu cununi de aur ºi cu paveze ºi au înnoit porþile ºi chiliile ºi le-au pus uºi.</p>
        <p id="Mac1-4-58" n="58">ªi sa fãcut veselie mare întru popor ºi s-a ºters ocara neamurilor.</p>
        <p id="Mac1-4-59" n="59">ªi au rânduit Iuda ºi fraþii lui ºi toatã adunarea lui Israel, ca sã se þinã zilele înnoirii jertfelnicului în vremurile sale din an în an în opt zile, de la douãzeci ºi cinci ale lunii Chislev, cu veselie ºi cu bucurie.</p>
        <p id="Mac1-4-60" n="60">ªi au zidit în vremea aceea muntele Sionului împrejur cu zid înalt ºi cu turnuri tari, ca nu cumva neamurile sã le calce, cum fãcuserã mai înainte.</p>
        <p id="Mac1-4-61" n="61">ªi au rânduit acolo oºtire sã-l pãzeascã. Apoi au întãrit cu pazã cetatea Betþur, ca sã aibã poporul întãrire dinspre Edom.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-5" type="capitol" n="5">
        <head>Alte zece biruinþe ale lui Iuda Macabeul împotriva vrãjmaºilor.</head>
        <p id="Mac1-5-1" n="1">ªi dacã au auzit neamurile din jur cã s-a zidit jertfelnicul ºi s-a înnoit sfinþenia ca ºi mai înainte, s-au mâniat foarte,</p>
        <p id="Mac1-5-2" n="2">ªi s-au sfãtuit ca sã piardã neamul lui Iacov, pe cei care erau între ei, ºi au început a-i omorî ºi a-i pierde.</p>
        <p id="Mac1-5-3" n="3">ªi a pornit rãzboi Iuda împotriva fiilor lui Edom, în þinutul Acrabatene, cãci ei nãvãleau mereu peste Israel; ºi i-au bãtut cumplit ºi i-au strâmtorat ºi le-au luat prãzi bogate.</p>
        <p id="Mac1-5-4" n="4">ªi ºi-a adus aminte de rãutatea fiilor lui Beon, care erau poporului spre laþ ºi spre piedicã, pãzind cu vicleºug drumurile.</p>
        <p id="Mac1-5-5" n="5">ªi i-a închis în turnuri, a tãbãrât asupra lor, i-a ucis ºi a ars turnurile împreunã cu toþi cei dinãuntru.</p>
        <p id="Mac1-5-6" n="6">ªi a trecut la fiii lui Amon ºi a aflat mânã tare ºi popor mult ºi pe Timotei, povãþuitorul lor.</p>
        <p id="Mac1-5-7" n="7">ªi a fãcut împotriva lor rãzboaie ºi i-a înfrânt ºi i-a bãtut pe ei.</p>
        <p id="Mac1-5-8" n="8">ªi a luat Iazerul ºi locurile lui, ºi s-a întors la Iuda.</p>
        <p id="Mac1-5-9" n="9">ªi s-au adunat neamurile din Galaad împotriva Israeliþilor care locuiau în hotarele lor, ca sã-i piardã" dar ei au fugit în cetatea Datema.</p>
        <p id="Mac1-5-10" n="10">ªi au trimis scrisori la Iuda ºi la fraþii lui, zicând:</p>
        <p id="Mac1-5-11" n="11">"Adunatu-s-au asupra noastrã neamurile cele dimprejurul nostru, ca sã ne piardã, ºi se gãtesc sã vinã ºi sã prindã cetatea în care am fugit ºi Timotei este în fruntea taberii lor.</p>
        <p id="Mac1-5-12" n="12">Acum dar, venind, scoate-ne din mâna lor, cã mulþi au cãzut dintre noi.</p>
        <p id="Mac1-5-13" n="13">ªi toþi fraþii noºtri, care erau în þinutul Tubi, au fost omorâþi ºi au dus în robie pe femeile lor ºi pe fiii ºi averea lor ºi au pierdut acolo ca la o mie de bãrbaþi".</p>
        <p id="Mac1-5-14" n="14">Încã citindu-se scrisorile, alþi soli au venit din Galileea cu hainele rupte, spunând dupã cuvintele acestea,</p>
        <p id="Mac1-5-15" n="15">ªi zicând cã s-au adunat asupra lor de la Ptolemaida, de la Tir, de la Sidon ºi toatã Galileea celor de alt neam, ca sã-i piardã.</p>
        <p id="Mac1-5-16" n="16">ªi dacã a auzit Iuda ºi poporul aceste cuvinte, s-a adunat mulþime mare sã se sfãtuiascã ce vor face pentru aceºti fraþi în nevoie, pe care îi bãteau aceia.</p>
        <p id="Mac1-5-17" n="17">ªi a zis Iuda lui Simon, fratele sãu: "Alege-þi oameni ºi mergi ºi scapã pe fraþii tãi cei din Galileea, iar eu ºi Ionatan, fratele meu, vom merge în Galaad".</p>
        <p id="Mac1-5-18" n="18">ªi a lãsat pe Iosif, fiul lui Zaharia, ºi pe Azaria, cãpetenia poporului, cu cealaltã oºtire în Iuda spre pazã.</p>
        <p id="Mac1-5-19" n="19">ªi le-a poruncit, zicând: Fiþi mai mari peste poporul acesta ºi nu porniþi cu rãzboi asupra neamurilor, pânã ne vom întoarce.</p>
        <p id="Mac1-5-20" n="20">ªi s-au împãrþit: Lui Simon, bãrbaþi trei mii, ca sã meargã în Galileea; iar lui Iuda, bãrbaþi opt mii, ca sã meargã în Galaad.</p>
        <p id="Mac1-5-21" n="21">ªi mergând Simon în Galileea a fãcut rãzboaie multe împotriva neamurilor ºi, zdrobind neamurile înaintea lui, le-a urmãrit pânã la poarta Ptolemaidei.</p>
        <p id="Mac1-5-22" n="22">ªi au cãzut din neamuri ca la vreo trei mii de oameni ºi le-au luat pradã bogatã.</p>
        <p id="Mac1-5-23" n="23">ªi i-au luat din Galileea ºi din Arbata cu femeile ºi cu pruncii lor ºi cu toate câte aveau ºi i-au dus în Iudeea cu veselie mare.</p>
        <p id="Mac1-5-24" n="24">ªi Iuda Macabeul ºi Ionatan, fratele lui, au trecut Iordanul ºi au mers cale de trei zile în pustiu.</p>
        <p id="Mac1-5-25" n="25">ªi au dat peste Nabateeni, care, venind înaintea lor cu pace, le-au povestit toate câte li s-au întâmplat fraþilor lor în Galaad,</p>
        <p id="Mac1-5-26" n="26">ªi cã mulþi dintre ei sunt prinºi în Bosra ºi în Beter, în Alema, Casfon, Mached ºi Carnaim; toate acestea sunt cetãþi tari ºi mari.</p>
        <p id="Mac1-5-27" n="27">ªi în celelalte cetãþi ale Galaadului sunt închiºi, ºi pentru mâine s-au pregãtit sã nãvãleascã asupra cetãþilor ºi sã le ia ºi pe toþi sã-i piardã într-o zi.</p>
        <p id="Mac1-5-28" n="28">ªi a întors Iuda ºi oastea lui calea spre pustiu la Bosra, fãrã de veste, ºi a luat cetatea ºi a omorât toatã partea bãrbãteascã cu ascuþiºul sabiei ºi i-a luat toate prãzile ºi au ars-o cu foc.</p>
        <p id="Mac1-5-29" n="29">ªi s-au sculat de acolo noaptea ºi au mers drept asupra cetãþii Datema.</p>
        <p id="Mac1-5-30" n="30">ªi dacã s-a fãcut ziuã, ridicându-ºi ochii, iatã popor mult, nenumãrat, ridica scãri ºi unelte, ca sã ia cetatea ºi aducea rãzboi asupra lor.</p>
        <p id="Mac1-5-31" n="31">ªi vãzând Iuda cã s-a început rãzboiul ºi strigarea cetãþii s-a suit pânã la cer cu trâmbiþe ºi cu glas mare, a zis bãrbaþilor puterii:</p>
        <p id="Mac1-5-32" n="32">"Faceþi rãzboi astãzi pentru fraþii voºtri!"</p>
        <p id="Mac1-5-33" n="33">ªi au ieºit cu trei rânduri în spatele lor ºi au trâmbiþat cu trâmbiþele ºi au strigat cu rugãciuni.</p>
        <p id="Mac1-5-34" n="34">ªi a cunoscut tabãra lui Timotei cã Macabeu este, ºi a fugit de la el, ºi i-a bãtut cu luptã mare ºi au cãzut dintre ei în ziua aceea ca la vreo opt mii de bãrbaþi.</p>
        <p id="Mac1-5-35" n="35">ªi abãtându-se Iuda la Miþpa, a fãcut rãzboi asupra ei ºi a luat-o ºi a omorât toatã partea bãrbãteascã într-însa, i-a luat prãzile ºi a ars-o cu foc.</p>
        <p id="Mac1-5-36" n="36">De acolo purcezând, a luat Casfonul, Machedul, Beterul ºi celelalte cetãþi ale Galaadului.</p>
        <p id="Mac1-5-37" n="37">ªi dupã întâmplãrile acestea, a adunat Timotei altã oaste ºi a tãbãrât în faþa Rafonului, dincolo de pârâu.</p>
        <p id="Mac1-5-38" n="38">ªi a trimis Iuda sã iscodeascã tabãra, iar aceºtia i-au spus lui, zicând: "Adunatu-s-au la ei toate neamurile cele dimprejurul nostru, putere multã foarte.</p>
        <p id="Mac1-5-39" n="39">ªi pe Arabi i-a tocmit spre ajutorul lor ºi sunt tãbãrâþi dincolo de pârâu, gata sã vinã asupra ta cu rãzboi; ºi a mers Iuda întru întâmpinarea lor.</p>
        <p id="Mac1-5-40" n="40">ªi a zis Timotei cãpeteniilor oºtirilor sale: "Când se va apropia Iuda ºi tabãra lui la pârâul cel cu apã, de va trece la noi el mai înainte, nu vom putea sta înaintea lui, cã va fi mai tare decât noi;</p>
        <p id="Mac1-5-41" n="41">Iar de se va spãimânta ºi va tãbãrî dincolo de pârâu, sã trecem la el ºi vom fi mai tari".</p>
        <p id="Mac1-5-42" n="42">Dacã s-a apropiat Iuda la pârâul cel cu apã, a pus pe cãpeteniile oastei la pârâu ºi le-a poruncit zicând: "Sã nu lãsaþi pe nimeni sã se opreascã aici, ci sã vinã toþi la rãzboi".</p>
        <p id="Mac1-5-43" n="43">ªi mergând asupra lor, a trecut cel dintâi dincolo ºi tot poporul lui dupã el; au fost înfrânte toate neamurile ºi, lepãdând armele, au fugit la capiºtea din Carnaim.</p>
        <p id="Mac1-5-44" n="44">ªi a luat cetatea ºi capiºtea, au ars-o cu foc împreunã cu toþi cei care erau în ea, ºi a fost înfrânt Carnaimul ºi n-a mai putut sã mai stea înaintea lui Iuda.</p>
        <p id="Mac1-5-45" n="45">ªi a adunat Iuda pe tot Israelul, pe cei care erau în Galaad, de la cel mic pânã la cel mare, ºi pe femeile ºi fiii lor ºi averea lor, tabãrã mare foarte, ca sã vinã în pãmântul lui Iuda.</p>
        <p id="Mac1-5-46" n="46">ªi a venit pânã la Efron, ºi aceasta este cetate mare ºi la intrarea ei foarte tare; nu se putea abate de la ea de-a dreapta sau de-a stânga, ci trebuia sã meargã prin mijlocul ei.</p>
        <p id="Mac1-5-47" n="47">ªi i-au închis afarã cei din cetate.</p>
        <p id="Mac1-5-48" n="48">ªi au astupat porþile cu pietre.</p>
        <p id="Mac1-5-49" n="49">ªi a trimis la ei Iuda cuvinte de pace, zicând:</p>
        <p id="Mac1-5-50" n="50">"Trece-vom prin pãmântul tãu, ca sã ne ducem în pãmântul nostru, ºi nimeni nu vã va face rãu, numai cu picioarele vom trece", ºi n-au vrut sã-i deschidã.</p>
        <p id="Mac1-5-51" n="51">ªi a poruncit Iuda sã strige în tabãrã, ca sã tabere fiecare în care loc este; ºi au tãbãrât ostaºii, ºi au fãcut rãzboi cetãþii toatã ziua aceea ºi toatã noaptea, ºi a cãzut cetatea în mâinile lui.</p>
        <p id="Mac1-5-52" n="52">ªi a pierdut toatã partea bãrbãteascã cu ascuþiºul sabiei, ºi a luat prãzile ei, ºi a trecut prin cetate pe deasupra celor omorâþi, ºi a trecut Iordanul la câmpul cel mare dinspre Betºean.</p>
        <p id="Mac1-5-53" n="53">ªi Iuda aduna pe cei mai de pe urmã ºi mângâia poporul pe tot drumul, pânã ce a venit în pãmântul Iudei.</p>
        <p id="Mac1-5-54" n="54">ªi s-a suit în muntele Sionului cu veselie ºi cu bucurie ºi au adus arderi de tot, cãci n-a cãzut dintre ei nimeni pânã ce s-a întors cu pace.</p>
        <p id="Mac1-5-55" n="55">Iar în zilele în care erau Iuda ºi Ionatan în Galaad, ºi Simon, fratele lui, în Galileea în faþa Ptolemaidei,</p>
        <p id="Mac1-5-56" n="56">Au auzit Iosif, fiul lui Zaharia, ºi Azaria, mai-marii oºtirilor, despre vitejiile ºi despre rãzboiul care s-a fãcut, ºi au zis:</p>
        <p id="Mac1-5-57" n="57">"Sã ne facem ºi noi faimã ºi sã mergem sã ne rãzboim cu neamurile dimprejurul nostru".</p>
        <p id="Mac1-5-58" n="58">ªi au poruncit celor din oºtire, care erau cu ei, ºi au mers asupra Iamniei.</p>
        <p id="Mac1-5-59" n="59">ªi au ieºit Gorgias din cetate ºi bãrbaþii lui înaintea lor la rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-5-60" n="60">ªi au fost înfrânþi Iosif ºi Azaria ºi alungaþi pânã la hotarele Iudei ºi au cãzut în ziua aceea din poporul lui Israel ca vreo douã mii de bãrbaþi ºi s-a fãcut înfrângere mare în Israel,</p>
        <p id="Mac1-5-61" n="61">Pentru cã n-au ascultat de Iuda ºi de fraþii lui, gândind sã facã vitejie.</p>
        <p id="Mac1-5-62" n="62">Iar aceºtia nu erau din seminþia bãrbaþilor acelor prin ale cãror mâini s-a fãcut mântuire lui Israel.</p>
        <p id="Mac1-5-63" n="63">Iar Iuda ºi fraþii lui s-au mãrit înaintea a tot Israelul ºi a tuturor neamurilor, unde se auzea numele lor,</p>
        <p id="Mac1-5-64" n="64">Încât mulþi se adunau la ei lãudându-i.</p>
        <p id="Mac1-5-65" n="65">ªi a ieºit Iuda ºi fraþii lui, ca sã batã pe fiii lui Edom în pãmântul de cãtre miazãzi, ºi au bãtut pe Hebron ºi fratele lui ºi au stricat tãria lui, ºi turnurile lui i le-au ars.</p>
        <p id="Mac1-5-66" n="66">ªi s-au sculat sã meargã în pãmântul celor de alt neam ºi au trecut prin Samaria.</p>
        <p id="Mac1-5-67" n="67">În ziua aceea au cãzut preoþii cetãþilor, vrând sã facã bãrbãþie ºi ieºind la rãzboi fãrã de sfat.</p>
        <p id="Mac1-5-68" n="68">ªi s-a abãtut Iuda la Azot, pãmântul celor de alt neam, ºi a surpat capiºtile lor, ºi idolii cei ciopliþi i-a ars cu foc ºi a luat prãzile cetãþilor ºi s-a întors în Iudeea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-6" type="capitol" n="6">
        <head>Antioh Eupator, cãzând în grea boalã, moare chinuit.</head>
        <p id="Mac1-6-1" n="1">Iar regele Antioh, umblând prin þãrile cele de sus, a auzit cã este în Elimaida Persiei o cetate mãritã cu avuþie, cu argint ºi cu aur,</p>
        <p id="Mac1-6-2" n="2">ªi templul din ea bogat foarte, ºi cã acolo sunt acoperãminte de aur ºi zale ºi arme, pe care le-a lãsat acolo Alexandru, fiul lui Filip, regele Macedonenilor, care a stãpânit întâi între Elini.</p>
        <p id="Mac1-6-3" n="3">ªi a venit sã ia cetatea ºi sã o prade, ºi n-a putut, fiindcã planul lui fusese aflat.</p>
        <p id="Mac1-6-4" n="4">ªi s-au sculat asupra lui cu rãzboi, ºi a fugit ºi s-a dus de acolo cu întristare mare, întorcându-se în Babilon.</p>
        <p id="Mac1-6-5" n="5">ªi a venit un oarecare în Persia care i-a spus cã au fost înfrânte taberele care s-au dus în þara lui Iuda,</p>
        <p id="Mac1-6-6" n="6">Cã a mers Lisias cu putere tare întâi, ºi a fost înfrânt de cãtre ei, ºi ei s-au întãrit cu arme ºi cu putere ºi cu prãzi multe, pe care le-au luat din taberele pe care le-au nimicit,</p>
        <p id="Mac1-6-7" n="7">ªi cã au stricat urâciunea care a fost ziditã deasupra jertfelnicului în Ierusalim, ºi templul, ca ºi mai înainte, l-au înconjurat cu ziduri înalte, precum ºi Betþura, cetatea sa.</p>
        <p id="Mac1-6-8" n="8">ªi auzind regele cuvintele acestea, s-a înspãimântat ºi s-a îmbolnãvit de întristare, cãci nu i s-a fãcut precum gândea.</p>
        <p id="Mac1-6-9" n="9">ªi a fost acolo zile multe, pentru cã a stãruit într-însul mâhnirea ºi a gândit cã va muri.</p>
        <p id="Mac1-6-10" n="10">ªi a chemat pe toþi prietenii sãi ºi a zis cãtre ei: Luatu-s-a somnul de la ochii mei ºi mâhnirea mi-a zdruncinat inima.</p>
        <p id="Mac1-6-11" n="11">ªi am zis în inima mea: La ce necaz am ajuns ºi în ce tulburare mã aflu? Eu care eram bun ºi iubit întru stãpânirea mea;</p>
        <p id="Mac1-6-12" n="12">Iar acum îmi aduc aminte de rãutãþile pe care le-am fãcut la Ierusalim, luând toate vasele cele de aur ºi cele de argint, care erau în el ºi am trimis ca sã piardã fãrã de pricinã pe cei care locuiesc în Iuda.</p>
        <p id="Mac1-6-13" n="13">Cunosc eu cã pentru acelea m-au aflat pe mine rãutãþile acestea, ºi iatã cã pier de mare mâhnire în pãmânt strãin.</p>
        <p id="Mac1-6-14" n="14">ªi a chemat pe Filip, care era unul dintre prietenii sãi, ºi l-a pus peste toatã stãpânirea sa,</p>
        <p id="Mac1-6-15" n="15">ªi i-a dat lui stema ºi veºmântul sãu ºi inelul, ca sã aducã pe Antioh, fiul sãu, ºi sã-l creascã pentru domnie.</p>
        <p id="Mac1-6-16" n="16">ªi a murit acolo regele Antioh în anul o sutã patruzeci ºi nouã.</p>
        <p id="Mac1-6-17" n="17">ªi a aflat Lisias cã a murit regele ºi a pus pe Antioh, feciorul lui, rege în locul lui, pe care de tânãr l-a crescut ºi l-a numit cu numele Eupator.</p>
        <p id="Mac1-6-18" n="18">Iar oastea din cetate þinea încercuit pe Israel împrejurul templului ºi cãuta mereu sã-i facã neajunsuri, iar pentru pãgâni sã le fie sprijin.</p>
        <p id="Mac1-6-19" n="19">ªi a gândit Iuda sã o piardã ºi a adunat tot poporul ca sã o înconjoare.</p>
        <p id="Mac1-6-20" n="20">ªi s-au adunat împreunã, ºi i-au înconjurat în anul o sutã cincizeci, ºi au fãcut asupra lor întãrituri de împresurare de maºini de rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-6-21" n="21">ªi ieºind unii dintre ei din împresurare, s-au lipit lângã aceºtia o seamã din cei necredincioºi din Israel ºi au mers la rege ºi i-au zis:</p>
        <p id="Mac1-6-22" n="22">Pânã când nu vei face judecatã ºi nu vei rãzbuna pe fraþii noºtri?</p>
        <p id="Mac1-6-23" n="23">Nouã ne-a plãcut a sluji tatãlui tãu ºi a umbla întru poruncile lui ºi a asculta de poruncile lui.</p>
        <p id="Mac1-6-24" n="24">Din aceastã pricinã fiii poporului nostru au ajuns sã ne fie duºmani. ªi oriunde afla pe cineva dintre noi, îl omora ºi moºtenirile noastre le jefuia.</p>
        <p id="Mac1-6-25" n="25">ªi nu numai peste noi a întins mâna, ci ºi peste toate hotarele lor.</p>
        <p id="Mac1-6-26" n="26">ªi iatã au tãbãrât astãzi asupra întãriturii în Ierusalim ca sã o ia; iar templul ºi Betþurul le-au întãrit.</p>
        <p id="Mac1-6-27" n="27">ªi de nu vei apuca mai înainte degrabã, mai mari decât acestea vor face ºi nu-i vei mai putea birui.</p>
        <p id="Mac1-6-28" n="28">ªi auzind regele s-a mâniat ºi a adunat pe toþi prietenii sãi, cãpeteniile puterii sale, ºi pe cei care erau peste cãlãrime.</p>
        <p id="Mac1-6-29" n="29">ªi de la alþi regi ºi de la ostroavele mãrilor au venit la el oºtiri plãtite.</p>
        <p id="Mac1-6-30" n="30">ªi a fost numãrul puterii lui o sutã de mii de pedeºtri, douãzeci de mii de cãlãreþi ºi treizeci ºi doi de elefanþi învãþaþi la rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-6-31" n="31">ªi au venit prin Edom, au tãbãrât la Betþur, au fãcut rãzboi în multe zile ºi au fãcut maºini de rãzboi; dar cei împresuraþi au ieºit ºi le-au ars pe ele cu foc, rãzboindu-se cu bãrbãþie.</p>
        <p id="Mac1-6-32" n="32">ªi s-a sculat Iuda din cetate ªi a tãbãrât la Bet-Zaharia în preajma taberei regelui.</p>
        <p id="Mac1-6-33" n="33">ªi sculându-se regele de dimineaþã, a ridicat tabãra, a pornit spre calea Bet-Zahariei, s-au împãrþit oºtirile la rãzboi ºi au trâmbiþat cu trâmbiþele.</p>
        <p id="Mac1-6-34" n="34">ªi elefanþilor le-au dat sânge de strugure ºi de mure, ca sã-i întãrâte la rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-6-35" n="35">ªi au împãrþit animalele în rânduri ºi au pus lângã fiecare elefant o mie de bãrbaþi înzãuaþi cu lanþuri ºi coifuri de aramã peste capetele lor ºi cinci sute de cãlãreþi aleºi erau rânduiþi la fiecare fiarã.</p>
        <p id="Mac1-6-36" n="36">Aceºtia întovãrãºeau fiara din capul locului, ºi oriunde era fiara erau ºi ei, ºi oriunde mergea, mergeau cu ea ºi nu se despãrþeau de ea.</p>
        <p id="Mac1-6-37" n="37">ªi turnuri tari de lemn erau pe elefanþi ºi-i acoperea pe fiecare, turnurile fiind întãrite cu chingi ºi la fiecare turn erau treizeci ºi doi de bãrbaþi, care se rãzboiau de sus, afarã de cãlãuza elefantului.</p>
        <p id="Mac1-6-38" n="38">ªi cãlãrimea au aºezat-o de o parte ºi de alta a taberei, ca sã tulbure pe duºman ºi sã ocroteascã laturile. 39. ªi când strãlucea soarele peste scuturile cele de aur, sclipeau munþii de ele ºi strãluceau ca niºte fãclii aprinse.</p>
        <p id="Mac1-6-39" n="39">ªi s-a întins o parte din tabãra regelui peste munþii cei înalþi, iar alta peste locurile cele de jos, ºi mergeau cu pazã ºi cu rânduialã.</p>
        <p id="Mac1-6-40" n="40">ªi se cutremurau toþi cei care auzeau glasul mulþimii lor ºi pãºirea mulþimii ºi lovirea armelor, cã era tabãra mare ºi puternicã.</p>
        <p id="Mac1-6-41" n="41">ªi s-a apropiat Iuda ºi tabãra lui la rãzboi ºi au cãzut din tabãra regelui ºase sute de bãrbaþi.</p>
        <p id="Mac1-6-42" n="42">ªi a vãzut Eleazar Avaran animalul înzãuat cu zaua regeascã, ºi era mai înalt decât toþi elefanþii, ºi i s-a pãrut cã pe acela este regele.</p>
        <p id="Mac1-6-43" n="43">ªi s-a dat pe sine, ca sã mântuiascã pe poporul sãu ºi sã-ºi câºtige nume veºnic.</p>
        <p id="Mac1-6-44" n="44">ªi alergând la ea cu îndrãznealã în mijlocul rândului, el omora de-a dreapta ºi de-a stânga, ºi se dãdeau în lãturi din faþa lui, încoace ºi încolo.</p>
        <p id="Mac1-6-45" n="45">ªi a intrat sub elefant, i-a vârât sabia în pântece ºi l-a omorât, ºi elefantul a cãzut pe pãmânt deasupra lui ºi Eleazar a murit.</p>
        <p id="Mac1-6-46" n="46">ªi vãzând Iudeii puterea regelui ºi nãvãlirea oºtilor, au dat înapoi din faþa lor.</p>
        <p id="Mac1-6-47" n="47">Iar cei din tabãra regelui s-au suit asupra lor la Ierusalim, ºi a tãbãrât regele în Iuda ºi la muntele Sionului.</p>
        <p id="Mac1-6-48" n="48">ªi regele a fãcut pace cu cei din Betþur ºi au ieºit din cetate, cã nu aveau acolo hranã, ca sã se închidã în ea, cã era an de odihnã în pãmântul acela.</p>
        <p id="Mac1-6-49" n="49">ªi a luat regele Betþurul ºi a pus acolo pazã, ca sã-l pãzeascã.</p>
        <p id="Mac1-6-50" n="50">ªi a tãbãrât asupra templului zile multe, a fãcut acolo turnuri de împresurare, maºini ºi aruncãtoare de foc ºi aruncãtoare de pietre ºi scorpioane, ca sã arunce sãgeþi, ºi praºtii.</p>
        <p id="Mac1-6-51" n="51">ªi au fãcut ºi cei împresuraþi maºini împotriva maºinilor lor ºi a þinut rãzboiul zile multe.</p>
        <p id="Mac1-6-52" n="52">ªi bucate nu erau în vase, pentru cã era anul al ºaptelea, ºi cei care au scãpat în Iuda de la neamuri au mâncat rãmãºiþa pusã la pãstrare.</p>
        <p id="Mac1-6-53" n="53">ªi au rãmas în locul sfânt bãrbaþi puþini, cã i-a biruit pe ei foamea, ºi s-a risipit fiecare la locul sãu.</p>
        <p id="Mac1-6-54" n="54">Când a auzit Lisias cã Filip - pe care l-a pus regele Antioh încã fiind el în viaþã sã creascã pe Antioh, fiul lui, ca sã-l facã rege,</p>
        <p id="Mac1-6-55" n="55">S-a întors din Persia ºi din Media, el ºi oºtirile regelui cele ce au fost cu el, ºi cã încearcã sã ia stãpânirea,</p>
        <p id="Mac1-6-56" n="56">Atunci el s-a grãbit ca sã se ducã din cetate ºi sã zicã regelui ºi cãpeteniilor oastei ºi cãtre bãrbaþi: "Ne împuþinãm în toate zilele, hranã avem puþinã, iar locul unde suntem tãbãrâþi este tare ºi sunt asupra noastrã grijile regatului.</p>
        <p id="Mac1-6-57" n="57">Acum dar sã întindem mâna oamenilor acestora ºi sã facem pace cu ei ºi cu tot neamul lor.</p>
        <p id="Mac1-6-58" n="58">ªi sã le îngãduim sã umble dupã legile lor ca ºi mai înainte, cã pentru legiuirile lor, pe care le-am risipit, s-au mâniat ºi au fãcut toate acestea".</p>
        <p id="Mac1-6-59" n="59">ªi a plãcut cuvântul înaintea regelui ºi a cãpeteniilor ºi a trimis la ei sã facã pace, ºi ei au primit.</p>
        <p id="Mac1-6-60" n="60">ªi li s-au jurat lor regele ºi cãpeteniile pentru acestea ºi au ieºit din cetate.</p>
        <p id="Mac1-6-61" n="61">ªi a intrat regele în muntele Sionului ºi a vãzut tãria locului, a cãlcat jurãmântul fãcut ºi a poruncit, ºi a surpat zidul împrejur.</p>
        <p id="Mac1-6-62" n="62">ªi s-a sculat degrabã ºi s-a întors la Antiohia, a aflat pe Filip stãpânind cetatea, a fãcut rãzboi împotriva lui ºi a luat cetatea cu sila.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-7" type="capitol" n="7">
        <head>Continuarea luptelor Macabeilor, biruinþa lui Iuda asupra lui Nicanor.</head>
        <p id="Mac1-7-1" n="1">În anul o sutã cincizeci ºi unu a fugit Dimitrie, fiul lui Seleuc, din Roma, ºi a venit cu oameni puþini la o cetate de lângã mare ºi a domnit acolo.</p>
        <p id="Mac1-7-2" n="2">ªi dupã ce a venit în casa domniei pãrinþilor sãi, a prins oºtirea, pe Antioh ºi pe Lisias, ca sã-i ducã la el.</p>
        <p id="Mac1-7-3" n="3">ªi când i s-a dat de ºtire, el a zis: "Nu-mi arãtaþi feþele lor".</p>
        <p id="Mac1-7-4" n="4">ªi i-au omorât pe ei oºtirile, ºi a ºezut Dimitrie în scaunul regatului lui.</p>
        <p id="Mac1-7-5" n="5">ªi au venit la el toþi bãrbaþii cei fãrã de lege, ºi necredincioºii din Israel ºi Alchimos, conducãtorul lor, care voia sã fie arhiereu.</p>
        <p id="Mac1-7-6" n="6">ªi au pârât pe popor cãtre rege, zicând: "Pierdut-au Iuda ºi fraþii lui pe toþi prietenii tãi, ºi pe noi ne-au risipit din pãmântul nostru.</p>
        <p id="Mac1-7-7" n="7">Acum, dar, trimite un om credincios, ca, mergând, sã vadã toatã pieirea aceasta, pe care au fãcut-o nouã ºi þãrii regelui, ºi sã-i pedepseascã pe ei ºi pe toþi cei care le ajutã lor".</p>
        <p id="Mac1-7-8" n="8">ªi a ales regele pe Bacchide, prietenul sãu, care stãpânea dincolo de râu, mare dregãtor al domniei ºi credincios regelui.</p>
        <p id="Mac1-7-9" n="9">ªi l-a trimis pe el ºi pe Alchimos nelegiuitul, pe care l-a fãcut arhiereu, ºi i-a poruncit lui sã se rãzbune asupra fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Mac1-7-10" n="10">ªi au purces ºi au venit cu putere multã în þara lui Iuda ºi au trimis cu vicleºug soli lui Iuda ºi fraþilor lui cu cuvinte de pace.</p>
        <p id="Mac1-7-11" n="11">Dar ei n-au crezut cuvintele lor, pentru cã au vãzut cã veniserã cu putere multã.</p>
        <p id="Mac1-7-12" n="12">ªi s-a adunat la Alchimos ºi la Bacchide adunare de cãrturari, sã caute cele drepte.</p>
        <p id="Mac1-7-13" n="13">ªi Asideii erau întâi între fiii lui Israel ºi cereau de la ei pace.</p>
        <p id="Mac1-7-14" n="14">Cã ziceau: "Un preot din seminþia lui Aaron a venit cu oºtirile ºi nu ne va face strâmbãtate".</p>
        <p id="Mac1-7-15" n="15">ªi el a grãit cãtre ei cuvinte de pace ºi li s-a jurat, zicând: "Nu vom face rãu vouã ºi prietenilor voºtri".</p>
        <p id="Mac1-7-16" n="16">ªi ei au crezut lui, însã aceia au prins ºaizeci de bãrbaþi ºi i-au omorât într-o zi, dupã cuvintele scrise:</p>
        <p id="Mac1-7-17" n="17">"Trupurile cuvioºilor Tãi ºi sângele lor l-au vãrsat împrejurul Ierusalimului ºi nu era cine sã-i îngroape".</p>
        <p id="Mac1-7-18" n="18">ªi a cãzut frica ºi cutremurul peste tot poporul ºi ziceau: "Cã nu este la ei adevãr ºi judecatã, cã au cãlcat legãtura ºi jurãmântul fãcut".</p>
        <p id="Mac1-7-19" n="19">ªi a plecat Bacchide de la Ierusalim ºi a tãbãrât la Betzet ºi a trimis ca sã prindã pe cei care fugiserã din ceata lui, precum ºi o seamã din popor, pe care, dupã ce i-a omorât i-a aruncat într-o fântânã.</p>
        <p id="Mac1-7-20" n="20">ªi a încredinþat þara lui Alchimos ºi a lãsat cu el oºtire multã sã-i ajute ºi s-a dus Bacchide la rege.</p>
        <p id="Mac1-7-21" n="21">ªi s-a nevoit Alchimos ca sã punã mâna pe arhierie.</p>
        <p id="Mac1-7-22" n="22">ªi s-au adunat la el toþi cei care tulburau poporul sãu ºi au biruit þara lui Iuda ºi au pricinuit necaz mare lui Israel.</p>
        <p id="Mac1-7-23" n="23">ªi a vãzut toatã rãutatea pe care au fãcut-o Alchimos ºi cei care erau cu el între fiii lui Israel, mai mult decât neamurile.</p>
        <p id="Mac1-7-24" n="24">ªi a ieºit la toate hotarele Iudeii împrejur ºi a pus pedepse asupra bãrbaþilor care au mers de bunã voie cu Alchimos ºi i-a oprit a merge în þarã.</p>
        <p id="Mac1-7-25" n="25">Iar dacã a vãzut Alchimos cã s-a întãrit Iuda ºi cei care erau cu el, a cunoscut cã nu le va putea sta împotrivã ºi, întorcându-se la rege, i-a pârât de cele mai rele fapte.</p>
        <p id="Mac1-7-26" n="26">ªi a trimis regele pe Nicanor, una din cele mai de seamã cãpetenii ale lui, care avea urã ºi vrãjmãºie asupra lui Israel, ºi i-a poruncit sã piardã poporul.</p>
        <p id="Mac1-7-27" n="27">ªi a venit Nicanor în Ierusalim cu oºtire multã ºi a trimis la Iuda ºi la fraþii lui cu vicleºug cuvinte de pace, zicând:</p>
        <p id="Mac1-7-28" n="28">"Sã nu fie vrajbã între noi ºi voi; eu voi veni cu oameni puþini sã vãd feþele voastre cu pace".</p>
        <p id="Mac1-7-29" n="29">ªi a venit la Iuda ºi s-au sãrutat unii cu alþii cu pace, iar vrãjmaºii erau gata sã rãpeascã pe Iuda.</p>
        <p id="Mac1-7-30" n="30">ªi a cunoscut Iuda cã a venit asupra lui eu vicleºug, s-a temut de el ºi n-a voit sã mai vadã faþa lui.</p>
        <p id="Mac1-7-31" n="31">ªi a cunoscut Nicanor cã s-a descoperit planul lui ºi a ieºit în întâmpinarea lui Iuda, înspre Cafarsalam, la rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-7-32" n="32">ªi au cãzut din cei care erau cu Nicanor ca la vreo cinci sute de bãrbaþi, iar ceilalþi au fugit în cetatea lui David.</p>
        <p id="Mac1-7-33" n="33">ªi dupã întâmplãrile acestea, s-a suit Nicanor în muntele Sionului ºi au ieºit unii dintre preoþii din locul sfânt ºi dintre bãtrânii poporului sã se închine lui cu pace ºi sã-i arate arderea de tot, care se aduce pentru rege.</p>
        <p id="Mac1-7-34" n="34">Iar el i-a batjocorit ºi i-a ocãrit, grãind cu trufie.</p>
        <p id="Mac1-7-35" n="35">ªi s-a jurat cu mânie, zicând: "De nu mi se va da Iuda ºi tabãra lui în mâinile mele acum, când mã voi întoarce biruitor, voi arde templul acesta!" ªi a ieºit cu mânie mare.</p>
        <p id="Mac1-7-36" n="36">ªi au intrat preoþii ºi stând în faþa altarului ºi a templului Domnului, au plâns zicând:</p>
        <p id="Mac1-7-37" n="37">"Tu, Doamne, ai ales acest templu sã se cheme numele Tãu în el, sã fie locaº de rugãciune ºi de cerere pentru poporul Tãu.</p>
        <p id="Mac1-7-38" n="38">Adu pedeapsã asupra omului acestuia ºi asupra taberei lui ºi sã cadã în sabie; adu-Þi aminte de hulele lor ºi nu-i suferi pe ei".</p>
        <p id="Mac1-7-39" n="39">ªi a ieºit Nicanor din Ierusalim ºi a tãbãrât la Bethoron ºi l-a întâmpinat pe el încã o armatã sirianã.</p>
        <p id="Mac1-7-40" n="40">Iar Iuda a tãbãrât în Adasa cu trei mii de bãrbaþi ºi s-a rugat Iuda, zicând;</p>
        <p id="Mac1-7-41" n="41">"Când au hulit solii cei trimiºi de regele Asirienilor, a ieºit îngerul Tãu, Doamne, ºi a bãtut dintre ei o sutã optzeci ºi cinci de mii.</p>
        <p id="Mac1-7-42" n="42">Aºa zdrobeºte oastea aceasta înaintea noastrã astãzi, ca sã cunoascã ºi ceilalþi cã a hulit templul Tãu. Judecã-l dupã rãutatea lui".</p>
        <p id="Mac1-7-43" n="43">ªi s-au lovit taberele la rãzboi în treisprezece ale lunii Adar ºi a fost înfrântã tabãra lui Nicanor ºi întâi el a cãzut în rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-7-44" n="44">ªi dacã a vãzut tabãra lui cã Nicanor a cãzut, lepãdând armele sale, a fugit.</p>
        <p id="Mac1-7-45" n="45">ªi i-au gonit cale de o zi de la Adasa pânã unde vine Ghezer ºi au trâmbiþat dupã ei neîncetat cu trâmbiþele.</p>
        <p id="Mac1-7-46" n="46">ªi au ieºit din toate satele Iudeii de primprejur ºi i-au înconjurat. ªi s-au încãierat unii cu alþii ºi au cãzut toþi vrãjmaºii ºi n-a rãmas dintre ei nici unul.</p>
        <p id="Mac1-7-47" n="47">ªi au luat prãzi bogate, iar capul lui Nicanor ºi dreapta lui pe care o ridicase cu trufie, le-au adus ºi le-au spânzurat la Ierusalim.</p>
        <p id="Mac1-7-48" n="48">ªi s-a bucurat poporul ºi a petrecut în ziua aceea cu veselie mare.</p>
        <p id="Mac1-7-49" n="49">ªi au rânduit ca în tot anul sã se þinã ziua aceasta a treisprezecea a lui Adar.</p>
        <p id="Mac1-7-50" n="50">ªi a avut pace Iuda puþine zile.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-8" type="capitol" n="8">
        <head>Despre legãtura lui Iuda cu Romanii.</head>
        <p id="Mac1-8-1" n="1">ªi a auzit Iuda de numele Romanilor, cã sunt puternici ºi sunt voitori de bine tuturor celor care se lipesc de ei ºi cu toþi care vin la ei fac prietenie ºi cã sunt tari ºi puternici.</p>
        <p id="Mac1-8-2" n="2">ªi i s-a spus lui rãzboaiele lor ºi vitejiile pe care le-au fãcut asupra Galatenilor ºi cum i-au biruit ºi i-au adus sub dajdie.</p>
        <p id="Mac1-8-3" n="3">ªi câte au fãcut în þara Spaniei ºi au pus mâna pe zãcãmintele de argint ºi de aur de acolo.</p>
        <p id="Mac1-8-4" n="4">ªi cu toate cã aceastã þarã este departe, ei au pus stãpânire pe ea prin cuminþenia ºi rãbdarea lor; ºi pe regii care au venit împotriva lor de la marginea pãmântului, i-au zdrobit ºi i-au bãtut cu înfrângere mare; ºi ceilalþi le dau bir pe fiecare an.</p>
        <p id="Mac1-8-5" n="5">ªi pe Filip ºi Perseu, regele Chitenilor ºi pe cei care s-au sculat împotriva lor i-au zdrobit cu rãzboiul ºi i-au biruit.</p>
        <p id="Mac1-8-6" n="6">ªi Antioh cel Mare, regele Asiei, care a mers împotriva lor la rãzboi, având o sutã douãzeci de elefanþi ºi cãlãrime ºi care de rãzboi ºi putere multã foarte, a fost biruit de ei.</p>
        <p id="Mac1-8-7" n="7">ªi pe el l-au prins viu ºi au fãcut legãturã cu ei, ca ºi el ºi cei care vor domni dupã el sã le dea bir mare ºi ostatici ºi pãmânt zãlog,</p>
        <p id="Mac1-8-8" n="8">Adicã tara Indiei ºi Media ºi Lidia ºi altele din cele mai bune þinuturi ale lor, pe care, luându-le de la el, le-a dat regelui Eumene.</p>
        <p id="Mac1-8-9" n="9">ªi cã cei din Elada s-au sfãtuit sã meargã ºi sã-i piardã ºi Romanii au aflat cuvântul acesta,</p>
        <p id="Mac1-8-10" n="10">ªi au trimis împotriva lor pe o cãpetenie ºi a pornit rãzboi împotriva lor ºi au cãzut dintre ei rãniþi mulþi ºi pe mulþi au robit, pe femeile ºi pe fiii lor, ºi i-au prãdat ºi le-au stãpânit pãmântul ºi au stricat cetãþile lor, ºi i-au jefuit ºi i-au robit pânã în ziua aceea.</p>
        <p id="Mac1-8-11" n="11">ªi pe celelalte regate ºi þinuturi, care li s-au împotrivit, le-au stricat ºi le-au robit.</p>
        <p id="Mac1-8-12" n="12">Iar cu prietenii lor ºi cu cei care se unesc cu ei, au pãzit prietenia ºi au biruit stãpânirile cele de aproape ºi cele de departe ºi câþi au auzit de numele lor s-au temut de ei.</p>
        <p id="Mac1-8-13" n="13">Cei pe care vor sã-i ajute ºi sã-i facã sã stãpâneascã, stãpânesc, ºi pe care vor, îi lipsesc de stãpânire; ºi s-au înãlþat foarte;</p>
        <p id="Mac1-8-14" n="14">ªi cu toate acestea la ei nimeni n-a pus stemã ºi nu s-a îmbrãcat cu porfirã ca sã se mãreascã întru ea.</p>
        <p id="Mac1-8-15" n="15">ªi ºi-au fãcut senat ºi în toate zilele se sfãtuiesc trei sute ºi douãzeci de senatori asupra treburilor poporului, ca bine sã le îngrijeascã.</p>
        <p id="Mac1-8-16" n="16">ªi-ºi încredinþeazã stãpânirea lor unui om într-un an, care stãpâneºte tot pãmântul lor ºi toþi ascultã de unul ºi nu este vrãjmãºie, nici râvnire între ei.</p>
        <p id="Mac1-8-17" n="17">Iuda a ales pe Evpolemos, feciorul lui Ioan al lui Acos ºi pe Iason, feciorul lui Eleazar ºi i-a trimis la Roma ca sã încheie cu ei prietenie ºi alianþã.</p>
        <p id="Mac1-8-18" n="18">ªi ea sã ridice de la ei jugul, cã ei vedeau cã stãpânirea Grecilor ameninþã pe Israel cu robie.</p>
        <p id="Mac1-8-19" n="19">ªi au mers la Roma, iar calea era foarte lungã ºi au intrat în senatul lor ºi au grãit, zicând:</p>
        <p id="Mac1-8-20" n="20">Iuda Macabeul ºi fraþii lui ºi mulþimea Iudeilor ne-au trimis la voi ca sã aºezãm legãturã ºi pace ºi sã ne înscrieþi între tovarãºii ºi prietenii voºtri.</p>
        <p id="Mac1-8-21" n="21">ªi a plãcut cuvântul înaintea lor.</p>
        <p id="Mac1-8-22" n="22">ªi aceasta este copia cãrþii pe care au scris-o pe table de aramã ºi au trimis-o la Ierusalim, sã fie acolo la ei pomenire de pace ºi de alianþã.</p>
        <p id="Mac1-8-23" n="23">Bine sã fie Romanilor ºi neamului Iudeilor, pe mare ºi pe uscat în veac ºi sabia ºi vrãjmaºul departe sã fie de la ei.</p>
        <p id="Mac1-8-24" n="24">Iar de se va întâmpla rãzboi asupra Romei mai întâi sau asupra oricãruia din aliaþii lor întru toatã stãpânirea lor,</p>
        <p id="Mac1-8-25" n="25">Neamul Iudeilor sã ajute cu inimã plinã, pe cât le vor îngãdui împrejurãrile.</p>
        <p id="Mac1-8-26" n="26">Vrãjmaºilor sã nu le dea nici bucate, nici arme, nici argint, nici corãbii. Aceasta este voinþa Romei, iar Iudeii vor pãzi aceste îndatoriri fãrã sã primeascã nimic.</p>
        <p id="Mac1-8-27" n="27">ªi asemenea de se va întâmpla mai înainte Iudeilor rãzboi, vor ajuta Romanii din suflet, pe cât le vor îngãdui împrejurãrile.</p>
        <p id="Mac1-8-28" n="28">ªi vrãjmaºilor nu le vor da grâne, arme, argint, corãbii; aºa hotãrãsc Romanii ºi vor pãzi aceste îndatoriri cu bunã credinþã.</p>
        <p id="Mac1-8-29" n="29">Pe cuvintele acestea au aºezat Romanii legãmânt cu poporul Iudeilor.</p>
        <p id="Mac1-8-30" n="30">Iar dupã cuvintele acestea de vor avea aceºtia sau aceia sã adauge sau sã scadã ceva, vor face dupã cum se vor înþelege ºi ce vor adãuga sau ce vor scãdea, întãrit va fi.</p>
        <p id="Mac1-8-31" n="31">ªi pentru rãutãþile pe care li le face regele Dimitrie, i-am scris lui, zicând: Pentru ce ai îngreuiat jugul tãu peste prietenii ºi aliaþii Iudeii</p>
        <p id="Mac1-8-32" n="32">Deci, de se vor mai plânge înaintea noastrã de tine, le vom face dreptate ºi vom porni rãzboi împotriva ta ºi pe mare ºi pe uscat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-9" type="capitol" n="9">
        <head>Rãzbunãrile lui Iuda Macabeul ºi moartea lui. Ionatan urmeazã în locul lui ºi face rãzboi.</head>
        <p id="Mac1-9-1" n="1">ªi a auzit Dimitrie cã a cãzut Nicanor ºi oºtirea lui în rãzboi ºi a trimis a doua oarã pe Bacchide ºi pe Alchimos în Iudeea în fruntea aripii drepte a oºtirii.</p>
        <p id="Mac1-9-2" n="2">ªi au mers pe calea cea dinspre Galileea ºi au poposit cu tabãra la Mesalot, în Arbel, pe care l-au cuprins ºi au omorât mulþi locuitori.</p>
        <p id="Mac1-9-3" n="3">ªi în luna întâi în anul o sutã cincizeci ºi doi, au tãbãrât asupra Ierusalimului.</p>
        <p id="Mac1-9-4" n="4">ºi s-au sculat ºi au mers la Bereea cu douãzeci de mii de pedestraºi ºi douã mii de cãlãreþi.</p>
        <p id="Mac1-9-5" n="5">ªi Iuda avea tabãra în Eleasa, cu trei mii de bãrbaþi aleºi.</p>
        <p id="Mac1-9-6" n="6">ªi a vãzut mulþimea oºtirilor ºi s-a temut foarte ºi mulþi au fugit din tabãrã ºi n-au rãmas dintr-înºii decât opt sute de bãrbaþi.</p>
        <p id="Mac1-9-7" n="7">Vãzând Iuda cã s-a risipit tabãra lui ºi rãzboiul îl grãbea, se sfãrâma cu inima, cãci nu avea vreme sã-i strângã pe fugari ºi a slãbit.</p>
        <p id="Mac1-9-8" n="8">Atunci a zis celor rãmaºi: "Sã ne sculãm ºi sã ne suim asupra potrivnicilor noºtri, poate îi vom putea bate pe ei".</p>
        <p id="Mac1-9-9" n="9">ªi l-au întors, zicând: "Nu vom putea, ci numai sã ne mântuim sufletele noastre acum; întoarce-te, cã fraþii noºtri s-au risipit ºi noi sã ne batem cu aceºtia aºa puþini fiind?"</p>
        <p id="Mac1-9-10" n="10">ªi a zis Iuda: "Departe de mine sã fac lucrul acesta ºi sã fug de ei, cã de s-a apropiat vremea noastrã, sã murim vitejeºte pentru fraþii noºtri, sã nu lãsãm hulã mãririi noastre".</p>
        <p id="Mac1-9-11" n="11">ªi au mers oºtirile de unde aveau tabãra; s-a împãrþit cãlãrimea în douã pãrþi iar prãºtiaºii ºi arcaºii mergeau înaintea oºtirii, fiindcã erau cei mai de frunte rãzboinici, fiind toþi tari.</p>
        <p id="Mac1-9-12" n="12">ªi Bacchide era în aripa dreaptã ºi s-au apropiat oºtirile din amândouã pãrþile ºi strigau cu trâmbiþele.</p>
        <p id="Mac1-9-13" n="13">ªi au trâmbiþat ºi ostaºii lui Iuda cu trâmbiþele ºi s-a cutremurat pãmântul de glasul taberelor ºi s-a fãcut rãzboi de dimineaþã pânã seara.</p>
        <p id="Mac1-9-14" n="14">ªi a vãzut Iuda cã Bacchide ºi tãria taberei este de-a dreapta ºi au venit la el toþi cei tari de inimã.</p>
        <p id="Mac1-9-15" n="15">ªi au zdrobit aripa dreaptã ºi i-au urmãrit pânã la mãgura Azotului.</p>
        <p id="Mac1-9-16" n="16">Iar cei din aripa stângã au vãzut cã s-a zdrobit aripa dreaptã ºi s-au întors dupã Iuda ºi dupã cei care erau cu el prin spate.</p>
        <p id="Mac1-9-17" n="17">ªi s-a îngreuiat rãzboiul ºi au cãzut mulþi rãniþi ºi din aceºtia ºi din aceia.</p>
        <p id="Mac1-9-18" n="18">ªi Iuda a cãzut ºi ceilalþi au fugit.</p>
        <p id="Mac1-9-19" n="19">ªi au ridicat Ionatan ºi Simon pe Iuda, fratele lor, ºi l-au îngropat în mormântul pãrinþilor lui în Modein.</p>
        <p id="Mac1-9-20" n="20">ªi l-a plâns ºi I-a jelit tot Israelul cu plângere mare, în multe zile ºi a zis:</p>
        <p id="Mac1-9-21" n="21">"Cum a cãzut cel tare, care a izbãvit pe Israel?"</p>
        <p id="Mac1-9-22" n="22">Iar celelalte cuvinte ale lui Iuda ºi rãzboaiele ºi vitejiile pe care le-a fãcut ºi mãreþia faptelor lui nu s-au scris, pentru cã erau foarte multe.</p>
        <p id="Mac1-9-23" n="23">ªi dupã moartea lui Iuda, s-au arãtat cei fãrã de lege în hotarele lui Israel ºi au rãsãrit toþi cei care lucrau nedreptate.</p>
        <p id="Mac1-9-24" n="24">În zilele acelea a fost foamete mare ºi de bunãvoie s-a dat þara împreunã cu ei.</p>
        <p id="Mac1-9-25" n="25">ªi a ales Bacchide pe oamenii cei nelegiuiþi ºi i-a pus conducãtorii þãrii.</p>
        <p id="Mac1-9-26" n="26">Aceºtia urmãreau ºi cãutau pe prietenii lui Iuda ºi-i aduceau la Bacchide ºi se rãzbunau pe ei ºi-i batjocoreau.</p>
        <p id="Mac1-9-27" n="27">ªi 5-a fãcut mare necaz în Israel, cum nu s-a fãcut din ziua de când nu se mai arãtase prooroc între ei.</p>
        <p id="Mac1-9-28" n="28">ªi s-au adunat toþi prietenii lui Iuda ºi au zis lui Ionatan:</p>
        <p id="Mac1-9-29" n="29">De când a murit fratele tãu Iuda, nu este om asemenea lui, sã iasã asupra vrãjmaºilor ºi asupra lui Bacchide, asupra celor care pizmuiesc neamul nostru.</p>
        <p id="Mac1-9-30" n="30">Acum dar pe tine te-am ales astãzi, ca sã ne fii cãpetenie în locul lui ºi povãþuitor, ca sã duci rãzboiul nostru.</p>
        <p id="Mac1-9-31" n="31">ªi a primit Ionatan în vremea aceea povãþuirea ºi s-a sculat în locul lui Iuda, fratele sãu.</p>
        <p id="Mac1-9-32" n="32">ªi a înþeles Bacchide ºi cãuta sã-l omoare.</p>
        <p id="Mac1-9-33" n="33">Dar înþelegând Ionatan ºi Simon, fratele lui, ºi toþi cei care erau cu el, au fugit în pustiul Tecoa ºi au aºezat tabãra la apa lacului Asfarului.</p>
        <p id="Mac1-9-34" n="34">ªi aflând Bacchide a venit ºi el cu toatã oºtirea lui, în zi de odihnã, dincolo de Iordan.</p>
        <p id="Mac1-9-35" n="35">ªi Ionatan a trimis pe fratele sãu, Ioan, care era povãþuitor poporului, sã roage pe Nabateeni, prietenii sãi, ca sã ducã la ei avuþiile sale cele multe.</p>
        <p id="Mac1-9-36" n="36">ªi au ieºit fiii lui Iambre de la Medeba ºi au prins pe Ioan ºi toate câte avea ºi s-au dus cu ele.</p>
        <p id="Mac1-9-37" n="37">ªi dupã faptele acestea s-au spus lui Ionatan ºi lui Simon, fratele lui, cã fiii lui Iambre fac nuntã mare ºi aduc mireasã cu alai mare de la Nadabat, fiica unei cãpetenii din cele mari a Canaaneilor.</p>
        <p id="Mac1-9-38" n="38">ªi ºi-a adus aminte de Ioan, fratele sãu ºi s-a suit ºi s-a ascuns într-o vãgãunã a muntelui.</p>
        <p id="Mac1-9-39" n="39">ªi ridicându-ºi ochii sãi, a vãzut apãrând în mijlocul unui zgomot mare, o mulþime numeroasã ºi mirele ºi prietenii lui ºi fraþii lui, ieºind întru întimpinarea lor cu timpane ºi cu muzici ºi cu arme multe.</p>
        <p id="Mac1-9-40" n="40">ªi s-a sculat asupra lor de unde erau ascunºi ai lui Ionatan ºi i-au ucis ºi au cãzut rãniþi mulþi, iar cei care au rãmas au fugit în munte; ºi au luat toate prãzile lor.</p>
        <p id="Mac1-9-41" n="41">ªi s-a întors nunta în plângere ºi glasul muzicilor în jale.</p>
        <p id="Mac1-9-42" n="42">ªi au rãzbunat sângele fratelui lor ºi s-au întors la râpa Iordanului.</p>
        <p id="Mac1-9-43" n="43">ªi a auzit Bacchide ºi a venit într-o zi de odihnã pânã la malul Iordanului cu putere multã.</p>
        <p id="Mac1-9-44" n="44">ªi a zis Ionatan celor care erau cu el: "Sã ne sculãm acum ºi sã facem rãzboi pentru sufletele noastre, cã nu este astãzi ca ieri ºi ca alaltãieri.</p>
        <p id="Mac1-9-45" n="45">Cã iatã, rãzboiul este înaintea noastrã ºi înapoia noastrã ºi apa Iordanului de o parte, iar de cealaltã parte mocirlã ºi dumbravã ºi nu este loc de scãpare.</p>
        <p id="Mac1-9-46" n="46">Acum dar strigaþi la cer, ca sã scãpaþi din mâna vrãjmaºilor noºtri; ºi a început lupta.</p>
        <p id="Mac1-9-47" n="47">ªi a întins Ionatan mâna sa sã loveascã pe Bacchide ºi el s-a dat înapoi.</p>
        <p id="Mac1-9-48" n="48">ªi a sãrit Ionatan ºi cei care erau cu el în Iordan ºi au înotat pânã de cealaltã parte, iar aceia n-au trecut Iordanul dupã ei.</p>
        <p id="Mac1-9-49" n="49">ªi au cãzut din oºtirea lui Bacchide în ziua aceea ca o mie de bãrbaþi.</p>
        <p id="Mac1-9-50" n="50">ªi s-a întors Bacchide în Ierusalim ºi a zidit cetãþi tari în Iuda: cetatea din Ierihon, Emaus, Bethoron, Betel, Timnota, Farathon ºi Tefonul, cu ziduri înalte ºi porþi ºi zãvoare.</p>
        <p id="Mac1-9-51" n="51">ªi a pus pazã în ele, ca sã hãrþuiascã pe Israel.</p>
        <p id="Mac1-9-52" n="52">ªi a întãrit cetatea cea din Betþur ºi Ghezer ºi marginea, ºi au pus în ele oºtire ºi hranã.</p>
        <p id="Mac1-9-53" n="53">ªi au luat ostatici pe fiii povãþuitorilor þãrii ºi i-a pus în cetate, în Ierusalim, sub pazã.</p>
        <p id="Mac1-9-54" n="54">ªi în anul o sutã cincizeci ºi trei, în luna a doua, a poruncit Alchimos sã surpe zidul curþii celei dinãuntru a templului ºi sã strice lucrurile proorocilor ºi au început a le strica.</p>
        <p id="Mac1-9-55" n="55">În vremea aceea Alchimos a fost lovit de Domnul ºi i s-au împiedicat planurile ºi i s-a închis gura ºi a slãbit ºi n-a mai putut grãi cuvânt, nici a porunci în casa lui.</p>
        <p id="Mac1-9-56" n="56">ªi a murit Alchimos cu chin mare.</p>
        <p id="Mac1-9-57" n="57">ªi vãzând Bacchide cã a murit Alchimos s-a întors la rege ºi a avut pace Iudeea doi ani.</p>
        <p id="Mac1-9-58" n="58">ªi s-au sfãtuit toþi cei fãrã de lege, zicând: "Iatã, Ionatan ºi cei care sunt cu el, cu liniºte, locuiesc fãrã de fricã; acum dar sã aducem pe Bacchide ºi-i va prinde pe toþi într-o noapte.</p>
        <p id="Mac1-9-59" n="59">ªi mergând s-au sfãtuit cu el.</p>
        <p id="Mac1-9-60" n="60">ªi pornind cu putere multã, a trimis cãrþi pe ascuns la toþi tovarãºii din Iudeea, ca sã prindã pe Ionatan ºi pe cei care sunt cu el; dar n-au putut, cã s-a descoperit acestora planul lor.</p>
        <p id="Mac1-9-61" n="61">Din aceastã pricinã ei au prins din bãrbaþii þãrii pe cãpeteniile rãutãþii, ca la vreo cincizeci, ºi i-au omorât.</p>
        <p id="Mac1-9-62" n="62">Dupã aceea Ionatan ºi Simon ºi cei care erau cu el s-au dus la Betbasa, care era în pustiu ºi au zidit-o din nou ºi au întãrit-o.</p>
        <p id="Mac1-9-63" n="63">ªi a înþeles Bacchide, ºi a adunat toatã mulþimea sa, ºi a dat de ºtire oamenilor lui din Iudeea.</p>
        <p id="Mac1-9-64" n="64">ªi venind a tãbãrât împotriva Betbasiei ºi a fãcut rãzboi asupra ei zile multe ºi a adãugat întãrituri.</p>
        <p id="Mac1-9-65" n="65">ªi a lãsat Ionatan pe Simon, fratele sãu, în cetate, ºi a ieºit în þarã ºi a venit cu un numãr mare de oºtire.</p>
        <p id="Mac1-9-66" n="66">ªi a lovit pe Odomir ºi pe fraþii lui ºi pe fiii lui Fasiron în sãlaºurile lor, ºi a început a bate ºi a se sui cu putere.</p>
        <p id="Mac1-9-67" n="67">ªi a ieºit din cetate ºi Simon ºi cei care erau cu el, ºi au ars întãriturile lor.</p>
        <p id="Mac1-9-68" n="68">ªi au pornit rãzboi asupra lui Bacchide ºi l-au zdrobit ºi l-au necãjit foarte, pentru cã planul bãtãliei dãduse greº.</p>
        <p id="Mac1-9-69" n="69">Acesta s-a aprins de mânie asupra bãrbaþilor celor fãrã de lege, care i-au dat sfat sã vinã în þarã, ºi a omorât pe mulþi dintre ei ºi a fãcut sfat sã se întoarcã în pãmântul sãu.</p>
        <p id="Mac1-9-70" n="70">ªi a înþeles Ionatan ºi a trimis la el soli, ca sã facã pace cu el ºi sã le întoarcã pe cei robiþi.</p>
        <p id="Mac1-9-71" n="71">ªi a primit ºi a fãcut dupã cuvintele lui, ºi s-a jurat cã nu-i va mai face rãu în toate zilele vieþii sale.</p>
        <p id="Mac1-9-72" n="72">ªi a întors pe cei robiþi, pe care i-a robit mai înainte din pãmântul Iudeii, ºi întorcându-se, s-a dus în pãmântul sãu ºi n-a mai venit în hotarele lor.</p>
        <p id="Mac1-9-73" n="73">ªi a încetat sabia din Israel, ºi a locuit Ionatan în Micmas, ºi a început a judeca pe popor, ºi a pierdut pe cei nelegiuiþi din Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-10" type="capitol" n="10">
        <head>Prietenia lui Ionatan cu regele Alexandru.</head>
        <p id="Mac1-10-1" n="1">În anul o sutã ºaizeci s-a suit Alexandru, fiul lui Antioh Epifan, ºi a luat Ptolemaida ºi l-a primit pe el, ºi a domnit acolo.</p>
        <p id="Mac1-10-2" n="2">ªi auzind regele Dimitrie, a adunat oºtire multã foarte ºi a pornit împotriva lui cu rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-10-3" n="3">ªi a trimis Dimitrie la Ionatan scrisori pentru pace ºi de înaltã preþuire.</p>
        <p id="Mac1-10-4" n="4">Cã zicea: "Sã apucãm sã facem pace cu el, mai înainte de a face el cu Alexandru împotriva noastrã.</p>
        <p id="Mac1-10-5" n="5">Cã-ºi va aduce aminte de toate rãutãþile pe care le-am fãcut asupra lui ºi asupra fraþilor lui ºi asupra neamului lui".</p>
        <p id="Mac1-10-6" n="6">ªi i-a dat putere sã strângã oºtire ºi sã facã arme, ca sã fie aliatul lui, ºi pe cei care erau ostatici, care erau în cetate, a zis cã-i dã înapoi.</p>
        <p id="Mac1-10-7" n="7">ªi venind Ionatan în Ierusalim, a citit scrisorile în auzul a tot poporul ºi a celor care erau în cetate.</p>
        <p id="Mac1-10-8" n="8">ªi s-a temut cu fricã mare, auzind cã regele i-a dat putere sã strângã oºtire.</p>
        <p id="Mac1-10-9" n="9">ªi cei care erau în cetate au dat lui Ionatan pe cei care erau ostatici ºi i-a dat pe ei pãrinþilor lor.</p>
        <p id="Mac1-10-10" n="10">ªi a locuit Ionatan în Ierusalim ºi a început a zidi ºi a înnoi cetatea.</p>
        <p id="Mac1-10-11" n="11">ªi a zis cãtre lucrãtori sã zideascã zidurile ºi muntele Sionului primprejur eu pietre cu patru muchii spre întãrire, ºi au fãcut aºa.</p>
        <p id="Mac1-10-12" n="12">ªi au fugit cei de alt neam, care erau în cetãþile pe care le-a zidit Bacchide,</p>
        <p id="Mac1-10-13" n="13">ªi a lãsat fiecare locul sãu ºi s-a dus în pãmântul lui.</p>
        <p id="Mac1-10-14" n="14">Numai în Betþur au rãmas unii din cei care au lãsat legea ºi poruncile lui Dumnezeu, pentru cã le era aceasta loc de scãpare.</p>
        <p id="Mac1-10-15" n="15">ªi a auzit regele Alexandru fãgãduinþele ce a trimis Dimitrie lui Ionatan ºi i s-a povestit rãzboaiele ºi vitejiile pe care le-a fãcut el ºi fraþii lui ºi ostenelile pe care le-au avut.</p>
        <p id="Mac1-10-16" n="16">ªi a zis: "Oare vom afla noi un om ca acesta? ªi acum sã-l facem prieten ºi aliat nouã".</p>
        <p id="Mac1-10-17" n="17">ªi a scris scrisori ºi i le-a trimis cu aceste cuvinte zicând:</p>
        <p id="Mac1-10-18" n="18">"Alexandru regele, fratelui Ionatan, bucurie.</p>
        <p id="Mac1-10-19" n="19">Auzit-am despre tine cã eºti bãrbat tare cu putere ºi vrednic sã ne fii prieten;</p>
        <p id="Mac1-10-20" n="20">ªi acum te-am pus astãzi sã fii arhiereu neamului tãu ºi prieten regelui sã te chemi ºi þi-am trimis porfirã ºi cununã de aur ca sã te uneºti cu noi ºi sã fii prieten cu noi".</p>
        <p id="Mac1-10-21" n="21">ªi s-a îmbrãcat Ionatan cu haina cea sfântã în luna a ºaptea, în anul o sutã ºaizeci, la sãrbãtoarea corturilor, ºi a strâns oºtire ºi a fãcut arme multe.</p>
        <p id="Mac1-10-22" n="22">ªi auzind Dimitrie cuvintele acestea, s-a întristat ºi a zis:</p>
        <p id="Mac1-10-23" n="23">"Cum de a apucat mai înainte de noi Alexandru sã facã prietenie cu Evreii spre întãrire?</p>
        <p id="Mac1-10-24" n="24">Le voi scrie ºi eu cuvinte de mângâiere ºi-i voi preaînãlþa ºi le voi trimite daruri, ca sã-mi fie ei spre ajutor".</p>
        <p id="Mac1-10-25" n="25">ªi le-a trimis cuvintele acestea: "Dimitrie regele, neamului Iudeilor, bucurie!</p>
        <p id="Mac1-10-26" n="26">De vreme ce aþi þinut legãtura, pe care aþi fãcut-o cu noi, ºi aþi rãmas în prietenia noastrã ºi nu v-aþi lipit de vrãjmaºii noºtri, am auzit ºi ne-am bucurat.</p>
        <p id="Mac1-10-27" n="27">ªi acum rãmâneþi încã a þine credinþa cãtre noi ºi vã vom rãsplãti cu bunãtãþi pentru cele ce faceþi cu noi.</p>
        <p id="Mac1-10-28" n="28">ªi vã vom lãsa cele ce trebuie a se lãsa ºi vã vom da daruri.</p>
        <p id="Mac1-10-29" n="29">ªi acum vã scutesc ºi vã iert pe toþi Iudeii de dajdii ºi de preþul sãrii ºi de dajdia cãtre rege.</p>
        <p id="Mac1-10-30" n="30">ªi a treia parte din sãmânþã ºi jumãtate din roadele pomilor, ce mi se cuveneau mie, le iert de astãzi înainte; sã nu se mai ia din þara lui Iuda ºi din cele trei þinuturi, ce i s-au adãugat de la Samaria ºi Galileea, din ziua de astãzi ºi pânã în veac.</p>
        <p id="Mac1-10-31" n="31">ªi Ierusalimul sã fie sfânt ºi scutit de zeciuialã ºi de biruri, precum ºi hotarele lui.</p>
        <p id="Mac1-10-32" n="32">Las ºi stãpânirea cetãþii celei din Ierusalim ºi o dau arhiereului, ca sã punã pazã bãrbaþii pe care-i va voi el.</p>
        <p id="Mac1-10-33" n="33">ªi pe toþi Iudeii care au fost duºi robi din Iuda în tot regatul meu, îi liberez fãrã rãscumpãrare; ºi toþi sã-i scuteascã de dãri pe ei ºi pe vitele lor.</p>
        <p id="Mac1-10-34" n="34">ªi toate sãrbãtorile ºi zilele de odihnã ºi lunile noi, ºi zilele cele rânduite, ºi trei zile mai înainte de sãrbãtoare ºi trei zile dupã sãrbãtoare, sã le fie scutite ºi slobode tuturor Iudeilor care sunt în stãpânirea mea.</p>
        <p id="Mac1-10-35" n="35">ªi nimeni nu va avea putere a face ceva sau a sminti pe cineva dintre ei pentru orice lucru.</p>
        <p id="Mac1-10-36" n="36">ªi sã se înscrie din Iudei în oºtirea regelui treizeci de mii de bãrbaþi, ºi li se vor da aceeaºi soldã ca ºi tuturor oºtirilor regelui.</p>
        <p id="Mac1-10-37" n="37">ªi se vor pune dintre ei în cetãþile cele întãrite ºi mari ale regelui; iar altora li se vor încredinþa dregãtorii în cârmuirea regatului, ºi cãpeteniile care vor fi peste ei sã fie dintre ei ºi sã umble dupã legile lor, precum a ºi poruncit regele pentru þara lui Iuda.</p>
        <p id="Mac1-10-38" n="38">ªi cele trei þinuturi, care s-au adãugat la Iuda de la þara Samariei, sã se adauge la Iuda, ca sã se socoteascã ºi sã fie sub unul, ºi sã nu asculte de alt stãpân decât numai de arhiereu.</p>
        <p id="Mac1-10-39" n="39">Ptolemaida ºi þinutul ei, am dat-o dar templului din Ierusalim, pentru cheltuielile care se cuvin la cele sfinte.</p>
        <p id="Mac1-10-40" n="40">ªi eu am pe an cincisprezece mii de sicli de argint din veniturile regelui, de la locurile ce se cuvin lui.</p>
        <p id="Mac1-10-41" n="41">ªi tot ce a rãmas, ce n-au dat cei care erau peste venituri, în anii trecuþi, de acum vor da pentru nevoile templului.</p>
        <p id="Mac1-10-42" n="42">ªi în afarã de acestea, cei cinci mii de sicli de argint, care se luau din veniturile templului Domnului în toþi anii, sã fie lãsaþi, cã se cuvin aceºtia preoþilor care slujesc.</p>
        <p id="Mac1-10-43" n="43">ªi oricine va scãpa în templul Domnului cel din Ierusalim ºi în toate hotarele lui, fiind datornici domneºti sau pentru orice altã pricinã, sã se libereze, cu toate cele ce sunt ale lor, întru stãpânirea mea.</p>
        <p id="Mac1-10-44" n="44">ªi la zidirea ºi la înnoirea lucrurilor templului, cheltuieli se vor da din veniturile regelui.</p>
        <p id="Mac1-10-45" n="45">ªi la zidirea zidurilor Ierusalimului ºi la întãrirea de jur împrejur, cheltuiala se va da din venitul regelui, ºi tot aºa la zidirea întãriturilor din Iuda".</p>
        <p id="Mac1-10-46" n="46">ªi dacã a auzit Ionatan ºi poporul cuvintele acestea, nu le-a crezut, nici nu le-a primit, pentru cã-ºi aducea aminte de rãutatea cea mare pe care o fãcuse în Israel ºi de necazurile avute.</p>
        <p id="Mac1-10-47" n="47">ªi le-a plãcut mai mult Alexandru, pentru cã el a început a grãi cu ei cuvinte de pace ºi le-a fost într-ajutor în toate zilele.</p>
        <p id="Mac1-10-48" n="48">ªi a adunat regele Alexandru oºtire mare ºi a tãbãrât împotriva lui Dimitrie.</p>
        <p id="Mac1-10-49" n="49">ªi s-au rãzboit aceºti doi regi ºi a fugit oastea lui Dimitrie, ºi l-a gonit Alexandru ºi l-a biruit.</p>
        <p id="Mac1-10-50" n="50">ªi s-a întãrit rãzboiul, pânã a apus soarele ºi a cãzut Dimitrie în ziua aceea.</p>
        <p id="Mac1-10-51" n="51">ªi dupã întâmplãrile acestea, a trimis Alexandru la Ptolomeu, regele Egiptului, soli, zicând:</p>
        <p id="Mac1-10-52" n="52">"Fiindcã m-am întors în regatul meu ºi am ºezut pe scaunul pãrinþilor mei, ºi am dobândit domnia, ºi am biruit pe Dimitrie ºi am stãpânit þara noastrã</p>
        <p id="Mac1-10-53" n="53">ªi am fãcut rãzboi cu el, ºi a fost înfrânt el ºi tabãra lui de noi, ºi am ºezut pe scaunul domniei lui,</p>
        <p id="Mac1-10-54" n="54">Sã aºezãm acum între noi prietenie; dã-mi pe fiica ta sã o iau de soþie ºi îþi voi fi ginere þi voi da þie ºi ei daruri vrednice de tine".</p>
        <p id="Mac1-10-55" n="55">ªi a rãspuns regele Ptolomeu zicând: "Bunã a fost ziua în care te-ai întors în þara pãrinþilor tãi ºi ai ºezut pe scaunul lor de rege.</p>
        <p id="Mac1-10-56" n="56">ªi acum voi face þie cele ce ai scris; vino sã ne întâlnim la Ptolemaida, ca sã ne vedem unul cu altul, ºi te voi face ginere, precum ai zis".</p>
        <p id="Mac1-10-57" n="57">ªi a ieºit Ptolomeu din Egipt, el ºi Cleopatra, fiica lui, ºi a venit în Ptolemaida în anul o sutã ºaizeci ºi doi.</p>
        <p id="Mac1-10-58" n="58">ªi s-a întâlnit cu regele Alexandru ºi i-a dat lui pe Cleopatra, fiica sa, ºi a fãcut nunta la Ptolemaida, cum fac regii, cu cinste mare.</p>
        <p id="Mac1-10-59" n="59">ªi a scris regele Alexandru lui Ionatan sã vinã întru întâmpinarea lui.</p>
        <p id="Mac1-10-60" n="60">ªi a mers cu mãrire la Ptolemaida ºi s-a întâlnit cu cei doi regi ºi le-a dat, lor ºi prietenilor lor, argint ºi aur ºi daruri multe, ºi a aflat trecere înaintea lor.</p>
        <p id="Mac1-10-61" n="61">ªi au uneltit împotriva lui bãrbaþi ucigaºi din Israel, oameni fãrã de lege care l-au pârât, dar nu i-a ascultat regele.</p>
        <p id="Mac1-10-62" n="62">ªi a poruncit regele ºi a dezbrãcat pe Ionatan de hainele lui ºi l-a îmbrãcat pe el cu porfirã.</p>
        <p id="Mac1-10-63" n="63">ªi l-a pus de a ºezut cu sine ºi a zis cãpeteniilor sale: "Ieºiþi cu el în mijlocul cetãþii ºi strigaþi, ca nimeni sã nu-l pârascã de nici un lucru ºi nimeni sã nu-l supere pentru nici o pricinã.</p>
        <p id="Mac1-10-64" n="64">ªi dacã au vãzut cei care îl pârau mãrirea lui, precum s-a strigat, ºi cã a fost îmbrãcat cu porfirã, au fugit toþi.</p>
        <p id="Mac1-10-65" n="65">ªi l-a mãrit regele ºi l-a scris între prietenii cei mai de frunte ºi l-a pus povãþuitor ºi pãrtaº domniei.</p>
        <p id="Mac1-10-66" n="66">ªi s-a întors Ionatan la Ierusalim, cu pace ºi cu bucurie.</p>
        <p id="Mac1-10-67" n="67">Iar în anul o sutã ºaizeci ºi cinci, a venit Dimitrie, fiul lui Dimitrie din Creta, în þara pãrinþilor sãi.</p>
        <p id="Mac1-10-68" n="68">ªi a auzit regele Alexandru ºi s-a mâhnit ºi s-a întors la Antiohia.</p>
        <p id="Mac1-10-69" n="69">ªi a pus Dimitrie pe Apoloniu, mare cãpitan care era peste Cele-Siria, ºi a adunat putere mare ºi a tãbãrât la Iamnia ºi a trimis la Ionatan arhiereul zicând:</p>
        <p id="Mac1-10-70" n="70">"Tu singur te ridici împotriva noastrã ºi eu m-am fãcut de râs ºi de batjocurã pentru tine; pentru ce strângi tu putere împotriva noastrã în munþi?</p>
        <p id="Mac1-10-71" n="71">Acum dar de nãdãjduieºti în puterile tale, coboarã-te la noi, la câmp, ºi sã ne batem amândoi acolo, cãci cu mine este puterea cetãþilor.</p>
        <p id="Mac1-10-72" n="72">Întreabã ºi aflã cine sunt eu ºi ceilalþi care ne ajutã. ªi zi cã nu pot sã stea picioarele voastre în faþa noastrã, cã de douã ori au fost înfrânþi pãrinþii tãi în þara lor.</p>
        <p id="Mac1-10-73" n="73">ªi acum nu vei putea sta înaintea cãlãrimii ºi a unei puteri ca aceasta la câmp, unde nu este piatrã, nici pietricicã, nici loc de fugã".</p>
        <p id="Mac1-10-74" n="74">Auzind Ionatan cuvintele lui Apoloniu, s-a mâniat ºi a ales zece mii de bãrbaþi ºi a ieºit din Ierusalim ºi i-a întâmpinat Simon, fratele lui, care îi venea în ajutor.</p>
        <p id="Mac1-10-75" n="75">ªi a tãbãrât la Iafa, dar cetatea ºi-a închis porþile, cã paza lui Apoloniu era la Iafa, ºi au pornit cu rãzboi asupra ei.</p>
        <p id="Mac1-10-76" n="76">ªi temându-se cei din cetate, i-au deschis lui ºi a stãpânit Ionatan Iafa.</p>
        <p id="Mac1-10-77" n="77">ªi a auzit Apoloniu ºi a tãbãrât aproape cu trei mii de cãlãreþi ºi cu putere multã ºi a mers la Azot, ca ºi cum ar fi dat înapoi, dar el înainta în câmpie, cãci avea mulþime de cãlãreþi ºi nãdãjduia în ei.</p>
        <p id="Mac1-10-78" n="78">ªi Ionatan l-a urmãrit pânã la Azot ºi s-au ciocnit oºtile în rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-10-79" n="79">ªi a lãsat Apoloniu o mie de cãlãreþi ascunºi în urma lor.</p>
        <p id="Mac1-10-80" n="80">ªi a aflat Ionatan cã sunt curse în urma sa, ºi a înconjurat duºmanul tabãra lui Ionatan ºi au aruncat sãgeþi asupra Iudeilor de dimineaþã pânã seara.</p>
        <p id="Mac1-10-81" n="81">Dar oastea Iudeilor sta, precum i-a poruncit Ionatan, ºi au obosit cãlãreþii duºmani.</p>
        <p id="Mac1-10-82" n="82">Atunci a împins înainte Simon oastea sa ºi s-a lovit cu duºmanii, pentru cã se ostenise cãlãrimea, ºi i-au zdrobit ºi au fugit.</p>
        <p id="Mac1-10-83" n="83">ªi cãlãrimea s-a risipit prin câmp ºi a fugit la Azot ºi a intrat în templul lui Dagon, capiºtea lor, ca sã scape.</p>
        <p id="Mac1-10-84" n="84">ªi a aprins Ionatan Azotul ºi cetãþile cele dimprejurul lui ºi a luat prãzile lor ºi capiºtea lui Dagon, ºi pe toþi cei care au fugit în ea i-a ars cu foc.</p>
        <p id="Mac1-10-85" n="85">ªi au fost cei care au cãzut de sabie împreunã cu cei care au fost arºi, ca la opt mii de bãrbaþi.</p>
        <p id="Mac1-10-86" n="86">ªi s-a sculat Ionatan de acolo ºi a tãbãrât la Ascalon ºi au ieºit cei din cetate înaintea lui cu cinste mare.</p>
        <p id="Mac1-10-87" n="87">ªi s-a întors Ionatan la Ierusalim cu cei care erau cu el, având prãzi multe.</p>
        <p id="Mac1-10-88" n="88">ªi dacã a auzit regele Alexandru cuvintele acestea, i-a arãtat lui Ionatan mai mare cinste.</p>
        <p id="Mac1-10-89" n="89">ªi i-a trimis o agrafã de aur, precum este obicei a se da rudelor domneºti, ºi i-a dat Ecromul ºi toate hotarele lui sã-i fie moºie.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-11" type="capitol" n="11">
        <head>Alexandru învins ºi omorât în Arabia. Domnia lui Dimitrie. Cinstirea lui Ionatan.</head>
        <p id="Mac1-11-1" n="1">Iar regele Egiptului a adunat puteri multe, ca nisipul de pe þãrmurile mãrii, ºi corãbii multe ºi a încercat sã ia domnia lui Alexandru cu vicleºug ºi sã o adauge la stãpânirea sa.</p>
        <p id="Mac1-11-2" n="2">ªi a ieºit în Siria cu cuvinte de pace ºi cei din cetãþi îi deschideau porþile ºi-i ieºeau înainte, cã era porunca regelui Alexandru sã iasã înaintea lui, pentru cã acela îi era socru.</p>
        <p id="Mac1-11-3" n="3">Iar Ptolomeu, când intra în cetãþi, punea pazã de ostaºi în fiecare cetate.</p>
        <p id="Mac1-11-4" n="4">ªi când s-a apropiat de Azot, i s-a arãtat capiºtea lui Dagon arsã, ºi Azotul ºi cele de primprejurul lui stricate ºi trupurile lepãdate ºi pe cei pe care i-a ars în rãzboi, cã erau fãcute grãmezi de ei în calea lui.</p>
        <p id="Mac1-11-5" n="5">ªi au spus regelui cele ce a fãcut Ionatan, ca sã-l învinovãþeascã, însã regele a tãcut.</p>
        <p id="Mac1-11-6" n="6">ªi l-a întâmpinat Ionatan în Iafa cu mãrire, s-au închinat unul altuia ºi au poposit acolo.</p>
        <p id="Mac1-11-7" n="7">ªi a mers Ionatan cu regele pânã la râul ce se cheamã Elefteros ºi s-a întors în Ierusalim.</p>
        <p id="Mac1-11-8" n="8">Iar regele Ptolomeu, supunând cetãþile cele de pe lângã mare, pânã la Seleucia cea de lângã mare, cugeta asupra lui Alexandru planuri rele.</p>
        <p id="Mac1-11-9" n="9">ªi a trimis soli la regele Dimitrie, zicând: "Vino sã punem între noi legãturã ºi-þi voi da þie pe fata mea, pe care o þine Alexandru, ºi vei împãrãþi în locul tatãlui tãu,</p>
        <p id="Mac1-11-10" n="10">Cã-mi pare rãu cã i-am dat pe fiica mea, cã u cãutat sã mã omoare".</p>
        <p id="Mac1-11-11" n="11">ªi a grãit rãu asupra lui, pentru cã poftea el domnia lui.</p>
        <p id="Mac1-11-12" n="12">ªi luându-ºi fata, a dat-o lui Dimitrie. Astfel el a rupt rudenia cu Alexandru, ºi s-a vãdit vrãjmãºia lor.</p>
        <p id="Mac1-11-13" n="13">ªi a intrat Ptolomeu în Antiohia ºi a pus douã steme pe capul sãu, a Asiei ºi a Egiptului.</p>
        <p id="Mac1-11-14" n="14">Iar Alexandru era în Cilicia în vremurile acelea, cã nu vrea sã rãmânã sub ascultarea lui cei din locurile acelea.</p>
        <p id="Mac1-11-15" n="15">ªi a auzit Alexandru, ºi a venit împotriva lui cu rãzboi ºi a ieºit Ptolomeu ºi l-a întâmpinat cu mânã tare ºi l-a înfrânt.</p>
        <p id="Mac1-11-16" n="16">ªi a fugit Alexandru în Arabia, ca sã scape acolo, iar regele Ptolomeu s-a înãlþat.</p>
        <p id="Mac1-11-17" n="17">ªi a luat Zabdiel arabul capul lui Alexandru ºi l-a trimis lui Ptolomeu.</p>
        <p id="Mac1-11-18" n="18">ªi regele Ptolomeu a murit a treia zi, ºi ostaºii care erau în cetãþi au fost uciºi de cãtre locuitori.</p>
        <p id="Mac1-11-19" n="19">ªi s-a înãlþat regele Dimitrie în anul o sutã ºaizeci ºi ºapte.</p>
        <p id="Mac1-11-20" n="20">În zilele acelea a adunat Ionatan pe cei din Iuda, ca sã cucereascã cetatea din Ierusalim ºi a aºezat împotriva ei multe maºini de rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-11-21" n="21">ªi au mers oarecare bãrbaþi fãrã de lege, care îºi pizmuiau neamul, la rege ºi i-au spus cã Ionatan este cu oºtire împrejurul cetãþii;</p>
        <p id="Mac1-11-22" n="22">Iar el auzind, s-a mâniat ºi, îndatã purcezând, a venit la Ptolemaida ºi a scris lui Ionatan sã nu stea cu oºtirea împrejurul cetãþii, ci degrabã sã vinã la el în Ptolemaida, sã se întâlneascã.</p>
        <p id="Mac1-11-23" n="23">ªi dacã a auzit Ionatan, a poruncit sã stea cu oºtirile împrejurul cetãþii ºi a ales din cei mai bãtrâni ai lui Israel ºi din preoþi ºi a înfruntat primejdia.</p>
        <p id="Mac1-11-24" n="24">ªi luând argint ºi aur ºi haine ºi alte daruri multe, a mers la rege în Ptolemaida, ºi a aflat trecere înaintea lui.</p>
        <p id="Mac1-11-25" n="25">ªi deºi-l pârau câþiva oameni ai fãrãdelegii dintre Iudei,</p>
        <p id="Mac1-11-26" n="26">Regele i-a fãcut precum au fãcut ºi cei mai înainte de el ºi l-a înãlþat înaintea tuturor prietenilor sãi.</p>
        <p id="Mac1-11-27" n="27">ªi i-a întãrit lui arhieria ºi altele câte a avut mai înainte spre cinste, ºi l-a pus pe el printre prietenii cei mai de frunte.</p>
        <p id="Mac1-11-28" n="28">ªi s-a rugat Ionatan regelui sã scuteascã Iuda de bir ºi cele trei þinuturi ºi Samaria, ºi i-a fãgãduit în schimb trei sute de talanþi.</p>
        <p id="Mac1-11-29" n="29">ªi a plãcut regelui ºi a scris lui Ionatan scrisori despre toate acestea, care erau aºa:</p>
        <p id="Mac1-11-30" n="30">Regele Dimitrie, fratelui Ionatan ºi neamului iudeu, bucurie!</p>
        <p id="Mac1-11-31" n="31">Copia scrisorii pe care am scris-o lui Lastene, rudenia noastrã, pentru voi, am scris-o ºi vouã, ca sã ºtiþi, ºi este aºa:</p>
        <p id="Mac1-11-32" n="32">Regele Dimitrie lui Lastene pãrintele sãu, bucurie!</p>
        <p id="Mac1-11-33" n="33">Neamului Iudeilor, prietenilor ºi aliaþilor noºtri credincioºi, am judecat sã le facem bine pentru bunãvoinþa lor cãtre noi.</p>
        <p id="Mac1-11-34" n="34">Le-am întãrit ºi hotarele Iudeii ºi cele trei þinuturi: Efraim ºi Lida ºi Ramataim, care s-au adãugat Iudeii de la Samaria, ºi toate câte se hotãrãsc cu ele; tuturor celor ce aduc jertfã în Ierusalim le facem scutire de dãjdiile ce lua de la ei mai înainte regele pe an, din roadele pãmântului ºi din fructele pomilor.</p>
        <p id="Mac1-11-35" n="35">ªi celelalte care ni se cad nouã, zeciuielile ºi vãmile ºi lacurile cele de sare ºi dãjdiile pentru rege care se cad nouã, toate de ajutor le îngãduim lor.</p>
        <p id="Mac1-11-36" n="36">ªi nici una dintr-acestea nu se va cãlca de acum înainte în toatã vremea.</p>
        <p id="Mac1-11-37" n="37">Acum dar aveþi grijã ca sã faceþi hrisov de acestea, care sã se dea lui Ionatan ºi sã se punã în muntele cel sfânt într-un loc de unde sã se poatã vedea.</p>
        <p id="Mac1-11-38" n="38">Iar vãzând regele Dimitrie cã este liniºte în þarã ºi nimeni nu i se împotriveºte, a slobozit pe toþi ostaºii sãi, pe fiecare la locul sãu, afarã de ostaºii cei strãini, pe care-i adunase din insulele neamurilor. Dar atunci s-au fãcut vrãjmaºe lui toate oºtirile care fuseserã în slujba pãrinþilor lui.</p>
        <p id="Mac1-11-39" n="39">Trifon, cel care fusese mai înainte între cei ai lui Alexandru, vãzând cã toate oºtirile cârtesc asupra lui Dimitrie, a mers la arabul Iamblic, care creºtea pe Antioh, copilul lui Alexandru,</p>
        <p id="Mac1-11-40" n="40">ªi l-a rugat sã-i dea copilul ca sã-l punã rege în locul tatãlui sãu. I-a spus apoi câte a fãcut Dimitrie ºi neînþelegerea pe care o au oºtirile lui cu el ºi a rãmas acolo multe zile.</p>
        <p id="Mac1-11-41" n="41">ªi a trimis Ionatan la regele Dimitrie ca sã-i scoatã pe cei din cetatea Ierusalimului ºi pe cei din cetãþile cele întãrite, cã porneau rãzboi împotriva lui Israel.</p>
        <p id="Mac1-11-42" n="42">ªi a trimis Dimitrie la Ionatan, zicând: "Nu numai acestea îþi voi face þie ºi neamului tãu, ei cu mãrire te voi mãri pe tine ºi pe neamul tãu, de voi avea vreme bunã.</p>
        <p id="Mac1-11-43" n="43">Acum dar lucru bun vei face de-mi vei trimite bãrbaþi care sã mã ajute, cã s-au viclenit asupra mea toate oºtirile mele".</p>
        <p id="Mac1-11-44" n="44">ªi i-a trimis Ionatan trei mii de voinici aleºi la Antiohia, ºi au venit la rege, ºi s-a veselit regele de venirea lor.</p>
        <p id="Mac1-11-45" n="45">Cã s-au adunat cei din cetate, în mijlocul cetãþii, ca la vreo sutã douãzeci de mii de bãrbaþi ºi voiau sã-l omoare pe rege.</p>
        <p id="Mac1-11-46" n="46">ªi a fugit regele în palat ºi au cuprins cei din cetate cãile cetãþii ºi au început rãzboiul.</p>
        <p id="Mac1-11-47" n="47">ªi a chemat regele pe Iudei într-ajutor ºi s-au adunat toþi împreunã la el ºi îndatã s-au risipit în cetate.</p>
        <p id="Mac1-11-48" n="48">ªi au omorât în cetate în ziua aceea ca vreo sutã de mii ºi au ars cetatea ºi au luat prãzi multe ºi au izbãvit pe rege.</p>
        <p id="Mac1-11-49" n="49">ªi vãzând cei din cetate cã au biruit Iudeii cetatea precum au voit, ºi-au pierdut curajul ºi au strigat cãtre rege, rugându-se ºi zicând:</p>
        <p id="Mac1-11-50" n="50">Întinde-ne mâna cu pace ºi sã înceteze Iudeii de a ne mai bate pe noi ºi cetatea.</p>
        <p id="Mac1-11-51" n="51">ªi au lepãdat armele ºi au fãcut pace ºi s-au mãrit Iudeii înaintea regelui ºi înaintea tuturor celor de sub stãpânirea lui ºi s-au întors la Ierusalim cu prãzi multe.</p>
        <p id="Mac1-11-52" n="52">ªi a ºezut Dimitrie regele pe scaunul domniei ºi s-a liniºtit þara înaintea lui.</p>
        <p id="Mac1-11-53" n="53">Însã a minþit în privinþa a toate câte a zis ºi s-a înstrãinat de Ionatan ºi nu i-a rãsplãtit dupã facerile de bine, pe care le-a fãcut, ci a început sã-i facã necazuri.</p>
        <p id="Mac1-11-54" n="54">Iar dupã aceasta s-a întors Trifon aducând pe Antioh cu el, încã fiind copil, ºi l-a ridicat rege ºi i-a pus stemã.</p>
        <p id="Mac1-11-55" n="55">ªi s-au adunat la el toate oºtirile pe care le-a risipit Dimitrie, ºi s-au rãzboit cu el, iar el a fugit ºi a fost biruit.</p>
        <p id="Mac1-11-56" n="56">ªi a luat Trifon elefanþii ºi a stãpânit Antiohia.</p>
        <p id="Mac1-11-57" n="57">ªi a scris Antioh cel tânãr lui Ionatan, zicând: "Îþi întãresc arhieria ºi te pun mai mare peste cele patru þinuturi ºi vreau sã fii din prietenii regelui".</p>
        <p id="Mac1-11-58" n="58">ªi i-a trimis vase de aur pentru slujbã ºi i-a dat putere sã bea din nãstrapã de aur ºi sã se îmbrace în porfirã ºi sã aibã agrafã de aur.</p>
        <p id="Mac1-11-59" n="59">ªi pe Simon, fratele lui, l-a pus cârmuitor de la hotarul Tirului pânã la marginile Egiptului.</p>
        <p id="Mac1-11-60" n="60">ªi a ieºit Ionatan ºi a mers dincolo de râu ºi în cetãþi ºi s-au adunat la el toate oºtirile Siriei într-ajutor ºi a venit la Ascalon, ºi au ieºit cei din cetate înaintea lui cu mãrire.</p>
        <p id="Mac1-11-61" n="61">ªi de acolo s-a dus la Gaza ºi a înconjurat-o cu oºtire ºi a ars împrejurimile cetãþii ºi le-a prãdat.</p>
        <p id="Mac1-11-62" n="62">Cei din Gaza au rugat pe Ionatan ºi el a fãcut pace cu ei, dar a luat pe fiii cãpeteniilor ostatici, i-a trimis în Ierusalim, iar el a mers prin þarã pânã la Damasc.</p>
        <p id="Mac1-11-63" n="63">ªi a auzit Ionatan cã au venit cãpeteniile lui Dimitrie la Chedeº în Galileea cu oºtire multã, vrând sã-l scoatã din tara aceea.</p>
        <p id="Mac1-11-64" n="64">ªi a ieºit înaintea lor, iar pe fratele sãu Simon l-a lãsat în þarã.</p>
        <p id="Mac1-11-65" n="65">ªi Simon a tãbãrât asupra Betþurului ºi a fãcut rãzboi împotriva lui zile multe ºi l-a închis.</p>
        <p id="Mac1-11-66" n="66">ªi l-au rugat pentru pace, ºi el le-a dat-o, ºi i-a scos de acolo ºi a luat cetatea ºi a pus în ea pazã.</p>
        <p id="Mac1-11-67" n="67">Iar Ionatan ºi tabãra lui a tãbãrât la Marea Ghenizaretului ºi, sculându-se de dimineaþã, a mers în câmpul Haþorului.</p>
        <p id="Mac1-11-68" n="68">Dar dintr-o datã le-a ieºit în faþã, în câmpie, o armatã pãgânã, care dupã ce lãsase o parte din oºtire în munþi sã-l pândeascã, înainta drept în faþa lui.</p>
        <p id="Mac1-11-69" n="69">Iar oºtirea cea ascunsã s-a ridicat din locurile ei ºi a început rãzboiul.</p>
        <p id="Mac1-11-70" n="70">ªi au fugit toþi cei care erau cu Ionatan; nici unul n-a rãmas dintre ei, fãrã de Matatia, fiul lui Absalom, ºi Iuda, fiul lui Alfeu, cãpeteniile cetelor de oaste.</p>
        <p id="Mac1-11-71" n="71">ªi ºi-a rupt Ionatan hainele ºi ºi-a pus þãrânã pe cap ºi s-a rugat.</p>
        <p id="Mac1-11-72" n="72">ªi s-a întors împotriva lor cu rãzboi ºi i-a biruit, ºi ei au fugit.</p>
        <p id="Mac1-11-73" n="73">ªi vãzând cei care fugiserã de la el, s-au întors la el ºi i-au izgonit cu ei pânã la Chedeº, unde era tabãra lor, ºi au poposit cu tabãra acolo.</p>
        <p id="Mac1-11-74" n="74">ªi au cãzut din cei de alt neam, în ziua aceea, ca la vreo trei mii de bãrbaþi, ºi s-a întors Ionatan în Ierusalim.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-12" type="capitol" n="12">
        <head>Legãtura cea nouã a lui Ionatan cu Romanii ºi Spartanii. Trifon omoarã cu vicleºug pe Ionatan.</head>
        <p id="Mac1-12-1" n="1">ªi vãzând Ionatan cã-i ajutã vremea, a ales bãrbaþi ºi i-a trimis la Roma, sã întãreascã ºi sã înnoiascã prietenia cu ea.</p>
        <p id="Mac1-12-2" n="2">ªi la Spartani ºi în alte locuri a trimis scrisori ca acestea.</p>
        <p id="Mac1-12-3" n="3">ªi au mers la Roma ºi au intrat în senatul lor ºi au zis: "Ionatan arhiereul ºi neamul Iudeilor ne-au trimis, ca sã înnoiþi cu noi legãtura de prietenie, ca ºi mai înainte".</p>
        <p id="Mac1-12-4" n="4">ªi Romanii le-au dat scrisori cãtre fiecare þinut ca sã-i petreacã spre pãmântul Iudeii cu pace.</p>
        <p id="Mac1-12-5" n="5">Iar cuprinsul scrisorilor pe care le-a scris Ionatan Spartanilor este acesta:</p>
        <p id="Mac1-12-6" n="6">"Ionatan arhiereul ºi obºtea poporului ºi preoþii ºi celãlalt popor al Iudeilor, fraþilor Spartani, bucurie!</p>
        <p id="Mac1-12-7" n="7">Încã de demult s-au trimis scrisori la Onia arhiereul, de cãtre Arie, unul din regii voºtri, în care se adeverea cã sunteþi fraþii noºtri, precum se vede din copia de faþã.</p>
        <p id="Mac1-12-8" n="8">ªi cu cinste a primit Onia pe bãrbatul cel trimis ºi a primit scrisorile în care se arãta legãtura ºi prietenia dintre noi.</p>
        <p id="Mac1-12-9" n="9">Drept aceea, noi neavând lipsã de acestea ºi având mângâiere cãrþile cele sfinte, care sunt în mâinile noastre,</p>
        <p id="Mac1-12-10" n="10">Am încercat sã trimitem soli la voi care sã înnoiascã frãþia ºi prietenia, ca sã nu ne înstrãinãm de voi, cã multã vreme a trecut de când aþi trimis la noi.</p>
        <p id="Mac1-12-11" n="11">Iar noi neîncetat în toatã vremea ºi la sãrbãtori ºi la celelalte zile cuvioase vã pomenim în jertfele ºi rugãciunile pe care le facem, precum este bine ºi se cuvine a ne aduce aminte de fraþi.</p>
        <p id="Mac1-12-12" n="12">ªi ne bucurãm de mãrirea voastrã.</p>
        <p id="Mac1-12-13" n="13">Iar pe noi ne-au înconjurat multe necazuri ºi rãzboaie multe, cã s-au sculat cu bãtaie asupra noastrã regii cei din jurul nostru.</p>
        <p id="Mac1-12-14" n="14">Dar n-am vrut sã vã supãrãm pe voi ºi pe ceilalþi aliaþi ºi prieteni ai noºtri cu vestea acestor rãzboaie.</p>
        <p id="Mac1-12-15" n="15">Pentru cã avem ajutor din cer, care ne ajutã, ºi ne-am izbãvit de vrãjmaºii noºtri, ºi s-au supus vrãjmaºii noºtri.</p>
        <p id="Mac1-12-16" n="16">Drept aceea, am ales pe Numeniu, fiul lui Antioh, ºi pe Antipater, fiul lui Iason, ºi i-am trimis la Romani, ca sã înnoiascã prietenia ºi legãtura de pânã acum cu noi.</p>
        <p id="Mac1-12-17" n="17">ªi le-am poruncit sã meargã ºi la voi ºi sã vã aducã închinãciuni ºi sã vã dea scrisorile de la noi pentru înnoirea frãþiei noastre.</p>
        <p id="Mac1-12-18" n="18">ªi acum bine veþi face de ne veþi rãspunde la acestea".</p>
        <p id="Mac1-12-19" n="19">Iatã copia scrisorii trimisã de Spartani:</p>
        <p id="Mac1-12-20" n="20">"Arie, regele Spartanilor, lui Onia, preotul cel mare, bucurie!</p>
        <p id="Mac1-12-21" n="21">Aflatu-s-a în scrieri vechi despre Spartani ºi Iudei cã sunt fraþi ºi cã sunt din neamul lui Avraam.</p>
        <p id="Mac1-12-22" n="22">ªi acum de când am cunoscut acestea, bine veþi face scriindu-ne pentru pacea voastrã.</p>
        <p id="Mac1-12-23" n="23">ªi noi vã rãspundem cu scrisoare cã turmele voastre ºi averea voastrã ale noastre sunt, ºi cele ce sunt ale noastre, ale voastre sunt: poruncim drept aceea, ca sã vi se vesteascã acestea".</p>
        <p id="Mac1-12-24" n="24">Dupã acestea a auzit Ionatan cã s-au întors cãpeteniile lui Dimitrie cu putere mai multã decât mai înainte, ca sã porneascã rãzboi împotriva lui.</p>
        <p id="Mac1-12-25" n="25">ªi plecând din Ierusalim, s-a întâlnit cu ei în þara Amatitei, cã nu i-a lãsat sã calce în þara lui.</p>
        <p id="Mac1-12-26" n="26">ªi a trimis iscoade în tabãra lor, ºi s-a întors ºi i-au spus lui cã aºa au rânduit, ca sã vinã peste ei noaptea.</p>
        <p id="Mac1-12-27" n="27">ªi dupã ce a apus soarele, a poruncit Ionatan celor care erau cu el sã privegheze ºi sã fie înarmaþi ºi gata de bãtaie toatã noaptea; ºi a pus strãji împrejurul taberei.</p>
        <p id="Mac1-12-28" n="28">ªi au auzit vrãjmaºii cã Ionatan ºi cei care erau cu el s-au gãtit de luptã, ºi s-au temut ºi s-au speriat ºi, fugind, au aprins focuri în tabãra lor.</p>
        <p id="Mac1-12-29" n="29">ªi Ionatan ºi cei care erau cu el n-au priceput pânã dimineaþa, cã vedeau focurile arzând.</p>
        <p id="Mac1-12-30" n="30">ªi a alergat Ionatan pe urma lor, ºi nu i-a prins, pentru cã trecuserã râul Elefteros.</p>
        <p id="Mac1-12-31" n="31">ªi s-a abãtut Ionatan la Arabii care se cheamã Zabadei, ºi i-a bãtut ºi le-a luat prãzile.</p>
        <p id="Mac1-12-32" n="32">ªi plecând, a venit la Damasc ºi a strãbãtut toatã þara.</p>
        <p id="Mac1-12-33" n="33">Iar Simon, ieºind, a mers pânã la Ascalon ºi la cetãþile cele învecinate ºi s-a abãtut la Iafa pe care a cucerit-o.</p>
        <p id="Mac1-12-34" n="34">Cã a auzit cã ei vor sã dea cetatea oamenilor lui Dimitrie ºi a pus acolo sã o pãzeascã.</p>
        <p id="Mac1-12-35" n="35">ªi s-a întors Ionatan ºi a adunat pe bãtrânii poporului ºi s-au sfãtuit cu ei, ca sã zideascã cetãþi întãrite în Iuda,</p>
        <p id="Mac1-12-36" n="36">ªi sã înalþe zid mare între cetãþuie ºi oraº, ca sã o despartã de Ierusalim, ºi sã rãmânã despãrþitã, aºa încât nici sã cumpere, nici sã vândã.</p>
        <p id="Mac1-12-37" n="37">ªi s-au adunat sã zideascã cetatea, fiindcã se dãrâmase zidul de deasupra pârâului Chedron în latura de rãsãrit, ºi au reparat partea ce se cheamã Cafenata.</p>
        <p id="Mac1-12-38" n="38">ªi Simon a întãrit Hadidul din Sefala ºi i-a pus porþi ºi încuietori.</p>
        <p id="Mac1-12-39" n="39">ªi a încercat Trifon sã domneascã peste Asia ºi sã-ºi punã stemã ºi sã punã mâna pe regele Antioh.</p>
        <p id="Mac1-12-40" n="40">Dar se temea ca nu cumva sã nu-l lase Ionatan ºi ca nu cumva sã porneascã rãzboi împotriva lui; ºi cãuta sã prindã pe Ionatan ºi sã-l piardã ºi, sculându-se, a venit în Betºean.</p>
        <p id="Mac1-12-41" n="41">ªi a ieºit Ionatan înaintea lui la Betºean cu patruzeci de mii de bãrbaþi aleºi de rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-12-42" n="42">ªi vãzând Trifon cã a venit Ionatan cu putere multã, s-a temut a-ºi întinde mâinile asupra lui.</p>
        <p id="Mac1-12-43" n="43">ªi l-a primit cu mãrire ºi l-a împrietenit cu toþi prietenii sãi ºi i-a dat daruri ºi a poruncit supuºilor sãi sã asculte de el, ca ºi de sine.</p>
        <p id="Mac1-12-44" n="44">ªi i-a zis lui Ionatan: "Pentru ce ai ostenit tot poporul acesta, nefiind între noi rãzboi?</p>
        <p id="Mac1-12-45" n="45">ªi acum trimite-i la casele lor, ºi-þi alege câþiva bãrbaþi, care sã fie cu tine, ºi vino cu mine în Ptolemaida ºi þi-o voi da þie, ca ºi pe celelalte cetãþi ºi oºtiri, ºi pe toþi cei care sunt peste treburi, ºi întorcându-mã, mã voi duce înapoi, cã pentru aceasta am venit".</p>
        <p id="Mac1-12-46" n="46">Iar Ionatan, crezându-l, a fãcut cum i-a zis, ºi a trimis oºtirile sã meargã în þara lui Iuda.</p>
        <p id="Mac1-12-47" n="47">ªi a lãsat cu sine trei mii do bãrbaþi, dintre care douã mii în Galileea, iar o mie a mers cu el.</p>
        <p id="Mac1-12-48" n="48">ªi dupã ce a intrat Ionatan în Ptolemaida, au închis Ptolemaidenii porþile ºi l-au prins pe el ºi pe toþi cei care veniserã cu el i-au omorât cu sabia.</p>
        <p id="Mac1-12-49" n="49">ªi a trimis Trifon pedestraºi ºi cãlãrime în Galileea ºi la câmpul cel mare, ca sã piardã pe toþi cei ai lui Ionatan.</p>
        <p id="Mac1-12-50" n="50">ªi au înþeles cã Ionatan este prins ºi cã au pierit cei care erau cu el, ºi se îndemnarã ºi se întocmirã pentru rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-12-51" n="51">ªi vãzând cei care îi izgoneau cã ei pentru sufletul lor se vor bate, s-au întors.</p>
        <p id="Mac1-12-52" n="52">ªi au ajuns toþi sãnãtoºi în þara lui Iuda ºi au plâns pe Ionatan ºi pe cei care erau cu el ºi s-au temut ºi a jelit tot Israelul cu jale mare.</p>
        <p id="Mac1-12-53" n="53">ªi au încercat toate neamurile cele de primprejurul lor, ca sã-i piardã.</p>
        <p id="Mac1-12-54" n="54">Cã ziceau: "N-au cãpetenie ºi ajutor; acum dar sã-i batem ºi sã pierdem dintre oameni pomenirea lor".</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-13" type="capitol" n="13">
        <head>Simon rãmâne în locul lui Ionatan. El biruie pe Trifon ºi curãþã Ierusalimul.</head>
        <p id="Mac1-13-1" n="1">ªi a auzit Simon cã a adunat Trifon putere multã, ca sã vinã în þara lui Iuda s-o piardã.</p>
        <p id="Mac1-13-2" n="2">ªi vãzând cã poporul este spãimântat ºi plin de fricã, s-a suit în Ierusalim ºi a adunat poporul.</p>
        <p id="Mac1-13-3" n="3">ªi i-a mângâiat pe ei ºi le-a zis: "Voi ºtiþi câte am fãcut eu ºi fraþii mei ºi casa tatãlui meu pentru legi ºi pentru cele sfinte, ºi rãzboaiele ºi nevoile pe care le-am fãcut.</p>
        <p id="Mac1-13-4" n="4">Pentru aceasta toþi fraþii mei au pierit pentru Israel ºi am rãmas eu singur,</p>
        <p id="Mac1-13-5" n="5">ªi acum sã nu dea Dumnezeu ca sã-mi cruþ eu sufletul în toatã vremea necazului; cã nu sunt mai bun decât fraþii mei.</p>
        <p id="Mac1-13-6" n="6">Ci voi cãuta rãzbunare pentru legea mea ºi pentru cele sfinte ºi pentru femeile ºi fiii noºtri, cã s-au adunat toate limbile, ca sã ne piardã cu vrãjmãºie.</p>
        <p id="Mac1-13-7" n="7">ªi s-a aprins duhul poporului, îndatã ce a auzit cuvintele acestea, ºi a rãspuns cu glas mare, zicând:</p>
        <p id="Mac1-13-8" n="8">"Tu ne eºti cãpetenia noastrã în locul lui Iuda ºi al lui Ionatan, fratele tãu.</p>
        <p id="Mac1-13-9" n="9">Poartã rãzboiul nostru, ºi toate câte vei zice, vom face.</p>
        <p id="Mac1-13-10" n="10">ªi a adunat pe toþi bãrbaþii cei de rãzboi ºi a grãbit a sãvârºi zidurile Ierusalimului ºi a-l întãri primprejur.</p>
        <p id="Mac1-13-11" n="11">ªi a trimis pe Ionatan al lui Absalom cu putere destulã la Iafa ºi, scoþând pe cei care erau acolo, a rãmas în ea.</p>
        <p id="Mac1-13-12" n="12">ªi a pornit Trifon din Ptolemaida cu oºtire multã, sã intre în pãmântul Iudei ºi avea cu sine pe Ionatan în lanþuri.</p>
        <p id="Mac1-13-13" n="13">Iar Simon a tãbãrât la Hadid în preajma câmpului.</p>
        <p id="Mac1-13-14" n="14">ªi înþelegând Trifon cã s-a sculat Simon în locul lui Ionatan, fratele sãu, ºi cã vrea sã porneascã asupra lui cu rãzboi, a trimis la el soli, zicând:</p>
        <p id="Mac1-13-15" n="15">"Pentru banii ce era dator Ionatan, fratele tãu, la vistieria împãrãteascã, pe urma slujbelor ce a avut, îl þinem închis.</p>
        <p id="Mac1-13-16" n="16">ªi acum trimite o sutã de talanþi de argint ºi pe doi fii ai lui ostatici, ca nu cumva, cãpãtând libertatea, sã se vicleneascã spre noi, ºi noi îl vom elibera".</p>
        <p id="Mac1-13-17" n="17">ªi a cunoscut Simon cã grãieºte cu înºelãciune cãtre el, însã tot a trimis banii ªi pe prunci, ca sã nu ridice vrãjmãºie mare din partea poporului ºi sã nu se zicã:</p>
        <p id="Mac1-13-18" n="18">"Pentru cã Simon nu a trimis banii ºi pruncii, de aceea a pierit Ionatan".</p>
        <p id="Mac1-13-19" n="19">ªi a trimis pruncii ºi cei o sutã de talanþi; iar el a minþit ºi n-a slobozit pe Ionatan.</p>
        <p id="Mac1-13-20" n="20">ªi dupã aceea a venit Trifon, ca sã intre în þarã ºi sã o supunã ºi a înconjurat pe calea cea dinspre Adoraim; iar Simon ºi tabãra lui îl urmãreau în tot locul unde mergea.</p>
        <p id="Mac1-13-21" n="21">Iar cei din cetate au trimis la Trifon soli, grãbindu-l sã vinã la ei prin pustiu ºi sã le trimitã hranã.</p>
        <p id="Mac1-13-22" n="22">ªi a gãtit Trifon toatã cãlãrimea sa, ca sã vinã în noaptea aceea, dar a fost zãpadã multã ºi n-a putut veni din pricina zãpezii ºi, purcezând, a venit în Galaad.</p>
        <p id="Mac1-13-23" n="23">ªi când s-a apropiat de Bascama, a omorât pe Ionatan ºi l-a îngropat acolo.</p>
        <p id="Mac1-13-24" n="24">ªi s-a înapoiat Trifon ºi s-a dus în pãmântul sãu.</p>
        <p id="Mac1-13-25" n="25">ªi a trimis Simon ºi a luat oasele lui Ionatan, fratele sãu, ºi l-a îngropat în Modein, în cetatea pãrinþilor.</p>
        <p id="Mac1-13-26" n="26">ªi l-a plâns tot Israelul cu plângere mare ºi l-a jelit zile multe.</p>
        <p id="Mac1-13-27" n="27">ªi a zidit Simon mormântul tatãlui sãu ºi al fraþilor lui ºi l-a înãlþat cu chip frumos la vedere din piatrã cioplitã pe dinainte ºi pe dinapoi.</p>
        <p id="Mac1-13-28" n="28">ªi a pus deasupra ºapte turnuri, unul în faþa altuia: tatãlui ºi maicii ºi celor patru fraþi.</p>
        <p id="Mac1-13-29" n="29">ªi le-a fãcut împrejur lucrãri meºteºugite ºi a pus stâlpi mari ºi a fãcut pe stâlpi chipuri cu arme spre nume veºnic ºi lângã arme corãbii cioplite, ca sã vadã toþi cei care umblã pe mare.</p>
        <p id="Mac1-13-30" n="30">Acesta este mormântul pe care l-a fãcut în Modein ºi care este pânã în ziua de azi.</p>
        <p id="Mac1-13-31" n="31">Iar Trifon, umblând cu vicleºug cãtre regele Antioh cel Tânãr, l-a omorât.</p>
        <p id="Mac1-13-32" n="32">ªi a domnit în locul lui ºi ºi-a pus stema Asiei ºi a fãcut prãpãd mare pe pãmânt.</p>
        <p id="Mac1-13-33" n="33">ªi a zidit Simon cetãþile Iudeii ºi le-a întãrit cu turnuri înalte ºi cu ziduri mari ºi cu porþi cu zãvoare ºi a pus strânsurã de bucate în cetãþi.</p>
        <p id="Mac1-13-34" n="34">ªi alegând Simon bãrbaþi. i-a trimis cu daruri la regele Dimitrie, ca sã ierte þara, pentru cã toate faptele lui Trifon erau jafuri.</p>
        <p id="Mac1-13-35" n="35">ªi a trimis la el regele Dimitrie dupã faptele acestea ºi i-a rãspuns ºi i-a scris aceastã scrisoare:</p>
        <p id="Mac1-13-36" n="36">"Regele Dimitrie, lui Simon arhiereul ºi prietenul regilor, bãtrânilor ºi neamului evreiesc, bucurie.</p>
        <p id="Mac1-13-37" n="37">Am primit coroana de aur ºi ramura de finic ºi suntem gata sã vã dãm pace mare ºi am scris celor mai mari peste treburi sã vã lase cele ce vã iertãm.</p>
        <p id="Mac1-13-38" n="38">ªi câte am aºezat cu voi rãmân, ºi cetãþile, pe care le-aþi zidit, sã fie ale voastre.</p>
        <p id="Mac1-13-39" n="39">Iertãm scãpãrile din vedere ºi greºelile fãcute pânã în ziua de astãzi ºi dãjdiile cãtre rege cu care eraþi datori ºi orice se vãmuia în Ierusalim sã nu se mai vãmuiascã.</p>
        <p id="Mac1-13-40" n="40">ªi care vor fi vrednici dintre voi sã se înscrie între ai noºtri, sã se înscrie ºi sã fie între noi pace".</p>
        <p id="Mac1-13-41" n="41">În anul o sutã ºaptezeci s-a ridicat jugul neamurilor de deasupra lui Israel.</p>
        <p id="Mac1-13-42" n="42">ªi a început poporul lui Israel a scrie în scrisori ºi în zapise: "În anul întâi pe vremea lui Simon arhiereul cel mare, mai-marele ºi cârmuitorul Iudeilor".</p>
        <p id="Mac1-13-43" n="43">În zilele acelea a tãbãrât Simon asupra Ghezerului ºi a înconjurat-o cu oºtiri ºi a fãcut un turn pe roate pentru luarea cetãþii ºi s-a apropiat de cetate ºi a lovit un turn ºi l-a luat.</p>
        <p id="Mac1-13-44" n="44">ªi cei din turnul pe roate au sãrit în cetate ºi s-a fãcut tulburare mare.</p>
        <p id="Mac1-13-45" n="45">ªi s-au suit cei din cetate cu femeile ºi cu fiii lor pe zid, rupându-ºi hainele ºi au strigat cu glas mare rugând pe Simon sã facã pace cu ei ºi au zis:</p>
        <p id="Mac1-13-46" n="46">"Sã nu ne faci nouã dupã rãutãþile noastre; ci dupã mila ta".</p>
        <p id="Mac1-13-47" n="47">ªi i s-a fãcut milã lui Simon de ei ºi nu i-a bãtut, ci scoþându-i din cetate a curãþit casele în care erau idolii, ºi aºa au intrat în ea, lãudând ºi binecuvântând pe Domnul.</p>
        <p id="Mac1-13-48" n="48">ªi a scos din ea toatã necurãþia, a aºezat acolo oameni care þin legea, a întãrit-o ºi a zidit în ea locaº.</p>
        <p id="Mac1-13-49" n="49">Iar cei din cetãþuia din Ierusalim erau opriþi a ieºi ºi a merge în þarã ºi a cumpãra ºi a vinde ºi au flãmânzit foarte ºi mulþi dintre ei au pierit de foame.</p>
        <p id="Mac1-13-50" n="50">ªi au strigat cãtre Simon sã-i primeascã ºi i-a primit ºi a scos pe cei care erau acolo ºi a curãþit cetãþuia de necurãþenii.</p>
        <p id="Mac1-13-51" n="51">ªi au intrat în ea în douãzeci ºi trei ale lunii a doua, în anul o sutã ºaptezeci ºi unu, cu laude ºi cu stâlpãri ºi harpe ºi chimvale ºi cu alãute ºi cu cântãri ºi cântece, fiindcã marele vrãjmaº al lui Israel fusese înfrânt.</p>
        <p id="Mac1-13-52" n="52">ªi a rânduit ca în fiecare an sã serbeze aceastã zi cu veselie.</p>
        <p id="Mac1-13-53" n="53">ªi a întãrit muntele templului Domnului cel de lângã cetate ºi au locuit acolo, el ºi cei care erau cu ei.</p>
        <p id="Mac1-13-54" n="54">ªi a vãzut Simon cã Ioan, feciorul sãu, este om deplin ºi l-a pus cãpetenie peste toate oºtirile ºi a locuit în Gaza.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-14" type="capitol" n="14">
        <head>Arsachis, regele Perºilor, biruind pe Dimitrie, aduce liniºte þãrilor. Simon cucereºte Iafa, Ghezerul ºi Ierusalimul, mãrind hotarele neamului sãu.</head>
        <p id="Mac1-14-1" n="1">ªi în anul o sutã ºaptezeci ºi doi, regele Dimitrie ºi-a adunat puterile sale ºi s-a dus în Media sã-ºi caute ajutor, ca sã batã pe Trifon.</p>
        <p id="Mac1-14-2" n="2">Iar auzind Arsachis, regele Persiei ºi al Mediei, cã a venit Dimitrie în hotarele sale, a trimis pe unul din cãpeteniile sale, ca sã-l prindã viu.</p>
        <p id="Mac1-14-3" n="3">Acesta, mergând, a bãtut oºtirea lui Dimitrie, l-a prins, l-a dus la Arsachis ºi l-a pus sub pazã.</p>
        <p id="Mac1-14-4" n="4">ªi s-a odihnit þara în pace în toate zilele lui Simon ºi a cãutat el cele bune neamului sãu ºi le-a plãcut stãpânirea lui ºi mãrirea lui în toate zilele.</p>
        <p id="Mac1-14-5" n="5">ªi sporind mãrirea sa, a luat Iafa, ca sã aibã port ºi a fãcut intrare la insulele mãrii.</p>
        <p id="Mac1-14-6" n="6">ªi a lãþit hotarele neamului sãu ºi a stãpânit þara.</p>
        <p id="Mac1-14-7" n="7">ªi a adunat mulþi robi ºi a stãpânit Ghezerul ºi Betþurul ºi cetatea ºi a scos necurãþeniile din ea, cã nu i se mai împotrivea nimeni.</p>
        <p id="Mac1-14-8" n="8">ªi lucrau pãmântul cu pace ºi pãmântul da roadele lui ºi pomii câmpurilor fructele lor.</p>
        <p id="Mac1-14-9" n="9">Bãtrânii ºedeau în uliþe, toþi vorbeau de lucrurile cele bune ºi tinerii se îmbrãcau în haine de mãrire ºi cu îmbrãcãminte de rãzboi.</p>
        <p id="Mac1-14-10" n="10">Cetãþilor le-a dat hranã ºi le-a fãcut întãrituri, încât s-a vestit numele mãririi lui pânã la marginea pãmântului.</p>
        <p id="Mac1-14-11" n="11">A adus pace pe pãmânt ºi s-a veselit Israel cu veselie mare.</p>
        <p id="Mac1-14-12" n="12">ªi a ºezut fiecare sub viþa sa ºi sub smochinul sãu, cã nu avea cine sã-i înspãimânte.</p>
        <p id="Mac1-14-13" n="13">Cã se sfârºiserã de pe pãmânt cei care aduceau rãzboaie asupra lor ºi regii se prãbuºiserã în zilele acelea.</p>
        <p id="Mac1-14-14" n="14">ªi a întãrit pe toþi smeriþii poporului sãu, a pãzit legea ºi a pierdut pe cel fãrã de lege ºi viclean.</p>
        <p id="Mac1-14-15" n="15">Sfântul locaº l-a mãrit ºi a înmulþit vasele cele sfinte.</p>
        <p id="Mac1-14-16" n="16">ªi s-a auzit la Roma ºi pânã la Sparta cã a murit Ionatan ºi s-au mâhnit foarte.</p>
        <p id="Mac1-14-17" n="17">ªi au auzit cã Simon, fratele lui, s-a fãcut în locul lui arhiereu ºi stãpâneºte þara ºi cetãþile cele din ea.</p>
        <p id="Mac1-14-18" n="18">ªi i-au scris lui pe table de aramã, ca sã înnoiascã prietenia cu el ºi tovãrãºia pe care o fãcuserã cu Iuda ºi cu Ionatan, fraþii lui.</p>
        <p id="Mac1-14-19" n="19">ªi s-a citit înaintea adunãrii în Ierusalim.</p>
        <p id="Mac1-14-20" n="20">Iar copia scrisorilor pe care le-au trimis Spartanii este aceasta: "Cãpeteniile Spartanilor ºi cetatea lor, lui Simon arhiereul, bãtrânilor ºi preoþilor ºi la tot poporul Iudeilor, bucurie.</p>
        <p id="Mac1-14-21" n="21">Solii cei trimiºi la poporul nostru ne-au spus de mãrirea ºi cinstea voastrã ºi ne-am bucurat de venirea lor.</p>
        <p id="Mac1-14-22" n="22">ªi am scris cele zise de ei în cartea sfaturilor poporului, precum urmeazã: Numeniu, fiul lui Antioh ºi Antipater, fiul lui Iason, solii Iudeilor, au venit la noi ca sã înnoiascã prietenia cu noi.</p>
        <p id="Mac1-14-23" n="23">ªi a primit poporul pe oamenii aceºtia cu cinste ºi a pus copia de pe cuvintele lor în arhiva þãrii ca amintire pentru poporul spartan. Iar o copie de pe ele am trimis-o arhiereului Simon".</p>
        <p id="Mac1-14-24" n="24">Dupã aceasta a trimis Simon pe Numeniu la Roma, având o pavãzã mare de aur care preþuia o mie de mine, ca sã întãreascã tovãrãºia cu ei.</p>
        <p id="Mac1-14-25" n="25">ªi dacã a auzit poporul lucrurile acestea, a zis: "Cu ce daruri vom rãsplãti pe Simon ºi pe fiii lui?</p>
        <p id="Mac1-14-26" n="26">Cã au fost viteji, el ºi fraþii lui, casa tatãlui sãu ºi au bãtut pe vrãjmaºii lui Israel ºi au întãrit stãpânirea lui Israel". Atunci au scris toate acestea pe table de aramã, pe care le-au pus pe stâlpi în muntele Sionului.</p>
        <p id="Mac1-14-27" n="27">ªi iatã copia scrisorii: "În ziua a optsprezecea a lunii Elul, în anul o sutã ºaptezeci ºi doi, care este al treilea an, pe vremea lui Simon arhiereul,</p>
        <p id="Mac1-14-28" n="28">Cãpetenia poporului Domnului, când era mare adunare de preoþi ºi de popor ºi de cãpetenii ale neamului ºi bãtrâni ai þãrii, vi s-au fãcut cunoscut acestea: Fiindcã de multe ori au fost rãzboaie în þarã,</p>
        <p id="Mac1-14-29" n="29">Simon, fiul preotului Matatia, din neamul lui Ioiarib ºi fraþii lui, s-au pus în primejdie, stând împotriva vrãjmaºilor neamului sãu, ca sã apere templul ºi legea ºi cu mãrire a preamãrit neamul sãu.</p>
        <p id="Mac1-14-30" n="30">ªi a adunat Ionatan neamul sãu ºi s-a fãcut lui arhiereu, ºi s-a adãugat la poporul sãu.</p>
        <p id="Mac1-14-31" n="31">ªi au vrut vrãjmaºii sã le calce þara, ca sã le-o supunã ºi sã-ºi ridice mâinile asupra celor sfinte ale lor.</p>
        <p id="Mac1-14-32" n="32">Atunci s-a sculat Simon ºi a pornit rãzboi pentru neamul sãu ºi a cheltuit bani mulþi dintr-ai sãi ºi a dat arme ºi simbrie bãrbaþilor viteji din neamul sãu,</p>
        <p id="Mac1-14-33" n="33">ªi a întãrit cetãþile Iudeii ºi Betþurul cel de la hotarele Iudeii, unde erau armele vrãjmaºilor mai înainte ºi a pus acolo pazã bãrbaþi iudei.</p>
        <p id="Mac1-14-34" n="34">ªi a întãrit Iafa cea de la mare ºi Ghezer cea de la hotarele Azotului, în care mai înainte locuiau vrãjmaºii ºi au locuit acolo Iudei ºi câte mai trebuia le-a fãcut.</p>
        <p id="Mac1-14-35" n="35">ªi vãzând poporul credinþa lui Simon ºi mãrirea adusã de el neamului sãu, l-a pus cârmuitor ºi arhiereu, pentru cã el a fãcut toate acestea, pãstrând dreptatea ºi credinþa neamului sãu ºi râvnind în tot chipul sã înalþe pe poporul sãu.</p>
        <p id="Mac1-14-36" n="36">ªi în zilele acelea a mers bine lucrul prin mâinile lui, cã s-au izgonit strãinii din þara lor ºi cei din cetatea lui David din Ierusalim, care îºi fãcuserã cetate, din care ieºeau ºi pângãreau împrejurimea templului ºi aduceau mult necaz cu întinãciunea lor.</p>
        <p id="Mac1-14-37" n="37">ªi a pus sã locuiascã în el bãrbaþi iudei ºi l-a întãrit spre apãrarea þãrii ºi a cetãþii ºi a înãlþat zidurile Ierusalimului.</p>
        <p id="Mac1-14-38" n="38">ªi regele Dimitrie i-a întãrit arhieria dupã aceasta,</p>
        <p id="Mac1-14-39" n="39">ªi l-a fãcut dintre prietenii sãi, ºi l-a mãrit apoi cu cinste mare,</p>
        <p id="Mac1-14-40" n="40">Pentru cã a auzit cã Romanii îi au pe Evrei de prieteni ºi aliaþi; ºi cã ei au ieºit înaintea solilor lui Simon cu cinste;</p>
        <p id="Mac1-14-41" n="41">Pentru toate acestea au voit Iudeii ºi preoþii sã le fie Simon cârmuitor ºi arhiereu în veac, pânã se va scula prooroc credincios,</p>
        <p id="Mac1-14-42" n="42">ªi sã fie peste ei cârmuitor ºi sã aibã grijã de cele sfinte, sã facã rânduieli mai mari peste lucrurile lor ºi peste þarã ºi peste arme ºi cetãþi.</p>
        <p id="Mac1-14-43" n="43">ªi sã poarte grijã de templu ºi toþi sã asculte de el ºi cu numele lui sã se scrie toate scrisorile în þarã ºi sã se îmbrace cu porfirã ºi sã poarte podoabe de aur.</p>
        <p id="Mac1-14-44" n="44">ªi nimãnui din popor ºi din preoþi nu va fi îngãduit sã calce ceva din acestea ºi sã fie împotriva celor ce va zice el, sau sã facã adunare în þarã fãrã de el, sau sã se îmbrace cu porfirã ºi sã poarte agrafã de aur;</p>
        <p id="Mac1-14-45" n="45">Iar cine va face afarã de acestea sau va cãlca ceva dintr-acestea sã fie vinovat".</p>
        <p id="Mac1-14-46" n="46">ªi a primit tot poporul sã-i facã lui Simon, dupã cuvintele acestea.</p>
        <p id="Mac1-14-47" n="47">Iar Simon a primit ºi a voit sã fie arhiereu ºi cârmuitor ºi stãpânitor neamului evreiesc ºi preoþilor ºi sã poarte grijã de toii.</p>
        <p id="Mac1-14-48" n="48">ªi a zis ca scrisoarea aceasta sã fie sãpatã în table de aramã,</p>
        <p id="Mac1-14-49" n="49">ªi sã le aºeze în curtea templului în loc ales ºi copii dupã ele sã le punã în vistierie, ca sã le aibã Simon ºi fiii lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-15" type="capitol" n="15">
        <head>Simon stricã prietenia pe care o legase cu Antioh, fiul lui Dimitrie, ºi cu Romanii.</head>
        <p id="Mac1-15-1" n="1">ªi a trimis Antioh, feciorul regelui Dimitrie, scrisori din insulele mãrii lui Simon preotul ºi stãpânitorul Evreilor ºi cãtre tot neamul iudeu.</p>
        <p id="Mac1-15-2" n="2">ªi erau scrise în acest chip: "Regele Antioh, lui Simon arhiereul ºi stãpânitorul Evreilor ºi neamului evreiesc, bucurie.</p>
        <p id="Mac1-15-3" n="3">De vreme ce oameni miºei au biruit împãrãþia pãrinþilor noºtri,</p>
        <p id="Mac1-15-4" n="4">ªi vreau sã o aºez din nou precum era mai înainte, am adunat oºtire multã, am fãcut corãbii de rãzboi ºi am hotãrât sã pedepsesc pe cei care au prãdat þara noastrã ºi pe cei care au pustiit cetãþile din hotarele stãpânirii mele.</p>
        <p id="Mac1-15-5" n="5">Acum dar îþi întãresc toate scutirile date de regii cei mai înainte de mine ºi orice alte daruri þi-au îngãduit ei;</p>
        <p id="Mac1-15-6" n="6">ªi-þi îngãduiesc sã faci bani sub numele tãu, în þara ta.</p>
        <p id="Mac1-15-7" n="7">ªi Ierusalimul ºi templul sã fie libere ºi toate armele ce ai ºi cetãþile pe care le-ai zidit ºi le stãpâneºti sã-þi rãmânã þie;</p>
        <p id="Mac1-15-8" n="8">ªi toatã datoria domneascã ºi oricâte erau sã fie pentru domnie, de acum ºi în tot veacul, se lasã þie.</p>
        <p id="Mac1-15-9" n="9">ªi dupã ce vom aºeza stãpânirea noastrã, te vom mãri pe tine ºi neamul tãu ºi templul Domnului cu slavã mare, încât sã fie arãtatã mãrirea voastrã în tot pãmântul".</p>
        <p id="Mac1-15-10" n="10">În anul o sutã ºaptezeci ºi patru, a ieºit Antioh în pãmântul pãrinþilor sãi ºi s-au adunat acolo toate oºtirile, încât puþini au rãmas eu Trifon.</p>
        <p id="Mac1-15-11" n="11">ªi l-a izgonit regele Antioh, iar el a fugit în Dora cea de lângã mare.</p>
        <p id="Mac1-15-12" n="12">Cã a vãzut cã s-au adunat peste el rãutãþile ºi l-au pãrãsit oºtirile.</p>
        <p id="Mac1-15-13" n="13">ªi a tãbãrât Antioh asupra Dorei împreunã cu o sutã douãzeci de mii de bãrbaþi rãzboinici ºi opt mii de cãlãreþi.</p>
        <p id="Mac1-15-14" n="14">ªi a înconjurat cetatea ºi cu corãbii ºi o lovea ºi dinspre uscat ºi dinspre mare ºi pe nimeni n-a lãsat nici sã iasã, nici sã intre.</p>
        <p id="Mac1-15-15" n="15">ªi a venit Numeniu ºi cei care erau cu el de la Roma având scrisori cãtre regi ºi þãri, în care erau scrise acestea:</p>
        <p id="Mac1-15-16" n="16">"Lucius, consul al Romanilor, regelui Ptolomeu, bucurie.</p>
        <p id="Mac1-15-17" n="17">Solii Iudeilor au venit la noi prieteni ºi aliaþi ai noºtri, ca sã înnoiascã prietenia ºi legãtura cea din început, trimiºi de Simon arhiereul ºl de poporul Iudeilor.</p>
        <p id="Mac1-15-18" n="18">ªi au adus un scut de aur de o mie de mine.</p>
        <p id="Mac1-15-19" n="19">Pentru aceasta scriem regilor ºi þãrilor, ca sã nu le facã rãu, lor ºi cetãþilor ºi þãrii lor, ºi sã nu dea ajutor celor care se rãzboiesc împotriva lor.</p>
        <p id="Mac1-15-20" n="20">ªi ni s-a pãrut cã este bine a lua scutul de la ei.</p>
        <p id="Mac1-15-21" n="21">Deci de vor fi fugit vreunii oameni fãcãtori de rele din þara lor la voi, sã-i daþi lui Simon arhiereul, sã-i pedepseascã dupã legea lor".</p>
        <p id="Mac1-15-22" n="22">Aceeaºi scrisoare a fost adresatã regelui Dimitrie, lui Atalus, lui Ariarate ºi lui Arsachis,</p>
        <p id="Mac1-15-23" n="23">Precum ºi tuturor þãrilor: Sampsame, Sparta, Delos, Mindus, Sicion, Caria, Samos, Pamfilia, Licia, Halicarnas, Cos, Side, Aradus, Rodos, Faselis, Gortina, Cnidus, Cipru ºi Cirene.</p>
        <p id="Mac1-15-24" n="24">ªi copia lor a trimis-o lui Simon arhiereul.</p>
        <p id="Mac1-15-25" n="25">Iar regele Antioh î tãbãrât asupra Dorei a doua zi, aducând din ce în ce mai aproape oºtirile sale ºi fãcând maºini, a închis Antioh pe Trifon, încât nu putea nici sã intre, nici sã iasã.</p>
        <p id="Mac1-15-26" n="26">ªi i-a trimis Simon douã mii de bãrbaþi aleºi sã-i ajute ºi argint ºi aur ºi vase preþioase.</p>
        <p id="Mac1-15-27" n="27">ªi n-a vrut sã le primeascã, ci a stricat tot ceea ce s-a înþeles cu el mai înainte ºi s-a înstrãinat de el.</p>
        <p id="Mac1-15-28" n="28">ªi a trimis la el pe Atenobiu, unul din prietenii sãi, spre a vorbi cu el astfel: "Voi þineþi Iafa ºi Ghezer ºi întãritura din Ierusalim, cetãþi ale stãpânirii mele.</p>
        <p id="Mac1-15-29" n="29">Hotarele lor le-aþi pustiit ºi aþi adus necaz mare pe pãmânt, stãpânind locuri multe în hotarele stãpânirii mele;</p>
        <p id="Mac1-15-30" n="30">Acum dar daþi cetãþile pe care le-aþi luat ºi birurile þinuturilor pe care le-aþi stãpânit din hotarele cele din afarã de Iuda.</p>
        <p id="Mac1-15-31" n="31">Iar de nu, daþi pentru ele cinci sute de talanþi de argint ºi pentru stricãciunea fãcutã ºi pentru birurile cetãþilor, alþi cinci sute de talanii; iar de nu, vom veni ºi vom face rãzboi împotriva voastrã".</p>
        <p id="Mac1-15-32" n="32">ªi a venit Atenobiu, prietenul regelui, la Ierusalim ºi a vãzut mãrirea lui Simon ºi rafturi cu vase de aur ºi de argint ºi slugãrime multã, încât se minuna ºi apoi i-a spus cuvintele regelui:</p>
        <p id="Mac1-15-33" n="33">ªi rãspunzând Simon, i-a zis lui: "Nici pãmânt strãin n-am luat, nici þinem ceva strãin, ci moºtenirea pãrinþilor noºtri, pe care vrãjmaºii noºtri fãrã judecatã cu orice prilej au apucat-o.</p>
        <p id="Mac1-15-34" n="34">Iar noi ne þinem acum de moºtenirea pãrinþilor noºtri.</p>
        <p id="Mac1-15-35" n="35">Cât despre Iafa ºi Ghezer, pe care le ceri, acestea fãceau tulburare în popor ºi în þara noastrã. Pentru ele vom da o sutã de talanþi". ªi Atenobiu nu i-a rãspuns nici un cuvânt.</p>
        <p id="Mac1-15-36" n="36">ªi întorcându-se cu mânie la rege, i-a spus cuvintele acestea ºi mãrirea lui Simon ºi toate câte a vãzut ºi sa mâniat regele cu mare furie:</p>
        <p id="Mac1-15-37" n="37">Iar Trifon, intrând în corabie, a fugit la Ortosia.</p>
        <p id="Mac1-15-38" n="38">ªi a pus regele pe Cendebeu comandant la marginea mãrii ºi i-a dat oºtire pedestraºi ºi cãlãreþi.</p>
        <p id="Mac1-15-39" n="39">ªi i-a poruncit sã se aºeze în preajma Iudeii ºi sã zideascã Cedronul, sã întãreascã porþile ºi sã facã rãzboi împotriva poporului. Iar regele a început sã urmãreascã el însuºi pe Trifon.</p>
        <p id="Mac1-15-40" n="40">ªi a venit Cendebeu la Iamnia ºi a început sã asupreascã poporul ºi sã intre în Iuda, robind ºi ucigând. ªi a zidit Cedronul.</p>
        <p id="Mac1-15-41" n="41">ªi a rânduit acolo cãlãreþi ºi oaste, ca sã facã nãvãliri ºi sã închidã cãile Iudeii, precum i-a poruncit regele.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac1-16" type="capitol" n="16">
        <head>Simon ºi doi fii ai lui sunt omorâþi miºeleºte. Lui îi urmeazã Ioan, fiul lui, care s-a numit Hircan ºi care a fãcut multe rãzboaie ºi vitejii.</head>
        <p id="Mac1-16-1" n="1">ªi s-a suit Ioan de la Ghezer, ºi a spus lui Simon, tatãl sãu, cele ce a fãcut Cendebeu.</p>
        <p id="Mac1-16-2" n="2">ªi a chemat Simon pe cei doi fii mai mari ai sãi, pe Iuda ºi pe Ioan, ºi le-a zis: "Eu ºi fraþii mei ºi casa tatãlui meu ne-am luptat cu vrãjmaºii lui Israel din tinereþe pânã în ziua de astãzi, ºi prin mâinile noastre de multe ori s-a izbãvit Israel.</p>
        <p id="Mac1-16-3" n="3">ªi acum am îmbãtrânit, iar voi pentru aceastã slujbã, din mila lui Dumnezeu, aveþi ani destui; fiþi în locul meu ºi în locul fratelui meu ºi faceþi rãzboi pentru neamul nostru, ºi ajutorul cel din cer sã fie cu voi".</p>
        <p id="Mac1-16-4" n="4">ªi a ales din þarã douãzeci de mii de bãrbaþi rãzboinici ºi cãlãreþi, ºi a mers asupra lui Cendebeu, ºi au dormit la Moden.</p>
        <p id="Mac1-16-5" n="5">ªi ieºind dimineaþa la câmp, au fost întâmpinaþi de oºtire multã, pedeºtri ºi cãlãri; iar între ei era un râu.</p>
        <p id="Mac1-16-6" n="6">ªi a tãbãrât el ºi poporul lui în fala lor. ªi vãzând cã poporul se teme sã treacã râul, a trecut întâi el, ºi l-au vãzut oamenii lui, ºi au trecut ºi ei dupã el.</p>
        <p id="Mac1-16-7" n="7">ªi a despãrþit oastea în douã ºi pe cãlãreþi i-a aºezat în mijlocul pedestraºilor, cãci cãlãrimea vrãjmaºilor era foarte multã.</p>
        <p id="Mac1-16-8" n="8">ªi au trâmbiþat cu trâmbiþele sfinþite, ºi Cendebeu a fost înfrânt împreunã cu tabãra lui, ºi au cãzut dintre ei rãniþi mulþi, ºi câþi au mai rãmas au fugit în cetate.</p>
        <p id="Mac1-16-9" n="9">Atunci a fost rãnit Iuda, fratele lui Ioan, iar Ioan i-a gonit pânã la Cedron, pe care-l zidise.</p>
        <p id="Mac1-16-10" n="10">ªi au fugit pânã la turnurile cele din þarina Azotului, ºi le-au ars cu foc, ºi au cãzut dintre ei ca la vreo douã mii de bãrbaþi, ºi s-au înapoiat în pãmântul Iudeii Cu pace.</p>
        <p id="Mac1-16-11" n="11">Iar Ptolomeu al lui Abub era pus cârmuitor în câmpul Ierihonului, ºi avea argint ºi aur mult.</p>
        <p id="Mac1-16-12" n="12">El era ginere al arhiereului.</p>
        <p id="Mac1-16-13" n="13">ªi s-a înãlþat inima lui ºi a vrut sã stãpâneascã þara, ºi s-a sfãtuit cu vicleºug asupra lui Simon ºi a fiilor lui, ca sã-l omoare.</p>
        <p id="Mac1-16-14" n="14">Iar Simon umbla prin cetãþile din iarã ºi purta grijã de nevoile lor, ºi s-a coborât din Ierihon, el ºi Matatia ºi Iuda, fiii lui, în anul o sutã ºaptezeci ºi ºapte, în luna a unsprezecea, luna ªebat.</p>
        <p id="Mac1-16-15" n="15">ªi i-a primit cu vicleºug feciorul lui Abub într-un castel mic, ce se chema Doc, pe care-l zidise, ºi le-a fãcut ospãþ mare, ºi a ascuns acolo bãrbaþi.</p>
        <p id="Mac1-16-16" n="16">ªi când s-au ameþit de vin Simon ºi fiii lui, s-a sculat Ptolomeu ºi cei care erau cu el, ºi-au luat armele ºi au intrat asupra lui Simon la ospãþ, ºi l-au omorât împreunã cu cei doi feciori ai lui, ºi o seamã din slugile lui.</p>
        <p id="Mac1-16-17" n="17">ªi a fãcut rãutate mare ºi a rãsplãtit rele pentru bune.</p>
        <p id="Mac1-16-18" n="18">ªi scriind acestea, Ptolomeu a trimis la rege sã-i dea oºtire într-ajutor, ºi-i va supune în schimb þara ºi cetãþile sale.</p>
        <p id="Mac1-16-19" n="19">ªi a trimis pe alþii la Ghezer sã omoare pe Ioan, ºi celor mai mari peste mii le-a trimis scrisori sã vinã la el, sã le dea argint, aur ºi daruri.</p>
        <p id="Mac1-16-20" n="20">Iar pe alþii i-a trimis sã cuprindã Ierusalimul ºi muntele templului Domnului.</p>
        <p id="Mac1-16-21" n="21">Dar alergând cineva înainte, i-a spus lui Ioan la Ghezer cã au pierit tatãl ºi fraþii lui ºi cã a trimis sã-l omoare ºi pe el.</p>
        <p id="Mac1-16-22" n="22">ªi auzind, s-a spãimântat ºi, prinzând bãrbaþii care veniserã sã-l piardã, i-a omorât, cã a cunoscut cã voiau sã-l omoare.</p>
        <p id="Mac1-16-23" n="23">Iar celelalte fapte ale vieþii lui Ioan, rãzboaiele lui ºi vitejiile lui, pe care le-a fãcut bãrbãteºte, ºi zidurile Ierusalimului pe care le-a fãcut, ºi toate isprãvile lui,</p>
        <p id="Mac1-16-24" n="24">Iatã acestea s-au scris în cartea zilelor arhieriei lui, dupã ce s-a fãcut arhiereu în locul tatãlui sãu.</p>
    </div2>
</div1>