<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Mac3" type="carte">
    <head>Cartea a treia a Macabeilor</head>
    <div2 id="Mac3-1" type="capitol" n="1">
        <head>Ptolomeu Filopator vrea sã nãvãleascã în Sfânta Sfintelor ºi mare tulburare se face în Ierusalim.</head>
        <p id="Mac3-1-1" n="1">Iar Ptolomeu Filopator, înþelegând de la cei care s-au întors cã Antioh a luat locurile cele de sub stãpânirea sa, a poruncit tuturor oºtilor sale, pedestraºilor ºi cãlãreþilor, sã se strângã.</p>
        <p id="Mac3-1-2" n="2">ªi luând cu sine pe sora sa Arsinoe, a mers pânã la locurile cele dinspre Rafia, unde erau tãbãrâþi cei care erau cu Antioh.</p>
        <p id="Mac3-1-3" n="3">Iar un oarecare Teodot, gândind sã facã viclenie, a luat cei mai viteji ostaºi ai lui Ptolomeu, care mai înainte fuseserã supuºi lui, ºi a pornit noaptea la cortul lui Ptolomeu, ca sã-l omoare el singur ºi în acest chip sã se risipeascã rãzboiul.</p>
        <p id="Mac3-1-4" n="4">Ci pe acesta l-a scãpat Dositei, cel care se zicea al lui Drimilus, care de neam era iudeu, dar dupã aceea ºi-a schimbat legea ºi s-a înstrãinat de la dogmele pãrinteºti; acesta a pus sã se culce în cortul regelui un necunoscut, cãruia i s-a întâmplat ceea ce era sã pãtimeascã regele.</p>
        <p id="Mac3-1-5" n="5">Iar dupã aceea, fãcându-se rãzboi mare ºi izbânda fiind de partea lui Antioh, Arsinoe umbla ºi ruga pe ostaºi cu jale ºi cu lacrimi, cu pãrul despletit, ca ºi pe sine ºi pe pruncii sãi ºi pe femeile sale, bãrbãteºte sã le ajute, fãgãduind cã celor care vor birui, fiecãruia va da douã mine de aur.</p>
        <p id="Mac3-1-6" n="6">ªi aºa s-a întâmplat cã mulþi vrãjmaºi au pierit în lupte ºi mulþi au fost robiþi.</p>
        <p id="Mac3-1-7" n="7">Zãdãrnicind aceastã uneltire, Ptolomeu a socotit sã meargã în cetãþile cele mai de aproape, ca sã le mângâie, ºi dupã ce a fãcut aceasta ºi a împãrþit daruri capiºtilor, a fãcut pe cei supuºi ai sãi sã fie cu inimã bunã.</p>
        <p id="Mac3-1-8" n="8">Iar Iudeii au trimis la el din marele sfat si dintre cei mai de frunte, ca sã i se închine ºi sã-i ducã daruri ºi sã-i facã urãri pentru cele ce s-au petrecut; dar s-a întâmplat cã ºi el tocmai avea de gând sã meargã cãtre ei.</p>
        <p id="Mac3-1-9" n="9">ªi dupã ce s-a dus la Ierusalim, a jertfit prea marelui Dumnezeu ºi a dat daruri ºi semne de cinstire locului.</p>
        <p id="Mac3-1-10" n="10">ªi venind la templu ºi cu sârguinþã ºi cu bunã cuviinþã minunându-se ºi mirându-se de rânduiala cea bunã a templului Domnului, a gândit sã se sfãtuiascã, sã intre în el.</p>
        <p id="Mac3-1-11" n="11">Iar când i s-a spus cã nu se cuvine a se face aceasta, cã nu numai celor din neamuri nu este slobod, ci nici tuturor preoþilor, fãrã numai arhiereului, care pe toþi povãþuieºte, ci ºi acestuia o datã în an, el nicidecum n-a vrut sã asculte.</p>
        <p id="Mac3-1-12" n="12">Ci mãcar de s-a ºi citit înaintea lui legea, tot n-a renunþat a intra, zicând cã trebuie sã intre, ºi mãcar cã ei sunt lipsiþi de aceastã cinste, "eu nu trebuie sã fiu lipsit", ºi i-a întrebat pentru ce, intrând el prin tot templul Domnului, nimeni din cei care erau acolo nu l-a oprit.</p>
        <p id="Mac3-1-13" n="13">ªi un oarecare, fãrã sã gândeascã, a zis: "Rãu s-a fãcut aceasta; iar el a voit sã ºtie din care pricinã nu trebuie sã intre cu voia sau fãrã voia lor?</p>
        <p id="Mac3-1-14" n="14">Iar preoþii, cu toate veºmintele îmbrãcaþi, cãzându-i înainte, se rugau prea marelui Dumnezeu sã le ajute la aceastã nevoie ce li s-a întâmplat ºi sã întoarcã pornirea rãului nãvãlitor, de strigare cu plâns umplând templul Domnului, iar cei care erau în cetate, tulburându-se, au sãrit cuprinºi de groazã, neºtiind ce se face.</p>
        <p id="Mac3-1-15" n="15">ªi fecioarele cele închise în cãmãri, împreunã cu mamele ce le-au nãscut, s-au pornit, ºi cu cenuºã ºi cu praf presãrându-ºi capetele, au umplut uliþele de suspinuri ºi de plânsete.</p>
        <p id="Mac3-1-16" n="16">ªi cele care se închiseserã de curând în cãmãrile lor de nuntã, aºa cum erau gãsite, lãsând ruºinea ce li se cuvenea, degrabã au alergat în cetate.</p>
        <p id="Mac3-1-17" n="17">Iar mamele ºi doicele lãsând pruncii cei de curând nãscuþi, încoace ºi încolo, unele prin case, altele prin uliþe fãrã de oprealã se adunau la prea marele locaº.</p>
        <p id="Mac3-1-18" n="18">ªi de multe feluri era rugãciunea celor care se adunaserã, din pricina lucrurilor fãrã de cuviinþã pe care încerca regele sã le facã.</p>
        <p id="Mac3-1-19" n="19">ªi împreunã cu aceºtia, cetãþenii luând îndrãznealã, nu-l sufereau sã plineascã planul din gândul lui; ci au strigat sã se porneascã la arme, ºi bãrbãteºte pentru legea pãrinteascã sã moarã, ºi mare zarvã au fãcut în sfânta cetate.</p>
        <p id="Mac3-1-20" n="20">ªi cu greu preoþii ºi bãtrânii l-au înduplecat ºi s-au întors iarãºi la locul lor de rugãciune.</p>
        <p id="Mac3-1-21" n="21">ªi mulþimea ca ºi mai înainte aºtepta rugându-se; iar bãtrânii, care erau cu regele, în multe chipuri ispiteau, ca sã mute gândul lui cel semeþ de la planul ce-l gândise.</p>
        <p id="Mac3-1-22" n="22">Iar el mai îndrãzneþ fãcându-se, lãsând toate, se gãtea sã intre, ca sã sãvârºeascã cele ce mai înainte a zis.</p>
        <p id="Mac3-1-23" n="23">Vãzând acestea ºi cei care erau cu regele, s-au întors sã se roage cu ai noºtri Celui care are toatã puterea, ca acelor care erau acolo sã le ajute ºi sã nu treacã cu vederea aceastã faptã fãrã de lege ºi semeaþã.</p>
        <p id="Mac3-1-24" n="24">ªi strigarea cea necontenitã ºi plinã de durere a mulþimii care se adunase s-a fãcut strigãt neînchipuit,</p>
        <p id="Mac3-1-25" n="25">Încât pãrea cã nu numai oamenii, ci ºi pereþii ºi pãmântul întreg strigã, toþi vrând mai degrabã moartea decât pângãrirea locului sfânt.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac3-2" type="capitol" n="2">
        <head>Rugãciunea lui Simon arhiereul ºi a celorlalþi Iudei; pedeapsa lui Ptolomeu ºi însãnãtoºirea lui.</head>
        <p id="Mac3-2-1" n="1">Iar Simon arhiereul, îngenunchind înaintea templului ºi cu cuviinþã întinzându-ºi mâinile, s-a rugat aºa:</p>
        <p id="Mac3-2-2" n="2">"Doamne! Doamne, Împãratul cerurilor ºi Stãpânul a toatã fãptura, Cel sfânt între sfinþi, singur stãpânitor, atotþiitor, cautã spre noi, cel care suntem asupriþi de pãgânul cel nelegiuit care este înfierbântat de îndrãznealã ºi de putere,</p>
        <p id="Mac3-2-3" n="3">Cã Tu eºti Cel Care ai fãcut toate ºi toate le stãpâneºti; Doamne, drept eºti, Cel care judeci pe cei care cu semeþie ºi cu trufie se poartã.</p>
        <p id="Mac3-2-4" n="4">Tu pe cei care mai înainte au fãcut strâmbãtate, între care ºi uriaºi erau, care intru vitejie ºi întru îndrãznealã nãdãjduiau, i-ai pierdut, aducând peste ei apã nemãsuratã.</p>
        <p id="Mac3-2-5" n="5">Tu pe Sodomenii cei semeþi ºi cuprinºi cu vãditã ºi cu nespusã rãutate, cu foc ºi cu pucioasã i-ai ars, pildã dându-i urmaºilor.</p>
        <p id="Mac3-2-6" n="6">Tu, pe îndrãzneþul Faraon, care pe Israel, poporul Tãu cel sfânt, l-a robit, cu multe ºi osebite munci ispitindu-l, ai arãtat puterea Ta.</p>
        <p id="Mac3-2-7" n="7">ªi dupã aceasta, ai arãtat puterea Ta cea mare, când l-ai înecat în fundul mãrii, în timp ce gonea el dupã poporul Tãu cu care ºi cu mulþime de gloate; iar pe cei care au crezut întru Tine, Cel care stãpâneºti peste toatã fãptura, întregi i-ai trecut, care, cunoscând lucrul mâinilor Tale, Te-au lãudat pe Tine Cel Atotþiitor.</p>
        <p id="Mac3-2-8" n="8">Tu, Împãrate, Cel care ai zidit acest pãmânt nemãrginit ºi nemãsurat, ales-ai cetatea aceasta ºi ai sfinþit locul acesta spre numele Tãu, Tu, Cel care nu ai trebuinþã de nimic ºi l-ai preamãrit cu strãlucita arãtare, înãlþându-l spre slava marelui ºi preacinstitului Tãu nume.</p>
        <p id="Mac3-2-9" n="9">ªi, iubind casa lui Israel, ai fãgãduit cã oricând, abãtându-ne noi de la Tine, ne va cuprinde strâmtorarea ºi venind în locul acesta sã ne rugãm, vei asculta rugãciunea noastrã.</p>
        <p id="Mac3-2-10" n="10">ªi cu adevãrat credincios ºi adevãrat eºti, cã de multe ori, când erau în nevoie pãrinþii noºtri, întru smerenia loz le-ai ajutat ºi i-ai izbãvit de mari nevoi.</p>
        <p id="Mac3-2-11" n="11">Iatã dar acum, împãrate sfinte, pentru pãcatele noastre cele multe si mari, ne asuprim ºi suntem supuºi vrãjmaºilor noºtri ºi pãrãsiþi întru neputinþe.</p>
        <p id="Mac3-2-12" n="12">ªi într-aceastã cãdere a noastrã, îndrãzneþul ºi nelegiuitul acesta se nevoieºte ca sã ocãrascã locul cel sfânt, pe care l-ai ales pe pãmântul acesta numelui Tãu celui slãvit.</p>
        <p id="Mac3-2-13" n="13">Cã locaºul Tãu este cerul cerului, la care oamenii nu se pot apropia; dar Tu ai binevoit, întru slava Ta, sã sfinþeºti locul acesta pentru poporul Tãu Israel.</p>
        <p id="Mac3-2-14" n="14">Nu aduce peste noi rãzbunarea Ta prin necuraþii aceºtia, nici ne pedepsi pe noi, prin cei nelegiuiþi, ca sã nu se laude cei fãrã de lege întru mânia lor, nici sã se veseleascã întru trufia limbii lor, zicând: "Noi am cãlcat casa sfinþeniei, cum se calcã locaºul urâciunilor".</p>
        <p id="Mac3-2-15" n="15">ªterge pãcatele noastre ºi risipeºte greºelile noastre ºi aratã mila Ta în ceasul acesta, degrabã sã ne întâmpine pe noi îndurãrile Tale ºi pune laudã în gura celor care au cãzut ºi s-au zdrobit cu sufletele, fã-ne nouã pace".</p>
        <p id="Mac3-2-16" n="16">Iar atotvãzãtorul Dumnezeu, Cel decât toate mai sfânt, întru sfânt locaºul Sãu auzind rugãciunea cea dupã lege fãcutã, pe semeþul ºi îndrãzneþul acela trufaº, foarte l-a lovit,</p>
        <p id="Mac3-2-17" n="17">Încoace ºi încolo clãtinându-l pe el, cum se clatinã trestia de vânt, încât zãcea pe pãmânt neputând face nimic ºi era cu mãdularele slãbãnoage ºi nici a grãi nu putea, cu dreaptã judecatã fiind certat.</p>
        <p id="Mac3-2-18" n="18">Deci prietenii ºi pãzitorii trupului lui vãzând acea iute bãtaie care l-a apucat, temându-se ca sã nu fie lipsit de viaþã, degrabã l-au scos afarã, spãimântaþi de nespusã fricã.</p>
        <p id="Mac3-2-19" n="19">Iar dupã câtãva vreme, trezindu-se, nicidecum nu s-a pocãit dupã acea bãtaie, ci cuvinte amare ºi îngrozitoare grãind, s-a dus.</p>
        <p id="Mac3-2-20" n="20">ªi sosind în Egipt ºi adãugând rãutãþile cu ajutorul tovarãºilor celor lepãdaþi de toatã dreptatea, pe care mai înainte i-am arãtat,</p>
        <p id="Mac3-2-21" n="21">Nu s-a îndestulat numai cu acele nenumãrate nelegiuiri, ci ºi la atâta îndrãznire a venit, încât în toate locurile grãia blesteme asupra poporului ºi mulþi din prieteni, vãzând gândul regelui, cãutau sã-i facã voia.</p>
        <p id="Mac3-2-22" n="22">Cã îºi pusese în gând regele ca asupra poporului iudeu sã dea hulã, ºi ridicând la turnul cel de lingã curte stâlp, a sãpat pe el scrisoare,</p>
        <p id="Mac3-2-23" n="23">Ca niciunul din cei care nu aduc jertfã sã nu intre în templele lor ºi toþi Iudeii sã fie scriºi de-a valma cu poporul de rând ºi sã fie trecuþi la un loc cu bãºtinaºii; iar cei care ar rãspunde împotrivã, cu sila luându-i, sã-i omoare.</p>
        <p id="Mac3-2-24" n="24">Pe cei înscriºi sã-i însemne cu foc, cu semnul lui Dionisie, încrustându-le pe trup frunzã de iederã ºi trecându-i astfel în rândul celor care au dreptul sã fie cruþaþi.</p>
        <p id="Mac3-2-25" n="25">Însã ca sã nu se vadã cum cã tuturor este vrãjmaº, a scris dedesubt: "Cã de vor voi unii dintre ei sã petreacã între cei care sunt aleºi spre slujbele jertfelor, aceºtia sã aibã aceleaºi drepturi ca ºi Alexandrinii".</p>
        <p id="Mac3-2-26" n="26">Deci unii din cetate, urând rânduielile bunei credinþe ale cetãþii, lesne s-au dat pe sine, ca ºi cum mare cinste ar dobândi petrecerea ce vor avea cu regele.</p>
        <p id="Mac3-2-27" n="27">Iar cei mai mulþi, cu vitejesc suflet întãrindu-se, nu s-au despãrþit de buna credinþã, ci, cu bani rãscumpãrându-ºi viaþa, fãrã de fricã se nevoiau a scãpa de la înscriere, bunã nãdejde având cã le va veni apãrare.</p>
        <p id="Mac3-2-28" n="28">ªi de cei care se depãrtau de la ei se scârbeau ºi ca pe niºte vrãjmaºi neamului lor ii judeca ºi îi lipsea de petrecerea cea de obºte ºi de ajutor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac3-3" type="capitol" n="3">
        <head>Ptolomeu Filopator porunceºte pierzarea a toatã suflarea din Iuda.</head>
        <p id="Mac3-3-1" n="1">Înþelegând acestea necredinciosul, atât s-a mâniat, încât s-a înfuriat nu numai pe Iudeii care locuiau în Alexandria, ci ºi celor din þarã se împotrivea cu mai multã strãºnicie ºi a poruncit ca degrabã sã-i strângã pe toþi la un loc ºi cu moarte grea sã-i omoare.</p>
        <p id="Mac3-3-2" n="2">ªi acestea gãtindu-se, veste rea asupra Iudeilor s-a vestit la oamenii cei poftitori de rãu, cãrora li se da prilej a-ºi împlini voia, oprindu-i de la legile lor.</p>
        <p id="Mac3-3-3" n="3">Iar Iudeii în tot timpul pãstrau dragoste ºi credinþã regilor ºi fiindcã ei se temeau de Dumnezeu ºi umblau în legea Lui, se osebeau prin mâncãrurile lor ºi pentru aceasta erau urâþi de unii, dar pentru cã cinsteau pe Dumnezeu cu faptele cele bune ale lucrurilor celor drepte, împodobindu-ºi petrecerea lor, tuturor oamenilor erau plãcuþi.</p>
        <p id="Mac3-3-4" n="4">Buna vieþuire a neamului iudeu care la toþi era vestitã, acei strãini de neam nici într-un chip nu au socotit-o; iar osebirea închinãciunii ºi a mâncãrurilor o vesteau, zicând cã nici de rege, nici de puteri nu ascultã oamenii aceºtia, ci sunt rãi la inimã ºi foarte împotrivitori lucrurilor ºi mare defãimare au aþâþat.</p>
        <p id="Mac3-3-5" n="5">Iar Elinii din cetate, nefiind cu nimic nedreptãþiþi de Iudei, vãzând acea gâlceavã neaºteptatã ºi nãvãlire fãrã de veste asupra oamenilor acestora ºi alergãturi împreunã neostenite fãcându-se, a le ajuta nu puteau, cã era porunca domneascã.</p>
        <p id="Mac3-3-6" n="6">Ci se rugau ºi cu greu sufereau gândind cã se vor schimba acestea, deoarece un popor atât de numeros nu putea fi lãsat fãrã ajutor, întrucât el nu sãvârºise nimic rãu.</p>
        <p id="Mac3-3-7" n="7">Iar unii vecini ºi prieteni ºi neguþãtori grãiau pe ascuns unii cu alþii, fãgãduindu-le cã le vor fi credincioºi ºi cu toþi dimpreunã îi vor apãra ºi bucuroºi vor veni sã le ajute.</p>
        <p id="Mac3-3-8" n="8">Iar Ptolomeu, pentru cã îi mergea bine acum, semeþindu-se ºi necãutând la puterea prea mare a lui Dumnezeu, ci gândind cã pururea acelaºi plan va rãmâne, a scris asupra lor cartea aceasta:</p>
        <p id="Mac3-3-9" n="9">"Regele Ptolomeu Filopator, povãþuitorului de oºtire ºi ostaºilor celor care sunt în Egipt ºi în orice loc, bucurie ºi sãnãtate ºi eu sunt sãnãtos ºi treburile noastre merg bine.</p>
        <p id="Mac3-3-10" n="10">Oºtirea noastrã cea trimisã în Asia, de care ºtiþi ºi voi, cu ajutorul zeilor ºi cu vitejia noastrã, foarte bunã izbândã a avut; drept aceea am socotit ca nu cu sila armelor, ci cu blândeþe ºi cu multã iubire de oameni sã câºtigãm neamurile care locuiesc în Cele-Siria ºi în Fenicia ºi bine sã le fac cu bucurie.</p>
        <p id="Mac3-3-11" n="11">ªi capiºtilor celor de prin cetãþi împãrþindu-le venituri multe, mers-am ºi la Ierusalim, suindu-ne sã cinstim templul celor necredincioºi, care niciodatã nu înceteazã de la nebunie.</p>
        <p id="Mac3-3-12" n="12">Iar ei cu cuvântul au primit venirea noastrã, însã cu fapta au lucrat vicleneºte, cãci vrând noi sã intrãm în templul lor ºi cu cuviincioase ºi frumoase daruri sã-l cinstim, ei semeþindu-se ca ºi mai demult, ne-au oprit a intra; iar noi am rãmas de bunã socotinþa noastrã.</p>
        <p id="Mac3-3-13" n="13">ªi ei n-au simþit puterea noastrã cu care noi ne arãtãm cãtre toþi oamenii, cãlãuziþi fiind de iubirea faþã de oameni, ei gândul lor cel rãu care îl au pentru noi l-au arãtat aievea, ca acei care numai ei singuri se împotrivesc regilor ºi binefãcãtorilor lor ºi nimic ce este adevãrat nu vor sã sufere.</p>
        <p id="Mac3-3-14" n="14">ªi noi, nepotrivindu-ne nebuniei lor ºi întorcându-ne cu biruinþã în Egipt, am arãtat dragoste tuturor neamurilor ºi am fãcut ceea ce se cuvenea sã facem.</p>
        <p id="Mac3-3-15" n="15">Pentru acestea nimãnui din cei care sunt de un neam cu ei n-am þinut vrãjmãºie ºi pentru ajutorul ce ne-au dat ºi pentru cele ce le-am încredinþat lor de la început ºi de care ei au avut grijã, ca sã le schimbãm starea lor de pânã acum, am voit cetãþeniei Alexandrinilor sã-i învrednicim ºi pãrtaºi preoþilor celor de-a pururea sã-i facem.</p>
        <p id="Mac3-3-16" n="16">Iar ei, împotrivire luând ºi, cu rãutatea cea împreunã cu ei nãscutã, lepãdând binele ºi pururea la rãu abãtându-se, nu numai cã s-au întors de la cea nepreþuitã cetãþenie, ci încã ºi de la cei puþini dintre ei care se aflã spre noi cu bunãvoinþã se întorc ºi cu cuvântul ºi cu tãcerea pururea mãrturisesc ura lor, pândind neîncetat ca noi, din pricina vieþuirii lor ticãloase, sã cãlcãm rânduielile date.</p>
        <p id="Mac3-3-17" n="17">Pentru aceea ºi cu semne bine adeverindu-ni-se, cã aceºtia în tot chipul au gând rãu spre noi, ºi mai înainte socotind, ca nu cumva mai pe urmã, tulburare fãrã de veste fãcându-se, pe aceºti necredincioºi tainici vânzãtori ºi barbari, sã-i avem vrãjmaºi,</p>
        <p id="Mac3-3-18" n="18">Am poruncit, ca îndatã ce va sosi la voi scrisoarea aceasta, pe cei însemnaþi în ea, împreunã cu femeile ºi cu pruncii, ocãrâþi-i ºi-i jefuiþi ºi într-aceeaºi zi sã-i trimiteþi la noi, de pretutindeni, cu legãturi de fier legaþi, ca, precum se cuvine celor rãi, eu moarte nemiloasã ºi de ocarã sã piarã.</p>
        <p id="Mac3-3-19" n="19">Cã dupã ce se vor pedepsi toþi aceºtia, am socotit cã de aici înainte lucrurile noastre se vor temeinici întru bunãstare ºi mai bunã rânduialã.</p>
        <p id="Mac3-3-20" n="20">Iar oricine va ascunde pe vre-un Iudeu, ori bãtrân, ori tânãr, ori prunc la sânul mamei, cu groaznice chinuri se va chinui eu toatã casa.</p>
        <p id="Mac3-3-21" n="21">ªi cine va spune pe cel care va ascunde, acela va lua averea celui care va cãdea sub vinã ºi din argintul domnesc douã mii de drahme ºi cu slobozenie se va încununa.</p>
        <p id="Mac3-3-22" n="22">Iar tot locul unde se va afla ascuns Iudeu, pustiit ºi ars de foc sã se facã, încât ia toatã firea cea pieritoare fãrã de treabã sã se socoteascã în toatã vremea". Aºa a fost scrisã cartea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac3-4" type="capitol" n="4">
        <head>Nici o cetate nu era fãrã de plâns din cauza izgonirii Iudeilor, pe care nu-i pot înscrie trimiºii în patruzeci de zile. Aceastã împiedicare era din rânduialã dumnezeiascã.</head>
        <p id="Mac3-4-1" n="1">Iar oriunde sosea porunca aceasta pãgânii fãceau ospãþ poporului cu strigãri ºi bucurie ºi cu îndrãznealã îºi arãtau pizma cea rea, pe care o aveau demult în inima lor.</p>
        <p id="Mac3-4-2" n="2">Însã printre Iudei era neîncetatã plângere ºi tânguire cu foarte mare strigare, cu lacrimi ºi suspinuri fierbinþi ale inimii, pretutindeni plângând pieirea cea neaºteptatã mai înainte, care fãrã de veste s-a hotãrât asupra lor.</p>
        <p id="Mac3-4-3" n="3">Ce þinut sau cetate, sau ce aºezare locuitã de pretutindeni sau ce cãi nu erau pline de vaietele ºi de plânsetele lor?</p>
        <p id="Mac3-4-4" n="4">Cã aºa de groaznic ºi fãrã de milã de mai marii cetãþilor erau scoºi afarã toþi laolaltã, încât ºi unora dintre vrãjmaºii lor, cu mintea privind cumplitele chinuri, li se fãcea milã ºi, vãzând neaºteptata schimbare a vieþii, lãcrimau pentru prigoana lor cea afarã din cale de jalnicã.</p>
        <p id="Mac3-4-5" n="5">Cã se aducea mulþime de bãtrâni albi de cãrunteþe, ale cãror picioare, fiind încovoiate de bãtrâneþe ºi pãºind încet, îi sileau, fãrã ruºine, sã pãºeascã iute.</p>
        <p id="Mac3-4-6" n="6">ªi femeile tinere, de curând mãritate, în loc de a se veseli, se vãitau ºi cosiþele cele unse cu mir, cu praf presãrându-le, erau aduse neacoperite cu vãl; ºi în loc de cântãri de nuntã, toate laolaltã începeau a plânge, ca ºi cum ar fi smulse ca prãzi de alte neamuri, ºi fiind legate cu sila, poporul le trãgea sã le bage în corabie.</p>
        <p id="Mac3-4-7" n="7">ªi bãrbaþii acestora cu lanþuri în loc de cununi erau legaþi la grumaji în vârsta cea ca o floare a tinereþilor; în loc de desfãtare ºi de veselie tinereascã, zilele celelalte de nuntã în plângeri le petreceau, vãzându-ºi lângã picioare groapa deschisã.</p>
        <p id="Mac3-4-8" n="8">ªi-i duceau ca pe niºte fiare, legaþi cu lanþuri de fier: unii de cumpenele corãbiilor aveau grumajii prinºi în cuie, alþii aveau picioarele strâns legate cu obezi ºi deasupra cu podine astupaþi, spre a nu vedea lumina ºi de toate pãrþile sã le fie ochii în întuneric, ca sã-i ducã pe apã ca pe niºte uneltitori.</p>
        <p id="Mac3-4-9" n="9">Pe aceºtia, dupã ce i-au bãgat în corabie ºi au sãvârºit cãlãtoria precum poruncise regele, a dat ordin sã-i aºeze în tabãrã, înaintea cetãþii, în locul cel de alergare al cailor, care era foarte larg împrejur ºi bun de a-i putea vedea, pentru ca sã-i batjocoreascã toþi cei care intrau în cetate ºi cei care ieºeau de cãlãtoreau în þarã, ca nici cu oºtirile lui sã nu se împreune, nici în cetate sã nu fie primiþi.</p>
        <p id="Mac3-4-10" n="10">Iar dupã ce s-a fãcut aceasta, auzind regele cã Iudeii cei din cetate adesea ies pe ascuns îºi plâng ticãloºia cea de ocarã a fraþilor lor, mâniindu-se, a poruncit ca ºi acestora sã le facã la fel ca ºi celorlalþi ºi nici într-un chip sã nu scape de chinuri.</p>
        <p id="Mac3-4-11" n="11">ªi a mai poruncit sã fie înscrisã pe nume toatã seminþia ºi sã nu fie puºi la muncile ºi la chinurile care au fost arãtate pe scurt mai înainte, ci sã fie pedepsiþi cu chinurile din sentinþa regelui; apoi într-o singurã zi sã fie omorâþi.</p>
        <p id="Mac3-4-12" n="12">Fãcutu-s-a dar înscrierea acestora cu amarã silinþã ºi cu semeþeascã nevoinþã, de la rãsãritul soarelui pânã la apus, lucru care nu s-a sfârºit deplin pânã dupã patruzeci de zile.</p>
        <p id="Mac3-4-13" n="13">Iar regele tare ºi neîncetat s-a umplut de bucurie ºi a fãcut ospeþe la toþi idolii ºi cu mintea rãtãcitã, depãrtatã de la adevãr, ºi cu spurcatã gurã lãuda pe idolii cei mulþi, care nici nu pot sã grãiascã, nici nu pot sã vinã în ajutor; iar asupra prea marelui Dumnezeu, lucruri necuvioase grãia.</p>
        <p id="Mac3-4-14" n="14">Iar dupã ce a trecut vremea cea mai înainte zisã, au adus scriitorii rãspuns regelui cã nu mai pot face înscrierea Iudeilor mai departe din cauza nenumãratei lor mulþimi; cã cei mai mulþi erau adunaþi prin þarã, alþii adunaþi prin case, iar alþii într-alte locuri, încât cu neputinþã era la toþi cârmuitorii care erau peste Egipt sã isprãveascã lucrul.</p>
        <p id="Mac3-4-15" n="15">Deci a crezut regele cã este adevãrat aceasta, dar îi înfricoºa pe aceia, spunând cã ei ar fi luat daruri ºi ar fi fãcut vicleºug ca sã scape; iar ei ziceau ºi arãtau cum cã ºi hârtia ºi condeiele cele de scris s-au sfârºit.</p>
        <p id="Mac3-4-16" n="16">Iar aceasta a fost lucrarea purtãrii de grijã a lui Dumnezeu, cea nebiruitã a Celui Care din cer ajuta iudeilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac3-5" type="capitol" n="5">
        <head>Regele poruncind lui Ermon sã înarmeze elefanþi în ziua urmãtoare, ca sã omoare pe Iudei, a trimis Dumnezeu somn, ºi a trecut ceasul, ºi prin rugãciune i-a izbãvit de moarte.</head>
        <p id="Mac3-5-1" n="1">Atunci regele, chemând pe Ermon, care purta grijã de elefanþi ºi umplându-se de grea iuþime ºi de mânie ºi neînduplecându-se în nici un chip,</p>
        <p id="Mac3-5-2" n="2">A poruncit ca, spre ziua cea urmãtoare, cu tãmâie de ajuns ºi cu vin mult neamestecat sã adape pe toþi elefanþii - care erau de toþi cinci sute - ºi dupã ce se vor sãlbãtici de acea bãuturã multã, sã-i slobozeascã asupra Iudeilor ca sã-i omoare.</p>
        <p id="Mac3-5-3" n="3">ªi dupã ce a poruncit el acestea, s-a întors la ospãþ, adunând pe cei mai mari dintre prieteni ºi din oºtire, care erau cei mai înverºunaþi împotriva Iudeilor.</p>
        <p id="Mac3-5-4" n="4">Iar Ermon, cel mai mare peste elefanþi, a îndeplinit dupã cuviinþã cele ce i s-au poruncit.</p>
        <p id="Mac3-5-5" n="5">ªi slujitorii cei rânduiþi la aceasta, decusearã ieºind, au legat mâinile nenorociþilor Iudei ºi alte meºteºuguri au fãcut toatã noaptea împrejurul lor, socotind cã va pieri deodatã cu totul neamul acela.</p>
        <p id="Mac3-5-6" n="6">Iar Iudeii, care se vedeau lipsiþi de tot acoperãmântul între pãgâni din cauza greutãþii legãturilor, care de toate pãrþile îi cuprinsese,</p>
        <p id="Mac3-5-7" n="7">Cãtre Domnul cel Atotþiitor, Cel Care stãpâneºte toatã puterea, cãtre Dumnezeu ºi Pãrintele cel milostiv al lor, toþi cu lacrimi neîncetate au strigat, rugându-se,</p>
        <p id="Mac3-5-8" n="8">Ca sã zãdãrniceascã planul cel nelegiuit ºi cu mãrire arãtatã sã-i izbãveascã de moartea care era gata la picioarele lor.</p>
        <p id="Mac3-5-9" n="9">ªi rugãciunea acestora neîncetat se suia la cer.</p>
        <p id="Mac3-5-10" n="10">Iar Ermon, dupã ce pe cumpliþii elefanþi, adãpându-i, i-a umplut de vin mult ºi i-a sãturat de tãmâie, a venit de dimineaþã a doua zi la curte, ca sã spunã regelui acestea.</p>
        <p id="Mac3-5-11" n="11">Însã Cel care dãruieºte tuturor cãrora voieºte acest lucru bun, fãcut de la început ºi pentru noapte ºi pentru zi, adicã somnul, a trimis regelui un somn prelungit,</p>
        <p id="Mac3-5-12" n="12">Încât prin purtarea de grijã a Domnului, fiind cuprins cu prea dulce ºi adânc somn, tot planul lui cel nelegiuit a fost rãsturnat în întregime ºi pentru hotãrârea lui cea neschimbatã a fost groaznic înºelat.</p>
        <p id="Mac3-5-13" n="13">Iar Iudeii scãpând de ceasul care mai înainte era însemnat, pe Dumnezeu cel Sfânt al lor L-au lãudat ºi iarãºi s-au rugat Celui care S-a împãcat cu ei, ca sã arate tãria mâinii Sale celei puternice asupra neamurilor trufaºe.</p>
        <p id="Mac3-5-14" n="14">ªi fiind ceasul aproape zece ºi jumãtate, crainicul regesc, vãzând cã cei chemaþi la masã s-au strâns, s-a dus la rege ca sã-l trezeascã.</p>
        <p id="Mac3-5-15" n="15">ªi abia deºteptându-l, i-a spus cã vremea ospãþului aproape a trecut ºi i-a mai dat de ºtire ºi despre ceea ce se fãcuse.</p>
        <p id="Mac3-5-16" n="16">ªi acestea ascultându-le regele, s-a întors la ospãþ ºi a poruncit celor ce veniserã la ospãþ sã ºadã în preajma lui.</p>
        <p id="Mac3-5-17" n="17">ªi dupã ce s-a fãcut aceasta, i-a îndemnat sã fie voioºi ºi sã se desfãteze, cã aceasta este partea cea mai de cinste a ospãþului.</p>
        <p id="Mac3-5-18" n="18">Iar înmulþind vorba, regele a chemat pe Ermon ºi cu amarã înfricoºare l-a întrebat pentru ce pricinã au fost lãsaþi Iudeii sã fie vii astãzi?</p>
        <p id="Mac3-5-19" n="19">Iar el a spus cã în noaptea trecutã a împlinit ce i s-a poruncit. ªi au mãrturisit ºi prietenii lui.</p>
        <p id="Mac3-5-20" n="20">Iar regele, având cruzime mai grea decât Falaris, a zis: Pentru somnul de astãzi, sã-i lãsãm; iar tu, fãrã întârziere, pe mâine sã pregãteºti la fel elefanþii spre pieirea necuvioºilor Iudei.</p>
        <p id="Mac3-5-21" n="21">Acestea zicând regele, toþi cei ce erau aici au încuviinþat cu linguºire ºi veseli s-au dus fiecare în casa sa,</p>
        <p id="Mac3-5-22" n="22">Unde în acea noapte nu atâta au dormit, cât s-au chibzuit sã facã tot felul de batjocurã împotriva celor care pãreau uitaþi de Dumnezeu.</p>
        <p id="Mac3-5-23" n="23">ªi când cânta cocoºul de dimineaþã, Ermon, înarmând elefanþii, i-a adus la curtea cea mare unde se fãceau jertfe;</p>
        <p id="Mac3-5-24" n="24">Mulþimea din cetate s-a adunat sã vadã acea priveliºte ticãloasã, aºteptând cu nerãbdare dimineaþa,</p>
        <p id="Mac3-5-25" n="25">Iar Iudeii, neîncetat trãgându-ºi sufletul, cu rugãciune, cu multe lacrimi ºi cu cântãri jalnice, cu mâinile întinse la cer, se rugau prea marelui Dumnezeu, ca iarãºi degrabã sã le ajute.</p>
        <p id="Mac3-5-26" n="26">ªi când încã razele soarelui nu se revãrsaserã - regele primind prietenia venit Ermon ºi l-a chemat sã iasã, spunându-i cã ceea ce a poftit este gata.</p>
        <p id="Mac3-5-27" n="27">Iar el auzind ºi îngrozindu-se de acea neobiºnuitã îmbulzealã de popor, fiind cuprins de o desãvârºitã uitare, a întrebat pentru ce a fãcut el aceasta cu atâta sârguinþã.</p>
        <p id="Mac3-5-28" n="28">Iar aceasta era lucrarea lui Dumnezeu atotstãpânitorul, care a fãcut ca mintea lui sã-ºi uite de cele ce mai înainte a gândit sã facã.</p>
        <p id="Mac3-5-29" n="29">Ermon ºi prietenii toþi i-au spus: elefanþii ºi oastea, o, rege, sunt gata din porunca ta.</p>
        <p id="Mac3-5-30" n="30">Iar el umplându-se de grea mânie pentru aceste cuvinte - pentru cã cu purtarea de grijã a lui Dumnezeu i se risipise tot gândul cel despre acestea - ºi cãutând groaznic cãtre eu, a zis:</p>
        <p id="Mac3-5-31" n="31">"De ar fi pãrinþii tãi aici sau fii fiilor, aceºtia ar fi gata de mâncare fiarelor sãlbatice, încât s-ar sãtura din trupurile lor în locul nevinovaþilor Iudei, care, mie ºi pãrinþilor mei, întreagã ºi nemutatã credinþã au arãtat.</p>
        <p id="Mac3-5-32" n="32">ªi de ce nu m-aº gândi la dragostea de a fi crescut împreunã ºi la slujba ta, îþi ridicam viaþa pentru acestea".</p>
        <p id="Mac3-5-33" n="33">Atunci Ermon de nãpraznã s-a umplut de covârºitoare fricã, ºi cu vederea ºi cu faþa s-a speriat.</p>
        <p id="Mac3-5-34" n="34">Iar prietenii s-au furiºat trist unul câte unul ºi pe cei adunaþi i-a slobozit pe fiecare la lucrul sãu.</p>
        <p id="Mac3-5-35" n="35">Iar Iudeii, auzind de purtarea regelui, au lãudat pe luminatul Dumnezeu, Domnul ºi împãratul împãraþilor, ca unii care au dobândit de la el acest ajutor.</p>
        <p id="Mac3-5-36" n="36">Dupã aceea, iarãºi fãcând regele ospãþ ºi îndemnând pe oaspeþi sã fie cu voie bunã,</p>
        <p id="Mac3-5-37" n="37">A chemat pe Ermon ºi cu înfricoºare i-a zis: "De câte ori trebuie sã-þi poruncesc un lucru, netrebnicule?</p>
        <p id="Mac3-5-38" n="38">ªi acum înarmeazã elefanþii pe mâine sã piardã pe iudei".</p>
        <p id="Mac3-5-39" n="39">Iar rudeniile care ºedeau împreunã cu el, mirându-se de acest nestãtãtor gând, au zis acestea:</p>
        <p id="Mac3-5-40" n="40">"Doamne! Pânã când ca pe niºte dobitoace necuvântãtoare ne vei ispiti, acum a treia oarã poruncind sã-i piardã ºi apoi când va sã facã, schimbându-þi gândul, iarãºi strici cele ce ai poruncit?</p>
        <p id="Mac3-5-41" n="41">De aceea cetatea aceasta se tulburã aºteptând, cã de multe ori s-au adunat ºi acum este primejdie sã nu se lase târâtã spre tulburãri".</p>
        <p id="Mac3-5-42" n="42">Pentru aceea, regele, tocmai ca Falaris, s-a umplut de nesocotinþã ºi de schimbãrile sufletului, care s-au fãcut în el din pricina Iudeilor, nebãgând nici o seamã, cu jurãmânt spurcat s-a jurat cum cã el, fãrã de nici o zãbavã, îi va trimite la iad pe aceºtia, aruncându-i la genunchii ºi la picioarele fiarelor.</p>
        <p id="Mac3-5-43" n="43">Dupã aceea porni-va rãzboi împotriva Iudeii, ca sã o facã tot una cu pãmântul, cu foc ºi cu sabie degrab sã o batã ºi templul lor cel necãlcat de el, cu foc sã-l ardã curând, ºi pentru cei ce aduc acolo jertfe, pustietate sã devinã pentru toatã vremea.</p>
        <p id="Mac3-5-44" n="44">Atunci, bucuroºi ducându-se prietenii ºi rudeniile, cu credinþã rânduiau oºtirile gata de pazã în locurile cele mai potrivite ale cetãþii.</p>
        <p id="Mac3-5-45" n="45">Iar cel mai mare peste elefanþi a adus fiarele la patimã nebunã - ca sã zicem aºa - cu bãuturi foarte mirositoare ºi cu vin netãmâiat, groaznic pregãtindu-le.</p>
        <p id="Mac3-5-46" n="46">Drept aceea, cãtre luminarea de ziuã, când era cetatea plinã de nenumãratã mulþime care se îndrepta spre locul de alergare al cailor, el a intrat în palat ca sã pofteascã pe rege la priveliºtea care fusese pregãtitã.</p>
        <p id="Mac3-5-47" n="47">ªi el umplându-ºi mintea sa cea pãgânã de mânie grea, cu toatã greutatea împreunã cu fiarele s-a pornit, dorind sã vadã cu inimã tare ºi cu ochii sãi jalnica ºi ticãloasa pieire a celor mai înainte însemnaþi.</p>
        <p id="Mac3-5-48" n="48">Iar când au vãzut Iudeii pe la poartã praful elefanþilor care ieºeau ºi al oºtirii celei înarmate, care venea pe urmã, ºi al picioarelor mulþimii ºi au auzit larma cea cu groaznic sunet,</p>
        <p id="Mac3-5-49" n="49">Socotind cã aceea este clipa cea mai de pe urmã a vieþii ºi sfârºitul chinuitei aºteptãri, spre jale ºi plângere întorcându-se, se sãrutau unul pe altul ºi, îmbrãþiºându-se, cãdeau pe grumajii rudelor, pãrinþii peste fii ºi maicile peste fiice, ºi unele având la sâni pruncii de curând nãscuþi, îi aplecau sã sugã laptele cel de pe urmã.</p>
        <p id="Mac3-5-50" n="50">ªi aducându-ºi aminte ºi de ajutorinþele cele de mai înainte, care li s-au fãcut din cer, toþi odatã cãzând cu faþa la pãmânt ºi pe prunci luându-i de la sâni,</p>
        <p id="Mac3-5-51" n="51">Au strigat cu glas foarte mare, rugându-se Celui Atotputernic, ca, cu arãtarea sã se milostiveascã spre ei, cei ce sunt acum la porþile pieirii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac3-6" type="capitol" n="6">
        <head>Rugãciunea preotului Eleazar. Arãtarea îngerilor apãrãtori. Întoarcerea fiarelor asupra ostaºilor. Schimbarea inimii regelui spre bine ºi izbãvirea Iudeilor.</head>
        <p id="Mac3-6-1" n="1">Iar un oarecare Eleazar, om de treabã, unul din preoþii þãrii, în vârsta bãtrâneþilor fiind ºi cu toatã fapta vieþii celei bune împodobit, potolind pe bãtrânii cei dimprejurul sãu, chemând pe Dumnezeu cel sfânt, acesta s-a rugat:</p>
        <p id="Mac3-6-2" n="2">"Împãrate mare, þiitorule prea înalte, atotputernice Dumnezeule! Cel ce toatã zidirea o cârmuieºti, cautã cu milostivire,</p>
        <p id="Mac3-6-3" n="3">Cautã spre sãmânþa lui Avraam, spre fiii lui Iacov celui sfinþit, poporul moºtenirii Tale celei sfinte, cel ce este acum strãin în pãmânt strãin ºi care fãrã vinã piere, Pãrinte!</p>
        <p id="Mac3-6-4" n="4">Tu pe Faraon, regele Egiptului acestuia, cel ce avea multe, ºi cel ce s-a înãlþat cu semeþie nelegiuitã ºi cu limbã lãudãroasã, împreunã cu oºtirea lui cea trufaºã, în mare, înecaþi i-ai pierdut, cu lumina milii luminând pe neamul lui Israel.</p>
        <p id="Mac3-6-5" n="5">Tu pe Sanherib, cel ce cu nenumãrate puteri s-a semeþit, regele cel crud al Asirienilor, cel ce cu sabia supunea tot pãmântul ºi se ridica asupra sfintei Tale cetãþi, cu mândrie ºi cu îndrãznealã blasfemii grãind, Doamne, l-ai înfrânt, luminat arãtând neamurilor tãria ta cea multã;</p>
        <p id="Mac3-6-6" n="6">Tu pe cei trei tineri în Babilon care de bunã voie ºi-au dat focului viaþa lor, ca sã nu se închine celor deºarte, rãcorind cuptorul cel aprins, i-ai izbãvit, pãzindu-le ºi pãrul nevãtãmat, trimiþând para focului asupra tuturor vrãjmaºilor;</p>
        <p id="Mac3-6-7" n="7">Tu pe Daniel, cel de învinuirile cele pline de pizmã, aruncat în groapã spre mâncare leilor, nevãtãmat l-ai scos la luminã.</p>
        <p id="Mac3-6-8" n="8">ªi pe Iona cel hrãnit întru adâncuri, chinuit fãrã de cruþare în pântecele chitului, nevãtãmat la toþi ai lui l-ai arãtat, o, Pãrinte!</p>
        <p id="Mac3-6-9" n="9">ªi acum nu zãbovi mult milostive, scãparea tuturor, degrabã Te aratã celor din neamul lui Israel, care asuprit este de neamurile cele urâte ºi fãrã de lege.</p>
        <p id="Mac3-6-10" n="10">Iar dacã, prin robirea în þarã strãinã, ne-am întinat viaþa cu fãrãdelegi, scapã-ne din mâna vrãjmaºilor noºtri ºi apoi pierde-ne, Doamne, cum vei vrea.</p>
        <p id="Mac3-6-11" n="11">Ca sã nu se laude cei ce cugetã cele deºarte, din pricina pieirii celor iubiþi ai Tãi, zicând: Nici Dumnezeul lor nu i-a izbãvit.</p>
        <p id="Mac3-6-12" n="12">Iar Tu, cel veºnic, cel ce ai toatã tãria ºi toatã puterea, cautã acum ºi ne miluieºte pe noi, cei ce cu silnicia nedreaptã a celor fãrã de lege, ca niºte tâlhari, suntem omorâþi.</p>
        <p id="Mac3-6-13" n="13">Înfricoºeazã neamurile cu puterea Ta cea nebiruitã astãzi, Cel ce poþi izbãvi pe neamul lui Iacov.</p>
        <p id="Mac3-6-14" n="14">Þie se roagã toatã mulþimea pruncilor ºi pãrinþii acestora cu lacrimi.</p>
        <p id="Mac3-6-15" n="15">Vãdit sã fie tuturor neamurilor cã eºti cu noi, Doamne, ºi nu Þi-ai întors faþa de la noi, ci, precum ai zis, cã nici în pãmântul vrãjmaºilor pe ai Tãi nu i-ai trecut cu vederea, aºa sãvârºeºte, Doamne".</p>
        <p id="Mac3-6-16" n="16">Iar Eleazar, sfârºind rugãciunea, regele, cu fiarele ºi cu tot alaiul ostãºesc, a venit la locul de alergare al cailor,</p>
        <p id="Mac3-6-17" n="17">ªi vãzând Iudeii, au strigat tare la cer, încât ºi vãile cele de aproape împreunã rãsunând, mare plângere au fãcut în toatã tabãra.</p>
        <p id="Mac3-6-18" n="18">Atunci marele, slãvitul, atotþiitorul ºi adevãratul Dumnezeu, arãtând sfânta Sa faþã, a deschis porþile cele cereºti , din care doi slãviþi îngeri înfricoºaþi la chip s-au pogorât vãzuþi de toþi, afarã de Iudei.</p>
        <p id="Mac3-6-19" n="19">ªi s-au aºezat în faþa oºtirii vrãjmaºilor, ºi puterea vrãjmaºilor au umplut-o de zbucium ºi de fricã, ºi cu obezi au legat-o din care nu s-au putut miºca,</p>
        <p id="Mac3-6-20" n="20">ªi sub fricã a fost ºi trupul regelui, îndrãznirea lui cea cu grea mânie uitând-o.</p>
        <p id="Mac3-6-21" n="21">ªi s-au întors fiarele asupra puterii celei înarmate, care venea dinapoi, ºi-i cãlcau e aceia ºi-i pierdeau.</p>
        <p id="Mac3-6-22" n="22">ªi s-a întors mânia regelui spre jale ºi spre lacrimi, din pricina celor ce uneltise mai înainte,</p>
        <p id="Mac3-6-23" n="23">Cã auzind strigarea ºi vãzându-i pe toþi cu faþa la pãmânt spre pieire, lãcrimând el, cu mânie pe prieteni îi mustra, zicând:</p>
        <p id="Mac3-6-24" n="24">"Alãturi cu mine domniþi ºi pe tirani i-aþi covârºit cu tirania ºi pe mine însumi, cel care sunt al vostru binefãcãtor, vã ispitiþi sã mã lipsiþi de domnie ºi de suflet, în ascuns uneltind cele ce nu folosesc domniei.</p>
        <p id="Mac3-6-25" n="25">Cine a strâns aici pe cei care cu credinþã ne-au þinut tãriile þãrii, depãrtându-i de la casele lor pe fiecare fãrã de socotealã?</p>
        <p id="Mac3-6-26" n="26">Cine a chinuit aºa fãrã de cuviinþã pe cei care sunt din început cu bun cuget cãtre noi, înaintea tuturor neamurilor, ºi de multe ori foarte rele primejdii au primit mai mult decât toþi oamenii?</p>
        <p id="Mac3-6-27" n="27">Dezlegaþi! Dezlegaþi aceste nedrepte legãturi ºi cu pace îi sloboziþi la casele lor, rugându-vã sã se ierte cele mai înainte fãcute.</p>
        <p id="Mac3-6-28" n="28">Sloboziþi pe fiii Atotþiitorului, cerescului Dumnezeu cel viu, cãci ei din vremea strãmoºilor noºtri ºi pânã astãzi fac sã propãºeascã pe deplin ºi neîncetat treburile noastre".</p>
        <p id="Mac3-6-29" n="29">Deci el acestea a zis; iar ei, îndatã ce au fost dezlegaþi, pe Sfântul Dumnezeu, Izbãvitorul lor, L-au binecuvântat, cãci au scãpat de la moarte.</p>
        <p id="Mac3-6-30" n="30">Dupã aceea, regele mergând în cetate ºi chemând pe cel care era peste venituri, a poruncit ca vinuri ºi celelalte, care sunt trebuincioase la ospãþ, sã le dea pe ºapte zile Iudeilor, judecând ca în locul în care li s-a pãrut cã vor pieri, în acela sã prãznuiascã cu toatã veselia zilele de izbãvire.</p>
        <p id="Mac3-6-31" n="31">Atunci cei care mai înainte erau asupriþi ºi aproape de locuinþa morþilor, în care erau ca ºi intraþi prin moartea cea amarã ºi plinã de jale, desfãtare de izbãvire fãcând în locul cel gãtit de pieire ºi de îngropãciunea lor, cu tihnã l-au împãrþit plini de bucurie.</p>
        <p id="Mac3-6-32" n="32">ªi pãrãsind glasul plângerii cel cu totul înlãcrimat, au luat cântare pãrinteascã, lãudând pe Izbãvitorul ºi Fãcãtorul de minuni Dumnezeu ºi toatã plângerea ºi vaietul lepãdând, danþuri de veselie au prins sã joace, în semn de pace ºi de bucurie.</p>
        <p id="Mac3-6-33" n="33">De asemenea ºi regele, pentru acestea fãcând ospãþ mare, neîncetat mãrturisire înãlþa la cer cu mare cuviinþã pentru izbãvirea cea minunatã, ce s-a fãcut.</p>
        <p id="Mac3-6-34" n="34">Iar cei care mai înainte cu bucurie îi rânduiau la pieire ºi îi puneau sã fie mâncare pãsãrilor, au suspinat, cu ruºine îmbrãcându-se ºi îndrãznirea cea înfocatã fiind stinsã fãrã de cinste.</p>
        <p id="Mac3-6-35" n="35">Iar Iudeii, precum mai înainte am zis, întru veselie ºi desfãtare cu mãrturisiri bune ºi cu cântãri petreceau.</p>
        <p id="Mac3-6-36" n="36">Apoi în privinþa aceasta au luat hotãrâre de obºte, pentru toatã vremea robirii lor petrecutã între pãgâni ºi au rânduit ca neam de neam sã se þinã aceste zile de veselie, care mai înainte s-au zis, nu pentru bãuturã ºi pentru lãcomie, ci pentru izbãvirea cea fãcutã lor prin Dumnezeu.</p>
        <p id="Mac3-6-37" n="37">ªi s-au rugat de rege, cerându-i sã le dea voie sã se întoarcã în þara lor.</p>
        <p id="Mac3-6-38" n="38">Iar înscrierea lor s-a fãcut din douãzeci ºi cinci ale lui Pahon pânã în patru ale lui Epifi, în patruzeci de zile ºi din cinci ale lui Epifi pânã la ºapte, în trei zile, urma sã-i piardã,</p>
        <p id="Mac3-6-39" n="39">Întru care cu mare mãrire arãtând mila Sa, Stãpânul tuturor, fãrã vãtãmare i-a izbãvit deodatã.</p>
        <p id="Mac3-6-40" n="40">ªi se ospãtau, toate de la rege dându-li-se, pânã la a paisprezecea zi, în care au fãcut ºi rugãciunea pentru slobozenia lor.</p>
        <p id="Mac3-6-41" n="41">ªi lãudându-i regele cãtre mai marii cetãþilor, a scris aceastã carte plinã de mãrinimie, ce urmeazã mai jos:</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac3-7" type="capitol" n="7">
        <head>Cartea regelui Ptolomeu cãtre supuºii sãi, cu privire la întoarcerea Iudeilor.</head>
        <p id="Mac3-7-1" n="1">"Regele Ptolomeu Filopator, celor mai mari din Egipt ºi tuturor celor rânduiþi peste treburile domneºti, bucurie ºi sãnãtate.</p>
        <p id="Mac3-7-2" n="2">Sãnãtoºi suntem ºi noi ºi fiii noºtri, îndreptându-ne marele Dumnezeu lucrurile dupã cum voim.</p>
        <p id="Mac3-7-3" n="3">Unii dintre prieteni, cu rãu nãrav adeseori îndemnându-se, ne-au fãcut ca sã adunãm pe toþi Iudeii de sub stãpânirea noastrã la un loc, sã-i muncim ca pe niºte vicleni cu mari chinuri,</p>
        <p id="Mac3-7-4" n="4">Zicând cã, din cauza urii, pe care o au aceºtia cãtre, toate neamurile, niciodatã lucrurile noastre nu vor fi bine aºezate pânã ce se va face aceasta.</p>
        <p id="Mac3-7-5" n="5">Pe aceºtia legaþi aducându-i, cu batjocuri, ca pe niºte robi ºi mai vârtos ca pe niºte vicleni, fãrã de nici o cercetare ºi iscodire s-au apucat a-i ucide, mai cu sãlbaticã cruzime fiind cuprinºi decât în datinile Sciþilor.</p>
        <p id="Mac3-7-6" n="6">Iar noi, pentru aceasta, aspru certându-i pe aceºtia, dupã blândeþea pe care o avem cãtre toþi oamenii, cu greu le-am cruþat viaþa, cunoscând cã Dumnezeul cel ceresc apãrã ºi scuteºte pe Iudei, ca un tatã care pururea ajutã pe fii;</p>
        <p id="Mac3-7-7" n="7">Socotind ºi prietenia, pe care au adeverit cãtre noi ºi cãtre pãrinþii noºtri, cugetând bine dupã dreptate i-am slobozit pentru orice vinã ar fi,</p>
        <p id="Mac3-7-8" n="8">ªi am poruncit fiecãruia, toþi la casele lor sã se întoarcã în tot locul, ºi nimeni întru nimic sã nu-i vatãme, nici sã-i ocãrascã pentru cele ce fãrã de socotealã s-au fãcut.</p>
        <p id="Mac3-7-9" n="9">Cã sã ºtiþi cã asupra acestora, de vom meºteºugi cu vreun rãu vicleºug sau îi vom mâhni cu totul, nu pe om, ci pe Dumnezeul cel Preaînalt, Care stãpâneºte toatã puterea, Împotrivitor nouã spre izbândirea lucrurilor, totdeauna neapãrat întru toate Îl vom avea. Fiþi sãnãtoºi".</p>
        <p id="Mac3-7-10" n="10">ªi luând Iudeii de la rege cartea aceasta, nu s-au nevoit îndatã a pleca, ci l-au rugat pentru cei din neamul Iudeilor, care de bunã voie au fãcut rãu înaintea lui Dumnezeu cel Sfânt ºi legea lui Dumnezeu au cãlcat-o, sã li se facã prin ei mustrarea care li se cuvine,</p>
        <p id="Mac3-7-11" n="11">Zicând cã cei care pentru pântece au cãlcat poruncile cele dumnezeieºti niciodatã nu vor cugeta bine, nici poruncilor regelui nu vor fi credincioºi.</p>
        <p id="Mac3-7-12" n="12">ªi spunând ei adevãrul, regele a primit ºi, lãudându-i, le-a dat voie slobodã la toate, ca pe cei care au cãlcat legea lui Dumnezeu sã-i piardã în tot locul cel de sub stãpânirea sa, cu îndrãznealã, fãrã de nici o împuternicire sau cercetare domneascã.</p>
        <p id="Mac3-7-13" n="13">Atunci, fãcându-ºi urãri de plecare unii altora, precum se cãdea, preoþii ºi toatã mulþimea lor glãsuind aliluia, cu bucurie s-au despãrþit.</p>
        <p id="Mac3-7-14" n="14">ªi aºa pe cei care le cãdea în mânã din cei pângãriþi, care erau de un neam cu ei, pe drum îi certa ºi cu arãtãri din lege îi omora.</p>
        <p id="Mac3-7-15" n="15">ªi în acea zi au omorât mai mult decât trei sute de bãrbaþi ºi s-au bucurat ºi s-au veselit omorând pe cei fãrã de lege.</p>
        <p id="Mac3-7-16" n="16">Iar cei ce s-au lipit de Dumnezeu pânã la moarte, desãvârºit dobândirea izbãvirii luând, au plecat din cetate, încununaþi cu toate felurile de flori cu bun miros, cu veselie ºi cu strigãte de laude ºi cu cântãri de toate viersurile, mulþumind Dumnezeului celui Sfânt al pãrinþilor, Izbãvitorul lui Israel.</p>
        <p id="Mac3-7-17" n="17">ªi sosind în Ptolemaida, care pentru firea locului se numeºte Rodoforon (adicã aducãtoare de trandafir), unde-i aºtepta tabãra, dupã sfatul lor cel de obºte,</p>
        <p id="Mac3-7-18" n="18">ªapte zile au fãcut acolo ospãþ de izbãvire, dându-le regele cu bunã inimã toate cele trebuincioase la cãlãtorie fiecãruia pânã la casa lui.</p>
        <p id="Mac3-7-19" n="19">ªi sosind în pace cu cuvioase mãrturisiri, asemenea ºi acolo au rânduit a þine aceste zile de veselie,</p>
        <p id="Mac3-7-20" n="20">ªi ei le-au sfinþit ºi printr-o inscripþie sãpatã pe o columnã, apoi au înãlþat pe locul ospãþului o casã de rugãciune ºi s-au întors acasã sãnãtoºi, liberi ºi foarte veseli, scãpaþi din primejdii, cu porunca regelui, pe uscat, pe mare ºi pe fluviu.</p>
        <p id="Mac3-7-21" n="21">ªi mai multã putere decât mai înainte având între vrãjmaºi, cu mãrire ºi cu fricã ºi de nimeni întru nimic n-au fost tulburaþi în averile lor,</p>
        <p id="Mac3-7-22" n="22">ªi toate ale sale fiecare dupã scrisoare le-au luat, încât cei care aveau câte ceva de ale lor, cu mare fricã li le da, slavã desãvârºitã aducând lui Dumnezeu cel prea mare, pentru izbãvirea lor.</p>
        <p id="Mac3-7-23" n="23">Bine este cuvântat Dumnezeu, izbãvitorul lui Israel, în vremuri veºnice. Amin.</p>
    </div2>
</div1>