<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Mac2" type="carte">
    <head>Cartea a doua a Macabeilor</head>
    <div2 id="Mac2-1" type="capitol" n="1">
        <head>Iudeii din Ierusalim scriu celor din Egipt douã scrisori. Moartea lui Antioh în Persia. Mulþumirea cãtre Dumnezeu. Praznicul înfigerii corturilor ºi aflarea focului sfânt.</head>
        <p id="Mac2-1-1" n="1">"Fraþilor Iudei, care sunt prin Egipt, bucurie! Fraþii voºtri Iudei, cei din Ierusalim ºi cei din þara Iudeii, vã doresc vouã tuturor pace ºi sãnãtate!</p>
        <p id="Mac2-1-2" n="2">Sã vã facã bine Dumnezeu ºi sã-ºi aducã aminte de legãmântul Sãu care l-a fãcut cu Avraam, cu Isaac ºi cu Iacov, robii cei credincioºi.</p>
        <p id="Mac2-1-3" n="3">Sã vã dea inimã vouã tuturor ca sã vã închinaþi Lui ºi sã faceþi voia Lui cu dor mare ºi cu râvnã în suflet;</p>
        <p id="Mac2-1-4" n="4">Sã deschidã inima voastrã în legea Sa ºi întru poruncile Sale, ºi pace sã facã.</p>
        <p id="Mac2-1-5" n="5">ªi sã asculte rugãciunile voastre ºi sã se împace cu voi ºi sã nu vã pãrãseascã în vreme rea.</p>
        <p id="Mac2-1-6" n="6">Aºa ne rugãm acum aici pentru voi.</p>
        <p id="Mac2-1-7" n="7">Domnind Dimitrie în anul o sutã ºaizeci ºi nouã, noi Iudeii am scris vouã din necazul ºi din strâmtorarea ce a venit peste noi în anii aceºtia, de când Iason ºi cei care au fost cu el trãdaserã pãmântul cel sfânt ºi regatul.</p>
        <p id="Mac2-1-8" n="8">ªi au dat foc porþilor, ºi au vãrsat sânge nevinovat, ºi ne-am rugat Domnului, ºi ne-a ascultat, ºi am adus jertfã ºi fãinã de grâu, ºi am aprins lumini, ºi am pus pâini înainte.</p>
        <p id="Mac2-1-9" n="9">ªi acum vã scriem ca sã þineþi sãrbãtoarea corturilor în luna Chislev".</p>
        <p id="Mac2-1-10" n="10">Scrisã în anul o sutã optzeci ºi opt. "Cei din Ierusalim ºi din Iudeea ºi sfatul bãtrânilor ºi Iuda, lui Aristobul, sfetnicul regelui Ptolomeu, care este din neamul preoþilor celor unºi ºi Iudeilor celor din Egipt, bucurie ºi sãnãtate.</p>
        <p id="Mac2-1-11" n="11">Din mari primejdii izbãvindu-ne Dumnezeu, mulþumim neîncetat Lui, ca cei care suntem gata sã ne rãzboim împotriva regelui.</p>
        <p id="Mac2-1-12" n="12">Cã Dumnezeu a lovit pe cei care s-au rãzboit asupra sfintei cetãþi.</p>
        <p id="Mac2-1-13" n="13">Cã fiind în Persia cãpetenia potrivnicilor ºi oºtirile cele ce erau cu el, cãrora se pãrea cã nimeni nu le poate sta înainte, au fost mãcelãriþi în templul zeiþei Nanaia, înºelându-i cu cuvinte viclene preoþii zeiþei Nanaia.</p>
        <p id="Mac2-1-14" n="14">Cãci Antioh, prefãcându-se cã vrea sã se cãsãtoreascã cu zeiþa Nanaia, a sosit acolo cu prietenii sãi, ca sã ridice multele bogãþii ale templului în chip de zestre.</p>
        <p id="Mac2-1-15" n="15">ªi preoþii zeiþei Nanaia, punând comorile înainte ºi el apropiindu-se cu câþiva din suita sa de curtea capiºtei, ei au închis templul;</p>
        <p id="Mac2-1-16" n="16">ªi dupã ce a intrat Antioh, ei au deschis o uºã ascunsã a podului, ºi aruncând cu pietre, au omorât pe cãpetenie ºi pe cei care erau cu el, ºi desfãcându-i în bucãþi ºi tãindu-le capetele le-au aruncat celor din afarã.</p>
        <p id="Mac2-1-17" n="17">Întru toate binecuvântat este Dumnezeul nostru, Cel care a dat pierzãrii pe cei care au fãcut fapte pãgâneºti.</p>
        <p id="Mac2-1-18" n="18">Vrând drept aceea sã facem în douãzeci ºi cinci de zile ale lunii lui Chislev sãrbãtoarea sfinþirii templului, cu cuviinþã am socotit a vã înºtiinþa, ca ºi voi asemenea sã prãznuiþi sãrbãtoarea corturilor ºi a focului, în amintirea lui Neemia, cel care a zidit templul Domnului ºi jertfelnicul pe care a adus jertfã.</p>
        <p id="Mac2-1-19" n="19">Cãci, când au fost duºi în Persia strãmoºii noºtri, bunii credincioºi preoþi, care erau atunci, luând din focul jertfelnicului, l-au ascuns în tainã într-o groapã ca de fântânã fãrã de apã, în care l-au astupat, încât locul nu era ºtiut de nimeni.</p>
        <p id="Mac2-1-20" n="20">Iar dupã ce au trecut câþiva ani, când a voit Dumnezeu, trimis fiind Neemia de regele Persiei, a trimis dupã foc pe nepoþii preoþilor celor ce l-au ascuns, ºi, precum ne-au spus, n-au aflat foc, ci apã mocirloasã.</p>
        <p id="Mac2-1-21" n="21">ªi le-a poruncit sã scoatã de acolo apã ºi sã aducã, ºi dupã ce s-au adus cele de jertfã, a poruncit Neemia preoþilor sã stropeascã cu apa aceea lemnele ºi cele ce erau puse deasupra.</p>
        <p id="Mac2-1-22" n="22">Dupã ce s-a fãcut aceasta ºi a vestit vremea, când a strãlucit soarele care mai înainte era în nori, s-a aprins foc mare, încât toþi s-au minunat.</p>
        <p id="Mac2-1-23" n="23">ªi rugãciune fãceau toþi preoþii, când se mistuia jertfa, preoþii toþi începând cu Ionatan; iar ceilalþi rãspundeau împreunã cu Neemia.</p>
        <p id="Mac2-1-24" n="24">Iar rugãciunea era într-acest chip: "Doamne! Doamne Dumnezeule! Fãcãtorul tuturor, Cel înfricoºãtor ºi tare ºi drept ºi milostiv.</p>
        <p id="Mac2-1-25" n="25">Cel care unul este Împãrat ºi bun ºi unul dãtãtor de bunãtãþi ºi singur drept ºi atotþiitor ºi veºnic Cel care mântuieºti pe Israel din tot rãul, Cel care ai ales pe pãrinþi ºi i-ai sfinþit.</p>
        <p id="Mac2-1-26" n="26">Primeºte jertfa aceasta, pentru tot poporul Tãu Israel, ºi pãzeºte partea Ta ºi o sfinþeºte.</p>
        <p id="Mac2-1-27" n="27">Adunã risipirea noastrã, izbãveºte pe cei care slujesc între neamuri, spre cei ocãriþi ºi urâþi cautã, ca sã cunoascã neamurile cã Tu eºti Dumnezeul nostru.</p>
        <p id="Mac2-1-28" n="28">Pedepseºte pe cei care ne asupresc ºi ne hulesc cu mândrie.</p>
        <p id="Mac2-1-29" n="29">Rãsãdeºte pe poporul Tãu în locul cel sfânt al Tãu, precum a zis Moise".</p>
        <p id="Mac2-1-30" n="30">ªi preoþii cântau laude.</p>
        <p id="Mac2-1-31" n="31">Iar dupã ce s-au mistuit cele ce erau ale jertfei, a poruncit Neemia sã ude cu cealaltã apã, care a rãmas, pietrele cele mai mari.</p>
        <p id="Mac2-1-32" n="32">Îndatã ce s-a fãcut aceasta, s-a aprins din ele flacãrã, dar flacãra de pe altar o covârºea în strãlucire.</p>
        <p id="Mac2-1-33" n="33">ªi dupã ce s-a fãcut aievea lucrul acesta, s-a spus regelui Perºilor cã în locul în care ascunseserã focul preoþii duºi în robie s-a arãtat apã, din care Neemia ºi cei care erau cu el a sfinþit jertfele.</p>
        <p id="Mac2-1-34" n="34">Iar regele, cercetând lucrul, a îngrãdit locul ºi a fãcut jertfelnic.</p>
        <p id="Mac2-1-35" n="35">ªi multe daruri ºi lucruri luând regele, le-a dãruit preoþilor.</p>
        <p id="Mac2-1-36" n="36">ªi a numit Neemia locul acela Neftar, care se tãlmãceºte curãþenie, dar se cheamã de cãtre cei mulþi Neftai.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-2" type="capitol" n="2">
        <head>Partea a doua a scrisorii, care a început în capitolul întâi.</head>
        <p id="Mac2-2-1" n="1">ªi se aflã în arhive cum cã Ieremia proorocul a poruncit celor care erau duºi în robie sã ia foc, precum s-a arãtat.</p>
        <p id="Mac2-2-2" n="2">ªi cã a poruncit proorocul celor care erau duºi în robie, când le-a dat sulul legii, ca sã nu uite poruncile Domnului ºi sã nu rãtãceascã cu cugetele, vãzând chipuri de aur ºi de argint ºi podoaba cea de primprejurul lor.</p>
        <p id="Mac2-2-3" n="3">ªi altele ca acestea zicând, îi îndemna sã nu depãrteze legea de la inima lor.</p>
        <p id="Mac2-2-4" n="4">ªi era tot în acele scrieri cum cã proorocul, luând poruncã de la Domnul, a poruncit ca sã aducã cu sine cortul ºi chivotul.</p>
        <p id="Mac2-2-5" n="5">ªi ieºind la muntele în care s-a suit Moise ºi a vãzut þara ce i s-a dat ca moºtenire, Ieremia a venit acolo ºi a aflat loc în peºterã, ºi cortul ºi chivotul ºi jertfelnicul tãmâierii le-a bãgat acolo ºi a astupat uºa.</p>
        <p id="Mac2-2-6" n="6">ªi venind unii din cei care mergeau dupã el, ca sã însemne calea, n-au putut-o gãsi.</p>
        <p id="Mac2-2-7" n="7">Aflând acest lucru, Ieremia i-a înfruntat ºi a zis cã necunoscut va fi locul acela, pânã când va aduna Dumnezeu adunarea poporului ºi Se va milostivi.</p>
        <p id="Mac2-2-8" n="8">ªi atunci Domnul va arãta acestea, ºi se va arãta slava Domnului ºi norul, precum s-a arãtat ºi lui Moise, ºi precum cu slavã s-au arãtat când s-a rugat Solomon sã se sfinþeascã templul,</p>
        <p id="Mac2-2-9" n="9">ªi ca un înþelept a adus jertfã de sfinþirea ºi de sãvârºirea templului Domnului;</p>
        <p id="Mac2-2-10" n="10">Precum, când s-a rugat Moise cãtre Domnul, ºi s-a coborât foc din cer ºi a mistuit cele ale jertfei, aºa ºi Solomon s-a rugat, ºi coborându-se foc, a ars arderile de tot.</p>
        <p id="Mac2-2-11" n="11">Moise a zis: "Fiindcã jertfa pentru pãcat n-a fost mâncatã, ca a fost mistuitã".</p>
        <p id="Mac2-2-12" n="12">Asemenea ºi Solomon opt zile a prãznuit.</p>
        <p id="Mac2-2-13" n="13">ªi se spuneau nu numai acestea în pomenirile lui Neemia, dar ºi cum el, întemeind o bibliotecã, a adunat cele despre regi ºi despre prooroci, ºi ale lui David, ºi cãrþile cele trimise de regii perºi pentru dãri,</p>
        <p id="Mac2-2-14" n="14">Asemenea ºi Iuda, cãrþile care s-au risipit din pricina rãzboiului ce s-a fãcut nouã, toate le-a adunat, ºi sunt la noi.</p>
        <p id="Mac2-2-15" n="15">Dintre acestea, de vã vor trebui, sã trimiteþi oameni care sã vi le aducã.</p>
        <p id="Mac2-2-16" n="16">Vrând dar a prãznui sãrbãtoarea curãþirii templului, v-am scris vouã; drept aceea bine veþi face de veþi þine zilele acestea.</p>
        <p id="Mac2-2-17" n="17">ªi Dumnezeu, Cel care a izbãvit pe tot poporul Sãu a dat tuturor moºtenirea ºi împãrãþia ºi preoþia ºi sfinþenia.</p>
        <p id="Mac2-2-18" n="18">Precum a fãgãduit prin lege, sã nãdãjduim în Dumnezeu, cã în curând ne va milui pe noi ºi ne va aduna de sub cer la locul cel sfânt.</p>
        <p id="Mac2-2-19" n="19">Cã din mari rãutãþi ne-a scos ºi locaºul sfânt l-a curãþit".</p>
        <p id="Mac2-2-20" n="20">Despre istoria lui Iuda Macabeul ºi a fraþilor lui, curãþirea marelui templu ºi înnoirea altarului,</p>
        <p id="Mac2-2-21" n="21">ªi rãzboaiele ce au fãcut împotriva lui Antioh Epifan ºi împotriva lui Eupator, fiul lui,</p>
        <p id="Mac2-2-22" n="22">ªi arãtãrile cele din cer ce s-au fãcut celor care vitejeºte s-au nevoit pentru iudaism, încât, puþini fiind ei, toatã þara au cucerit din nou ºi mulþime de barbari au izgonit,</p>
        <p id="Mac2-2-23" n="23">ªi templul cel în toatã lumea vestit au zidit, þi cetatea au fãcut-o slobodã, ºi legile cele pãrãsite le-au adus la loc, Domnul cu toatã bunãtatea, milostiv fiindu-le;</p>
        <p id="Mac2-2-24" n="24">Aceste toate de cãtre Iason Cirineanul istorisite în cinci cãrþi vom încerca într-o carte a le scrie.</p>
        <p id="Mac2-2-25" n="25">Cã socotind mulþimea numerelor ºi greutatea care este celor care vor sã pãtrundã cu de-amãnuntul povestirile istoriei, din pricina mulþimii materiei,</p>
        <p id="Mac2-2-26" n="26">Am avut grijã ca, celor care vor vrea sã citeascã, sã le fie mângâiere sufleteascã; iar celor care se vor nevoi a le þine minte, uºurare, ºi tuturor celor care vor citi, folos.</p>
        <p id="Mac2-2-27" n="27">Iar noi, care ne-am apucat a scurta acest lucru, nu de micã ostenealã, ci de lucru plin de priveghere ne-am apucat,</p>
        <p id="Mac2-2-28" n="28">Lucru nu de mai puþinã îndemânare decât a celui care gãteºte ospãþ ºi cautã folosul altora. Deºi lucrul nu este uºor, pentru mulþumirea celor mulþi vom suferi bucuroºi pãtimirea aceasta.</p>
        <p id="Mac2-2-29" n="29">A alege cu amãnuntul adevãrul fiecãrui lucru, lãsãm celui care a scris; iar aici mai mult ne ostenim, ca sã ne þinem de regulile prescurtãrii.</p>
        <p id="Mac2-2-30" n="30">Cã precum meºterul casei celei noi se cade sã poarte grijã de toatã aºezarea, iar cel care se apucã a o înfrumuseþa ºi a o zugrãvi trebuie sã caute cele ce sunt spre podoabã, aºa trebuie a socoti ºi despre noi.</p>
        <p id="Mac2-2-31" n="31">Cã a cãuta ºi a culege multe cu amãnuntul, ºi a vorbi despre toate, este de datoria celui care scrie istoria;</p>
        <p id="Mac2-2-32" n="32">Iar a urmãri scurtarea povestirii ºi a lãsa cercetarea lucrãrii este în voia celui care face prescurtarea.</p>
        <p id="Mac2-2-33" n="33">De aici dar vom începe istorisirea, la cele de mai sus atâta adãugând, cã neînþelept lucru ar fi în precuvântare a înmulþi cuvintele ºi istoria a o scurta.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-3" type="capitol" n="3">
        <head>Minunata apãrare a vistieriei templului din Ierusalim împotriva lui Eliodor rãpitorul.</head>
        <p id="Mac2-3-1" n="1">Când sfânta cetate cu toatã pacea se locuia, ºi legile foarte bine se pãzeau pentru evlavia lui Onia arhiereul ºi ura împotriva rãutãþii,</p>
        <p id="Mac2-3-2" n="2">S-a întâmplat cã înºiºi regii au cinstit locul acesta ºi templului i-au trimis daruri foarte bune,</p>
        <p id="Mac2-3-3" n="3">Atât încât chiar ºi Seleuc, regele Asiei, a dat din veniturile sale toate cheltuielile la slujbele cele de obºte ale jertfelor.</p>
        <p id="Mac2-3-4" n="4">ªi un oarecare Simon, din neamul lui Veniamin, fiind pus ispravnic al templului Domnului, s-a certat cu arhiereul pentru treburile târgului din cetate.</p>
        <p id="Mac2-3-5" n="5">ªi neputând birui pe Onia, a mers la Apoloniu, feciorul lui Traseu, care pe vremea aceea era cârmuitor în Cele-Siria ºi în Fenicia,</p>
        <p id="Mac2-3-6" n="6">ªi i-a spus cum cã vistieria sa din Ierusalim este plinã de nenumãraþi bani, cãci mulþimea banilor ce se adunã din biruri este nenumãratã ºi fãrã legãturã cu ce se cheltuieºte la jertfe, ºi s-ar putea ca aceste comori sã vinã sub puterea regelui.</p>
        <p id="Mac2-3-7" n="7">ªi întâlnindu-se Apoloniu eu regele, l-a înºtiinþat de banii despre care i s-a spus, iar el, chemând pe Eliodor, care era mai mare peste bani, l-a trimis ºi i-a poruncit sã aducã banii mai sus pomeniþi.</p>
        <p id="Mac2-3-8" n="8">ªi Eliodor îndatã a pornit la cãlãtorie, însã dând veste cã merge în cetãþile Cele-Siriei ºi ale Feniciei, iar cu fapta plinind porunca regelui.</p>
        <p id="Mac2-3-9" n="9">ªi dupã ce a sosit la Ierusalim, a fost primit cu cinste de arhiereul cetãþii, ºi a spus de înºtiinþarea aceea, ºi i-a arãtat pentru ce pricinã a venit, ºi a întrebat de sunt adevãrate acestea.</p>
        <p id="Mac2-3-10" n="10">Iar arhiereul a arãtat cã bogãþiile sunt pentru vãduve ºi pentru sãraci,</p>
        <p id="Mac2-3-11" n="11">Iar o seamã sunt ºi ale lui Hircan, fiul lui Tobie, care este om foarte de cinste; iar nu precum a fãcut pâra necredinciosul Simon; dacã se scad toate aceste bogãþii, toþi banii sunt patru sute de talanþi de argint ºi douã sute de aur.</p>
        <p id="Mac2-3-12" n="12">ªi cum cã strâmbãtate se face celor care au încredinþat lucrurile lor sfinþeniei locului aceluia ºi templului Domnului, care în toatã lumea se cinsteºte pentru mãrirea ºi sfinþenia lui. Aceea nicidecum nu poate sã fie.</p>
        <p id="Mac2-3-13" n="13">Iar Eliodor, potrivit poruncilor împãrãteºti ce avea, a zis cã acelea în vistieria domneascã trebuie sã fie duse.</p>
        <p id="Mac2-3-14" n="14">Dar într-o zi, când el s-a dus sã vadã cu de-amãnuntul vistieria templului, s-a fãcut mare zarvã în toatã cetatea.</p>
        <p id="Mac2-3-15" n="15">Preoþii îmbrãcaþi cu veºmintele cele sfinþite, cãzând înaintea altarului, chemau din cer pe Cel care a dat legea pentru punerile acestea, ca sã pãzeascã întregi banii celor care ii încredinþaserã acolo.</p>
        <p id="Mac2-3-16" n="16">ªi oricine vedea faþa arhiereului nu putea sã nu se mâhneascã adânc în inima lui, cã vederea lui ºi schimbarea feþei arãta necazul cel dinãuntru al sufletului lui.</p>
        <p id="Mac2-3-17" n="17">Cã se revãrsase peste omul acela oarecare temere ºi groazã a trupului, din care cei care vedeau cunoºteau durerea din inima lui.</p>
        <p id="Mac2-3-18" n="18">Iar alþii din case alergau cu grãmada spre rugãciunea obºteascã, ca sã nu ajungã locul cel sfânt spre defãimare.</p>
        <p id="Mac2-3-19" n="19">ªi femeile, încinse pe sub sâni cu saci de pocãinþã, umpleau cãile, iar fecioarele, care erau închise în casã, unele alergau la porþi, unele la ziduri ºi altele se plecau pe ferestre.</p>
        <p id="Mac2-3-20" n="20">ªi toate cu mâinile ridicate spre cer se rugau.</p>
        <p id="Mac2-3-21" n="21">ªi era jalnicã privire, cum cãdea mulþimea amestecatã ºi, în necaz mare fiind arhiereul, aºtepta ce avea sã fie.</p>
        <p id="Mac2-3-22" n="22">Aceºtia dar se rugau Atotputernicului Dumnezeu, ca bogãþiile încredinþate întregi ºi cu toatã siguranþa, sã se pãzeascã pentru cei care le-au încredinþat.</p>
        <p id="Mac2-3-23" n="23">Iar Eliodor vrând sã îndeplineascã porunca, fiind cu ostaºii la vistierie,</p>
        <p id="Mac2-3-24" n="24">Domnul pãrinþilor ºi Stãpânul a toatã puterea a fãcut o minunatã arãtare, încât toþi cei ce îndrãzniserã sã vinã, spãimântându-se de puterea lui Dumnezeu, au leºinat ºi s-au înfricoºat.</p>
        <p id="Mac2-3-25" n="25">Cã li s-a arãtat un cal care avea pe el un cãlãreþ groaznic ºi era împodobit cu foarte frumos acoperãmânt ºi, pornindu-se iute, a lovit pe Eliodor cu copitele cele dinainte; iar cel care ºedea pe cal se vedea având arme de aur.</p>
        <p id="Mac2-3-26" n="26">ªi încã alþi doi tineri s-au arãtat înaintea lui, puternici foarte, strãlucind de mãrire ºi cu îmbrãcãminte luminoasã, care, stând de amândouã pãrþile, neîncetat îl bãteau cu multe lovituri, copleºindu-l.</p>
        <p id="Mac2-3-27" n="27">ªi fãrã de veste, cãzând Eliodor pe pãmânt ºi cu mult întuneric împresurându-se, l-au apucat ºi l-au pus într-o lecticã.</p>
        <p id="Mac2-3-28" n="28">Pe cel care cu puþin mai înainte cu mulþi alergãtori ºi ostaºi a intrat în mai sus-arãtata vistierie, l-au dus, neputând avea nici un ajutor de la arme.</p>
        <p id="Mac2-3-29" n="29">Aievea cunoscând puterea lui Dumnezeu, ºi Dumnezeu lucrând aºa, acela zãcea mut ºi lipsit de toatã nãdejdea de mântuire.</p>
        <p id="Mac2-3-30" n="30">Iar aceia binecuvântau pe Domnul, Cel care a mãrit locul Sãu ºi templul Sãu, care cu puþin mai înainte fusese plin de fricã ºi de tulburare iar când S-a arãtat Domnul Atotþiitorul, s-a umplut de veselie ºi de bucurie.</p>
        <p id="Mac2-3-31" n="31">ªi unii dintr-ai lui Eliodor curând s-au rugat lui Onia ca sã cheme pe Cel Preaînalt ºi sã dãruiascã viaþa celui care zãcea în ghearele morþii.</p>
        <p id="Mac2-3-32" n="32">Atunci, temându-se arhiereul ca nu cumva sã socoteascã regele cã Iudeii au fãcut ceva vicleºug asupra lui Eliodor, a adus jertfã pentru izbãvirea omului.</p>
        <p id="Mac2-3-33" n="33">ªi dupã ce arhiereul s-a rugat lui Dumnezeu, tinerii aceia iarãºi s-au arãtat lui Eliodor cu aceleaºi haine îmbrãcaþi ºi, stând, au zis: "Multã mulþumire sã aduci lui Onia arhiereul cã pentru el þi-a dãruit Domnul viaþã.</p>
        <p id="Mac2-3-34" n="34">Iar tu din cer fiind bãtut, spune la toþi puterea cea prea mare a lui Dumnezeu". ªi dupã ce au zis acestea, s-au fãcut nevãzuþi.</p>
        <p id="Mac2-3-35" n="35">Iar Eliodor aducând jertfã Domnului ºi fãgãduinþe foarte mari fãcând Celui care i-a dãruit viaþa, ºi mulþumind lui Onia, s-a întors la rege,</p>
        <p id="Mac2-3-36" n="36">Mãrturisind tuturor lucrurile prea marelui Dumnezeu, pe care le-a vãzut.</p>
        <p id="Mac2-3-37" n="37">ªi regele, întrebând pe Eliodor cine ar fi vrednic, care sã se mai trimitã odatã în Ierusalim, el a rãspuns:</p>
        <p id="Mac2-3-38" n="38">"De ai pe cineva vrãjmaº sau pânditor domniei tale, trimite-l pe acela acolo ºi bãtut îl vei primi, chiar de va scãpa; pentru cã în locul acela este cu adevãrat puterea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mac2-3-39" n="39">Cã Cel care locuieºte în cer este privitor ºi ajutãtor locului aceluia, ºi pe cei care vin ca sã facã rãu, îi bate ºi îi pierde".</p>
        <p id="Mac2-3-40" n="40">ªi aºa s-a întâmplat cu Eliodor ºi cu paza vistieriei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-4" type="capitol" n="4">
        <head>Simon pârãºte la Seleuc pe Onia arhiereul, care este omorât de Andronic, din porunca lui Menelau.</head>
        <p id="Mac2-4-1" n="1">Iar Simon de care am vorbit mai înainte, care a fost vânzãtorul banilor ºi al patriei, grãia rãu de Onia, ca ºi cum el ar fi abãtut nenorocirea asupra lui Eliodor ºi ar fi fost urzitorul rãutãþilor;</p>
        <p id="Mac2-4-2" n="2">ªi pe fãcãtorul de bine al cetãþii ºi pe cârmuitorul celor de un neam cu sine, ºi pe râvnitorul legilor, vrãjmaº al ocârmuirii îndrãznea a-l arãta.</p>
        <p id="Mac2-4-3" n="3">Atât a crescut vrajba, încât ºi prin oarecare om al lui Simon ucideri s-au fãcut.</p>
        <p id="Mac2-4-4" n="4">Gândind Onia la primejdia învrãjbirii ºi cã se va mânia Apoloniu, stãpânitorul Cele-Siriei ºi al Feniciei, auzind de rãutatea lui Simon, s-a dus la rege,</p>
        <p id="Mac2-4-5" n="5">Nu ca sã pârascã pe cetãþeni, ci socotind folosul cel de obºte ºi deosebi la tot neamul.</p>
        <p id="Mac2-4-6" n="6">Cã vedea cã nu este cu putinþã a se împãca lucrurile, fãrã de rânduialã domneascã ºi cã Simon nu va înceta de la nebunia aceasta.</p>
        <p id="Mac2-4-7" n="7">Ci murind Seleuc ºi luând domnia Antioh, cel poreclit Epifan, a poftit arhieria Iason, fratele lui Onia.</p>
        <p id="Mac2-4-8" n="8">ªi mergând Iason la rege, s-a rugat fãgãduind trei sute ºaizeci de talanþi de argint, ºi încã alt venit de optzeci de talanþi.</p>
        <p id="Mac2-4-9" n="9">Afarã de acestea, fãgãduia încã ºi alþi o sutã cincizeci, de i s-ar îngãdui putinþa de a înfiinþa ºcoalã pentru tineri ºi pe cetãþenii Ierusalimului a-i trece cetãþeni ai Antiohiei.</p>
        <p id="Mac2-4-10" n="10">ªi îngãduind regele, a dobândit stãpânirea ºi îndatã a început sã înveþe obiceiuri greceºti pe cei din neamul sãu.</p>
        <p id="Mac2-4-11" n="11">ªi lepãdând milostivele îngãduinþe domneºti, care s-au îngãduit Evreilor prin Ioan, tatãl lui Evpolemos care fusese sol la Romani pentru împrietenire ºi alianþã ºi stricând rânduielile cele legiuite, rânduieli fãrã de lege înnoia.</p>
        <p id="Mac2-4-12" n="12">Cã, fãrã ruºine, tocmai sub cetate a întemeiat ºcoalã ºi pe cei mai tari dintre tineri îi silea sã înveþe obiceiurile ºi jocurile elineºti.</p>
        <p id="Mac2-4-13" n="13">ªi într-acest chip se întãrea elenismul ºi sporeau obiceiurile celor de alt neam, pentru acea prea mare necurãþie a acestui Iason, pãgân ºi nu arhiereu.</p>
        <p id="Mac2-4-14" n="14">Aºa încât preoþii nu se mai sârguiau spre slujbele altarului; ci nebãgând seamã de templul Domnului ºi pãrãsind jertfele, se grãbeau sã se împãrtãºeascã cu privirea cea fãrã de lege a luptei la disc, dupã ce se auzea chemarea crainicilor.</p>
        <p id="Mac2-4-15" n="15">ªi datina pãrinteascã nebãgând-o în seamã, mãririle cele elineºti mai bune le socoteau.</p>
        <p id="Mac2-4-16" n="16">De aceea grea nevoie i-a cuprins, cã aceia a cãror povãþuire o pofteau ºi cãrora voiau a se asemãna, pe aceia vrãjmaºi ºi stãpânitori i-au avut.</p>
        <p id="Mac2-4-17" n="17">Cã a face pãgâneºte împotriva dumnezeieºtilor legi nu este prea lesne, însã acestea timpul le va arãta.</p>
        <p id="Mac2-4-18" n="18">Iar când se þineau jocurile cele din cinci în cinci ani, la care era de faþã regele,</p>
        <p id="Mac2-4-19" n="19">A trimis nelegiuitul Iason din Ierusalim, ca soli, pe cei care erau cu drept de cetãþenie antiohianã, care au adus trei sute de drahme de argint pentru jertfa lui Hercule, pentru care ºi cei care au dus argintul s-au rugat ca sã nu se dea la jertfe, cã nu se cuvine, ei sã fie întrebuinþaþi la alte cheltuieli.</p>
        <p id="Mac2-4-20" n="20">Iar aceste trei sute de drahme fuseserã sortite de cel care le trimisese pentru jertfã lui Hercule, dar, dupã voia celor care le-au adus, le-au hãrãzit pentru dresul corãbiilor celor de oºtire.</p>
        <p id="Mac2-4-21" n="21">ªi Apoloniu al lui Menesteu fiind trimis în Egipt de regele Antioh, cu prilejul ridicãrii la tron a regelui Ptolomeu Filometor, Antioh a aflat cã Ptolomeu avea asupra lui gânduri duºmãnoase, de aceea Antioh, cãutând sã se punã la adãpost, s-a dus la Iafa ºi apoi la Ierusalim.</p>
        <p id="Mac2-4-22" n="22">ªi cu mare cuviinþã a fost primit de cãtre Iason ºi de cãtre cetate, cu fãclii aprinse ºi cu strigãri a fost întâmpinat, ºi de aici spre Fenicia a pornit eu tabãra.</p>
        <p id="Mac2-4-23" n="23">ªi dupã trei ani a trimis Iason pe Menelau, fratele lui Simon mai sus-numitul, ca sã ducã bani regelui ºi ca sã-i aducã aminte de lucrurile cele de lipsã.</p>
        <p id="Mac2-4-24" n="24">Iar el plãcând regelui, pentru cã l-a preamãrit cu înfãþiºarea lui de mare curtean, a ajuns sã ia arhieria, dând cu trei sute de talanþi de argint mai mult decât Iason.</p>
        <p id="Mac2-4-25" n="25">ªi luând porunci domneºti, a venit, nimic vrednic de arhierie aducând, numai mânie de tiran crud ºi urgie de fiarã sãlbaticã având.</p>
        <p id="Mac2-4-26" n="26">ªi aºa Iason, care a îndepãrtat pe fratele sãu, îndepãrtatu-l-a ºi pe el altul ºi l-a izgonit în þara Amoniþilor.</p>
        <p id="Mac2-4-27" n="27">Iar Menelau a ajuns arhiereu, dar de banii pe care îi fãgãduise regelui nici o grijã n-a avut, deºi Sostrate, mai marele cetãþii, îi cerea.</p>
        <p id="Mac2-4-28" n="28">Acesta era pus peste adunarea birurilor. Pentru aceea pe amândoi i-a chemat regele.</p>
        <p id="Mac2-4-29" n="29">ªi Menelau a lãsat locþiitor de arhiereu pe Lisimah, fratele sãu; iar Sostrate pe Crates, mai-marele Ciprului.</p>
        <p id="Mac2-4-30" n="30">ªi acestea aºa fiind, s-a întâmplat de s-au rãsculat locuitorii oraºelor Tars ºi Malus, pentru cã au fost daþi dar Antiohidei, þiitoarea regelui.</p>
        <p id="Mac2-4-31" n="31">Degrabã dar a venit regele ca sã potoleascã rãscoala, lãsând în locul sãu pe Andronic, unul din marii dregãtori.</p>
        <p id="Mac2-4-32" n="32">Iar Menelau, socotind cã a aflat vreme bunã, furând niºte vase de aur de ale templului, le-a dãruit lui Andronic, ºi pe altele le-a vândut în Tir ºi în cetãþile cele de primprejur.</p>
        <p id="Mac2-4-33" n="33">Aflând Onia acest lucru, l-a mustrat, fiind el în loc fãrã de fricã, în Dafne cea de lângã Antiohia.</p>
        <p id="Mac2-4-34" n="34">Pentru aceea Menelau, luând deosebi pe Andronic, l-a rugat sã omoare pe Onia. Deci venind el la Onia ºi cu înºelãciune dându-i dreapta ºi încredinþându-l cu jurãmânt, ºi cu toate cã acest lucru dãdea de bãnuialã lui Onia, el a izbutit sã-l scoatã din sihãstria lui ºi l-a omorât îndatã fãrã teamã de dreptate.</p>
        <p id="Mac2-4-35" n="35">Din aceastã pricinã nu numai Iudeii, ci mulþi ºi dintr-alte neamuri s-au scârbit ºl s-au mâhnit pentru nedreapta ucidere a bãrbatului acestuia.</p>
        <p id="Mac2-4-36" n="36">Iar dupã ce s-a întors regele din pãrþile Ciliciei, Iudeii cei din cetate, împreunã cu Elinii, urând vicleºugul, s-au plâns cum cã fãrã de dreptate Onia a fost omorât.</p>
        <p id="Mac2-4-37" n="37">Iar lui Antioh, din suflet mâhnindu-se, i s-a fãcut milã ºi a lãcrimat pentru înþelepciunea ºi multa bunã rânduialã a rãposatului.</p>
        <p id="Mac2-4-38" n="38">ªi aprinzându-se de mânie, îndatã a luat de la Andronic porfira ºi i-a rupt hainele ºi l-a purtat împrejur prin toatã cetatea, ºi într-acelaºi loc, în care asupra lui Onia a fãcut sângeroasa lui ispravã, acolo l-a omorât pe nelegiuitul ucigaº, Domnul rãsplãtindu-l cu pedeapsa de care a fost vrednic.</p>
        <p id="Mac2-4-39" n="39">ªi Lisimah, cu ºtirea lui Menelau, furând multe vase sfinte, a ieºit vestea în cetate ºi s-a adunat mulþimea asupra lui Lisimah, dupã ce multe vase de aur se cheltuiserã.</p>
        <p id="Mac2-4-40" n="40">ªi dupã ce s-au sculat asuprã-i mulþimile mânioase, Lisimah a înarmat împotrivã ca la vreo trei mii de bãrbaþi, ºi a început fãrã de dreptate a omorî, comandant fiind un anume Tyranus, om bãtrân ºi cu vârsta ºi cu nebunia.</p>
        <p id="Mac2-4-41" n="41">Mulþimile, dacã au vãzut cã se scoalã Lisimah asupra lor, apucând unii pietre, alþii mãciuci, alþii þãrânã, aruncau spre cei care erau împrejurul lui Lisimah ºi spre cei care se sculaserã asuprã-le.</p>
        <p id="Mac2-4-42" n="42">ªi astfel pe mulþi dintre ei i-au rãnit, pe unii i-au omorât ºi pe toþi i-au pus pe fugã, iar pe furul de cele sfinte lângã vistierie l-au omorât.</p>
        <p id="Mac2-4-43" n="43">Apoi a început judecata pricinii lui Menelau.</p>
        <p id="Mac2-4-44" n="44">ªi când a venit regele în Tir, trei inºi, trimiºi de înaltul sfat, au adus plângerea cea dreaptã înaintea lui.</p>
        <p id="Mac2-4-45" n="45">Iar Menelau, aflându-se vinovat, a fãgãduit bani mulþi lui Ptolomeu, fiul lui Dorimene, ca sã îmblânzeascã pe rege.</p>
        <p id="Mac2-4-46" n="46">Deci, apucând Ptolomeu pe rege într-un foiºor, unde se dusese sã se rãcoreascã, l-a fãcut sã-ºi schimbe pãrerea.</p>
        <p id="Mac2-4-47" n="47">ªi pe Menelau, capul a toatã rãutatea, l-a scos nevinovat; iar pe nenorociþii aceia, care mãcar ºi la Sciþi, de ºi-ar fi spus pricina, s-ar fi slobozit nevinovaþi, pe aceºtia i-a judecat spre moarte.</p>
        <p id="Mac2-4-48" n="48">Drept aceea, degrabã, nedreaptã moarte au suferit cei care purtaserã cuvânt pentru cetate ºi pentru popor ºi pentru sfintele vase.</p>
        <p id="Mac2-4-49" n="49">Pentru care lucru ºi locuitorii din Tir, mâhnindu-se de aceastã rãutate, cu mare cuviinþã au dat lucrurile cele de îngroparea lor.</p>
        <p id="Mac2-4-50" n="50">Iar Menelau, din pricina lãcomiei celor puternici, era în cinste, ºi, crescând întru rãutate, mare vrãjmaº a fost celor de un neam cu el.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-5" type="capitol" n="5">
        <head>Minunata arãtare a ostaºilor care s-au vãzut rãzboindu-se în vãzduh peste Ierusalim timp de patruzeci de zile; pãgânãtatea lui Iason ºi tirania lui Antioh.</head>
        <p id="Mac2-5-1" n="1">Iar în vremea aceasta, Antioh a cãlãtorit a doua oarã în Egipt.</p>
        <p id="Mac2-5-2" n="2">ªi s-a întâmplat cã în timp de patruzeci de zile s-a vãzut peste toatã cetatea prin vãzduh, alergând, cãlãreþi cu haine aurite îmbrãcaþi ºi cu suliþe ca ºi ostaºii cei înarmaþi,</p>
        <p id="Mac2-5-3" n="3">ªi cetele de cãlãreþi rânduite ºi bãtându-se unii cu alþii, ºi nãvãliri de amândouã pãrþile ºi vãlmãºag de paveze ºi mulþime de suliþi ºi sãbii scoase ºi aruncãri de sãgeþi ºi strãluciri de podoabã de aur ºi de tot felul de platoºe.</p>
        <p id="Mac2-5-4" n="4">Pentru aceea, toþi se rugau ca sã fie spre bine arãtarea aceasta.</p>
        <p id="Mac2-5-5" n="5">ªi fãcându-se vorbã mincinoasã, cum cã a murit Antioh, luând Iason ca la o mie de bãrbaþi, fãrã de veste a lovit asupra cetãþii ºi, cei de pe zid împingându-se, mai pe urmã a luat cetatea, iar Menelau a fugit în castel.</p>
        <p id="Mac2-5-6" n="6">Iar Iason omora pe cetãþenii sãi fãrã de milã, nesocotind cã izbânda asupra rudeniilor sale este cea mai mare nenorocire.</p>
        <p id="Mac2-5-7" n="7">ªi gândea cã prãpãdeºte pe vrãjmaºi, când în faptã ucidea pe cei de un neam cu sine; totuºi n-a dobândit stãpânirea, iar mai pe urmã pentru viclenie, ruºine ºi-a agonisit ºi pribeag s-a dus iarãºi în þara Amoniþilor.</p>
        <p id="Mac2-5-8" n="8">ªi aºa s-a sfârºit viaþa lui de nelegiuiri, cã l-a închis Areta, tiranul Arabilor. Iar el, dintr-o cetate într-alta fugind, fiind gonit de toþi ºi urât ca un cãlcãtor de lege ºi în necinste fiind la toþi ca un ucigaº al patriei ºi al cetãþenilor, a fost gonit în Egipt.</p>
        <p id="Mac2-5-9" n="9">ªi el, cel care trimisese în surghiun pe mulþi, a murit în pãmânt strãin între Lacedemonieni, unde nãdãjduise sã gãseascã sprijin pe socoteala rudeniei dintre Lacedemonieni ºi Iudei.</p>
        <p id="Mac2-5-10" n="10">ªi cel care a lepãdat mulþime de morþi neîngropaþi, a fost nejelit ºi de nici un fel de îngropãciune, în mormântul pãrintesc, n a avut parte.</p>
        <p id="Mac2-5-11" n="11">Iar dupã ce a aflat regele acestea ce s-au fãcut, a socotit cã Iudeii s-au rãzvrãtit; pentru aceea, pornind din Egipt, cu mânie de fiarã sãlbaticã a luat cetatea cu nãvala.</p>
        <p id="Mac2-5-12" n="12">ªi a poruncit ostaºilor sã taie fãrã de milã pe cei care le sunt înainte ºi pe cei care se suie în case sã-i omoare.</p>
        <p id="Mac2-5-13" n="13">Deci au fost omorâþi tinerii ºi bãtrânii, bãrbaþii ºi femeile ºi feciorii au pierit, ºi fecioarele ºi pruncii au fost junghiaþi,</p>
        <p id="Mac2-5-14" n="14">Astfel cã în trei zile optzeci de mii au fost tãiaþi, iar alþii, cam tot atâþi câþi cei tãiaþi, au fost vânduþi.</p>
        <p id="Mac2-5-15" n="15">ªi neîndestulându-se cu acestea, au îndrãznit a intra ºi în templul Domnului, cel mai sfânt decât tot pãmântul, având cãlãuzã pe Menelau, cel care ºi legilor patriei s-a fãcut vânzãtor.</p>
        <p id="Mac2-5-16" n="16">ªi cu mâini nelegiuite a luat sfintele vase ºi cele ce au fost puse de alþi regi spre creºterea, mãrirea ºi cinstea locului, cu nelegiuite mâini trãgându-le, le da.</p>
        <p id="Mac2-5-17" n="17">ªi s-a smerit cu cugetul Antioh, cãci nu socotea cã pentru pãcatele celor care locuiau cetatea S-a mâniat puþinã vreme Domnul ºi cã pentru aceea a fost urgisit locul acela.</p>
        <p id="Mac2-5-18" n="18">Iar de nu s-ar fi întâmplat sã fi fost mai dinainte cuprinºi de multe pãcate, aºa precum Eliodor, pe care l-a trimis Seleuc regele, ca sã vadã vistieria, aºa ºi acesta, când a nãvãlit sã intre, degrabã ar fi fost bãtut ºi s-ar fi întors de la îndrãznirea sa.</p>
        <p id="Mac2-5-19" n="19">Cã n-a ales Domnul pe poporul Sãu pentru acest loc, ci locul acesta pentru poporul Sãu.</p>
        <p id="Mac2-5-20" n="20">Pentru aceea ºi locul acesta a avut parte de rãutãþile ce s-au întâmplat în popor, ca dupã aceea sã se facã pãrtaº bunãtãþilor celor de la Domnul; pãrãsit altãdatã în mâna Atotputernicului, el a fost iarãºi aºezat în toatã mãrirea lui, dupã ce marele Stãpân S-a împãcat cu poporul Sãu.</p>
        <p id="Mac2-5-21" n="21">Deci Antioh, luând o mie ºi opt sute de talanþi din templul Domnului, degrabã s-a întors în Antiohia, gândind, de multã trufie, sã facã pãmântul cale de corãbii ºi marea drum de mers cu picioarele pentru semeþia inimii.</p>
        <p id="Mac2-5-22" n="22">ªi a lãsat ºi dregãtori, ca sã necãjeascã poporul: în Ierusalim, pe Filip de neam frigian, mai pãgân în obiceiuri decât cel care l-a pus;</p>
        <p id="Mac2-5-23" n="23">La Garizim pe Andronic ºi pe lângã aceºtia pe Menelau, care mai rãu decât ceilalþi se ridica împotriva cetãþenilor.</p>
        <p id="Mac2-5-24" n="24">ªi având gând vrãjmaº asupra locuitorilor evrei, a trimis pe Apoloniu, capul rãutãþilor, cu douãzeci ºi douã de mii de oºteni, poruncind "a pe cei în vârstã pe toþi sã-i omoare, iar pe femei ºi pe cei mai tineri sã-i vândã.</p>
        <p id="Mac2-5-25" n="25">Iar acesta, venind în Ierusalim, s-a prefãcut a fi cu pace ºi a aºteptat pânã în ziua cea sfântã de odihnã ºi, apucând pe Iudei în zi de praznic, a poruncit ostaºilor celor de sub ascultarea sa sã se înarmeze.</p>
        <p id="Mac2-5-26" n="26">ªi pe toþi cei care au ieºit sã priveascã i-au omorât ºi alergând prin cetate cu armele, multã mulþime au omorât.</p>
        <p id="Mac2-5-27" n="27">Iar Iuda Macabeul cu alþi nouã inºi, care s-au alãturat lui, retrãgându-se în pustiu, ca fiarele în munþi trãia împreunã cu cei care erau cu el ºi se hrãneau cu buruieni ca sã nu se spurce.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-6" type="capitol" n="6">
        <head>Pângãrirea templului Domnului de cãtre pãgâni; moartea lui Eleazar.</head>
        <p id="Mac2-6-1" n="1">ªi nu dupã multã vreme, a trimis regele pe un bãtrân atenian, ca sã sileascã pe Iudei sã se lase de legile lor pãrinteºti ºi sã nu mai trãiascã dupã legile lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mac2-6-2" n="2">ªi sã pângãreascã ºi templul din Ierusalim ºi sã-l numeascã al lui Zeus Olimpianul, iar pe cel din Garizim, al lui Zeus, iubitorul de oaspeþi, precum erau locuitorii locului.</p>
        <p id="Mac2-6-3" n="3">Ci cu anevoie ºi grea era poporului tocmeala rãutãþii acesteia.</p>
        <p id="Mac2-6-4" n="4">Cãci pãgânii au pângãrit templul cu desfrânãri ºi beþii, desfãtându-se cu desfrânatele în sfintele curþi, ºi aducând cele ce nu se cuvenea.</p>
        <p id="Mac2-6-5" n="5">ªi altarul s-a umplut de lucruri nelegiuite, pe care le oprea legea,</p>
        <p id="Mac2-6-6" n="6">ªi nu era voie nici a þine ziua Domnului, nici a pãzi sãrbãtorile pãrinteºti, nici mãcar a spune cã eºti Iudeu.</p>
        <p id="Mac2-6-7" n="7">ªi erau duºi cu sila la jertfele care se aduceau în fiecare lunã de ziua naºterii regelui, ºi când era sãrbãtoarea lui Dionysos, erau siliþi Iudeii, având cununi de iederã, sã ia parte la alaiul în cinstea lui Dionysos.</p>
        <p id="Mac2-6-8" n="8">ªi din îndemnul lui Ptolomeu a ieºit poruncã în cetãþile elineºti cele de prin vecini, ca ºi pe Iudei la fel sã-i facã sã jertfeascã,</p>
        <p id="Mac2-6-9" n="9">Iar pe cei care nu vor vrea sã treacã la obiceiurile elineºti, sã-i omoare; de aceea, nimic altceva nu se vedea decât numai greutãþi cu care erau asupriþi.</p>
        <p id="Mac2-6-10" n="10">Cã s-au adus douã femei, care au fost pârâte cã ºi-au tãiat împrejur pruncii lor. Pentru aceea au spânzurat pruncii de sânii lor ºi prin cetate, pe uliþe purtându-le, le-au aruncat jos de pe zid de au murit.</p>
        <p id="Mac2-6-11" n="11">Iar alþii alergau la peºterile cele de pe aproape, ca ascunzându-se sã serbeze ziua de odihnã. De acest lucru, dându-se ºtire lui Filip, i-a ars, fãrã ca ei sã se împotriveascã pentru mãrirea acelei preacinstite zile.</p>
        <p id="Mac2-6-12" n="12">Rog dar pe cei care vor citi aceastã carte, sã nu se îngrozeascã din cauza acestor suferinþe; ci sã socoteascã cã aceste munci, nu spre pieire, ci spre învãþãturã au fost neamului nostru.</p>
        <p id="Mac2-6-13" n="13">Cã dacã Domnul nu lasã multã vreme pe cei care lucreazã fãrãdelege, ci degrabã îi aruncã în munci, este semn de mare facere de bine.</p>
        <p id="Mac2-6-14" n="14">Cã pe când la alte neamuri cu îndelungã rãbdare aºteaptã Domnul, pânã ce vor ajunge la plinirea pãcatelor ºi apoi sã-i munceascã; asupra noastrã aºa a socotit cã este bine ca, nu la sfârºitul pãcatelor ajungând noi, sã aducã pedeapsã asupra noastrã.</p>
        <p id="Mac2-6-15" n="15">Pentru aceea niciodatã nu depãrteazã mila de la noi, ci, certându-ne cu nevoi, nu pãrãseºte pe poporul Sãu.</p>
        <p id="Mac2-6-16" n="16">Însã acestea sã fie zise, pentru ca sã ne aducem aminte.</p>
        <p id="Mac2-6-17" n="17">Iar dupã aceste puþine cuvinte se cuvine sã venim la poveste.</p>
        <p id="Mac2-6-18" n="18">Unui om anume Eleazar, care era cãrturar de frunte ºi trecut cu vârsta ºi la faþã foarte frumos, cãscându-i gura, îl silea sã mãnânce carne de porc.</p>
        <p id="Mac2-6-19" n="19">Iar el mai vârtos primind moartea cea de cinste, decât viaþa cea de urâciune, de bunã voie s-a dus la munci,</p>
        <p id="Mac2-6-20" n="20">Scuipând carnea din gura lui ºi apropiindu-se de moarte, aºa cum se cuvine a se apropia cei care îndrãznesc a se apãra de cele ce nu se cuvine sã le mãnânce, oricare ar fi dragostea vieþii.</p>
        <p id="Mac2-6-21" n="21">Iar cei care erau rânduiþi la acea nelegiuitã jertfã, pentru cã-l cunoºteau de mulþi ani pe omul acesta, luându-l deoparte, îl rugau sã aducã alte cãrnuri fãcute de el, care îi erau slobod a le mânca ºi sã se prefacã tocmai ca ºi cum ar mânca de cele ce a poruncit regele din cãrnurile jertfei,</p>
        <p id="Mac2-6-22" n="22">Ca, fãcând aceasta, sã scape de moarte ºi, pentru prietenia veche cu ei, va afla milã.</p>
        <p id="Mac2-6-23" n="23">Iar el gând bun luând ºi vrednic fiind de vârstã ºi de adâncile bãtrâneþi, ºi de cinstitele cãrunteþi, care ºi le agonisise ºi de creºterea cea foarte bunã din pruncie ºi mai vârtos de cea sfântã ºi de rânduiala legii, pusã de Dumnezeu, îndatã a rãspuns, zicând sã-l trimitã curând la moarte.</p>
        <p id="Mac2-6-24" n="24">"Cã nu se cuvine vârstei noastre a fãþãrnici, ca mulþi din cei tineri sã socoteascã cum cã Eleazar cel de nouãzeci de ani a trecut la obiceiurile celor de alt neam.</p>
        <p id="Mac2-6-25" n="25">ªi din pricina prefãcãtoriei mele, pentru aceastã puþinã ºi scurtã vreme, ei sã se amãgeascã prin mine ºi urâciune ºi ocarã bãtrâneþilor sã-mi agonisesc.</p>
        <p id="Mac2-6-26" n="26">Cã deºi în aceastã vreme de acum voi scãpa de munca de la oameni, dar din mâinile Atotputernicului, nici viu, nici mort nu voi scãpa;</p>
        <p id="Mac2-6-27" n="27">Pentru aceea, bãrbãteºte acum dându-mi viaþa, mã voi arãta vrednic de bãtrâneþe.</p>
        <p id="Mac2-6-28" n="28">ªi celor tineri pildã vitejeascã le voi lãsa, ca degrabã ºi cu bãrbãþie sã moarã pentru cinstitele ºi sfintele legi". Acestea zicând, a pãºit cãtre chinuri.</p>
        <p id="Mac2-6-29" n="29">Iar cei ce-l aduceau au schimbat inima lor cea bunã, pe care cu puþin înainte o arãtaserã cãtre dânsul, în inimã rãuvoitoare pentru cuvintele pe care mai înainte le-a grãit, care, precum socoteau ei, erau nebunie.</p>
        <p id="Mac2-6-30" n="30">ªi când era sã moarã de bãtãi, suspinând, a zis: "Domnului, Celui care are sfânta ºtiinþã, arãtat este cã putând eu sã scap de moarte, grele dureri rabd cu trupul, bãtut fiind; iar cu sufletul bucuros pentru frica Lui pãtimesc toate acestea".</p>
        <p id="Mac2-6-31" n="31">ªi într-acest chip a murit acesta, ºi nu numai tinerilor, ci ºi întregului popor, moartea sa lãsând o pildã de vitejie ºi pomenire de faptã bunã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-7" type="capitol" n="7">
        <head>Despre statornicia în credinþã ºi chinurile a ºapte fraþi Iudei ºi ale mamei lor.</head>
        <p id="Mac2-7-1" n="1">Întâmplatu-s-a ºi cu ºapte fraþi, pe care, împreunã cu maica lor prinzându-i, i-a silit regele, cu biciul ºi cu vine bãtându-i, sã mãnânce cãrnuri de porc, care nu le era slobod a mânca.</p>
        <p id="Mac2-7-2" n="2">Iar unul dintre ei, care a grãit mai întâi, aºa a zis: "Ce vrei sã întrebi ºi sã ºtii de la noi? Pentru cã mai bucuroºi suntem a muri, decât a cãlca legile pãrinteºti".</p>
        <p id="Mac2-7-3" n="3">Iar regele, umplându-se de mânie, a poruncit sã înfierbânte tigãi ºi cãldãri,</p>
        <p id="Mac2-7-4" n="4">ªi dupã ce s-au înfierbântat acelea, îndatã a poruncit sã taie limba celui care a grãit întâi, apoi sã-i jupoaie pielea de pe cap ºi sã-i taie mâinile ºi picioarele, în faþa celorlalþi fraþi ºi a mamei lor.</p>
        <p id="Mac2-7-5" n="5">ªi dupã ce l-u ciopârþit aºa, a poruncit sã-l aducã la foc ºi sã-l frigã de viu. ªi ieºind foarte mare sfârâialã din tigaie, unii pe alþii împreunã cu mama lor se îndemnau a muri vitejeºte zicând aºa:</p>
        <p id="Mac2-7-6" n="6">"Domnul Dumnezeu vede ºi cu adevãrat mângâiere are dintre noi, precum chiar a arãtat prin cântarea cu care ne-a mãrturisit nouã Moise, zicând: ºi întru robii Sãi se va mângâia".</p>
        <p id="Mac2-7-7" n="7">ªi dupã ce s-a sãvârºit cel dintâi într-acest chip, a adus pe al doilea sã-l batjocoreascã ºi, jupuindu-i pielea capului cu pãrul, îl întreba: "Vrei sã mãnânci carne de porc înainte ca sã þi se ciopârþeascã toate mãdularele trupului?"</p>
        <p id="Mac2-7-8" n="8">Iar el; rãspunzând în graiul pãrinþilor sãi, a zis: "Nu".</p>
        <p id="Mac2-7-9" n="9">Pentru aceea ºi acesta, ca ºi cel dintâi, pe rând toate chinurile le-a suferit ºi, când era sã moarã, a zis: "Tu dar, nelegiuitule, ne scoþi pe noi dintr-aceastã viaþã, însã Împãratul lumii, pe noi cei care murim pentru legile Lui, iarãºi ne va învia cu înviere de viaþã veºnicã".</p>
        <p id="Mac2-7-10" n="10">ªi dupã aceasta al treilea a fost batjocorit, ºi cerându-i-se limba, îndatã a scos-o ºi mâinile cu îndrãznealã le-a întins ºi vitejeºte a zis:</p>
        <p id="Mac2-7-11" n="11">"Din cer le-am dobândit acestea ºi pentru legile Lui nu þin seamã de ele, pentru cã nãdãjduiesc cã de la El iarãºi le voi dobândi".</p>
        <p id="Mac2-7-12" n="12">Aºa încât însuºi regele ºi cei ce erau cu el, cu spaimã, se minunau de sufletul tânãrului, cã nu þinea seamã de dureri, ca de nimic.</p>
        <p id="Mac2-7-13" n="13">ªi dupã ce s-a sfârºit ºi acesta, a adus pe al patrulea, aºijderea muncindu-l ºi chinuindu-l:</p>
        <p id="Mac2-7-14" n="14">ªi când era sã moarã, aºa a zis: "Bine este a muta nãdejdile cele de la oameni ºi a aºtepta pe cele de la Dumnezeu, cã noi iar vom învia prin El, iar þie nu-þi Va fi înviere spre viaþã".</p>
        <p id="Mac2-7-15" n="15">ªi îndatã aducând pe al cincilea îl muncea, iar el, cãutând cãtre rege, a zis:</p>
        <p id="Mac2-7-16" n="16">"Putere între oameni având, muritor fiind, faci ce vrei; însã sã nu socoteºti cã Dumnezeu a pãrãsit poporul nostru;</p>
        <p id="Mac2-7-17" n="17">Ci tu aºteaptã ºi vei vedea puterea Lui cea mare, cum pe tine ºi pe urmaºii tãi îi va chinui".</p>
        <p id="Mac2-7-18" n="18">ªi dupã acesta a adus pe al ºaselea ºi când era sã moarã, a zis: "Nu te înºela în zadar, cã noi pentru noi înºine pãtimim acestea, de vreme ce am pãcãtuit împotriva Dumnezeului nostru ºi pentru aceasta s-au fãcut aceste lucruri vrednice de mirare.</p>
        <p id="Mac2-7-19" n="19">Iar tu sã nu socoteºti cã vei fi necertat, pentru cã faci rãzboi împotriva lui Dumnezeu".</p>
        <p id="Mac2-7-20" n="20">Iar mama lor foarte minunatã ºi vrednicã de bunã pomenire este, cãci într-o singurã zi vãzând pierindu-i ºapte fii, cu bun suflet a rãbdat, pentru nãdejdile ce avea în Domnul:</p>
        <p id="Mac2-7-21" n="21">ªi pe fiecare din ei îl mângâia în graiul pãrintesc, plinã fiind de vitejesc cuget ºi femeiasca gândire cu inimã bãrbãteascã deºteptând-o, zicea cãtre ei:</p>
        <p id="Mac2-7-22" n="22">"Nu ºtiu cum v-aþi zãmislit în pântecele meu ºi nu v-am dat duh ºi viaþã ºi închipuirea fiecãruia nu eu am întocmit-o,</p>
        <p id="Mac2-7-23" n="23">Ci Ziditorul lumii, Care a zidit pe om de la naºterea lui, vã va da ca un milostiv iarãºi duh ºi viaþã, de vreme ce acum nu vã este milã de voi, iubind legile Lui".</p>
        <p id="Mac2-7-24" n="24">Iar Antioh, gândind cã pe el îl defaimã ºi socotind cã pe el îl ocãrãºte cu acele cuvinte, fiind încã cel mai tânãr viu, nu numai cu cuvintele îndemna, ci ºi eu jurãminte îl încredinþa cum cã ºi bogat ºi fericit îl va face, de se va lãsa de obiceiurile pãrinteºti ºi prieten îl va avea ºi vrednicii îi va încredinþa.</p>
        <p id="Mac2-7-25" n="25">Iar tânãrul, neascultând, a chemat regele pe mama sa ºi o învãþa ca sã-l sfãtuiascã cele ce sunt spre scãpare.</p>
        <p id="Mac2-7-26" n="26">ªi cu multe îndemnând-o, ea a primit cã va sfãtui pe fiu.</p>
        <p id="Mac2-7-27" n="27">ªi plecându-se la el, înºelând pe crudul tiran, aºa a zis în limba pãrinteascã: "Fiule, fie-þi milã de mine, care în pântece te-am purtat nouã luni ºi te-am alãptat trei ani ºi te-am hrãnit ºi te-am adus la vârsta aceasta ºi te-am crescut, purtându-te în braþe.</p>
        <p id="Mac2-7-28" n="28">Rogu-te, fiule, ca, la cer ºi la pãmânt cãutând ºi vãzând toate cele ce sunt într-însele, sã cunoºti cã din ce n-au fost le-a fãcut pe ele Dumnezeu ºi pe neamul omenesc aºijderea l-a fãcut.</p>
        <p id="Mac2-7-29" n="29">Nu te teme de ucigãtorul acesta; ci fã-te vrednic de fraþii tãi, primeºte moartea, ca în ziua milostivirii sã te gãsesc pe tine împreunã cu fraþii tãi":</p>
        <p id="Mac2-7-30" n="30">ªi grãind încã ea, tânãrul a zis: "Pe cine aºteptaþi? N-ascult de porunca regelui, ei ascult de porunca legii, care s-a dat pãrinþilor noºtri prin Moise.</p>
        <p id="Mac2-7-31" n="31">Iar tu, cel care tot rãul ai aflat asupra Iudeilor, nu vei scãpa din mâinile lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mac2-7-32" n="32">Cã noi pentru pãcatele noastre pãtimim,</p>
        <p id="Mac2-7-33" n="33">Iar dacã, pentru cercetarea ºi învãþãtura noastrã, Dumnezeu cel viu S-a mâniat puþin asupra noastrã, iarãºi cu robii Sãi Se va împãca.</p>
        <p id="Mac2-7-34" n="34">Ci tu, o, necredinciosule ºi mai nelegiuit decât toþi oamenii, nu te mãri tulburându-te în deºert ºi semeþindu-te eu niºte nãdejdi neºtiute, asupra slugilor cereºti ridicându-þi mâinile,</p>
        <p id="Mac2-7-35" n="35">Cã încã n-ai scãpat de judecata atotputernicului Dumnezeu, Cel care de sus vede toate.</p>
        <p id="Mac2-7-36" n="36">Cã acum fraþii mei, care puþinã durere au suferit, au ajuns la fãgãduinþa vieþii celei veºnice a lui Dumnezeu; iar tu cu judecata lui Dumnezeu vei suferi dreaptã pedeapsã de la Dânsul pentru aceastã trufie a ta.</p>
        <p id="Mac2-7-37" n="37">Iar eu, precum ºi fraþii mei, ºi trupul ºi sufletul mi-l dau pentru legile pãrinteºti, rugându-mã lui Dumnezeu, ca sã nu întârzie a Se milostivi spre poporul acesta ºi pe tine prin certãri ºi prin bãtãi sã te facã sã mãrturiseºti cum cã El singur este Dumnezeu.</p>
        <p id="Mac2-7-38" n="38">Iar în mine ºi în fraþii mei sã se opreascã mânia Atotputernicului, care pe dreptate s-a adus peste tot neamul nostru".</p>
        <p id="Mac2-7-39" n="39">Deci, mâniindu-se regele pe acesta mai mult decât pe ceilalþi, l-a chinuit, amãrându-se pentru cã l-a batjocorit.</p>
        <p id="Mac2-7-40" n="40">Deci ºi acesta, curat întru totul; ºi-a dat viaþa, nãdãjduind spre Domnul.</p>
        <p id="Mac2-7-41" n="41">ªi mai pe urmã, dupã fii, s-a sãvârºit ºi mama.</p>
        <p id="Mac2-7-42" n="42">Iar despre junghieri ºi despre chinurile cele peste mãsurã sã fie destule cele zise.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-8" type="capitol" n="8">
        <head>Rãzboaiele purtate ºi biruinþele lui Iuda Macabeul împotriva lui Nicanor ºi Timotei.</head>
        <p id="Mac2-8-1" n="1">Iar Iuda Macabeul ºi cei care erau cu el, pe ascuns mergând prin sate, chemau pe rudenii ºi pe cei care rãmãseserã în legea evreiascã ºi luându-i cu sine, a strâns ca la vreo ºase mii de bãrbaþi.</p>
        <p id="Mac2-8-2" n="2">ªi s-au rugat Domnului ca sã caute spre poporul cel mai necãjit decât toþi ºi sã Se milostiveascã ºi sã Se îndure de templul Domnului cel pângãrit de oameni pãgâni.</p>
        <p id="Mac2-8-3" n="3">ªi sã-i fie milã de cetatea cea stricatã de tot ºi care întocmai cu pãmântul va sã se facã ºi sã audã sângele celor uciºi, care pururea strigã cãtre El.</p>
        <p id="Mac2-8-4" n="4">ªi sã-ªi aducã aminte de nelegiuita pierdere a pruncilor celor fãrã de pãcate ºi de hulele cele grãite asuprea neamului Lui ºi sã urascã rãutatea:</p>
        <p id="Mac2-8-5" n="5">Iar Iuda Macabeul, având oºtire adunatã, nu-l puteau suferi neamurile ºi mânia Domnului s-a întors în milã.</p>
        <p id="Mac2-8-6" n="6">ªi fãrã de veste venind, cetãþi ºi sate ardea ºi locurile cele prielnice prinzându-le, pe mulþi din vrãjmaºi biruindu-i îi punea pe fugã.</p>
        <p id="Mac2-8-7" n="7">ªi mai ales noaptea fãcea nãvãliri de acest fel, atât încât pretutindeni s-a auzit vestea vitejiei lui.</p>
        <p id="Mac2-8-8" n="8">Deci, vãzând Filip cã în puþinã vreme acel om atâta a sporit, ºi mai adeseori cu bun noroc merge, a scris lui Ptolomeu, cârmuitorul Cele-Siriei ºi al Feniciei, ca sã ajute la lucrurile regelui:</p>
        <p id="Mac2-8-9" n="9">Iar el îndatã a ales pe Nicanor, feciorul lui Patrocle, unul din cei mai de frunte prieteni, ºi l-a trimis supunându-i din tot felul de neamuri nu mai puþin de douãzeci de mii; ca sã piardã tot neamul Evreilor. ªi i-a dat tovarãº ºi pe Gorgias, bãrbat învãþat la oºtire ºi priceput în lucrurile rãzboiului.</p>
        <p id="Mac2-8-10" n="10">ªi a socotit Nicanor cã dajdia cu care era regele dator Romanilor, a cãrei sumã era douã mii de talanþi, sã o plãteascã din vânzarea iudeilor luaþi robi.</p>
        <p id="Mac2-8-11" n="11">ªi îndatã a trimis la cetãþile cele de pe lângã mare, chemându-le ca sã vinã sã cumpere robi Evrei, fãgãduind cã nouãzeci de robi va da pentru un talant, neaºteptând pedeapsa cea viitoare asupra lui de la Cel Atotputernic.</p>
        <p id="Mac2-8-12" n="12">Iar Iuda a aflat de venirea lui Nicanor.</p>
        <p id="Mac2-8-13" n="13">ªi, spunând celor care erau cu el de venirea taberei, cei fricoºi dintre ei ºi care nu aveau nãdejde în dreptatea lui Dumnezeu au fugit ºi au ieºit din locurile lor.</p>
        <p id="Mac2-8-14" n="14">Iar ceilalþi toate ce le rãmãsese le vindeau ºi rugau pe Domnul sã izbãveascã pe cei vânduþi de necredinciosul Nicanor mai înainte chiar de a se lovi în rãzboi.</p>
        <p id="Mac2-8-15" n="15">Iar de nu pentru ei, apoi pentru aºezãmântul pe care l-a fãcut cu pãrinþii lor ºi pentru cã chemau asupra lor prea cinstit ºi de mare cuviinþã numele Lui.</p>
        <p id="Mac2-8-16" n="16">Deci, aducând Iuda Macabeul pe cei care erau cu el, care erau în numãr de ºase mii, îi îndemna sã nu se îngrozeascã de vrãjmaºi, nici sã se teamã de mulþimea cea multã a neamurilor, care cu nedreptate vin asupra lor; ci vitejeºte sã se rãzboiascã, punându-ºi înaintea ochilor ocara cea fãrã de lege fãcutã de ei în locul cel sfânt</p>
        <p id="Mac2-8-17" n="17">ªi bãtaia batjocoritei cetãþi ºi surparea datinei strãmoºeºti.</p>
        <p id="Mac2-8-18" n="18">Cã aceia în arme ºi în îndrãznire nãdãjduiesc; iar noi în Dumnezeu cel Atotputernic nãdãjduim, Care ºi pe cei care vin asupra noastrã ºi pe toatã lumea într-o clipã poate sã-i piardã.</p>
        <p id="Mac2-8-19" n="19">ªi afarã de acestea le-a arãtat ºi apãrãrile cele fãcute strãmoºilor lor ºi izbânda cea de pe vremea lui Sanherib, cum au pierit o sutã optzeci ºi cinci de mii.</p>
        <p id="Mac2-8-20" n="20">ªi bãtaia din Babilon cea asupra Galatenilor fãcutã, cum toþi au venit la bãtaie opt mii, cu patru mii de Macedoneni; iar Macedonenii trãgându-se înapoi, cei opt mii pe o sutã douãzeci de mii i-au pierdut cu ajutorul ce li s-a fãcut din cer, ºi multã pradã au luat.</p>
        <p id="Mac2-8-21" n="21">Cu acestea i-au fãcut sã fie cu bunã îndrãznealã ºi gata a muri pentru lege ºi pentru patrie.</p>
        <p id="Mac2-8-22" n="22">Deci în patru pãrþi împãrþind oºtirea, rânduind ºi pe fraþii sãi povãþuitori la fiecare rând, pe Simon ºi pe Ioan ºi pe Ionatan, fiecãruia dintre ei supunând o mie ºi cinci sute.</p>
        <p id="Mac2-8-23" n="23">ªi încã ºi pe Eleazar sã citeascã sfânta carte, ºi dându-le semn: cu ajutorul lui Dumnezeu, conducând el însuºi rândul cel dintâi, s-a lovit cu Nicanor.</p>
        <p id="Mac2-8-24" n="24">ªi ajutându-le Atotputernicul, au omorât din vrãjmaºi mai mult decât nouã mii ºi au rãnit ºi au ciuntit de mãdulare cea mai mare parte din tabãra lui Nicanor, ºi pe toþi i-au silit sã fugã.</p>
        <p id="Mac2-8-25" n="25">Iar banii celor ce veniserã sã-i cumpere robi, i-au luat ºi, izgonindu-i pânã departe, s-au întors siliþi de lipsa de timp.</p>
        <p id="Mac2-8-26" n="26">Pentru cã era înainte de ziua de odihnã, pentru aceea au încetat a-i goni mai mult.</p>
        <p id="Mac2-8-27" n="27">Ci luând de la ei armele ºi prãdându-i, au ºezut în ziua de odihnã pe loc, binecuvântând ºi mãrturisindu-se Domnului, Cel care i-a mântuit în ziua aceasta, începãturã de milã rânduind lor.</p>
        <p id="Mac2-8-28" n="28">Iar dupã ziua de odihnã, o parte din prãzi le-au dat celor neputincioºi ºi vãduvelor ºi sãracilor; iar celelalte le-au împãrþit între ei ºi pruncilor lor.</p>
        <p id="Mac2-8-29" n="29">ªi dupã ce au fãcut acestea ºi au fãcut rugãciune de obºte, au rugat pe milostivul Dumnezeu, ca pânã în sfârºit sã fie în pace cu robii Sãi.</p>
        <p id="Mac2-8-30" n="30">Dupã aceea, lovind pe cei care erau cu Timotei ºi cu Bacchide, mai mult de douãzeci de mii dintre ei au omorât ºi întãriturile cele înalte le-au biruit ºi prãzi multe au împãrþit, întocmai cu ei fãcând pãrtaºi ºi pe cei neputincioºi ºi pe cei sãraci ºi pe vãduve, precum ºi pe cei bãtrâni.</p>
        <p id="Mac2-8-31" n="31">ªi culegând armele de la ei, toate cu socotealã le-au pus în locuri bune, iar celelalte prãzi le-au adus la Ierusalim.</p>
        <p id="Mac2-8-32" n="32">ªi au omorât ºi pe Filarh, care era cu Timotei, cã era om foarte nelegiuit ºi multe necazuri fãcuse Iudeilor.</p>
        <p id="Mac2-8-33" n="33">ªi când a serbat biruinþa în patrie, lui Calistene, cel care arsese sfintele porþi, i-au dat foc într-o cãsuþã, în care fugise, ºi aºa a luat pradã vrednicã de credinþa sa cea rea.</p>
        <p id="Mac2-8-34" n="34">Iar ticãlosul Nicanor, cel care adusese o mie de neguþãtori sã le vândã Evrei,</p>
        <p id="Mac2-8-35" n="35">Cu ajutorul lui Dumnezeu, smerit fiind de cei care dupã pãrerea lui erau ca nimic, lepãdându-ºi haina cea de mãrire, prin mare fugind singur, a venit în Antiohia foarte la mare nevoie ajungând, din pricina pierderii oºtirii.</p>
        <p id="Mac2-8-36" n="36">Iar cel care a fãgãduit cã va plãti bir Romanilor din robirea Ierusalimului a mãrturisit cum cã Iudeii au pe Dumnezeu apãrãtor ºi pentru aceea sunt de nezdrobit, cãci þineau legile cele puse de El mai înainte.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-9" type="capitol" n="9">
        <head>Despre ruºinoasa moarte a lui Antioh ºi scrisoarea lui pentru urmaºi.</head>
        <p id="Mac2-9-1" n="1">Într-aceeaºi vreme s-a întâmplat de s-a întors ºi Antioh fãrã de cinste din locurile cele dinspre Persia.</p>
        <p id="Mac2-9-2" n="2">Cã intrând în Persepolis, s-a apucat a jefui templul de acolo ºi a asupri cetatea; ºi alergând mulþimea la arme, l-a biruit ºi aºa s-a întors cu ruºine.</p>
        <p id="Mac2-9-3" n="3">Iar când era el la Ecbatana, a aflat cele ce s-au întâmplat lui Nicanor ºi cele ce au fost cu Timotei.</p>
        <p id="Mac2-9-4" n="4">ªi aprinzându-se de mânie, socotea cã ºi rãutatea celor ce l-au gonit pe el sã ºi-o rãzbune asupra Iudeilor; pentru aceea a poruncit celui care conducea carul sãu sã mâne neîncetat, ca sã sfârºeascã mai curând cãlãtoria, silindu-l judecata cea cereascã, cãci cu trufie a zis: Mormânt Evreilor voi face Ierusalimul îndatã ce voi sosi acolo.</p>
        <p id="Mac2-9-5" n="5">Iar Atotputernicul Domnul Dumnezeul lui Israel i-a lovit cu ranã nevindecatã ºi nevãzutã, cãci, cum a sfârºit cuvântul, l-a apucat nesuferitã durere în pântece ºi amare chinuri ale celor dinlãuntrul lui.</p>
        <p id="Mac2-9-6" n="6">ªi suferea pe bunã dreptate, cãci el cu multe ºi neauzite munci a chinuit cele dinlãuntru ale altora, iar el nicidecum n-a încetat de la semeþia sa.</p>
        <p id="Mac2-9-7" n="7">Ci încã ºi de trufie era plin, de mânie foc suflând asupra Evreilor ºi, poruncind sã grãbeascã cu mergerea, s-a întâmplat de a cãzut din carul care mergea tare ºi cãzãtura fiind grea, toate mãdularele trupului s-au zdruncinat.</p>
        <p id="Mac2-9-8" n="8">ªi celui care i se pãrea cã ºi peste valurile mãrii împãrãþeºte din pricina trufiei pe care o avea peste firea omeneascã, ºi socotea cã va pune în cumpãnã munþii cei înalþi, acum, smerit fiind pânã ia pãmânt, într-o lecticã era purtat, arãtând cãtre toþi puterea lui Dumnezeu prin pilda sa.</p>
        <p id="Mac2-9-9" n="9">Cãci din trupul acestui pãgân izvorau viermi vii ºi, trãind în chinuri ºi în dureri, cãdea de pe el carnea, ºi de mirosul lui greu toatã tabãra se îngreuia, neputând suferi duhoarea.</p>
        <p id="Mac2-9-10" n="10">ªi pe cel care cu puþin mai înainte i se pãrea cã se atinge de stelele cerului, nimeni nu-l putea purta din pricina duhoriþi nesuferite.</p>
        <p id="Mac2-9-11" n="11">Atunci a început, fiind rãnit, a înceta de la mulþimea trufiei ºi a veni întru cunoºtinþa sa, sub bãtaia lui Dumnezeu ºi sub sporul durerilor.</p>
        <p id="Mac2-9-12" n="12">ªi nici el singur nemaiputând a-ºi suferi greul miros, aceasta a zis: "Drept este a se supune lui Dumnezeu ºi cel care este pãmântean sã nu se asemene Lui".</p>
        <p id="Mac2-9-13" n="13">ªi se ruga nelegiuitul acesta cãtre Stãpânul Care nu voia a-l mai milui, aºa zicând:</p>
        <p id="Mac2-9-14" n="14">Cã ºi cetatea cea sfântã, la care se grãbea a veni ca sã o asemene cu pãmântul ºi sã o facã mormânt, o va zidi ºi o va face slobodã.</p>
        <p id="Mac2-9-15" n="15">ªi pe Evreii, pe care nici de îngropare nu-i socotea vrednici, ci împreunã cu pruncii lor sã-i lepede sã fie mâncare pãsãrilor ºi fiarelor, pe toþi aceºtia întocmai cu Atenienii sã-i facã.</p>
        <p id="Mac2-9-16" n="16">ªi templul cel sfânt, pe care mai înainte îl prãdase, cu frumoase daruri sã-i împodobeascã ºi sfintele vase toate cu mult mai multe sã ie dea înapoi ºi cheltuielile care sunt trebuitoare la jertfe, din veniturile iui sã le dea.</p>
        <p id="Mac2-9-17" n="17">Afarã de acestea, cã ºi el se va face evreu ºi va merge în tot locul cel locuit de oameni, mãrturisind puterea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mac2-9-18" n="18">Dar durerile nicidecum nu încetau, pentru cã venise asupra lui judecata cea dreaptã a lui Dumnezeu ºi, deznãdãjduindu-se, a scris Evreilor carte cu rugãciune, astfel:</p>
        <p id="Mac2-9-19" n="19">"Bunilor cetãþeni Evrei, bucurie multã ºi sãnãtate ºi fericire, regele ºi cãpetenia oºtirilor, Antioh.</p>
        <p id="Mac2-9-20" n="20">De sunteþi sãnãtoºi împreunã cu pruncii voºtri ºi ale voastre dupã voia voastrã sunt, foarte bine ne pare, mulþumind prea marelui Dumnezeu cel din cer, întru Care nãdãjduiesc.</p>
        <p id="Mac2-9-21" n="21">ªi eu bolnav zãcând, de cinstea ºi de bunã inima voastrã cu dragoste îmi aduc aminte; întorcându-mã de la locurile cele din Persia ºi cãzând în boalã grea, am socotit cã este bine sã mã îngrijesc de bunãstarea voastrã.</p>
        <p id="Mac2-9-22" n="22">Nu mã deznãdãjduiesc de mine, ci mare nãdejde am cã voi scãpa de boalã.</p>
        <p id="Mac2-9-23" n="23">ªi aducându-mi aminte cã ºi tatãl meu, pe vremurile în care s-a rãzboit în locurile cele de sus, a arãtat pe cel care va fi dupã el,</p>
        <p id="Mac2-9-24" n="24">Ca, întâmplându-se ceva neaºteptat sau vreo neizbândã, sã ºtie cei din þãri cui s-a lãsat domnia ºi sã nu se tulbure.</p>
        <p id="Mac2-9-25" n="25">Afarã de acestea, vãzând cã puternicii cei de aproape ºi vecinii împãrãþiei pãzesc vremurile, aºteptând sã vadã ce se va întâmpla, am pus în scaun pe fiul meu Antioh, pe care de multe ori, când umblam prin þãrile cele de sus, la cei mai mulþi dintre voi îl adeveream ºi-l întãream, ºi am scris ºi lui cele ce mai jos sunt scrise.</p>
        <p id="Mac2-9-26" n="26">Deci vã îndemn ºi vã rog pe voi, ca, aducându-vã aminte de facerile de bine cele de obºte ºi deosebi, fiecare sã pãzeascã credinþa cãtre mine ºi cãtre fiul meu.</p>
        <p id="Mac2-9-27" n="27">Cã bunã nãdejde am cã el cu blândeþe ºi cu iubire de oameni, urmând voia mea, va petrece cu voi.</p>
        <p id="Mac2-9-28" n="28">Astfel ucigãtorul acela de oameni ºi hulitorul a pãtimit, foarte rele chinuri, ºi aºa cum el altora a fãcut, cu ticãloasã moarte, în þarã strãinã ºi în loc muntos, ºi-a sfârºit viaþa.</p>
        <p id="Mac2-9-29" n="29">ªi i-a adus trupul Filip, tovarãºul lui, care temându-se de Antioh, fiul lui, s-a dus în Egipt la Ptolomeu Filometor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-10" type="capitol" n="10">
        <head>Curãþirea templului ºi biruinþa împotriva Edomiþilor ºi asupra lui Timotei.</head>
        <p id="Mac2-10-1" n="1">Iar Iuda Macabeul ºi cei ce erau cu el, povãþuindu-i Domnul, au cuprins templul ºi cetatea.</p>
        <p id="Mac2-10-2" n="2">Iar jertfelnicele de prin târg, pe care le fãcuserã cei de alt neam, ºi capiºtele, le-au stricat.</p>
        <p id="Mac2-10-3" n="3">ªi curãþind templul, alt jertfelnic au fãcut, ºi înfierbântând pietre ºi foc din ele luând, dupã ce au trecut doi ani ºi ºase luni, au adus jertfã ºi tãmâie ºi lumini ºi au fãcut punerea înainte a pâinilor.</p>
        <p id="Mac2-10-4" n="4">ªi dupã ce au fãcut acestea, plecându-se cu faþa la pãmânt, s-au rugat Domnului ca sã nu mai cadã în rãutãþi ca acestea, ci de vor ºi pãcãtui cândva, El sã-i certe cu milã ºi sã nu-i dea neamurilor celor hulitoare ºi barbare.</p>
        <p id="Mac2-10-5" n="5">Iar în ziua în care cei de alt neam pângãriserã templul Domnului, s-a întâmplat cã tocmai într-acea zi s-a fãcut curãþirea, în douãzeci ºi cinci ale aceleiaºi luni, care este Chislev,</p>
        <p id="Mac2-10-6" n="6">ªi cu veselie au þinut opt zile ca la praznicul corturilor, aducându-ºi aminte cum cu puþinã vreme mai înainte sãrbãtoarea corturilor o au fãcut în munþi ºi în peºteri, hrãnindu-se ca fiarele.</p>
        <p id="Mac2-10-7" n="7">Pentru aceea stâlpãri ºi ramuri frumoase, precum ºi finici având, laude dãdeau Celui care îi învrednicise sã sfinþeascã templul.</p>
        <p id="Mac2-10-8" n="8">ªi a poruncit cu poruncã de obºte ºi cu rânduialã la tot neamul iudeu, ca din an în an sã þinã zilele acestea.</p>
        <p id="Mac2-10-9" n="9">ªi aºa a fost sfârºitul lui Antioh care s-a numit Epifaniu.</p>
        <p id="Mac2-10-10" n="10">ªi acum, vom arãta pe scurt, cele întâmplate în vremea lui Eupator Antioh, fiul nelegiuitului Antioh, spunând relele care s-au întâmplat din rãzboaie.</p>
        <p id="Mac2-10-11" n="11">Cã acesta, dupã ce s-a fãcut rege, a pus mai mare peste treburile regatului pe un oarecare Lisias, care fusese cârmuitor mai mare peste Cele-Siria ºi Fenicia.</p>
        <p id="Mac2-10-12" n="12">Ptolomeu, care se chema Macron, a voit sã facã dreptate faþã de Iudei, pentru nedreptatea ce li se fãcuse, ºi se nevoia sã trãiascã în pace cu ei.</p>
        <p id="Mac2-10-13" n="13">ªi pentru aceasta a fost pârât de prieteni cãtre Eupator, ºi de multe ori auzind cã este numit trãdãtor, pentru cã a pãrãsit Ciprul, pe care Filometor i-l încredinþase, ºi a trecut la Antioh Epifaniu, nemaiputând sã pãstreze nici cinstea, nici dregãtoria ce avea, de inimã rea, otrãvindu-se, a murit.</p>
        <p id="Mac2-10-14" n="14">Iar Gorgias, dupã ce s-a fãcut mai mare peste locurile acestea, adunând oºtire strãinã, adeseori pornea rãzboi împotriva Iudeilor.</p>
        <p id="Mac2-10-15" n="15">ªi unindu-se cu aceºtia ºi Edomiþii, care þineau cetãþi tari, necãjeau pe Iudei, ºi pe cei fugiþi de la Ierusalim, primindu-i, încercau sã continuie rãzboiul.</p>
        <p id="Mac2-10-16" n="16">Iar cei care erau cu Iuda Macabeul, fãcând rugãciune ºi cerând lui Dumnezeu sã le fie în ajutor, au nãvãlit asupra cetãþilor Edomiþilor,</p>
        <p id="Mac2-10-17" n="17">Pe care lovindu-le vitejeºte, au luat locurile ºi au avut izbândã asupra tuturor celor care se luptau de pe zid, ºi pe cei care le veneau înainte i-au junghiat ºi au omorât nu mai puþin de douãzeci de mii.</p>
        <p id="Mac2-10-18" n="18">ªi au fugit unii, vreo nouã mii, în douã turnuri foarte tari, care aveau toate cele trebuitoare.</p>
        <p id="Mac2-10-19" n="19">Iar Iuda Macabeul, lãsând pe Simon, pe Iosif, pe Zacheu ºi pe câþiva care erau cu el, ca sã-i înconjure ºi sã lupte împotriva lor, s-a dus la locurile cele mai primejduite.</p>
        <p id="Mac2-10-20" n="20">Cei care erau cu Simon, iubind argintul, au fost amãgiþi cu bani de unii din cei din turnuri ºi, luând ºaptezeci de mii de drahme de argint, au lãsat pe unii de au scãpat.</p>
        <p id="Mac2-10-21" n="21">ªi fiind vestit Macabeu de lucrul ce s-a fãcut, adunând pe cãpeteniile poporului, i-a învinuit foarte, pentru cã au vândut pe argint pe fraþi, lãsând pe vrãjmaºi asupra lor.</p>
        <p id="Mac2-10-22" n="22">Pe aceºti vânzãtori i-au omorât ºi îndatã au luat cele douã turnuri.</p>
        <p id="Mac2-10-23" n="23">Deci toate luptele lui ieºind cu bine, a ucis în acele douã turnuri mai mult de douãzeci de mii.</p>
        <p id="Mac2-10-24" n="24">Iar Timotei cel care mai înainte a fost biruit de Iudei, adunând oºtiri strãine multe foarte ºi multã cãlãrime din Asia, a venit sã robeascã Iudeea.</p>
        <p id="Mac2-10-25" n="25">Iuda Macabeul ºi cei care erau cu el, pe când se apropia el, se rugau Domnului, presãrându-ºi capul cu þãrânã ºi încingându-ºi coapsele cu sac.</p>
        <p id="Mac2-10-26" n="26">ªi cãzând la pãmânt înaintea altarului, s-au rugat ca lor sã le fie blând iar vrãjmaºilor lor sã fie vrãjmaº ºi celor potrivnici sã se împotriveascã, precum zice legea.</p>
        <p id="Mac2-10-27" n="27">ªi dupã rugãciune, luând armele, au ieºit din cetate departe ºi, apropiindu-se de vrãjmaºi, au stat.</p>
        <p id="Mac2-10-28" n="28">ªi când a rãsãrit soarele, s-au lovit amândouã pãrþile, aceºtia având chezaº de bunã norocire ºi de biruinþã fapta bunã ºi scãparea cea spre Domnul, iar aceia având cãlãuzã mânia.</p>
        <p id="Mac2-10-29" n="29">ªi pe când se bãteau cu înverºunare, s-au arãtat vrãjmaºilor din cer cinci bãrbaþi strãluciþi, cãlãri pe cai cu frâie de aur, care purtau în luptã pe Iudei.</p>
        <p id="Mac2-10-30" n="30">Doi dintre ei luând pe Iuda Macabeul în mijloc ºi acoperindu-l cu armele lor, îl pãzeau nevãtãmat; iar asupra vrãjmaºilor aruncau sãgeþi ºi trãsnete. Deci învãlmãºindu-se, pentru cã nu vedeau, ºi tulburându-se, cãdeau în sabie.</p>
        <p id="Mac2-10-31" n="31">ªi s-au omorât douãzeci de mii cinci sute de pedestraºi ºi ºase sute de cãlãreþi.</p>
        <p id="Mac2-10-32" n="32">Timotei a fugit la Ghezer, cetate tare, peste care era mai mare Chereea.</p>
        <p id="Mac2-10-33" n="33">Iar cei care erau cu Iuda Macabeul au tãbãrât vitejeºte împrejurul cetãþii aceleia patru zile.</p>
        <p id="Mac2-10-34" n="34">Iar cei dinãuntru, nãdãjduind în tãria cetãþii, foarte mult blestemau ºi cuvinte necuviincioase aruncau.</p>
        <p id="Mac2-10-35" n="35">ªi când s-a luminat în ziua a cincea, douãzeci de voinici din cei care erau cu Iuda Macabeul, mâhnindu-se din cauza blestemelor, bãrbãteºte au nãvãlit la zid ºi, eu mânie sãlbaticã suindu-se, pe oricare era înainte îl tãiau.</p>
        <p id="Mac2-10-36" n="36">De asemenea ºi alþii suindu-se asupra celor dinãuntru, au dat foc turnurilor ºi, aprinzând focuri, de vii au ars pe acei blestemãtori.</p>
        <p id="Mac2-10-37" n="37">Iar alþii au tãiat porþile ºi primind înãuntru cealaltã tabãrã, au luat cetatea; ºi pe Timotei, care se ascunsese într-o groapã, precum ºi Chereea, fratele acestuia, ºi pe Apolofane i-au omorât.</p>
        <p id="Mac2-10-38" n="38">ªi dupã ce au fãcut acestea, cu laude ºi cu mãrturisiri au binecuvântat pe Domnul, Cel care mult bine a fãcut lui Israel ºi i-a dat biruinþã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-11" type="capitol" n="11">
        <head>Iuda sfãrâmã oºtirea lui Lisias. Lisias face pace între Iuda ºi rege.</head>
        <p id="Mac2-11-1" n="1">Iar dupã puþinã vreme Lisias, care era epitrop al regelui ºi rudenie ºi ispravnic peste toate treburile regelui foarte greu supãrându-se pentru lucrul acesta ce s-a fãcut,</p>
        <p id="Mac2-11-2" n="2">A adunat aproape optzeci de mii ºi toatã cãlãrimea, ºi a venit împotriva Iudeilor, gândind sã facã cetatea locaº Elinilor,</p>
        <p id="Mac2-11-3" n="3">Templul sã-l vândã cu bani, ca ºi pe celelalte capiºti ale pãgânilor, ºi arhieria în fiecare an sã o scoatã în vânzare.</p>
        <p id="Mac2-11-4" n="4">ªi nicidecum nu se gândea la puterea lui Dumnezeu, ci se semeþea cu zecile de mii de pedestraºi ºi cu miile de cãlãreþi ºi cu optzeci de elefanþi.</p>
        <p id="Mac2-11-5" n="5">Deci intrând în Iudeea, s-a îndreptat spre Betþur, care era în loc greu de ajuns ºi departe de Ierusalim ca la cinci stadii, ºi l-a împresurat.</p>
        <p id="Mac2-11-6" n="6">Iar dacã au aflat cei care erau cu Iuda Macabeul cã bate cetãþile, cu plângere ºi cu lacrimi se rugau Domnului împreunã eu tot poporul ca sã trimitã înger bun spre izbãvirea lui Israel.</p>
        <p id="Mac2-11-7" n="7">ªi Macabeu, luând cel dintâi armele, a îndemnat pe ceilalþi sã stea împreunã cu el la primejdii ºi sã ajute pe fraþii sãi.</p>
        <p id="Mac2-11-8" n="8">ªi împreunã cu osârdie pornind, ºi la Ierusalim fiind ei, s-a arãtat un cãlãreþ eu hainã albã mergând înaintea lor ºi cu arme de aur sclipind.</p>
        <p id="Mac2-11-9" n="9">ªi toþi împreunã au binecuvântat pe milostivul Dumnezeu ºi s-au întãrit cu inimile, fiind gata a nãvãli nu numai asupra oamenilor, ci ºi asupra fiarelor sãlbatice ºi a zidurilor de fier.</p>
        <p id="Mac2-11-10" n="10">Deci, apropiindu-se cu bunã rânduialã, având ajutor pe Domnul cel din car, Care Se milostivea spre ei,</p>
        <p id="Mac2-11-11" n="11">ªi ca niºte lei nãvãlind asupra vrãjmaºilor, au doborât la pãmânt din ei unsprezece mii de pedestraºi, precum ºi o mie ºase sute de cãlãreþi.</p>
        <p id="Mac2-11-12" n="12">ªi pe toþi i-au pus pe fugã ºi mai mulþi dintre ei rãniþi, goi au scãpat ºi însuºi Lisias a scãpat fugind cu ocarã.</p>
        <p id="Mac2-11-13" n="13">ªi pentru cã nu era lipsit de minte, chibzuind asupra înjosirii ce i s-a fãcut ºi socotind cã Evreii sunt nebiruiþi, pentru cã Atotputernicul Dumnezeu le ajutã,</p>
        <p id="Mac2-11-14" n="14">Trimiþând la ei, a fãgãduit cã toate cele drepte le va primi ºi cã ºi pe rege îl va îndupleca sã le fie prieten.</p>
        <p id="Mac2-11-15" n="15">ªi a ascultat Macabeu de rugãciunile lui Lisias, în toate purtând grijã de cele de folos; cãci câte a cerut Macabeu lui Lisias prin scrisori în privinþa Iudeilor, regele le-a îngãduit.</p>
        <p id="Mac2-11-16" n="16">Iar cãrþile cele scrise de Lisias Iudeilor erau astfel: "Lisias, mulþimii Iudeilor, bucurie.</p>
        <p id="Mac2-11-17" n="17">Ioan ºi Abesalom, pe care voi i-aþi trimis, dând scrisorile cele de la voi, au cerut sã împlinesc cele scrise în ele.</p>
        <p id="Mac2-11-18" n="18">Deci câte se cãdeau a se arãta regelui, am arãtat, ºi cele ce s-au întâmplat le-a iertat.</p>
        <p id="Mac2-11-19" n="19">Deci de veþi pãzi bunãvoinþa faþã de stãpânire, ºi de aici înainte mã voi nevoi a mã face pricinã de bunãtãþi pentru voi.</p>
        <p id="Mac2-11-20" n="20">ªi pentru acestea am poruncit ºi acestora ºi celor de la mine trimiºi, cu de-amãnuntul sã vã vorbeascã.</p>
        <p id="Mac2-11-21" n="21">Fiþi sãnãtoºi. Anul o sutã patruzeci ºi opt, a lunii lui Distros, ziua a douãzeci ºi patra".</p>
        <p id="Mac2-11-22" n="22">Iar epistola regelui cuprindea acestea: "Regele Antioh fratelui Lisias bucurie.</p>
        <p id="Mac2-11-23" n="23">Dupã ce tatãl nostru s-a mutat între zei, noi vrem ca acei de sub cârmuirea noastrã sã fie netulburaþi întru a lor purtare de grijã;</p>
        <p id="Mac2-11-24" n="24">Auzind cã Iudeii n-au voit a asculta de tatãl meu, ca sã treacã la obiceiurile elineºti, ci mai bine voiesc sã-ºi þinã legea lor, iar acum se roagã de noi, ca sã-i îngãduim sã-ºi þinã legea lor,</p>
        <p id="Mac2-11-25" n="25">Voind noi ca ºi neamul acesta sã fie fãrã tulburare, am judecat ca ºi templul sã li se întoarcã ºi sã petreacã dupã obiceiurile strãmoºilor lor.</p>
        <p id="Mac2-11-26" n="26">Drept aceea bine vei face de vei trimite la ei ºi vei încheia pace cu ei, ca ºtiind voia noastrã sã fie cu inimã bunã ºi veseli sã-ºi isprãveascã lucrurile lor".</p>
        <p id="Mac2-11-27" n="27">Iar Epistola pe care a scris-o regele cãtre neamul Iudeilor era astfel: "Regele Antioh, marelui sfat al Iudeilor ºi celorlalþi Iudei bucurie.</p>
        <p id="Mac2-11-28" n="28">De sunteþi sãnãtoºi, sunteþi precum voim, ºi noi suntem sãnãtoºi.</p>
        <p id="Mac2-11-29" n="29">Arãtatu-ne-a Menelau cum cã voi voiþi a merge în patrie ºi a fi la ale voastre.</p>
        <p id="Mac2-11-30" n="30">Drept aceea, celor care se vor întoarce pânã în treizeci de zile ale lunii Xantic, le dãm liberã voie,</p>
        <p id="Mac2-11-31" n="31">Ca Iudeii sã-ºi þinã bucatele ºi legile lor ca ºi mai înainte, ºi nimeni dintre ei nici o supãrare sã nu aibã pentru cele ce prin neºtiinþã s-au fãcut.</p>
        <p id="Mac2-11-32" n="32">ªi am trimis ºi pe Menelau sã vã mângâie.</p>
        <p id="Mac2-11-33" n="33">Fiþi sãnãtoºi. Anul o sutã patruzeci ºi opt, în cincisprezece zile ale lunii Xantic".</p>
        <p id="Mac2-11-34" n="34">Trimis-au ºi Romanii la ei carte aºa scrisã: "Quintus Memius, ºi Titus Manlius, împuterniciþii Romanilor, poporului Iudeilor, bucurie!</p>
        <p id="Mac2-11-35" n="35">Cele ce Lisias, ruda regelui, v-a îngãduit, ºi noi le îngãduim.</p>
        <p id="Mac2-11-36" n="36">Iar pentru cele ce a judecat sã se supunã împãratului, trimiteþi pe cineva îndatã, dupã ce veþi fi cercetat toatã pricina, ca sã înfãþiºãm totul împãratului precum voiþi voi, fiindcã noi venim la Antiohia.</p>
        <p id="Mac2-11-37" n="37">Drept aceea, grãbiþi ºi trimiteþi pe careva, ca ºi noi sã ºtim ce voiþi.</p>
        <p id="Mac2-11-38" n="38">Fiþi sãnãtoºi. Anul o sutã patruzeci ºi opt, zile cincisprezece ale lunii Xantic".</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-12" type="capitol" n="12">
        <head>Biruinþele lui Iuda Macabeul. Iuda cucereºte multe cetãþi ºi învinge neamurile din jur. Înfrângerea lui Gorgias ºi a lui Timotei. Cãzând ºi unii dintre iudei, care aduseserã daruri la idoli, Iuda rânduieºte sã se aducã jertfe pentru ei.</head>
        <p id="Mac2-12-1" n="1">Dupã ce s-au fãcut legãturile acestea, Lisias s-a dus la rege; iar Iudeii au început sã-ºi lucreze ogoarele.</p>
        <p id="Mac2-12-2" n="2">Însã cãpeteniile oºtirilor cei care erau pe locurile acelea: Timotei ºi Apoloniu, fiul lui Geneu, precum ºi Ieronim ºi Demofon, ºi afarã de aceºtia Nicanor, cârmuitorul Ciprului, nu-i lãsau sã petreacã în pace ºi liniºte.</p>
        <p id="Mac2-12-3" n="3">ªi locuitorii din Iafa rãutate ca aceasta au fãcut, cã au îndemnat pe Iudeii care locuiau cu ei, ca împreunã cu femeile ºi cu pruncii, sã intre în corãbiile pregãtite de ei, ca ºi cum nici o vrãjmãºie n-ar fi între ei;</p>
        <p id="Mac2-12-4" n="4">Dar ei lucrau dupã sfatul cel de obºte al cetãþii, iar Iudeii primind poftirea ca unii ce voiau sã fie în pace, ºi neavând nici o bãnuialã, mergând cu corãbiile au fost înecaþi, fiind ei în numãr ca la douã sute.</p>
        <p id="Mac2-12-5" n="5">Aflând Iuda rãutatea ce s-a fãcut celor din neamul sãu, poruncind bãrbaþilor celor care erau cu sine,</p>
        <p id="Mac2-12-6" n="6">ªi chemând pe Judecãtorul cel drept, Dumnezeu, a mers asupra ucigãtorilor fraþilor sãi ºi a aprins noaptea portul ºi corãbiile le-a ars, ºi pe cei care fugiserã acolo i-a omorât.</p>
        <p id="Mac2-12-7" n="7">ªi oraºul fiind închis, s-a întors ca sã vinã a doua oarã, ºi toatã cetatea Iafa de tot sã o distrugã.</p>
        <p id="Mac2-12-8" n="8">Aflând cã ºi cei din Iamnia vreau sã facã la fel Iudeilor care locuiau la ei,</p>
        <p id="Mac2-12-9" n="9">Nãvãlind asupra locuitorilor din Iamnia noaptea, a aprins portul cu corãbiile, încât se vedea lumina flãcãrii din Ierusalim, de la o depãrtare de douã sute patruzeci de stadii.</p>
        <p id="Mac2-12-10" n="10">ªi de acolo mergând nouã stadii, îndreptându-se asupra lui Timotei, au nãvãlit Arabii asupra lui Iuda ca la cinci mii cinci sute de cãlãreþi.</p>
        <p id="Mac2-12-11" n="11">ªi fãcându-se rãzboi tare, ºi, cu ajutorul lui Dumnezeu biruind cei care erau cu Iuda, ºi împuþinându-se Arabii, s-au rugat de Iuda sã facã pace cu ei, fãgãduind cã-i vor da dobitoace, ºi întru celelalte îi vor folosi.</p>
        <p id="Mac2-12-12" n="12">Iar Iuda, socotind cu adevãrat cã în multe îi vor fi de folos, le-a dat pace ºi, primind învoiala cu ei, s-au dus la corturile lor.</p>
        <p id="Mac2-12-13" n="13">Apoi Iuda a nãvãlit ºi asupra unei cetãþi cu pod tare ºi cu ziduri înconjuratã, în care multe feluri de neamuri locuiau ºi al cãrui nume era Caspin.</p>
        <p id="Mac2-12-14" n="14">Iar cei dinãuntru nãdãjduind în tãria zidurilor ºi în mulþimea bucatelor ce-ºi strânseserã, se purtau trufaº, batjocorind pe cei care erau cu Iuda, ºi blestemându-i ºi grãind cele ce nu se cuvin.</p>
        <p id="Mac2-12-15" n="15">Iar cei care erau cu Iuda, chemând pe puternicul Stãpân al lumii, Care fãrã de berbeci ºi fãrã unelte a surpat zidurile Ierihonului, pe vremea lui Iosua, au nãvãlit ca niºte fiare asupra zidului.</p>
        <p id="Mac2-12-16" n="16">ªi cu voia lui Dumnezeu, luând cetatea, mãcel cumplit au fãcut, încât lacul cel de lângã cetate, care era lat de douã stadii, plin de curgerea sângelui se vedea.</p>
        <p id="Mac2-12-17" n="17">ªi de acolo, mergând ºapte sute ºi cincizeci de stadii, au sosit în Haraca, la cei care se zic Iudei Tubieni.</p>
        <p id="Mac2-12-18" n="18">Ci pe Timotei nu l-a apucat în locurile acelea, cãci fãrã de nici o ispravã se întorsese de acolo, lãsând pazã de oºtire într-un loc foarte tare.</p>
        <p id="Mac2-12-19" n="19">Iar Dositei ºi Sosipatru din cãpeteniile care erau cu Iuda Macabeul, mergând, au omorât pe pãzitorii cei lãsaþi de Timotei mai mulþi decât zece mii de bãrbaþi.</p>
        <p id="Mac2-12-20" n="20">Iar Iuda Macabeul, punându-ºi în rând oºtirea, i-a pus pe ei peste cete ºi a plecat împotriva lui Timotei care avea cu sine o sutã douãzeci de mii de pedestraºi ºi o mie cinci sute de cãlãreþi.</p>
        <p id="Mac2-12-21" n="21">Deci, aflând Timotei de venirea lui Iuda, a trimis femeile ºi pruncii ºi cealaltã avere la locul ce se chema Carnaim pentru cã foarte anevoie se putea înconjura ºi nu lesne putea sã se apropie acela din cauza strâmtorãrii tuturor locurilor.</p>
        <p id="Mac2-12-22" n="22">De la început, când s-a ivit ceata lui Iuda, s-au îngrozit vrãjmaºii ºi s-au înfricoºat de fata Celui care toate le vede ºi s-au pornit a fugi care cum putea, încât de multe ori ei intre ei se vãtãmau $i se tãiau cu ascuþiºul sãbiilor.</p>
        <p id="Mac2-12-23" n="23">Iar Iuda, gonindu-i foarte tare, tãind pe nelegiuiþii aceia, a ucis ca la vreo treizeci de mii de bãrbaþi.</p>
        <p id="Mac2-12-24" n="24">Iar Timotei a cãzut în mâinile oºtenilor lui Dositei ºi ai lui Sosipatru ºi se ruga cu multe rugãciuni sã-l slobozeascã viu, pentru cã el are în mânã pe pãrinþii ºi fraþii multora dintre Iudei ºi, dacã el va muri, acelora li se va întâmpla rãu.</p>
        <p id="Mac2-12-25" n="25">ªi cu multe legându-se el înaintea lor, cum cã pe toþi aceia nevãtãmaþi îi va întoarce, l-a slobozit pentru izbãvirea fraþilor.</p>
        <p id="Mac2-12-26" n="26">Iar Iuda mergând împotriva Carnaimului ºi împotriva templului zeiþei Atargatis, a omorât douãzeci ºi cinci de mii de oameni.</p>
        <p id="Mac2-12-27" n="27">ªi dupã fuga ºi pierderea acestora, a tãbãrât Iuda asupra Efronului, care era cetate tare, în care locuia Lisias ºi mulþime de tot felul de neamuri; iar înaintea zidurilor stau bãrbaþi voinici, care se bãteau vitejeºte. Arme multe ºi sãgeþi erau puse acolo.</p>
        <p id="Mac2-12-28" n="28">Ci chemând pe Cel Puternic, Care cu tãrie zdrobeºte puterea vrãjmaºilor, a luat cetatea sub mâinile sale ªi, din cei care erau înãuntru, a omorât ca vreo douãzeci ºi cinci de mii.</p>
        <p id="Mac2-12-29" n="29">ªi mergând de acolo, a nãvãlit asupra cetãþii Schitopolis, ce era departe de Ierusalim ca la ºase sute de stadii;</p>
        <p id="Mac2-12-30" n="30">Iar Iudeii, care locuiau acolo, mãrturisind dragostea pe care o aveau faþã de ei Schitopolitenii, ºi cum cã ºi în vremurile cele nenorocite le-au fost blânzi,</p>
        <p id="Mac2-12-31" n="31">Iuda ºi ai sãi, mulþumindu-le, i-au îndemnat ca ºi de aici înainte sã fie buni cu neamul Iudeilor, ºi au venit la Ierusalim, când se apropia sãrbãtoarea Cincizecimii.</p>
        <p id="Mac2-12-32" n="32">Iar dupã praznicul Cincizecimii, au pornit împotriva lui Gorgias, mai marele Edomului.</p>
        <p id="Mac2-12-33" n="33">ªi a ieºit Gorgias cu trei mii de pedeºtri ºi cu patru sute de cãlãreþi,</p>
        <p id="Mac2-12-34" n="34">ªi bãtându-se, s-a întâmplat de au cãzut puþini dintre iudei.</p>
        <p id="Mac2-12-35" n="35">Iar un oarecare Dositei dintre Tubieni, cãlãreþ ºi bãrbat tare, a prins pe Gorgias ºi, þinându-l de veºmânt, îl þinea vitejeºte, vrând viu sã-l aducã rob pe blestematul acela; iar unul din cãlãreþii Traci venind asuprã-i ºi lovindu-l peste umãr, Gorgias a scãpat fugind în Mareºa.</p>
        <p id="Mac2-12-36" n="36">Iar cei care erau cu Esdris mai mult bãtându-se ºi ostenind, Iuda a chemat pe Domnul sã-i fie ajutor ºi Cãpetenie în luptã.</p>
        <p id="Mac2-12-37" n="37">Începând în graiul pãrinþilor ºi cu cântãri strigând ºi glas înãlþând, fãrã de veste a nãvãlit asupra oºtirilor lui Gorgias ºi le-a înfrânt.</p>
        <p id="Mac2-12-38" n="38">Apoi, Iuda luând oºtirea, s-a dus în cetatea Adulam ºi, sosind ziua a ºaptea, s-a curãþit dupã obicei ºi a petrecut acolo ziua de odihnã.</p>
        <p id="Mac2-12-39" n="39">Iar a doua zi au venit cei care erau cu Iuda, precum a fost rânduit ca sã ridice trupurile celor omorâþi ºi sã le aºeze cu rudeniile în pãrinteºtile morminte.</p>
        <p id="Mac2-12-40" n="40">ªi a aflat sub hainele fiecãruia din cei morþi lucruri închinate idolilor Iamniei, de la care îi oprea legea pe Iudei, ºi tuturor vãdit lucru a fost cã pentru atare pricinã au cãzut aceºtia.</p>
        <p id="Mac2-12-41" n="41">ªi toþi binecuvântând pe Judecãtorul cel drept, pe Domnul, Cel care aratã cele ascunse,</p>
        <p id="Mac2-12-42" n="42">ªi întorcându-se la rugãciuni, s-au rugat pentru pãcatul ce s-a fãcut, ca de tot sã se ºteargã. Iar viteazul Iuda a îndemnat mulþimea sã se pãzeascã fãrã de pãcat, vãzând cu ochii cele ce s-au fãcut pentru pãcatul celor care mai înainte au cãzut.</p>
        <p id="Mac2-12-43" n="43">ªi strângând bani dupã numãrul bãrbaþilor care erau cu el, douã mii de drahme de argint a trimis în Ierusalim, sã se aducã jertfã pentru pãcat. Foarte bun ºi cuvios lucru pentru socotinþa învierii morþilor!</p>
        <p id="Mac2-12-44" n="44">Cã de n-ar fi avut nãdejde cã vor învia cei care mai înainte au cãzut, deºert ºi de râs lucru ar fi a se ruga pentru cei morþi.</p>
        <p id="Mac2-12-45" n="45">ªi a vãzut cã celor care cu bunã cucernicie au adormit, foarte bun dar le este pus.</p>
        <p id="Mac2-12-46" n="46">Drept aceea, sfânt ºi cucernic gând a fost, cã a adus jertfã de curãþie pentru cei morþi, ca sã se slobozeascã de pãcat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-13" type="capitol" n="13">
        <head>Moartea lui Menelau ºi pacea lui Antioh cu Iuda.</head>
        <p id="Mac2-13-1" n="1">În anul o sutã patruzeci ºi nouã au aflat cei care erau cu Iuda cã vine Antioh Eupator cu mulþime asupra Iudeii.</p>
        <p id="Mac2-13-2" n="2">ªi împreunã cu el venea ºi Lisias epitropul, care era mai mare peste treburile tãrii, fiecare având oºtire elineascã: pedestraºi o sutã ºi zece mii, cãlãreþi cinci mii trei sute, elefanþi douãzeci ºi doi ºi trei sute de care de rãzboi purtãtoare de seceri.</p>
        <p id="Mac2-13-3" n="3">ªi s-a întovãrãºit cu ei ºi Menelau ºi cu multã înºelãciune îndemna pe Antioh, nu la izbãvirea patriei gândind, ci nãdãjduind cã-l va pune cãpetenie.</p>
        <p id="Mac2-13-4" n="4">Ci împãratul împãraþilor a întãrâtat mânia lui Antioh asupra celui pãcãtos, ºi arãtând Lisias cã acesta este pricina tuturor rãutãþilor, a poruncit, precum este obiceiul într-acel loc, sã-l piardã, ducându-l în Bereea.</p>
        <p id="Mac2-13-5" n="5">ªi era în locul acela un turn de cincizeci de coti înalt plin cu cenuºã, ºi acesta avea o unealtã cu meºteºug fãcutã de se pleca în toate pãrþile ºi aluneca în cenuºã.</p>
        <p id="Mac2-13-6" n="6">Aici se aruncau toþi cei care erau furi de cele sfinte sau vinovaþi cu alte rãutãþi mari.</p>
        <p id="Mac2-13-7" n="7">Cu aceastã moarte s-a întâmplat a muri nelegiuitul Menelau, neînvrednicindu-se nici de înmormântare.</p>
        <p id="Mac2-13-8" n="8">Pe bunã dreptate, fiindcã multe pãcate fãcuse asupra jertfelnicului, ale cãrui foc ºi cenuºã erau curate ºi tocmai în cenuºã ºi-a gãsit moartea.</p>
        <p id="Mac2-13-9" n="9">Iar regele venea cu gânduri barbare, ca sã facã Iudeilor mai mari rele decât s-au fãcut în zilele tatãlui sãu.</p>
        <p id="Mac2-13-10" n="10">ªi aflând Iuda acestea, a poruncit poporului sã se roage Domnului, ziua ºi noaptea ca, precum alteori, aºa ºi acum sã ajute</p>
        <p id="Mac2-13-11" n="11">Celor care erau sã fie lipsiþi de lege, de patrie ºi de sfântul locaº, iar pe poporul, care nu de multã vreme îºi venise în fire, sã nu-l lase sã fie supus neamurilor celor hulitoare.</p>
        <p id="Mac2-13-12" n="12">ªi toþi împreunã fãcând aceasta ºi rugând pe milostivul Dumnezeu cu plângere ºi cu ajunãri ºi cu cãdere la pãmânt trei zile neîncetat, i-a mângâiat Iuda ºi le-a poruncit sã se gãteascã.</p>
        <p id="Mac2-13-13" n="13">Iar Iuda împreunã cu cei mai bãtrâni s-a sfãtuit ca, mai înainte de a intra oºtirea regelui în Iudeea ºi de a birui Ierusalimul, sã le iasã înainte ºi cu ajutorul Domnului sã hotãrascã lucrul.</p>
        <p id="Mac2-13-14" n="14">Deci, încredinþându-se purtãrii de grijã a Celui care a fãcut lumea ºi îndemnând pe cei care erau cu el ca bãrbãteºte sã se nevoiascã pânã la moarte pentru legi, pentru templul Domnului, pentru cetate, pentru patrie ºi pentru datinã, ºi-a pus tabãra împrejurul Modeinului.</p>
        <p id="Mac2-13-15" n="15">ªi dând la ai sãi cuvântul de tainã: "Domnul este izbânda noastrã", cu voinici preabuni aleºi a lovit noaptea tabãra regeascã ºi a omorât ca la vreo patru mii de bãrbaþi ºi pe cel care era mai mare peste elefanþi cu toþi ai sãi.</p>
        <p id="Mac2-13-16" n="16">Mai pe urmã, dupã ce a umplut tabãra de fricã ºi de tulburare, s-a întors cu bine.</p>
        <p id="Mac2-13-17" n="17">Aceasta s-a fãcut când se lumina de ziuã, ajutându-i ocrotirea Domnului.</p>
        <p id="Mac2-13-18" n="18">Iar regele, îndatã ce a vãzut îndrãznirea Iudeilor, cu meºteºug a ispitit locurile.</p>
        <p id="Mac2-13-19" n="19">ªi înaintând împotriva Betþurului care era pazã tare a Iudeilor, a fost bãtut, respins ªi pãgubit în ostaºi.</p>
        <p id="Mac2-13-20" n="20">Iar Iuda trimitea celor dinãuntru cele trebuitoare.</p>
        <p id="Mac2-13-21" n="21">ªi un oarecare Rodocos din tabãra Iudeilor a spus vrãjmaºilor tainele. ªi, cercetându-se, a fost prins ºi închis.</p>
        <p id="Mac2-13-22" n="22">Iar regele a doua oarã a stat de vorbã cu cei care erau în Betþur ºi dându-le sfat de pace, s-a dus ºi s-a ciocnit cu cei care erau cu Iuda ºi a fost biruit.</p>
        <p id="Mac2-13-23" n="23">Deci aflând cã s-ar fi sculat asuprã-i la Antiohia Filip, pe care îl lãsase mai-mare peste treburi, s-a tulburat ºi, rugându-se de Iudei, li s-a supus ºi a jurat pe toate cele drepte ºi, împãcându-se, a adus jertfã ºi a cinstit templul Domnului ºi locul l-a miluit.</p>
        <p id="Mac2-13-24" n="24">ªi pe Iuda Macabeul l-a primit bine ºi l-a fãcut cârmuitor de la Ptolemaida pânã la þinutul Gherar.</p>
        <p id="Mac2-13-25" n="25">Apoi, regele a venit de acolo la Ptolemaida, iar locuitorii din Ptolemaida erau nemulþumiþi de aceastã înþelegere ºi voiau sã calce legãtura fãcutã cu Iudeii.</p>
        <p id="Mac2-13-26" n="26">Atunci a intrat în divan Lisias ºi a spus tot lucrul ºi i-a aºezat ºi i-a potolit ºi i-a fãcut cu voie bunã. Dupã aceea s-a întors la Antiohia; aºa a fost înaintarea ºi întoarcerea regelui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-14" type="capitol" n="14">
        <head>Necredinþa lui Nicanor; ascultarea lui Iuda ºi moartea vitejeascã a lui Razis.</head>
        <p id="Mac2-14-1" n="1">Dupã trecere de trei ani a aflat Iuda ºi cei care erau cu el cã Dimitrie al lui Seleuc, trecând prin portul Tripoliei, a venit cu mulþime mare ºi cu corãbii,</p>
        <p id="Mac2-14-2" n="2">A cuprins þãri, omorând pe Antioh ºi pe Lisias, epitropul lui;</p>
        <p id="Mac2-14-3" n="3">Iar un oarecare Alchimos, care fusese arhiereu ºi se pângãrise de bunã voie în vremurile de rãzvrãtire, socotind cã nici într-un chip nu-i mai rãmâne nãdejde de mântuire ºi nici de intrare la sfântul jertfelnic,</p>
        <p id="Mac2-14-4" n="4">A venit la regele Dimitrie în anul o sutã cincizeci ºi unu, aducându-i coroanã de aur ºi finic, ºi pe lângã acestea ºi câteva ramuri de mãslin, cum este datina sã, se dãruiascã templului. ªi în ziua aceea a stat liniºtit.</p>
        <p id="Mac2-14-5" n="5">ªi aflând vreme bunã nebuniei sale, chemându-l Dimitrie la sfat ºi întrebându-l ce voiesc ºi ce plãnuiesc Iudeii,</p>
        <p id="Mac2-14-6" n="6">El a rãspuns la aceasta: "Iudeilor care se cheamã Asidei, în fruntea cãrora se aflã Iuda Macabeul, le place sã aibã rãzboi ºi sã se certe ºi nu lasã sã aibã pace cei care cârmuiesc.</p>
        <p id="Mac2-14-7" n="7">Pentru aceea ºi eu lipsit de mãrirea cea pãrinteascã, adicã de arhierie, am venit acum aici,</p>
        <p id="Mac2-14-8" n="8">Întâi, foarte bine gândind de cele ce se cuvin regelui, iar al doilea, voind binele cetãþenilor mei, cãci prin rãutatea celor despre care am vorbit mai înainte tot neamul nostru mult este asuprit.</p>
        <p id="Mac2-14-9" n="9">Deci pe fiecare dintr-acestea cunoscându-le tu, o, rege, fie-þi milã de þarã ºi de neamul nostru cel asuprit, ºi-l ajutã pentru iubirea de oameni pe care o ai cãtre toþi.</p>
        <p id="Mac2-14-10" n="10">Cã pânã va fi Iuda, nu este cu putinþã sã fie lucrurile în pace".</p>
        <p id="Mac2-14-11" n="11">ªi dupã ce a grãit el astfel, îndatã ceilalþi prieteni, având vrãjmãºie asupra lui Iuda, au aþâþat ºi mai mult pe Dimitrie.</p>
        <p id="Mac2-14-12" n="12">Deci Dimitrie, îndatã chemând pe Nicanor, care era mai mare peste elefanþi ºi fãcându-l general peste Iudeea, l-a trimis acolo,</p>
        <p id="Mac2-14-13" n="13">Dându-i porunci ca pe Iuda sã-l omoare ºi pe cei care sunt cu el sã-i risipeascã ºi sã punã pe Alchimos arhiereu templului celui preaslãvit.</p>
        <p id="Mac2-14-14" n="14">Iar neamurile, care fugiserã din Iudeea din cauza lui Iuda, ca turmele se adunau lângã Nicanor, nenorocirile ºi primejdiile Iudeilor pãrându-le a fi spre fericirea lor.</p>
        <p id="Mac2-14-15" n="15">ªi auzind de venirea lui Nicanor ºi de adunarea neamurilor, presãrându-ºi capetele cu pãmânt, se rugau Celui care pe veci a întemeiat pe poporul Sãu ºi Care pururea fãþiº a apãrat partea sa.</p>
        <p id="Mac2-14-16" n="16">ªi, poruncind cârmuitorul lor, Iudeii îndatã au purces de acolo ºi s-au lovit cu duºmanii la satul Adasa.</p>
        <p id="Mac2-14-17" n="17">Iar Simon, fratele lui Iuda, s-a ciocnit cu Nicanor, dar s-a speriat de venirea cea fãrã de veste a vrãjmaºilor.</p>
        <p id="Mac2-14-18" n="18">Însã Nicanor, auzind vitejia celor care erau cu Iuda ºi bãrbãþia pe care o aveau în bãtãliile cele pentru patrie, s-a temut sã dezlege cearta prin vãrsare de sânge.</p>
        <p id="Mac2-14-19" n="19">Pentru aceea a trimis pe Posidoniu ºi pe Teodot adicã pe Matatia, ca sã încerce o înþelegere.</p>
        <p id="Mac2-14-20" n="20">ªi mult sfat fãcându-se pentru acestea ºi conducãtorul poporului vorbind cu mulþimea, toþi împreunã au voit sã facã pace.</p>
        <p id="Mac2-14-21" n="21">ªi au rânduit o zi, în care cei doi conducãtori deosebi sã vinã la un loc. ªi venind ºi unul ºi altul, fiecare a avut scaunul sãu de cinste.</p>
        <p id="Mac2-14-22" n="22">Iar Iuda rânduise oameni înarmaþi gata, în locuri bune, ca nu cumva vrãjmaºii fãrã de veste sã facã vreun lucru rãu; dar vorbirea dintre ei au isprãvit-o cu bunã pace.</p>
        <p id="Mac2-14-23" n="23">Iar Nicanor, rãmânând la Ierusalim, nici un lucru fãrã de cale n-a fãcut ºi oºtile cele ce se adunaserã ca turmele, le-a slobozit.</p>
        <p id="Mac2-14-24" n="24">ªi avea pe Iuda pururea înaintea ochilor, din inimã iubindu-l.</p>
        <p id="Mac2-14-25" n="25">ªi l-a îndemnat sã se însoare ºi sã nascã fii ºi s-a însurat ºi a trãit în liniºte bucurându-se de viaþã.</p>
        <p id="Mac2-14-26" n="26">Iar Alchimos, vãzând dragostea pe care o avea unul faþã de altul ºi luând o copie dupã zapisul lor de pace, a venit la Dimitrie ºi i-a spus cã Nicanor gândeºte lucruri potrivnice regelui, cã pe Iuda, vrãjmaºul împãrãþiei, l-a ales sã fie în locul lui arhiereu.</p>
        <p id="Mac2-14-27" n="27">Iar regele, umplându-se de mânie ºi întãrâtându-se de pâri, vrãjmãºeºte a scris lui Nicanor, zicând cã îi este greu sã primeascã alianþa încheiatã, ºi îi porunceºte ca pe Macabeu curând sã-l trimitã legat la Antiohia.</p>
        <p id="Mac2-14-28" n="28">ªi sosind acesta la Nicanor, s-a mâhnit ºi cu greu îi era a strica alianþa fãcutã, nefãcându-i nici o strâmbãtate bãrbatul acesta.</p>
        <p id="Mac2-14-29" n="29">Ci fiindcã împotriva regelui nu se putea pune, cãuta prilej ca aceasta cu meºteºug sã se sãvârºeascã.</p>
        <p id="Mac2-14-30" n="30">Iar Macabeu vãzând pe Nicanor mai aspru rãspunzându-i, ºi petrecerea cea obiºnuitã mai sãlbaticã având-o, a socotit cã nu este spre bine asprimea aceasta ºi, strângând pe mulþi dintre ai sãi, s-a ascuns de Nicanor.</p>
        <p id="Mac2-14-31" n="31">Deci cunoscând el cã bãrbatul a biruit cu îndrãznealã vicleºugul, s-a dus la marele ºi sfântul templu al Domnului, când aduceau preoþii jertfele cele cuviincioase ºi a poruncit sã-i dea pe bãrbatul acesta.</p>
        <p id="Mac2-14-32" n="32">Iar ei s-au jurat, zicând cã pe cel care îl cautã nu ºtiu unde este. Întinzând dreapta spre templul Domnului,</p>
        <p id="Mac2-14-33" n="33">Nicanor astfel s-a jurat: "De nu-mi vei da legat pe Iuda, acest templu al lui Dumnezeu câmp îl voi face ºi jertfelnicul îl voi sãpa ºi aici voi face lui Dionisos templu vestit".</p>
        <p id="Mac2-14-34" n="34">ªi dupã ce a zis acestea, s-a dus, iar preoþii, întinzând mâinile cãtre cer, chemau pe Apãrãtorul Cel de-a pururea al neamului nostru, zicând acestea:</p>
        <p id="Mac2-14-35" n="35">"Tu, Doamne, Care de nimic n-ai lipsã, bine ai voit ca templul unde Tu sãlãºluieºti, sã fie în mijlocul nostru.</p>
        <p id="Mac2-14-36" n="36">ªi acum, Sfinte a toatã sfinþenia, Doamne, pãzeºte pânã în veac neîntinat templul acesta, care de curând s-a curãþit, ºi astupã toatã gura nedreaptã".</p>
        <p id="Mac2-14-37" n="37">Iar un oarecare, anume Razis, dintre bãtrânii din Ierusalim, a fost pârât lui Nicanor. Razis era bãrbat iubitor de cetate ºi cu nume bun, încât pentru bunã-voinþa ce avea, era numit pãrintele Iudeilor,</p>
        <p id="Mac2-14-38" n="38">Pentru cã în vremurile cele mai dinainte ale neamestecului Iudeilor cu Elinii era îndrãzneþ iubitor al datinilor iudaice ºi trupul ºi sufletul pentru evreime ºi-l pusese cu toatã nevoinþa.</p>
        <p id="Mac2-14-39" n="39">Deci vrând Nicanor sã arate ura, pe care o avea faþã de Iudei, a trimis peste cinci sute, sã prindã pe Razis.</p>
        <p id="Mac2-14-40" n="40">Cãci socoteau cã de-l va prinde pe el, foarte mare durere va face Iudeilor,</p>
        <p id="Mac2-14-41" n="41">ªi când gloata de ostaºi, vrând sã ia turnul unde se ascunsese Razis, bãtea în uºi ºi poruncea sã aducã foc sã aprindã uºile, atunci Razis, aproape sã fie prins, singur s-a junghiat cu sabia,</p>
        <p id="Mac2-14-42" n="42">Vrând mai bine sã moarã cu cinste, decât sã se supunã pãgânilor ºi împotriva cinstei sale sã pãþeascã ocãri nevrednice.</p>
        <p id="Mac2-14-43" n="43">Însã din grabã nu s-a nimerit sã se junghie de moarte ºi gloata nãvãlind pe uºã înãuntru, el, alergând pe zid vitejeºte, s-a aruncat peste mulþime plin de bãrbãþie.</p>
        <p id="Mac2-14-44" n="44">Iar mulþimea de jos repede dându-se înapoi, ca sã facã loc cãderii lui, el a cãzut tocmai în mijlocul lor.</p>
        <p id="Mac2-14-45" n="45">ªi fiind încã viu ºi înfierbântat, s-a sculat cu mâinile, iar sângele din el þâºnea tare ºi, deºi rãnit greu, a alergat trecând printre mulþime,</p>
        <p id="Mac2-14-46" n="46">ªi stând pe o piatrã ridicatã dupã ce i-a curs tot sângele, ºi-a scos maþele ºi prinzându-le cu amândouã mâinile, le-a aruncat spre mulþime, rugându-se Celui care stãpâneºte peste viaþã ºi peste duh, ca iarãºi sã i le dea; ºi în felul acesta a murit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mac2-15" type="capitol" n="15">
        <head>Iuda pierde pe Nicanor ºi mulþime din oºtirea lui ºi porunceºte sã-i taie capul ºi mâinile ºi sã le spânzure în Ierusalim, spre pomenirea puterii celei dumnezeieºti.</head>
        <p id="Mac2-15-1" n="1">Iar Nicanor, aflând cã cei care erau cu Iuda sunt în locurile cele dimprejurul Samariei, a fãcut sfat, ca în ziua de odihnã, fãrã nici o fricã, sã meargã cu rãzboi împotriva lor.</p>
        <p id="Mac2-15-2" n="2">Ci Evreii, care de nevoie mergeau cu Nicanor, ziceau: "Sã nu-i pierzi nicidecum aºa sãlbatic ºi barbar, ci cinsteºte ziua pe care mai înainte a sfinþit-o ºi a cinstit-o Cel care vede toate".</p>
        <p id="Mac2-15-3" n="3">Iar de trei ori nelegiuitul acela pãgân a întrebat: "Oare este în cer Puternic, care sã fi poruncit a se þine ziua de odihnã?"</p>
        <p id="Mac2-15-4" n="4">ªi ei, rãspunzând, au zis: "Domnul cel viu, Acela este puternicul Cel din cer, Care a poruncit sã nu se lucreze în ziua a ºaptea".</p>
        <p id="Mac2-15-5" n="5">Iar celãlalt a zis: "ªi eu sunt puternic pe pãmânt, care poruncesc a lua arme ºi a plini lucrurile regelui". Însã n-a ajuns sã-ºi poatã împlini sfatul sãu nelegiuit.</p>
        <p id="Mac2-15-6" n="6">Deci Nicanor, cu toatã semeþia, înãlþându-se, socotea sã facã biruinþã de pominã asupra lui Iuda.</p>
        <p id="Mac2-15-7" n="7">Dar Iuda Macabeul neîncetat, cu toatã nãdejdea, credea cã va avea ajutor de la Domnul.</p>
        <p id="Mac2-15-8" n="8">ªi îndemna pe cei care erau cu sine sã nu se sperie de venirea neamurilor, ci aducându-ºi aminte de ajutoarele cele de mai înainte, care li s-au fãcut din cer ºi acum sã aºtepte de la Cel Atotputernic biruinþã ºi ajutor.</p>
        <p id="Mac2-15-9" n="9">ªi-i mângâia din lege ºi din prooroci ºi aducându-le aminte de rãzboaiele pe care mai înainte le-au purtat, mai cu osârdie i-a îmbãrbãtat.</p>
        <p id="Mac2-15-10" n="10">ªi aºa întãrâtându-i cu mânie, împreunã le-a arãtat cã neamurile n-au þinut alianþa ºi au cãlcat jurãmântul.</p>
        <p id="Mac2-15-11" n="11">ªi pe fiecare dintr-înºii nu atât cu scuturi ºi cu arme îi întãrea, cât fi îndemna cu cuvinte foarte bune, iar la urmã le-a spus ºi un vis vrednic de credinþã, prin care pe toþi i-a fãcut voioºi.</p>
        <p id="Mac2-15-12" n="12">Iar vederea visului astfel era: cã Onia, care fusese arhiereu, om bun, blând, cucernic la chip ºi cu obiceiuri bune ºi la vorbã cuvios, care din pruncie s-a nevoit întru toate lucrurile faptei bune, cu mâinile întinse se ruga pentru toatã adunarea Evreilor.</p>
        <p id="Mac2-15-13" n="13">Dupã aceasta s-a arãtat un bãrbat cu cãrunteþe §i cu slavã minunatã ºi preacuvioasã mãrire era împrejurul lui.</p>
        <p id="Mac2-15-14" n="14">ªi a grãit Onia, zicând cãtre Iuda: Acesta este iubitorul de fraþi, proorocul lui Dumnezeu Ieremia, care mult se roagã pentru popor ºi pentru sfânta cetate.</p>
        <p id="Mac2-15-15" n="15">Iar Ieremia a întins dreapta ºi a dat lui Iuda sabia de aur ºi i-a zis acestea:</p>
        <p id="Mac2-15-16" n="16">Ia aceastã sfântã sabie, care este dar de la Dumnezeu, prin care vei surpa pe vrãjmaºi.</p>
        <p id="Mac2-15-17" n="17">Deci mângâindu-se cu aceste cuvinte foarte bune ale lui Iuda, care putea aprinde inimile voinicilor ºi spre vitejie a le îmbãrbãta, a socotit sã nu tabere, ci vitejeºte sã nãvãleascã ºi bãrbãteºte sã se apuce ºi sã se batã, ca sã se aleagã lucrul; pentru cã ºi cetatea ºi sfintele ºi templul Domnului erau în primejdie.</p>
        <p id="Mac2-15-18" n="18">Iar de femei ºi de prunci ºi de fraþi ºi de rudenii mai puþinã grijã aveau; frica cea mai mare ºi cea mai dintâi le era pentru sfântul locaº.</p>
        <p id="Mac2-15-19" n="19">Însã cei care erau în cetate, foarte îngrijoraþi erau ºi tulburaþi pentru cei care aveau sã poarte rãzboiul.</p>
        <p id="Mac2-15-20" n="20">ªi toþi aºteptau acum sfârºitul apropiat, fiindcã se apropiaserã vrãjmaºii ºi îºi aºezarã armata în linie de bãtaie, îºi puseserã elefanþii la loc bun ºi împãrþiserã cãlãrimea la dreapta ºi la stânga.</p>
        <p id="Mac2-15-21" n="21">Iar Macabeu, vãzând venirea oºtirii ºi gãtirea armelor cea de multe feluri ºi sãlbãticiunea elefanþilor, a întins mâinile spre cer ºi s-a rugat Domnului ºi pãzitorului Celui care face minuni, cunoscând cã nu în arme este biruinþa, ci, precum El Însuºi judecã, dã celor vrednici biruinþã.</p>
        <p id="Mac2-15-22" n="22">ªi rugându-se, aºa a zis: "Tu, Doamne, ai trimis pe îngerul Tãu în zilele lui Iezechia, regele lui Iuda, ºi a ucis din tabãra lui Sanherib ca la o sutã optzeci ºi cinci de mii.</p>
        <p id="Mac2-15-23" n="23">ªi acum, Stãpânitorule al cerurilor, trimite înger bun înaintea noastrã, care sã fie spre fricã ºi spre cutremur,</p>
        <p id="Mac2-15-24" n="24">Ca de mãrirea braþului Tãu sã se înfricoºeze cei care cu hulã vin asupra sfântului Tãu popor". ªi aceste cuvinte i-au fost toatã rugãciunea.</p>
        <p id="Mac2-15-25" n="25">Nicanor ºi cei care erau cu el, veneau cu trâmbiþe ºi cu cântece.</p>
        <p id="Mac2-15-26" n="26">Iar Iuda ºi cei care erau cu el, cu chemare ºi cu rugãciuni s-au luptat cu vrãjmaºii.</p>
        <p id="Mac2-15-27" n="27">ªi cu mâinile oºtindu-se, iar cu inimile rugându-se cãtre Dumnezeu, au doborât treizeci ºi cinci de mii, veselindu-se foarte mult de aceastã mãreaþã arãtare a lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mac2-15-28" n="28">Iar încetând rãzboiul ºi cu bucurie întorcându-se, au cunoscut cã Nicanor, îmbrãcat cu toate armele sale, a cãzut.</p>
        <p id="Mac2-15-29" n="29">ªi fãcându-se strigare ºi vãlmãºag, au binecuvântat pe Cel Puternic în graiul pãrinþilor.</p>
        <p id="Mac2-15-30" n="30">ªi a poruncit Iuda, cel care în tot chipul era gata cu trupul ºi cu sufletul a muri pentru cetãþeni, ºi din tinereþea sa a pãzit bunãvoinþa cãtre cei de o lege, ca sã taie capul lui Nicanor ºi mâna cu braþ cu tot ºi sã le aducã în Ierusalim.</p>
        <p id="Mac2-15-31" n="31">ªi dupã ce a sosit acolo, chemând pe cei de o lege cu sine ºi pe preoþi punându-i înaintea jertfelnicului, a chemat pe cei care erau în cetate.</p>
        <p id="Mac2-15-32" n="32">ªi le-a arãtat capul nelegiuitului Nicanor ºi mâna celui rãu hulitor, pe care cu semeþie o întinsese asupra casei celei sfinte a Atotputernicului.</p>
        <p id="Mac2-15-33" n="33">ªi limba rãului credincios Nicanor a poruncit sã o taie ºi sã o facã bucãþi mãrunte ºi sã o dea pãsãrilor; iar în faþa sfântului locaº, sã spânzure braþul rãufãcãtorului.</p>
        <p id="Mac2-15-34" n="34">ªi toþi cãutând la cer, au binecuvântat pe Domnul Dumnezeu, zicând: Bine este cuvântat Cel care a pãzit locul Sãu neîntinat.</p>
        <p id="Mac2-15-35" n="35">Capul lui Nicanor l-a spânzurat pe zidul cetãþii, ca sã-l vadã toþi ºi sã cunoascã cum cã este adevãrat semn al ajutorului lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mac2-15-36" n="36">ªi au hotãrât toþi într-un cuget sã nu lase neînsemnatã ziua aceasta;</p>
        <p id="Mac2-15-37" n="37">Ci serbarea ei sã fie în ziua a treisprezecea a lunii a douãsprezecea, care în limba sirianã se zice Adar, cu o zi mai înainte de ziua lui Mardoheu.</p>
        <p id="Mac2-15-38" n="38">Deci cele ce au fost cu Nicanor aºa s-au întâmplat ºi din vremurile acelea au stãpânit Evreii cetatea Ierusalimului; iar eu voi sfârºi aici cuvântul.</p>
        <p id="Mac2-15-39" n="39">ªi de este bine întocmit ºi cum se cuvine, aceasta ºi eu am vrut; iar de este cu ponosuri ºi de mijloc, eu unul am fãcut tot ce am putut.</p>
        <p id="Mac2-15-40" n="40">Cã precum a bea numai vin sau numai apã, nepotrivit lucru este, pe când vinul amestecat cu apã este dulce ºi desfãteazã, tot aºa ºi meºteºugul de a orândui istorisirea încântã urechile celor ce citesc. Iar aici sã fie sfârºitul.</p>
    </div2>
</div1>