<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Maleahi" type="carte">
    <head>Maleahi</head>
    <div2 id="Maleahi-1" type="capitol" n="1">
        <head>Mustrarea lui Israel. Jertfele curate ºi cinstirea numelui Domnului între neamuri.</head>
        <p id="Maleahi-1-1" n="1">Proorocie. Cuvântul Domnului cãtre Israel prin graiul lui Maleahi.</p>
        <p id="Maleahi-1-2" n="2">"Iubitu-v-am pe voi", zice Domnul, "dar voi aþi zis: "Cum ne-ai iubit Tu?" Oare Isav nu este fratele lui Iacov?" zice Domnul, "ºi am iubit numai pe Iacov,</p>
        <p id="Maleahi-1-3" n="3">ªi pe Isav l-am urât ºi am prefãcut munþii lui în pustiu ºi moºtenirea lui am dat-o ºacalilor pustiului.</p>
        <p id="Maleahi-1-4" n="4">ªi dacã zice Edomul: "Noi am fost zdrobiþi, dar vom zidi iarãºi ruinele noastre!...", aºa grãieºte Domnul Savaot: "Sã zideascã ei, dar Eu voi dãrâma. ªi ei vor fi numiþi: ".ara fãrãdelegii" ºi "Poporul împotriva cãruia Domnul S-a mâniat pentru totdeauna".</p>
        <p id="Maleahi-1-5" n="5">ªi ochii voºtri vor vedea ºi voi veþi spune: "Mãrit este Domnul dincolo de hotarele lui Israel!"</p>
        <p id="Maleahi-1-6" n="6">Feciorul cinsteºte pe tatãl sãu ºi sluga se teme de stãpânul sãu; ºi dacã Eu sunt Pãrinte, unde este cinstea ce trebuie sã-Mi daþi? ªi dacã sunt Stãpân, unde este teama de Mine?, zice Domnul Savaot cãtre voi, preoþilor, care defãimaþi numele Meu. Dar voi rãspundeþi: "Cu ce am dispreþuit numele Tãu?"</p>
        <p id="Maleahi-1-7" n="7">Voi aduceþi jertfã pe altarele Mele pâine spurcatã. ªi mai ziceþi: "Cu ce Te-am necinstit?" - Fiindcã aþi zis: "Masa Domnului este de ocarã!"</p>
        <p id="Maleahi-1-8" n="8">ªi când aduceþi jertfã un dobitoc orb, n-aveþi nici o vinã? Când aduceþi, la jertfã, unul ºchiop sau cu meteahnã, n-aveþi nici o vinã? Adu-l cârmuitorului tãu: Va fi el mulþumit sau te va primi el bine? - zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Maleahi-1-9" n="9">ªi acum deci rugaþi pe Dumnezeu ca sã aibã milã de noi, cãci prin mâinile voastre s-a fãcut una ca aceasta. Vã va primi El, oare, bine?, zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Maleahi-1-10" n="10">O, dacã cineva din voi ar închide porþile ca voi sã nu mai aprindeþi focul în zadar pe jertfelnicul Meu! Nu simt nici o plãcere pentru voi", zice Domnul Savaot, "ºi nu-Mi sunt plãcute nicidecum prinoasele aduse de mâinile voastre.</p>
        <p id="Maleahi-1-11" n="11">Cãci, de la rãsãritul soarelui ºi pânã la apusul lui, mare este numele Meu printre neamuri ºi în orice parte se aduc jertfe de tãmâie pentru numele Meu ºi prinoase curate, cãci mare este numele Meu între neamuri", zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Maleahi-1-12" n="12">"Ci voi îl pângãriþi când ziceþi: "Masa Domnului este spurcatã ºi bucatele de pe ea sunt de dispreþuit".</p>
        <p id="Maleahi-1-13" n="13">ªi mai ziceþi: "Iatã truda noastrã!" ªi tot voi o defãimaþi. ªi aduceþi jertfe, dobitoace cu beteºug, ºchioape sau cu meteahnã; ºi mai aduceþi ºi prinoase! Le voi primi Eu din mâna voastrã?" zice Domnul.</p>
        <p id="Maleahi-1-14" n="14">"Blestemat sã fie omul viclean, în a cãrui turmã se aflã dobitoc de parte bãrbãteascã ºi, fãcând juruinþã, aduce Domnului jertfã un dobitoc cu meteahnã! Cã Eu sunt mare Împãrat, zice Domnul Savaot, "ºi numele Meu este minunat între neamuri!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Maleahi-2" type="capitol" n="2">
        <head>Mustrarea pãcatelor leviþilor ºi ale poporului.</head>
        <p id="Maleahi-2-1" n="1">ªi acum cãtre voi se îndreaptã aceastã poruncã, o, preoþilor!</p>
        <p id="Maleahi-2-2" n="2">Dacã voi nu veþi asculta ºi nu veþi pleca inima ca sã daþi slavã numelui Meu", zice Domnul Savaot, "voi trimite peste voi blestemul ºi voi blestema binecuvântarea voastrã. ªi chiar am blestemat-o, cãci voi nu puneþi la inimã poruncile Mele.</p>
        <p id="Maleahi-2-3" n="3">Iatã cã Eu voi sfãrâma braþul vostru ºi vã voi arunca în faþã spurcãciuni, spurcãciunile praznicelor voastre - ºi veþi fi înlãturaþi o datã cu ele.</p>
        <p id="Maleahi-2-4" n="4">Atunci vã veþi da seama cã Eu v-am dat porunca aceasta, ca sã fie neclintit legãmântul Meu cu Levi", zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Maleahi-2-5" n="5">"Legãmântul Meu cu el era viaþã ºi pace ºi i le-am dat, ca sã se teamã de Mine ºi sã se cutremure, ºi el se temea ºi se cutremura înaintea numelui Meu.</p>
        <p id="Maleahi-2-6" n="6">Învãþãtura adevãrului era în gura lui ºi pe buzele lui nu s-a aflat nedreptate; în pace ºi în dreptate a umblat cu Mine ºi pe mulþi i-a întors de la rãu.</p>
        <p id="Maleahi-2-7" n="7">Cãci buzele preotului vor pãzi ºtiinþa ºi din gura lui se va cere învãþãtura, cãci el este solul Domnului Savaot.</p>
        <p id="Maleahi-2-8" n="8">Dar voi v-aþi îndepãrtat de drumul cel drept ºi pe mulþi i-aþi fãcut sã se poticneascã de la Lege. Voi aþi stricat legãmântul Meu cu Levi", zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Maleahi-2-9" n="9">"Pentru aceasta ºi Eu v-am fãcut sã fiþi de dispreþuit ºi de nimic în faþa întregului popor, fiindcã voi n-aþi pãzit cãile Mele, ºi, învãþând legea, aþi privit cu pãrtinire la faþa oamenilor.</p>
        <p id="Maleahi-2-10" n="10">Oare nu este un singur pãrinte pentru noi toþi? Nu ne-a creat oare pe noi un singur Dumnezeu? Pentru ce suntem vicleni unul faþã de altul, ca sã pângãrim legãmântul pãrinþilor noºtri?</p>
        <p id="Maleahi-2-11" n="11">Iuda este viclean ºi urâciune se sãvârºeºte în Israel ºi în Ierusalim; cãci Iuda pângãreºte templul pe care îl iubeºte Domnul ºi s-a unit cu fiica unui dumnezeu strãin.</p>
        <p id="Maleahi-2-12" n="12">De-ar scoate Domnul pe omul care lucreazã aºa, oricine ar fi el - martor ºi apãrãtor - din corturile lui Iacov ºi din ceata celor care aduc prinoase Domnului Savaot!</p>
        <p id="Maleahi-2-13" n="13">ªi iatã a doua faptã pe care o sãvârºiþi: spãlaþi cu lacrimi jertfelnicul Domnului, cu plânsete ºi cu gemete, pentru cã El nu mai cautã la prinoase ºi nu mai binevoieºte sã le primeascã din mâinile voastre.</p>
        <p id="Maleahi-2-14" n="14">ªi de ziceþi: "De ce?" Din pricinã cã Domnul a fast martor între tine ºi femeia tinereþilor tale, faþã de care tu ai fost viclean, deºi ea era tovarãºa ta ºi femeia legãmântului tãu.</p>
        <p id="Maleahi-2-15" n="15">Oare nu i-a fãcut El ca sã fie o singurã fãpturã cu trup ºi suflet? ºi aceastã fãpturã întrunitã ce nãzuieºte ea? Urmaºi de la Dumnezeu! Pãstraþi-vã deci viaþa voastrã; iar tu nu fi viclean eu femeia tinereþilor tale.</p>
        <p id="Maleahi-2-16" n="16">Cãci Eu urãsc alungarea femeii", zice Domnul Dumnezeul lui Israel, "ºi ca cineva sã întindã nedreptatea pe veºmântul sãu", zice Domnul Savaot. "Deci aveþi respect pentru viaþa voastrã, ºi nu mai sãvârºiþi aceastã viclenie!</p>
        <p id="Maleahi-2-17" n="17">Voi obosiþi pe Domnul cu vorbele voastre. ªi mai ziceþi: "Cum Îl obosim?" - Când ziceþi: "Cel ce face rãu este bun înaintea Domnului ºi de unii ca aceºtia are El plãcere!" Sau: "Unde este Dumnezeul dreptãþii?</p>
    </div2>
    <div2 id="Maleahi-3" type="capitol" n="3">
        <head>Proorocie despre Mesia. Îndemnarea poporului la pocãinþã. Mustrãri pentru neaducerea pârgii.</head>
        <p id="Maleahi-3-1" n="1">"Iatã, Eu trimit pe îngerul Meu ºi va gãti calea înaintea feþei Mele ºi va veni îndatã în templul Sãu Domnul pe Care Îl cãutaþi ºi Îngerul legãmântului pe Care voi Îl doriþi. Iatã, vine!", zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Maleahi-3-2" n="2">"ªi cine va putea îndura ziua venirii Lui ºi cine se va putea þine bine, când El Se va arãta? Cãci El este ca focul topitorului ºi ca leºia nãlbitorului.</p>
        <p id="Maleahi-3-3" n="3">ªi El Se va aºeza sã lãmureascã ºi sã cureþe argintul; El va curãþa pe fiii lui Levi ºi îi va lãmuri ca pe aur ºi argint, ºi vor aduce Domnului jertfã întru dreptate.</p>
        <p id="Maleahi-3-4" n="4">ªi va plãcea Domnului jertfa lui Iuda ºi a Ierusalimului, ca înainte vreme ºi ca în anii cei de altãdatã.</p>
        <p id="Maleahi-3-5" n="5">ªi Mã voi apropia de voi ca sã vã judec ºi voi fi martor grabnic împotriva vrãjitorilor, a desfrânaþilor ºi a celor care jurã strâmb, împotriva celor care asupresc pe simbriaº, pe vãduvã ºi pe orfan, apasã pe cel strãin ºi nu se tem de Mine, zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Maleahi-3-6" n="6">"Cã Eu sunt Domnul ºi nu M-am schimbat ºi voi n-aþi încetat sã fiþi fiii lui Iacov.</p>
        <p id="Maleahi-3-7" n="7">Din zilele pãrinþilor voºtri v-aþi depãrtat de la poruncile Mele ºi nu le-aþi pãzit. Întoarceþi-vã cãtre Mine, ºi Mã voi întoarce ºi Eu cãtre voi", zice Domnul Savaot. "Dar voi rãspundeþi: "Cum sã ne întoarcem?"</p>
        <p id="Maleahi-3-8" n="8">Se cuvine oare, ca omul sã înºele pe Dumnezeu? Cãci voi M-aþi înºelat! Dar voi ziceþi: "Cum Te-am înºelat?" - Cu zeciuiala ºi cu pârga!</p>
        <p id="Maleahi-3-9" n="9">Blestemul vã atinge, pentru cã voi Mã înºelaþi, voi, neamul întreg!</p>
        <p id="Maleahi-3-10" n="10">Aduceþi toate zeciuielile la vistierie ºi sã fie merinde în casa Mea ºi puneþi-Mã ºi pe Mine la încercare", zice Domnul Savaot, "ºi veþi vedea cã vai deschide, la dorinþa voastrã, stãvilarele cerului ºi voi vãrsa din belºug binecuvântarea, spre binele vostru.</p>
        <p id="Maleahi-3-11" n="11">ªi voi certa, spre binele vostru, lãcusta, ca sã nu strice rodul þarinilor voastre. ªi via voastrã de la câmp nu va rãmâne fãrã rod", zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Maleahi-3-12" n="12">"ªi toate neamurile vã vor ferici pe voi, cãci veþi fi o þarã doritã", zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Maleahi-3-13" n="13">"Aspre sunt pentru Mine graiurile voastre", zice Domnul. "ªi voi grãiþi: "Ce am spus împotriva Ta?"</p>
        <p id="Maleahi-3-14" n="14">ªi mai ziceþi: "Este trudã zadarnicã sã slujim pe Dumnezeu ºi ce câºtig vom avea din paza poruncilor Sale ºi cã umblãm triºti înaintea Domnului Savaot?</p>
        <p id="Maleahi-3-15" n="15">Dar iatã cã acum noi fericim pe cei mândri. ªi propãºesc cei ce sãvârºesc fãrãdelegi, ba chiar ºi pun la încercare pe Domnul, ºi ei scapã!"</p>
        <p id="Maleahi-3-16" n="16">Iatã ce zic unii cãtre alþii, cei ce se tem de Domnul. ªi Domnul a luat aminte ºi a ascultat; o carte de aducere aminte a fost scrisã înaintea Lui spre binele celor care se tem de El ºi cautã scãpare în numele Lui.</p>
        <p id="Maleahi-3-17" n="17">"ªi vor fi aceºtia pentru Mine", zice Domnul Savaot, "în ziua în care þoi face judecatã, ca o avere a Mea ºi voi avea îndurare de ei, precum are un om faþã de fiul sãu care îi slujeºte.</p>
        <p id="Maleahi-3-18" n="18">Atunci vã veþi schimba pãrerea ºi veþi vedea deosebirea între cel drept ºi cel pãcãtos, între cel care slujeºte pe Dumnezeu ºi cel care nu-L slujeºte.</p>
        <p id="Maleahi-3-19" n="19">Cãci iatã vine ziua care arde ca un cuptor. ªi toþi cei trufaºi ºi care fãptuiesc fãrãdelegea vor fi ca paiele, iar ziua care vine îi va arde", zice Domnul Savaot. "ªi nu va rãmâne din ei nici rãdãcinã, nici ramuri.</p>
        <p id="Maleahi-3-20" n="20">ªi va rãsãri pentru voi, cei care vã temeþi de numele Meu, soarele dreptãþii, cu tãmãduire venind în razele lui ºi veþi ieºi ºi veþi zburda ca viþeii de îngrãºat.</p>
        <p id="Maleahi-3-21" n="21">ªi veþi cãlca în picioare pe cei rãi, care vor fi ca cenuºa sub talpa picioarelor voastre, în ziua când Eu voi face judecatã", zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Maleahi-3-22" n="22">"Aduceþi-vã aminte de Legea lui Moise, slujitorul Meu, cãruia i-am dat în muntele Horeb porunci ºi rânduieli pentru tot Israelul:</p>
        <p id="Maleahi-3-23" n="23">Iatã cã Eu vã trimit pe Ilie proorocul, înainte de a veni ziua Domnului cea mare ºi înfricoºãtoare;</p>
        <p id="Maleahi-3-24" n="24">El va întoarce inima pãrinþilor cãtre fii ºi inima fiilor cãtre pãrinþii lor, ca sã nu vin ºi sã lovesc þara cu blestem!"</p>
    </div2>
</div1>