<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Manase" type="carte">
    <head>Rugãciunea regelui Manase</head>
    <div2 id="Manase-1" type="capitol" n="1">
        <head>Rugãciunea lui Manase, regele lui Iuda, când se afla el ca rob în Babilon.</head>
        <p id="Manase-1-1" n="1">"Doamne, Atotþiitorule, Dumnezeul pãrinþilor noºtri, al lui Avraam, ai lui Isaac ºi al lui Iacov, ºi al seminþie celei drepte a lor,</p>
        <p id="Manase-1-2" n="2">Cel care ai fãcut cerul ºi pãmântul cu toatã podoaba lor,</p>
        <p id="Manase-1-3" n="3">Care ai legat marea cu cuvântul poruncii Tale, Care ai încuiat adâncul ºi l-ai pecetluit cu numele Tãu cel înfricoºãtor ºi slãvit,</p>
        <p id="Manase-1-4" n="4">Înaintea cãruia toate se tem ºl tremurã din pricina atotputerniciei Tale,</p>
        <p id="Manase-1-5" n="5">Pentru cã nimeni nu poate sã stea înaintea strãlucirii slavei Tale ºi nesuferitã este mânia urgiei Tale asupra celor pãcãtoºi!</p>
        <p id="Manase-1-6" n="6">Însã nemãsuratã ºi neajunsã este ºi mila fãgãduinþei Tale,</p>
        <p id="Manase-1-7" n="7">Cãci Tu eºti Domnul cel preaînalt, bun, îndelung-rãbdãtor ºi mult-milostiv, cãruia îi pare rãu de rãutãþile oamenilor.</p>
        <p id="Manase-1-8" n="8">Tu, Doamne, dupã mulþimea bunãtãþii Tale, ai fãgãduit pocãinþã ºi iertare celor ce þi-au greºit ºi dupã mulþimea îndurãrilor Tale ai hotãrât pocãinþã pãcãtoºilor spre mântuire. Aºadar Tu, Doamne, Dumnezeul celor drepþi, n-ai pus pocãinþã pentru cei drepþi: pentru Avraam ºi Isaac ºi Iacov, care nu þi-au greºit þie, ci ai pus pocãinþã mie pãcãtosului, pentru cã am pãcãtuit mai mult decât nisipul mãrii.</p>
        <p id="Manase-1-9" n="9">Multe sunt fãrãdelegile mele ºi nu sunt vrednic a cãuta ºi a privi înãlþimea cerului din pricina mulþimii nedreptãþilor mele.</p>
        <p id="Manase-1-10" n="10">Strâns sunt eu cu multe cãtuºe de fier, încât nu pot sã-mi ridic capul meu ºi nu am nici loc de odihnã, pentru cã Te-am mâniat ºi am fãcut rãu înaintea Ta; n-am împlinit voia Ta, nici am pãzit poruncile Tale, ci am pus urâciuni ºi am înmulþit smintelile.</p>
        <p id="Manase-1-11" n="11">Dar acum îmi plec genunchii inimii mele, rugând bunãtatea Ta,</p>
        <p id="Manase-1-12" n="12">Am pãcãtuit, Doamne, am pãcãtuit ºi fãrãdelegile mele eu le cunosc,</p>
        <p id="Manase-1-13" n="13">Însã cer, rugându-Te: Iartã-mã Doamne, iartã-mã ºi nu mã pierde în fãrãdelegile mele ºi nici nu mã osândi la întuneric sub pãmânt,</p>
        <p id="Manase-1-14" n="14">Cãci Tu eºti, Dumnezeule, Dumnezeul celor ce se pocãiesc. Aratã-Þi peste mine bunãtatea Ta, mântuindu-mã pe mine nevrednicul, dupã mare mila Ta.</p>
        <p id="Manase-1-15" n="15">ªi Te voi preaslãvi în toate zilele vieþii mele. Cãci pe Tine Te slãvesc toate puterile cereºti ºi a Ta este slava în vecii vecilor. Amin!"</p>
    </div2>
</div1>