<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Marc" type="carte">
    <head>Sfânta Evanghelie dupã Marcu </head>
    <div2 id="Marc-1" type="capitol" n="1">
        <head>Ioan Botezãtorul. Botezul lui Iisus Hristos. Ispitirea. Predica. Primii ucenici. Primele vindecãri.</head>
        <p id="Marc-1-1" n="1">Începutul Evangheliei lui Iisus Hristos, Fiul lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Marc-1-2" n="2">Precum este scris în proorocie (la Maleahi) ºi Isaia: "Iatã Eu trimit îngerul Meu înaintea feþei Tale, care va pregãti calea Ta.</p>
        <p id="Marc-1-3" n="3">Glasul celui ce strigã în pustie: Gãtiþi calea Domnului, drepte faceþi cãrãrile Lui".</p>
        <p id="Marc-1-4" n="4">Ioan boteza în pustie, propovãduind botezul pocãinþei întru iertarea pãcatelor.</p>
        <p id="Marc-1-5" n="5">ªi ieºeau la el tot þinutul Iudeii ºi toþi cei din Ierusalim ºi se botezau de cãtre el, în râul Iordan, mãrturisindu-ºi pãcatele.</p>
        <p id="Marc-1-6" n="6">ªi Ioan era îmbrãcat în hainã de pãr de cãmilã, avea cingãtoare de piele împrejurul mijlocului ºi mânca lãcuste ºi miere sãlbaticã.</p>
        <p id="Marc-1-7" n="7">ªi propovãduia, zicând: Vine în urma mea Cel ce este mai tare decât mine, Cãruia nu sunt vrednic, plecându-mã, sã-I dezleg cureaua încãlþãmintelor.</p>
        <p id="Marc-1-8" n="8">Eu v-am botezat pe voi cu apã, El însã vã va boteza cu Duh Sfânt.</p>
        <p id="Marc-1-9" n="9">ªi în zilele acelea, Iisus a venit din Nazaretul Galileii ºi s-a botezat în Iordan, de cãtre Ioan.</p>
        <p id="Marc-1-10" n="10">ªi îndatã, ieºind din apã, a vãzut cerurile deschise ºi Duhul ca un porumbel coborându-Se peste El.</p>
        <p id="Marc-1-11" n="11">ªi glas s-a fãcut din ceruri: Tu eºti Fiul Meu cel iubit, întru Tine am binevoit.</p>
        <p id="Marc-1-12" n="12">ªi îndatã Duhul L-a mânat în pustie.</p>
        <p id="Marc-1-13" n="13">ªi a fost în pustie patruzeci de zile, fiind ispitit de satana. ªi era împreunã cu fiarele ºi îngerii Îi slujeau.</p>
        <p id="Marc-1-14" n="14">Dupã ce Ioan a fost prins, Iisus a venit în Galileea, propovãduind Evanghelia împãrãþiei lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Marc-1-15" n="15">ªi zicând: S-a împlinit vremea ºi s-a apropiat împãrãþia lui Dumnezeu. Pocãiþi-vã ºi credeþi în Evanghelie.</p>
        <p id="Marc-1-16" n="16">ªi umblând pe lângã Marea Galileii, a vãzut pe Simon ºi pe Andrei, fratele lui Simon, aruncând mrejele în mare, cãci ei erau pescari.</p>
        <p id="Marc-1-17" n="17">ªi le-a zis Iisus: Veniþi dupã Mine ºi vã voi face sã fiþi pescari de oameni.</p>
        <p id="Marc-1-18" n="18">ªi îndatã, lãsând mrejele, au mers dupã El.</p>
        <p id="Marc-1-19" n="19">ªi mergând puþin mai înainte, a vãzut pe Iacov al lui Zevedeu ºi pe Ioan, fratele lui. ªi ei erau în corabie, dregându-ºi mrejele.</p>
        <p id="Marc-1-20" n="20">ªi i-a chemat pe ei îndatã. Iar ei, lãsând pe tatãl lor Zevedeu în corabie, cu lucrãtorii, s-au dus dupã El.</p>
        <p id="Marc-1-21" n="21">ªi venind în Capernaum ºi îndatã intrând sâmbãta în sinagogã, îi învãþa.</p>
        <p id="Marc-1-22" n="22">ªi erau uimiþi de învãþãtura Lui, cãci El îi învãþa pe ei ca Cel ce are putere, iar nu în felul cãrturarilor.</p>
        <p id="Marc-1-23" n="23">ªi era în sinagoga lor un om cu duh necurat, care striga tare,</p>
        <p id="Marc-1-24" n="24">Zicând: Ce ai cu noi, Iisuse Nazarinene? Ai venit ca sã ne pierzi? Te ºtim cine eºti: Sfântul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Marc-1-25" n="25">ªi Iisus l-a certat, zicând: Taci ºi ieºi din el.</p>
        <p id="Marc-1-26" n="26">ªi scuturându-l duhul cel necurat ºi strigând cu glas mare, a ieºit din el.</p>
        <p id="Marc-1-27" n="27">ªi s-au spãimântat toþi, încât se întrebau între ei, zicând: Ce este aceasta? O învãþãturã nouã ºi cu putere; cã ºi duhurilor necurate le porunceºte, ºi I se supun.</p>
        <p id="Marc-1-28" n="28">ªi a ieºit vestea despre El îndatã pretutindeni în toatã împrejurimea Galileii.</p>
        <p id="Marc-1-29" n="29">ªi îndatã ieºind ei din sinagogã, au venit în casa lui Simon ºi a lui Andrei, cu Iacov ºi cu Ioan.</p>
        <p id="Marc-1-30" n="30">Iar soacra lui Simon zãcea, prinsã de friguri, ºi îndatã I-au vorbit despre ea.</p>
        <p id="Marc-1-31" n="31">ªi apropiindu-Se a ridicat-o, apucând-o de mânã. ªi au lãsat-o frigurile ºi ea le slujea.</p>
        <p id="Marc-1-32" n="32">Iar când s-a fãcut searã ºi soarele apusese, au adus la El pe toþi bolnavii ºi demonizaþii.</p>
        <p id="Marc-1-33" n="33">ªi toatã cetatea era adunatã la uºã.</p>
        <p id="Marc-1-34" n="34">ªi a tãmãduit pe mulþi care pãtimeau de felurite boli ºi demoni mulþi a alungat. Iar pe demoni nu-i lãsa sã vorbeascã, pentru cã-L ºtiau cã El e Hristos.</p>
        <p id="Marc-1-35" n="35">ªi a doua zi, foarte de dimineaþã, sculându-Se, a ieºit ºi S-a dus într-un loc pustiu ºi Se ruga acolo.</p>
        <p id="Marc-1-36" n="36">ªi a mers dupã El Simon ºi cei ce erau cu el.</p>
        <p id="Marc-1-37" n="37">ªi aflându-L, I-au zis: Toþi Te cautã pe Tine.</p>
        <p id="Marc-1-38" n="38">ªi El a zis lor: Sã mergem în altã parte, prin cetãþile ºi satele învecinate, ca sã propovãduiesc ºi acolo, cãci pentru aceasta am venit.</p>
        <p id="Marc-1-39" n="39">ªi venind propovãduia în sinagogile lor, în toatã Galileea, alungând pe demoni.</p>
        <p id="Marc-1-40" n="40">ªi un lepros a venit la El, rugându-L ºi îngenunchind ºi zicând: De voieºti, poþi sã mã curãþeºti.</p>
        <p id="Marc-1-41" n="41">ªi fãcându-I-se milã, a întins mâna ºi S-a atins de el ºi i-a zis: Voiesc, curãþeºte-te.</p>
        <p id="Marc-1-42" n="42">ªi îndatã s-a îndepãrtat lepra de la el ºi s-a curãþit.</p>
        <p id="Marc-1-43" n="43">ªi poruncindu-i cu asprime, îndatã l-a alungat,</p>
        <p id="Marc-1-44" n="44">ªi i-a zis: Vezi, nimãnui sã nu spui nimic, ci mergi de te aratã preotului ºi adu, pentru curãþirea ta, cele ce a rânduit Moise, spre mãrturie lor.</p>
        <p id="Marc-1-45" n="45">Iar el, ieºind, a început sã propovãduiascã multe ºi sã rãspândeascã cuvântul, încât Iisus nu mai putea sã intre pe faþã în cetate, ci stãtea afarã, în locuri pustii, ºi veneau la El de pretutindeni.</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-2" type="capitol" n="2">
        <head>Vindecarea slãbãnogului. Chemarea lui Matei. Postul. Smulgerea spicelor în zi de sâmbãtã.</head>
        <p id="Marc-2-1" n="1">ªi intrând iarãºi în Capernaum, dupã câteva zile s-a auzit cã este în casã.</p>
        <p id="Marc-2-2" n="2">ªi îndatã s-au adunat mulþi, încât nu mai era loc, nici înaintea uºii, ºi le grãia lor cuvântul.</p>
        <p id="Marc-2-3" n="3">ªi au venit la El, aducând un slãbãnog, pe care-l purtau patru inºi.</p>
        <p id="Marc-2-4" n="4">ªi neputând ei, din pricina mulþimii, sã se apropie de El, au desfãcut acoperiºul casei unde era Iisus ºi, prin spãrturã, au lãsat în jos patul în care zãcea slãbãnogul.</p>
        <p id="Marc-2-5" n="5">ªi vãzând Iisus credinþa lor, i-a zis slãbãnogului: Fiule, iertate îþi sunt pãcatele tale!</p>
        <p id="Marc-2-6" n="6">ªi erau acolo unii dintre cãrturari, care ºedeau ºi cugetau în inimile lor:</p>
        <p id="Marc-2-7" n="7">Pentru ce vorbeºte Acesta astfel? El huleºte. Cine poate sã ierte pãcatele, fãrã numai unul Dumnezeu?</p>
        <p id="Marc-2-8" n="8">ªi îndatã cunoscând Iisus, cu duhul Lui, cã aºa cugetau ei în sine, le-a zis lor: De ce cugetaþi acestea în inimile voastre?</p>
        <p id="Marc-2-9" n="9">Ce este mai uºor a zice slãbãnogului: Iertate îþi sunt pãcatele, sau a zice: Scoalã-te, ia-þi patul tãu ºi umblã?</p>
        <p id="Marc-2-10" n="10">Dar, ca sã ºtiþi cã putere are Fiul Omului a ierta pãcatele pe pãmânt, a zis slãbãnogului:</p>
        <p id="Marc-2-11" n="11">Zic þie: Scoalã-te, ia-þi patul tãu ºi mergi la casa ta.</p>
        <p id="Marc-2-12" n="12">ªi s-a sculat îndatã ºi, luându-ºi patul, a ieºit înaintea tuturor, încât erau toþi uimiþi ºi slãveau pe Dumnezeu, zicând: Asemenea lucruri n-am vãzut niciodatã.</p>
        <p id="Marc-2-13" n="13">ªi iarãºi a ieºit la mare ºi toatã mulþimea venea la El ºi îi învãþa.</p>
        <p id="Marc-2-14" n="14">ªi trecând, a vãzut pe Levi al lui Alfeu, ºezând la vamã, ºi i-a zis: Urmeazã-Mi! Iar el, sculându-se, I-a urmat.</p>
        <p id="Marc-2-15" n="15">ªi când ºedea El în casa lui Levi, mulþi vameºi ºi pãcãtoºi ºedeau la masã cu Iisus ºi cu ucenicii Lui. Cã erau mulþi ºi-I urmau.</p>
        <p id="Marc-2-16" n="16">Iar cãrturarii ºi fariseii, vãzându-L cã mãnâncã împreunã cu vameºii ºi pãcãtoºii, ziceau cãtre ucenicii Lui: De ce mãnâncã ºi bea Învãþãtorul vostru cu vameºii ºi pãcãtoºii?</p>
        <p id="Marc-2-17" n="17">Dar, auzind, Iisus le-a zis: Nu cei sãnãtoºi au nevoie de doctor, ci cei bolnavi. N-am venit sã chem pe cei drepþi ci pe pãcãtoºi la pocãinþã.</p>
        <p id="Marc-2-18" n="18">Ucenicii lui Ioan ºi ai fariseilor posteau ºi au venit ºi I-au zis Lui: De ce ucenicii lui Ioan ºi ucenicii fariseilor postesc, iar ucenicii Tãi nu postesc?</p>
        <p id="Marc-2-19" n="19">ªi Iisus le-a zis: Pot, oare, prietenii mirelui sã posteascã cât timp este mirele cu ei? Câtã vreme au pe mire cu ei, nu pot sã posteascã.</p>
        <p id="Marc-2-20" n="20">Dar vor veni zile, când se va lua mirele de la ei ºi atunci vor posti în acele zile.</p>
        <p id="Marc-2-21" n="21">Nimeni nu coase la hainã veche petic dintr-o bucatã de stofã nouã, iar de nu, peticul nou va trage din haina veche ºi se va face o rupturã ºi mai rea.</p>
        <p id="Marc-2-22" n="22">Nimeni, iarãºi, nu pune vin nou în burdufuri vechi, iar de nu, vinul nou sparge burdufurile ºi vinul se varã ºi burdufurile se stricã; încât vinul nou trebuie sã fie în burdufuri noi.</p>
        <p id="Marc-2-23" n="23">ªi pe când mergea El într-o sâmbãtã prin semãnãturi, ucenicii Lui, în drumul lor, au început sã smulgã spice.</p>
        <p id="Marc-2-24" n="24">ªi fariseii Îi ziceau: Vezi, de ce fac sâmbãta ce nu se cuvine?</p>
        <p id="Marc-2-25" n="25">ªi Iisus le-a rãspuns: Au niciodatã n-aþi citit ce a fãcut David, când a avut nevoie ºi a flãmânzit, el ºi cei ce erau cu el?</p>
        <p id="Marc-2-26" n="26">Cum a intrat în casa lui Dumnezeu, în zilele lui Abiatar arhiereul, ºi a mâncat pâinile punerii înainte, pe care nu se cuvenea sã le mãnânce decât numai preoþii, ºi a dat ºi celor ce erau cu el?</p>
        <p id="Marc-2-27" n="27">ªi le zicea lor: Sâmbãta a fost fãcut pentru om, iar nu omul pentru sâmbãtã.</p>
        <p id="Marc-2-28" n="28">Astfel cã Fiul Omului este domn ºi al sâmbetei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-3" type="capitol" n="3">
        <head>Vindecarea celui cu mâna uscatã ºi alte vindecãri. Alegerea celor
	12 Apostoli. Pãcatul împotriva Sfântului Duh. Mama ºi fraþii lui Iisus.</head>
        <p id="Marc-3-1" n="1">ªi iarãºi a intrat în sinagogã. ªi era acolo un om având mâna uscatã.</p>
        <p id="Marc-3-2" n="2">ªi Îl pândeau pe Iisus sã vadã dacã îl va vindeca sâmbãta, ca sã-L învinuiascã.</p>
        <p id="Marc-3-3" n="3">ªi a zis omului care avea mâna uscatã: Ridicã-te în mijloc!</p>
        <p id="Marc-3-4" n="4">ªi a zis lor: Se cuvine, sâmbãta, a face bine sau a face rãu, a mântui un suflet sau a-l pierde? Dar ei tãceau;</p>
        <p id="Marc-3-5" n="5">ªi privindu-i pe ei cu mânie ºi întristându-Se de învârtoºarea inimii lor, a zis omului: Întinde mâna ta! ªi a întins-o, ºi mâna lui s-a fãcut sãnãtoasã.</p>
        <p id="Marc-3-6" n="6">ªi ieºind, fariseii au fãcut îndatã sfat cu irodianii împotriva Lui, ca sã-L piardã.</p>
        <p id="Marc-3-7" n="7">Iisus, împreunã cu ucenicii Lui, a plecat înspre mare ºi mulþime multã din Galileea ºi din Iudeea L-a urmat.</p>
        <p id="Marc-3-8" n="8">Din Ierusalim, din Idumeea, de dincolo de Iordan, dimprejurul Tirului ºi Sidonului, mulþime mare, care, auzind câte fãcea, a venit la El.</p>
        <p id="Marc-3-9" n="9">ªi a zis ucenicilor Sãi sã-I fie pusã la îndemânã o corãbioarã, ca sã nu-L îmbulzeascã mulþimea;</p>
        <p id="Marc-3-10" n="10">Fiindcã vindecase pe mulþi, de aceea nãvãleau asupra Lui, ca sã se atingã de El toþi câþi erau bolnavi.</p>
        <p id="Marc-3-11" n="11">Iar duhurile cele necurate, când Îl vedeau, cãdeau înaintea Lui ºi strigau, zicând: Tu eºti Fiul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Marc-3-12" n="12">ªi El le certa mult ca sã nu-L dea pe faþã.</p>
        <p id="Marc-3-13" n="13">ªi S-a suit pe munte ºi a chemat la Sine pe câþi a voit, ºi au venit la El.</p>
        <p id="Marc-3-14" n="14">ªi a rânduit pe cei doisprezece, pe care i-a numit apostoli, ca sã fie cu El ºi sã-i trimitã sã propovãduiascã,</p>
        <p id="Marc-3-15" n="15">ªi sã aibã putere sã vindece bolile ºi sã alunge demonii.</p>
        <p id="Marc-3-16" n="16">Deci a rânduit pe cei doisprezece: pe Simon, cãruia i-a pus numele Petru;</p>
        <p id="Marc-3-17" n="17">Pe Iacov al lui Zevedeu ºi pe Ioan, fratele lui Iacov, ºi le-a pus lor numele Boanerghes, adicã fii tunetului.</p>
        <p id="Marc-3-18" n="18">ªi pe Andrei, ºi pe Filip, ºi pe Bartolomeu, pe Matei, ºi pe Toma, ºi pe Iacov al lui Alfeu, ºi pe Tadeu, ºi pe Simon Cananeul,</p>
        <p id="Marc-3-19" n="19">ªi pe Iuda Iscarioteanul, cel care L-a ºi vândut.</p>
        <p id="Marc-3-20" n="20">ªi a venit în casã, ºi iarãºi mulþimea s-a adunat, încât ei nu puteau nici sã mãnânce.</p>
        <p id="Marc-3-21" n="21">ªi auzind ai Sãi, au ieºit ca sã-L prindã, cã ziceau: ªi-a ieºit din fire.</p>
        <p id="Marc-3-22" n="22">Iar cãrturarii, care veneau din Ierusalim, ziceau cã are pe Beelzebul ºi cã, cu domnul demonilor, alungã demonii.</p>
        <p id="Marc-3-23" n="23">ªi chemându-i la Sine, le-a vorbit în pilde: Cum poate satana sã alunge pe satana?</p>
        <p id="Marc-3-24" n="24">Dacã o împãrãþie se va dezbina în sine, acea împãrãþie nu mai poate dãinui.</p>
        <p id="Marc-3-25" n="25">ªi dacã o casã se va dezbina în sine, casa aceea nu va mai putea sã se þinã.</p>
        <p id="Marc-3-26" n="26">ªi dacã satana s-a sculat împotriva sa însuºi ºi s-a dezbinat, nu poate sã dãinuiascã, ci are sfârºit.</p>
        <p id="Marc-3-27" n="27">Dar nimeni nu poate, intrând în casa celui tare, sã-i rãpeascã lucrurile, de nu va lega întâi pe cel tare, ºi atunci va jefui casa lui.</p>
        <p id="Marc-3-28" n="28">Adevãrat grãiesc vouã cã toate vor fi iertate fiilor oamenilor, pãcatele ºi hulele câte vor fi hulit;</p>
        <p id="Marc-3-29" n="29">Dar cine va huli împotriva Duhului Sfânt nu are iertare în veac, ci este vinovat de osânda veºnicã.</p>
        <p id="Marc-3-30" n="30">Pentru cã ziceau: Are duh necurat.</p>
        <p id="Marc-3-31" n="31">ªi au venit mama Lui ºi fraþii Lui ºi, stând afarã, au trimis la El ca sn-L cheme.</p>
        <p id="Marc-3-32" n="32">Iar mulþimea ºedea împrejurul Lui. ªi I-au zis unii: Iatã mama Ta ºi fraþii Tãi ºi surorile Tale sunt afarã. Te cautã.</p>
        <p id="Marc-3-33" n="33">ªi, rãspunzând lor, le-a zis: Cine este mama Mea ºi fraþii Mei?</p>
        <p id="Marc-3-34" n="34">ªi privind pe cei ce ºedeau în jurul Lui, a zis: Iatã mama Mea ºi fraþii Mei.</p>
        <p id="Marc-3-35" n="35">Cã oricine va face voia lui Dumnezeu, acesta este fratele Meu ºi sora Mea ºi mama Mea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-4" type="capitol" n="4">
        <head>Felurite pilde despre împãrãþia cerurilor. Potolirea furtunii pe
mare.</head>
        <p id="Marc-4-1" n="1">ªi iarãºi a început Iisus sã înveþe, lângã mare, ºi s-a adunat la El mulþime foarte multã, încât El a intrat în corabie ºi ºedea pe mare, iar toatã mulþimea era lângã mare, pe uscat.</p>
        <p id="Marc-4-2" n="2">ªi-i învãþa multe în pilde, ºi în învãþãtura Sa le zicea:</p>
        <p id="Marc-4-3" n="3">Ascultaþi: Iatã, ieºit-a semãnãtorul sã semene.</p>
        <p id="Marc-4-4" n="4">ªi pe când semãna el, o sãmânþã a cãzut lângã cale ºi pãsãrile cerului au venit ºi au mâncat-o.</p>
        <p id="Marc-4-5" n="5">ªi alta a cãzut pe loc pietros, unde nu avea pãmânt mult, ºi îndatã a rãsãrit, pentru cã nu avea pãmânt mult.</p>
        <p id="Marc-4-6" n="6">ªi când s-a ridicat soarele, s-a veºtejit ºi, neavând rãdãcinã, s-a uscat.</p>
        <p id="Marc-4-7" n="7">Altã sãmânþã a cãzut în spini, a crescut, dar spinii au înãbuºit-o ºi rod n-a dat.</p>
        <p id="Marc-4-8" n="8">ªi altele au cãzut pe pãmântul cel bun ºi, înãlþându-se ºi crescând, au dat roade ºi au adus: una treizeci, alta ºaizeci, alta o sutã.</p>
        <p id="Marc-4-9" n="9">ªi zicea: Cine are urechi de auzit sã audã.</p>
        <p id="Marc-4-10" n="10">Iar când a fost singur, cei ce erau lângã El, împreunã cu cei doisprezece, Îl întrebau despre pilde.</p>
        <p id="Marc-4-11" n="11">ªi le-a rãspuns: Vouã vã e dat sã cunoaºteþi taina împãrãþiei lui Dumnezeu, dar pentru cei de afarã totul se face în pilde,</p>
        <p id="Marc-4-12" n="12">Ca uitându-se, sã priveascã ºi sã nu vadã, ºi, auzind, sã nu înþeleagã, ca nu cumva sã se întoarcã ºi sã fie iertaþi.</p>
        <p id="Marc-4-13" n="13">ªi le-a zis: Nu pricepeþi pilda aceasta? Dar cum veþi înþelege toate pildele?</p>
        <p id="Marc-4-14" n="14">Semãnãtorul seamãnã cuvântul.</p>
        <p id="Marc-4-15" n="15">Cele de lângã cale sunt aceia în care se seamãnã cuvântul, ºi, când îl aud, îndatã vine satana ºi ia cuvântul cel semãnat în inimile lor.</p>
        <p id="Marc-4-16" n="16">Cele semãnate pe loc pietros sunt aceia care, când aud cuvântul, îl primesc îndatã cu bucurie,</p>
        <p id="Marc-4-17" n="17">Dar n-au rãdãcinã în ei, ci þin pânã la un timp; apoi când se întâmplã strâmtorare sau prigoanã pentru cuvânt, îndatã se smintesc.</p>
        <p id="Marc-4-18" n="18">ªi cele semãnate între spini sunt cei ce ascultã cuvântul,</p>
        <p id="Marc-4-19" n="19">Dar grijile veacului ºi înºelãciunea bogãþiei ºi poftele dupã celelalte, pãtrunzând în ei, înãbuºã cuvântul ºi îl fac neroditor.</p>
        <p id="Marc-4-20" n="20">Iar cele semãnate pe pãmântul cel bun sunt cei ce aud cuvântul ºi-l primesc ºi aduc roade: unul treizeci, altul ºaizeci ºi altul o sutã.</p>
        <p id="Marc-4-21" n="21">ªi le zicea: Se aduce oare fãclia ca sã fie pusã sub obroc sau sub pat? Oare nu ca sã fie pusã în sfeºnic?</p>
        <p id="Marc-4-22" n="22">Cãci nu e nimic ascuns ca sã nu se dea pe faþã; nici n-a fost ceva tãinuit, decât ca sã vinã la arãtare.</p>
        <p id="Marc-4-23" n="23">Cine are urechi de auzit sã audã.</p>
        <p id="Marc-4-24" n="24">ªi le zicea: Luaþi seama la ce auziþi: Cu ce mãsurã mãsuraþi, vi se va mãsura; iar vouã celor ce ascultaþi, vi se va da ºi vã va prisosi.</p>
        <p id="Marc-4-25" n="25">Cãci celui ce are i se va da; dar de la cel ce nu are, ºi ce are i se va lua.</p>
        <p id="Marc-4-26" n="26">ªi zicea: Aºa este împãrãþia lui Dumnezeu, ca un om care aruncã sãmânþa în pãmânt,</p>
        <p id="Marc-4-27" n="27">ªi doarme ºi se scoalã, noaptea ºi ziua, ºi sãmânþa rãsare ºi creºte, cum nu ºtie el.</p>
        <p id="Marc-4-28" n="28">Pãmântul rodeºte de la sine: mai întâi pai, apoi spic, dupã aceea grâu deplin în spic.</p>
        <p id="Marc-4-29" n="29">Iar când rodul se coace, îndatã trimite secera, cã a sosit seceriºul.</p>
        <p id="Marc-4-30" n="30">ªi zicea: Cum vom asemãna împãrãþia lui Dumnezeu, sau în ce pildã o vom închipui?</p>
        <p id="Marc-4-31" n="31">Cu grãuntele de muºtar care, când se seamãnã în pãmânt, este mai mic decât toate seminþele de pe pãmânt;</p>
        <p id="Marc-4-32" n="32">Dar, dupã ce s-a semãnat, creºte ºi se face mai mare decât toate legumele ºi face ramuri mari, încât sub umbra lui pot sã sãlãºluiascã pãsãrile cerului.</p>
        <p id="Marc-4-33" n="33">ªi cu multe pilde ca acestea le grãia cuvântul dupã cum puteau sã înþeleagã.</p>
        <p id="Marc-4-34" n="34">Iar fãrã pildã nu le grãia; ºi ucenicilor Sãi le lãmurea toate, deosebi.</p>
        <p id="Marc-4-35" n="35">ªi în ziua aceea, când s-a înserat, a zis cãtre ei: Sã trecem pe þãrmul celãlalt.</p>
        <p id="Marc-4-36" n="36">ªi lãsând ei mulþimea, L-au luat cu ei în corabie, aºa cum era, cãci erau cu El ºi alte corãbii.</p>
        <p id="Marc-4-37" n="37">ªi s-a pornit o furtunã mare de vânt ºi valurile se prãvãleau peste corabie, încât corabia era aproape sã se umple.</p>
        <p id="Marc-4-38" n="38">Iar Iisus era la partea dindãrãt a corãbiei, dormind pe cãpãtâi. L-au deºteptat ºi I-au zis: Învãþãtorule, nu-Þi este grijã cã pierim?</p>
        <p id="Marc-4-39" n="39">ªi El, sculându-Se, a certat vântul ºi a poruncit mãrii: Taci! Înceteazã! ªi vântul s-a potolit ºi s-a fãcut liniºte mare.</p>
        <p id="Marc-4-40" n="40">ªi le-a zis lor: Pentru ce sunteþi aºa de fricoºi? Cum de nu aveþi credinþã?</p>
        <p id="Marc-4-41" n="41">ªi s-au înfricoºat cu fricã mare ºi ziceau unul cãtre altul: Cine este oare, Acesta, cã ºi vântul ºi marea I se supun?</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-5" type="capitol" n="5">
        <head>Vindecarea unui demonizat din þinutul Gadarenilor. Învierea
fiicei lui Iair ºi vindecarea femeii bolnave de doisprezece
ani.</head>
        <p id="Marc-5-1" n="1">ªi a venit de cealaltã parte a mãrii în þinutul Gadarenilor.</p>
        <p id="Marc-5-2" n="2">Iar dupã ce a ieºit din corabie, îndatã L-a întâmpinat, din morminte, un om cu duh necurat,</p>
        <p id="Marc-5-3" n="3">Care îºi avea locuinþa în morminte, ºi nimeni nu putea sã-l lege nici mãcar în lanþuri,</p>
        <p id="Marc-5-4" n="4">Pentru cã de multe ori fiind legat în obezi ºi lanþuri, el rupea lanþurile, ºi obezile le sfãrâma, ºi nimeni nu putea sã-l potoleascã;</p>
        <p id="Marc-5-5" n="5">ªi neîncetat noaptea ºi ziua era prin morminte ºi prin munþi, strigând ºi tãindu-se cu pietre.</p>
        <p id="Marc-5-6" n="6">Iar vãzându-L de departe pe Iisus, a alergat ºi s-a închinat Lui.</p>
        <p id="Marc-5-7" n="7">ªi strigând cu glas puternic, a zis: Ce ai cu mine, Iisuse, Fiule al lui Dumnezeu Celui Preaînalt? Te jur pe Dumnezeu sã nu mã chinuieºti.</p>
        <p id="Marc-5-8" n="8">Cãci îi zicea: Ieºi duh necurat din omul acesta.</p>
        <p id="Marc-5-9" n="9">ªi l-a întrebat: Care îþi este numele? ªi I-a rãspuns: Legiune este numele meu, cãci suntem mulþi.</p>
        <p id="Marc-5-10" n="10">ªi Îl rugau mult sã nu-i trimitã afarã din acel þinut.</p>
        <p id="Marc-5-11" n="11">Iar acolo, lângã munte, era o turmã mare de porci, care pãºtea.</p>
        <p id="Marc-5-12" n="12">ªi L-au rugat, zicând: Trimite-ne pe noi în porci, ca sã intrãm în ei.</p>
        <p id="Marc-5-13" n="13">ªi El le-a dat voie. Atunci, ieºind, duhurile necurate au intrat în porci ºi turma s-a aruncat de pe þãrmul înalt, în mare. ªi erau ca la douã mii ºi s-au înecat în mare.</p>
        <p id="Marc-5-14" n="14">Iar cei care-i pãºteau au fugit ºi au vestit în cetate ºi prin sate. ªi au venit oamenii sã vadã ce s-a întâmplat.</p>
        <p id="Marc-5-15" n="15">ªi s-au dus la Iisus ºi au vãzut pe cel demonizat ºezând jos, îmbrãcat ºi întreg la minte, el care avusese legiune de demoni, ºi s-au înfricoºat.</p>
        <p id="Marc-5-16" n="16">Iar cei ce au vãzut le-au povestit cum a fost cu demonizatul ºi despre porci.</p>
        <p id="Marc-5-17" n="17">ªi ei au început sã-L roage sã se ducã din hotarele lor.</p>
        <p id="Marc-5-18" n="18">Iar intrând El în corabie, cel ce fusese demonizat Îl ruga ca sã-l ia cu El.</p>
        <p id="Marc-5-19" n="19">Iisus însã nu l-a lãsat, ci i-a zis: Mergi în casa ta, la ai tãi, ºi spune-le câte þi-a fãcut þie Domnul ºi cum te-a miluit.</p>
        <p id="Marc-5-20" n="20">Iar el s-a dus ºi a început sã vesteascã în Decapole câte i-a fãcut Iisus lui; ºi toþi se minunau.</p>
        <p id="Marc-5-21" n="21">ªi trecând Iisus cu corabia iarãºi de partea cealaltã, s-a adunat la El mulþime multã ºi era lângã mare.</p>
        <p id="Marc-5-22" n="22">ªi a venit unul din mai-marii sinagogilor, anume Iair, ºi vãzându-L pe Iisus, a cãzut la picioarele Lui,</p>
        <p id="Marc-5-23" n="23">ªi L-a rugat mult, zicând: Fiica mea este pe moarte, ci, venind, pune mâinile tale peste ea, ca sã scape ºi sã trãiascã.</p>
        <p id="Marc-5-24" n="24">ªi a mers cu el. ªi mulþime multã îl urma pe Iisus ªi Îl îmbulzea.</p>
        <p id="Marc-5-25" n="25">ªi era o femeie care avea, de doisprezece ani, curgere de sânge.</p>
        <p id="Marc-5-26" n="26">ªi multe îndurase de la mulþi doctori, cheltuindu-ºi toate ale sale, dar nefolosind nimic, ci mai mult mergând înspre mai rãu.</p>
        <p id="Marc-5-27" n="27">Auzind ea cele despre Iisus, a venit în mulþime ºi pe la spate s-a atins de haina Lui.</p>
        <p id="Marc-5-28" n="28">Cãci îºi zicea: De mã voi atinge mãcar de haina Lui, mã voi vindeca!</p>
        <p id="Marc-5-29" n="29">ªi îndatã izvorul sângelui ei a încetat ºi ea a simþit în trup cã s-a vindecat de boalã.</p>
        <p id="Marc-5-30" n="30">ªi îndatã, cunoscând Iisus în Sine puterea ieºitã din El, întorcându-Se cãtre mulþime, a întrebat: Cine s-a atins de Mine?</p>
        <p id="Marc-5-31" n="31">ªi I-au zis ucenicii Lui: Vezi mulþimea îmbulzindu-Te ºi zici: Cine s-a atins de Mine?</p>
        <p id="Marc-5-32" n="32">ªi Se uita împrejur sã vadã pe aceea care fãcuse aceasta.</p>
        <p id="Marc-5-33" n="33">Iar femeia, înfricoºându-se ºi tremurând, ºtiind ce i se fãcuse, a venit ºi a cãzut înaintea Lui ºi I-a mãrturisit tot adevãrul;</p>
        <p id="Marc-5-34" n="34">Iar El i-a zis: Fiicã, credinþa ta te-a mântuit, mergi în pace ºi fii sãnãtoasã de boala ta!</p>
        <p id="Marc-5-35" n="35">Încã vorbind El, au venit unii de la mai-marele sinagogii, zicând: Fiica ta a murit. De ce mai superi pe Învãþãtorul?</p>
        <p id="Marc-5-36" n="36">Dar Iisus, auzind cuvântul ce s-a grãit, a zis mai-marelui sinagogii: Nu te teme. Crede numai.</p>
        <p id="Marc-5-37" n="37">ªi n-a lãsat pe nimeni sã meargã cu El, decât numai pe Petru ºi pe Iacov ºi pe Ioan, fratele lui Iacov.</p>
        <p id="Marc-5-38" n="38">ªi au venit la casa mai-marelui sinagogii ºi a vãzut tulburare ºi pe cei ce plângeau ºi se tânguiau mult.</p>
        <p id="Marc-5-39" n="39">ªi intrând, le-a zis: De vã tulburaþi ºi plângeþi? Copila n-a murit, ci doarme.</p>
        <p id="Marc-5-40" n="40">ªi-L luau în râs. Iar El, scoþându-i pe toþi afarã, a luat cu Sine pe tatãl copilei, pe mama ei ºi pe cei ce îl însoþeau ºi a intrat unde era copila.</p>
        <p id="Marc-5-41" n="41">ªi apucând pe copilã de mânã, i-a grãit: Talita kumi, care se tâlcuieºte: Fiicã, þie zic, scoalã-te!</p>
        <p id="Marc-5-42" n="42">ªi îndatã s-a sculat copila ºi umbla, cãci era de doisprezece ani. ªi s-au mirat îndatã cu uimire mare.</p>
        <p id="Marc-5-43" n="43">Dar El le-a poruncit, cu stãruinþã, ca nimeni sã nu afle de aceasta. ªi le-a zis sã-i dea copilei sã mãnânce.</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-6" type="capitol" n="6">
        <head>Proorocul dispreþuit în patria lui. Trimiterea celor
doisprezece. Uciderea lui Ioan Botezãtorul. Sãturarea celor cinci
mii. Iisus umblã pe mare.</head>
        <p id="Marc-6-1" n="1">ªi a ieºit de acolo ºi a venit în patria Sa, iar ucenicii Lui au mers dupã El.</p>
        <p id="Marc-6-2" n="2">ªi, fiind sâmbãtã, a început sã înveþe în sinagogã. ªi mulþi, auzindu-L, erau uimiþi ºi ziceau: De unde are El acestea? ªi ce este înþelepciunea care I s-a dat Lui? ªi cum se fac minuni ca acestea prin mâinile Lui?</p>
        <p id="Marc-6-3" n="3">Au nu este Acesta teslarul, fiul Mariei ºi fratele lui Iacov ºi al lui Iosi ºi al lui Iuda ºi al lui Simon? ªi nu sunt, oare, surorile Lui aici la noi? ªi se sminteau întru El.</p>
        <p id="Marc-6-4" n="4">ªi le zicea Iisus: Nu este prooroc dispreþuit, decât în patria sa ºi între rudele sale ºi în casa sa.</p>
        <p id="Marc-6-5" n="5">ªi n-a putut acolo sã facã nici o minune, decât cã, punându-ªi mâinile peste puþini bolnavi, i-a vindecat.</p>
        <p id="Marc-6-6" n="6">ªi se mira de necredinþa lor. ªi strãbãtea satele dimprejur învãþând.</p>
        <p id="Marc-6-7" n="7">ªi a chemat la Sine pe cei doisprezece ºi a început sã-i trimitã doi câte doi ºi le-a dat putere asupra duhurilor necurate.</p>
        <p id="Marc-6-8" n="8">ªi le-a poruncit sã nu ia nimic cu ei, pe cale, ci numai toiag. Nici pâine, nici traistã, nici bani la cingãtoare;</p>
        <p id="Marc-6-9" n="9">Ci sã fie încãlþaþi cu sandale ºi sã nu se îmbrace cu douã haine.</p>
        <p id="Marc-6-10" n="10">ªi le zicea: În orice casã veþi intra, acolo sã rãmâneþi pânã ce veþi ieºi de acolo.</p>
        <p id="Marc-6-11" n="11">ªi dacã într-un loc nu vã vor primi pe voi, nici nu vã vor asculta, ieºind de acolo, scuturaþi praful de sub picioarele voastre, spre mãrturie lor. Adevãrat grãiesc vouã: Mai uºor va fi Sodomei ºi Gomorei, în ziua judecãþii, decât cetãþii aceleia.</p>
        <p id="Marc-6-12" n="12">ªi ieºind, ei propovãduiau sã se pocãiascã.</p>
        <p id="Marc-6-13" n="13">ªi scoteau mulþi demoni ºi ungeau cu untdelemn pe mulþi bolnavi ºi-i vindecau.</p>
        <p id="Marc-6-14" n="14">ªi a auzit regele Irod, cãci numele lui Iisus se fãcuse cunoscut, ºi zicea cã Ioan Botezãtorul s-a sculat din morþi ºi de aceea se fac minuni prin el.</p>
        <p id="Marc-6-15" n="15">Alþii însã ziceau cã este Ilie ºi alþii cã este prooroc, ca unul din prooroci.</p>
        <p id="Marc-6-16" n="16">Iar Irod, auzind zicea: Este Ioan cãruia eu am pus sã-i taie capul; el s-a sculat din morþi.</p>
        <p id="Marc-6-17" n="17">Cãci Irod, trimiþând, l-a prins pe Ioan ºi l-a legat, în temniþã, din pricina Irodiadei, femeia lui Filip, fratele sãu, pe care o luase de soþie.</p>
        <p id="Marc-6-18" n="18">Cãci Ioan îi zicea lui Irod: Nu-þi este îngãduit sã þii pe femeia fratelui tãu.</p>
        <p id="Marc-6-19" n="19">Iar Irodiada îl ura ºi voia sã-l omoare, dar nu putea,</p>
        <p id="Marc-6-20" n="20">Cãci Irod se temea de Ioan, ºtiindu-l bãrbat drept ºi sfânt, ºi-l ocrotea. ªi ascultându-l, multe fãcea ºi cu drag îl asculta.</p>
        <p id="Marc-6-21" n="21">ªi fiind o zi cu bun prilej, când Irod, de ziua sa de naºtere, a fãcut ospãþ dregãtorilor lui ºi cãpeteniilor oºtirii ºi fruntaºilor din Galileea,</p>
        <p id="Marc-6-22" n="22">ªi fiica Irodiadei, intrând ºi jucând, a plãcut lui Irod ºi celor ce ºedeau cu el la masã. Iar regele a zis fetei: Cere de la mine orice vei voi ºi îþi voi da.</p>
        <p id="Marc-6-23" n="23">ªi s-a jurat ei: Orice vei cere de la mine îþi voi da, pânã la jumãtate din regatul meu.</p>
        <p id="Marc-6-24" n="24">ªi ea, ieºind, a zis mamei sale: Ce sã cer? Iar Irodiada i-a zis: Capul lui Ioan Botezãtorul.</p>
        <p id="Marc-6-25" n="25">ªi intrând îndatã, cu grabã, la rege, i-a cerut, zicând: Vreau sã-mi dai îndatã, pe tipsie, capul lui Ioan Botezãtorul.</p>
        <p id="Marc-6-26" n="26">ªi regele s-a mâhnit adânc, dar pentru jurãmânt ºi pentru cei ce ºedeau cu el la masã, n-a voit s-o întristeze.</p>
        <p id="Marc-6-27" n="27">ªi îndatã trimiþând regele un paznic, a poruncit a-i aduce capul.</p>
        <p id="Marc-6-28" n="28">ªi acela, mergând, i-a tãiat capul în temniþã, l-a adus pe tipsie ºi l-a dat fetei, iar fata l-a dat mamei sale.</p>
        <p id="Marc-6-29" n="29">ªi auzind, ucenicii lui au venit, au luat trupul lui Ioan ºi l-au pus în mormânt.</p>
        <p id="Marc-6-30" n="30">ªi s-au adunat apostolii la Iisus ºi I-au spus Lui toate câte au fãcut ºi au învãþat.</p>
        <p id="Marc-6-31" n="31">ªi El le-a zis: Veniþi voi înºivã de o parte, în loc pustiu, ºi odihniþi-vã puþin. Cãci mulþi erau care veneau ºi mulþi erau care se duceau ºi nu mai aveau timp nici sã mãnânce.</p>
        <p id="Marc-6-32" n="32">ªi au plecat cu corabia spre un loc pustiu, de o parte.</p>
        <p id="Marc-6-33" n="33">ªi i-au vãzut plecând ºi mulþi au înþeles ºi au alergat acolo pe jos de prin toate cetãþile ºi au sosit înaintea lor.</p>
        <p id="Marc-6-34" n="34">ªi ieºind din corabie, Iisus a vãzut mulþime mare ºi I s-a fãcut milã de ei, cãci erau ca niºte oi fãrã pãstor, ºi a început sã-i înveþe multe.</p>
        <p id="Marc-6-35" n="35">Dar fãcându-se târziu, ucenicii Lui, apropiindu-se, I-au zis: Locul e pustiu ºi ceasul e târziu;</p>
        <p id="Marc-6-36" n="36">Slobozeºte-i, ca mergând prin cetãþile ºi prin satele dimprejur, sã-ºi cumpere sã mãnânce.</p>
        <p id="Marc-6-37" n="37">Rãspunzând, El le-a zis: Daþi-le voi sã mãnânce. ªi ei I-au zis: Sã mergem noi sã cumpãrãm pâini de douã sute de dinari ºi sã le dãm sã mãnânce?</p>
        <p id="Marc-6-38" n="38">Iar El le-a zis: Câte pâini aveþi? Duceþi-vã ºi vedeþi. ªi dupã ce au vãzut, I-au spus: Cinci pâini ºi doi peºti.</p>
        <p id="Marc-6-39" n="39">ªi El le-a poruncit sã-i aºeze pe toþi cete, cete, pe iarbã verde.</p>
        <p id="Marc-6-40" n="40">ªi au ºezut cete, cete, câte o sutã ºi câte cincizeci.</p>
        <p id="Marc-6-41" n="41">ªi luând cele cinci pâini ºi cei doi peºti, privind la cer, a binecuvântat ºi a frânt pâinile ºi le-a dat ucenicilor, ca sã le punã înainte, asemenea ºi cei doi peºti i-a împãrþit tuturor.</p>
        <p id="Marc-6-42" n="42">ªi au mâncat toþi ºi s-au sãturat.</p>
        <p id="Marc-6-43" n="43">ªi au luat douãsprezece coºuri pline cu fãrâmituri ºi cu ce-a rãmas din peºti.</p>
        <p id="Marc-6-44" n="44">Iar cei ce au mâncat pâinile erau cinci mii de bãrbaþi.</p>
        <p id="Marc-6-45" n="45">ªi îndatã a silit pe ucenicii Lui sã intre în corabie ºi sã meargã înaintea Lui, de cealaltã parte, spre Betsaida, pânã ce El va slobozi mulþimea.</p>
        <p id="Marc-6-46" n="46">Iar dupã ce i-a slobozit, S-a dus în munte ca sã Se roage.</p>
        <p id="Marc-6-47" n="47">ªi fãcându-se searã, era corabia în mijlocul mãrii, iar El singur pe þãrm.</p>
        <p id="Marc-6-48" n="48">ªi i-a vãzut cum se chinuiau vâslind, cãci vântul le era împotrivã. ªi cãtre a patra strajã a nopþii a venit la ei umblând pe mare ºi voia sã treacã pe lângã ei.</p>
        <p id="Marc-6-49" n="49">Iar lor, vãzându-L umblând pe mare, li s-a pãrut cã este nãlucã ºi au strigat.</p>
        <p id="Marc-6-50" n="50">Cãci toþi L-au vãzut ºi s-au tulburat. Dar îndatã El a vorbit cu ei ºi le-a zis: Îndrãzniþi! Eu sunt; nu vã temeþi!</p>
        <p id="Marc-6-51" n="51">ªi s-a suit la ei în corabie ºi s-a potolit vântul. ªi erau peste mãsurã de uimiþi în sinea lor;</p>
        <p id="Marc-6-52" n="52">Cãci nu pricepuserã nimic de la minunea pâinilor, deoarece inima lor era învârtoºatã.</p>
        <p id="Marc-6-53" n="53">ªi trecând marea, au venit în þinutul Ghenizaretului ºi au tras la þãrm.</p>
        <p id="Marc-6-54" n="54">ªi ieºind ei din corabie, îndatã L-au cunoscut.</p>
        <p id="Marc-6-55" n="55">ªi strãbãteau tot þinutul acela ºi au început sã-I aducã pe bolnavi pe paturi, acolo unde auzeau cã este El.</p>
        <p id="Marc-6-56" n="56">ªi oriunde intra în sate sau în cetãþi sau în sãtuleþe, puneau la rãspântii pe cei bolnavi, ºi-L rugau sã le îngãduie sã se atingã mãcar de poala hainei Sale. ªi câþi se atingeau de El se vindecau.</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-7" type="capitol" n="7">
        <head>Iisus osândeºte poruncile nãscocite de farisei. Femeia
cananeiancã ºi fiica ei. Vindecarea celui surd ºi
mut.</head>
        <p id="Marc-7-1" n="1">ªi s-au adunat la El fariseii ºi unii dintre cãrturari, care veniserã din Ierusalim.</p>
        <p id="Marc-7-2" n="2">ªi vãzând pe unii din ucenicii Lui cã mãnâncã cu mâinile necurate, adicã nespãlate, cârteau;</p>
        <p id="Marc-7-3" n="3">Cãci fariseii ºi toþi iudeii, dacã nu-ºi spalã mâinile pânã la cot, nu mãnâncã, þinând datina bãtrânilor.</p>
        <p id="Marc-7-4" n="4">ªi când vin din piaþã, dacã nu se spalã, nu mãnâncã; ºi alte multe sunt pe care au primit sã le þinã: spãlarea paharelor ºi a urcioarelor ºi a vaselor de aramã ºi a paturilor.</p>
        <p id="Marc-7-5" n="5">ªi L-au întrebat pe El fariseii ºi cãrturarii: Pentru ce nu umblã ucenicii Tãi dupã datina bãtrânilor, ci mãnâncã cu mâinile nespãlate?</p>
        <p id="Marc-7-6" n="6">Iar El le-a zis: Bine a proorocit Isaia despre voi, fãþarnicilor, precum este scris: "Acest popor Mã cinsteºte cu buzele, dar inima lui este departe de Mine".</p>
        <p id="Marc-7-7" n="7">Dar în zadar Mã cinstesc, învãþând învãþãturi care sunt porunci omeneºti.</p>
        <p id="Marc-7-8" n="8">Cãci lãsând porunca lui Dumnezeu, þineþi datina oamenilor: spãlarea urcioarelor ºi a paharelor ºi altele ca acestea multe, pe care le faceþi.</p>
        <p id="Marc-7-9" n="9">ªi le zicea lor: Bine, aþi lepãdat porunca lui Dumnezeu, ca sã þineþi datina voastrã!</p>
        <p id="Marc-7-10" n="10">Cãci Moise a zis: "Cinsteºte pe tatãl tãu ºi pe mama ta", ºi "cel ce va grãi de rãu pe tatãl sãu, sau pe mama sa, cu moarte sã se sfârºeascã".</p>
        <p id="Marc-7-11" n="11">Voi însã ziceþi: Dacã un om va spune tatãlui sau mamei: Corban! adicã: Cu ce te-aº fi putut ajuta este dãruit lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Marc-7-12" n="12">Nu-l mai lãsaþi sã facã nimic pentru tatãl sãu sau pentru mama sa.</p>
        <p id="Marc-7-13" n="13">ªi astfel desfiinþaþi cuvântul lui Dumnezeu cu datina voastrã pe care singuri aþi dat-o. ªi faceþi multe asemãnãtoare cu acestea.</p>
        <p id="Marc-7-14" n="14">ªi chemând iarãºi mulþimea la El, le zicea: Ascultaþi-Mã toþi ºi înþelegeþi:</p>
        <p id="Marc-7-15" n="15">Nu este nimic din afarã de om care, intrând în el, sã poatã sã-l spurce. Dar cele ce ies din om, acelea sunt care îl spurcã.</p>
        <p id="Marc-7-16" n="16">De are cineva urechi de auzit sã audã.</p>
        <p id="Marc-7-17" n="17">ªi când a intrat în casã de la mulþime, L-au întrebat ucenicii despre aceastã pildã.</p>
        <p id="Marc-7-18" n="18">ªi El le-a zis: Aºadar ºi voi sunteþi nepricepuþi? Nu înþelegeþi, oare, cã tot ce intrã în om, din afarã, nu poate sã-l spurce?</p>
        <p id="Marc-7-19" n="19">Cã nu intrã în inima lui, ci în pântece, ºi iese afarã, pe calea sa, bucatele fiind toate curate.</p>
        <p id="Marc-7-20" n="20">Dar zicea cã ceea ce iese din om, aceea spurcã pe om.</p>
        <p id="Marc-7-21" n="21">Cãci dinãuntru, din inima omului, ies cugetele cele rele, desfrânãrile, hoþiile, uciderile,</p>
        <p id="Marc-7-22" n="22">Adulterul, lãcomiile, vicleniile, înºelãciunea, neruºinarea, ochiul pizmaº, hula, trufia, uºurãtatea.</p>
        <p id="Marc-7-23" n="23">Toate aceste rele ies dinãuntru ºi spurcã pe om.</p>
        <p id="Marc-7-24" n="24">ªi ridicându-Se de acolo, S-a dus în hotarele Tirului ºi ale Sidonului ºi, intrând într-o casã, voia ca nimeni sã nu ºtie, dar n-a putut sã rãmânã tãinuit.</p>
        <p id="Marc-7-25" n="25">Cãci îndatã auzind despre El o femeie, a cãrei fiicã avea duh necurat, a venit ºi a cãzut la picioarele Lui.</p>
        <p id="Marc-7-26" n="26">ªi femeia era pãgânã, de neam din Fenicia Siriei. ªi Îl ruga sã alunge demonii din fiica ei.</p>
        <p id="Marc-7-27" n="27">Dar Iisus i-a vorbit: Lasã întâi sã se sature copiii. Cãci nu este bine sã iei pâinea copiilor ºi s-o arunci câinilor.</p>
        <p id="Marc-7-28" n="28">Ea însã a rãspuns ºi I-a zis: Da, Doamne, dar ºi câinii, sub masã, mãnâncã din fãrâmiturile copiilor.</p>
        <p id="Marc-7-29" n="29">ªi Iisus i-a zis: Pentru acest cuvânt, mergi. A ieºit demonul din fiica ta.</p>
        <p id="Marc-7-30" n="30">Iar ea, ducându-se acasã, a gãsit pe copilã culcatã în pat, iar demonul ieºise.</p>
        <p id="Marc-7-31" n="31">ªi, ieºind din pãrþile Tirului, a venit, prin Sidon, la Marea Galileii, prin mijlocul hotarelor Decapolei.</p>
        <p id="Marc-7-32" n="32">ªi I-au adus un surd, care era ºi gângav, ºi L-au rugat ca sã-ªi punã mâna peste el.</p>
        <p id="Marc-7-33" n="33">ªi luându-l din mulþime, la o parte, ªi-a pus degetele în urechile lui, ºi scuipând, S-a atins de limba lui.</p>
        <p id="Marc-7-34" n="34">ªi privind la cer, a suspinat ºi a zis lui: Effatta! ceea ce înseamnã: Deschide-te!</p>
        <p id="Marc-7-35" n="35">ªi urechile lui s-au deschis, iar legãtura limbii lui îndatã s-a dezlegat, ºi vorbea bine.</p>
        <p id="Marc-7-36" n="36">ªi le poruncea sã nu spunã nimãnui. Dar, cu cât le poruncea, cu atât mai mult ei Îl vesteau.</p>
        <p id="Marc-7-37" n="37">ªi erau uimiþi peste mãsurã, zicând: Toate le-a fãcut bine: pe surzi îi face sã audã ºi pe muþi sã vorbeascã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-8" type="capitol" n="8">
        <head>Sãturarea celor patru mii. Acest neam cere semn. Pãziþi-vã de
farisei ºi de Irod. Vindecarea unui orb. Mãrturisirea lui Petru.
Întâia vestire a Patimilor.</head>
        <p id="Marc-8-1" n="1">În zilele acelea, fiind iarãºi mulþime multã ºi neavând ce sã mãnânce, Iisus, chemând la Sine pe ucenici, le-a zis:</p>
        <p id="Marc-8-2" n="2">Milã Îmi este de mulþime, cã sunt trei zile de când aºteaptã lângã Mine ºi n-au ce sã mãnânce.</p>
        <p id="Marc-8-3" n="3">ªi de-i voi slobozi flãmânzi la casa lor, se vor istovi pe drum, cã unii dintre ei au venit de departe.</p>
        <p id="Marc-8-4" n="4">ªi ucenicii Lui I-au rãspuns: De unde va putea cineva sã-i sature pe aceºtia cu pâine, aici în pustie.</p>
        <p id="Marc-8-5" n="5">El însã i-a întrebat: Câte pâini aveþi? Rãspuns-au Lui: ºapte.</p>
        <p id="Marc-8-6" n="6">ªi a poruncit mulþimii sã ºeadã jos pe pãmânt. ªi, luând cele ºapte pâini, a mulþumit, a frânt ºi a dat ucenicilor Sãi, ca sã le punã înainte. ªi ei le-au pus mulþimii înainte.</p>
        <p id="Marc-8-7" n="7">ªi aveau ºi puþini peºtiºori. ªi binecuvântându-i, a zis sã-i punã ºi pe aceºtia înaintea lor.</p>
        <p id="Marc-8-8" n="8">ªi au mâncat ºi s-au sãturat ºi au luat ºapte coºuri cu rãmãºiþe de fãrâmituri.</p>
        <p id="Marc-8-9" n="9">ªi ei erau ca la patru mii. ªi i-a slobozit.</p>
        <p id="Marc-8-10" n="10">ªi îndatã intrând în corabie cu ucenicii Sãi, a venit în pãrþile Dalmanutei.</p>
        <p id="Marc-8-11" n="11">ªi au ieºit fariseii ºi se sfãdeau cu El, cerând de la El semn din cer, ispitindu-L.</p>
        <p id="Marc-8-12" n="12">ªi Iisus, suspinând cu duhul Sãu, a zis: Pentru ce neamul acesta cere semn? Adevãrat grãiesc vouã cã nu se va da semn acestui neam.</p>
        <p id="Marc-8-13" n="13">ªi lãsându-i, a intrat iarãºi în corabie ºi a trecut de cealaltã parte.</p>
        <p id="Marc-8-14" n="14">Dar ucenicii au uitat sã ia pâine ºi numai o pâine aveau cu ei în corabie.</p>
        <p id="Marc-8-15" n="15">ªi El le-a poruncit, zicând: Vedeþi, pãziþi-vã de aluatul fariseilor ºi de aluatul lui Irod.</p>
        <p id="Marc-8-16" n="16">ªi vorbeau între ei, zicând: Aceasta o zice, fiindcã n-avem pâine.</p>
        <p id="Marc-8-17" n="17">ªi Iisus, înþelegând, le-a zis: De ce gândiþi cã n-aveþi pâine? Tot nu înþelegeþi, nici nu pricepeþi? Atât de învârtoºatã este inima voastrã?</p>
        <p id="Marc-8-18" n="18">Ochi aveþi ºi nu vedeþi, urechi aveþi ºi nu auziþi ºi nu vã aduceþi aminte.</p>
        <p id="Marc-8-19" n="19">Când am frânt cele cinci pâini, la cei cinci mii de oameni, atunci câte coºuri pline de fãrâmituri aþi luat? Zis-au Lui: Douãsprezece.</p>
        <p id="Marc-8-20" n="20">ªi când cu cele ºapte pâini, la cei patru mii de oameni, câte coºuri pline de fãrâmituri aþi luat? Iar ei au zis: ªapte.</p>
        <p id="Marc-8-21" n="21">ªi le zicea: Tot nu pricepeþi?</p>
        <p id="Marc-8-22" n="22">ªi au venit la Betsaida. ªi au adus la El un orb ºi L-au rugat sã se atingã de el.</p>
        <p id="Marc-8-23" n="23">ªi luând pe orb de mânã, l-a scos afarã din sat ºi, scuipând în ochii lui ºi punându-ªi mâinile peste el, l-a întrebat dacã vede ceva.</p>
        <p id="Marc-8-24" n="24">ªi el, ridicându-ºi ochii, a zis: zãresc oamenii; îi vãd ca pe niºte copaci umblând.</p>
        <p id="Marc-8-25" n="25">Dupã aceea a pus iarãºi mâinile pe ochii lui, ºi el a vãzut bine ºi s-a îndreptat, cãci vedea toate, lãmurit.</p>
        <p id="Marc-8-26" n="26">ªi l-a trimis la casa sa, zicându-i: Sã nu intri în sat, nici sã spui cuiva din sat.</p>
        <p id="Marc-8-27" n="27">ªi a ieºit Iisus ºi ucenicii Lui prin satele din preajma Cezareii lui Filip. ªi pe drum întreba pe ucenicii Sãi, zicându-le: Cine zic oamenii cã sunt?</p>
        <p id="Marc-8-28" n="28">Ei au rãspuns Lui, zicând: Unii spun cã eºti Ioan Botezãtorul, alþii cã eºti Ilie, iar alþii cã eºti unul din prooroci.</p>
        <p id="Marc-8-29" n="29">ªi El i-a întrebat: Dar voi cine ziceþi cã sunt Eu? Rãspunzând, Petru a zis Lui: Tu eºti Hristosul.</p>
        <p id="Marc-8-30" n="30">ªi El le-a dat poruncã sã nu spunã nimãnui despre El.</p>
        <p id="Marc-8-31" n="31">ªi a început sã-i înveþe cã Fiul Omului trebuie sã pãtimeascã multe ºi sã fie defãimat de bãtrâni, de arhierei ºi de cãrturari ºi sã fie omorât, iar dupã trei zile sã învieze.</p>
        <p id="Marc-8-32" n="32">ªi spunea acest cuvânt pe faþã. ªi luându-L Petru de o parte, a început sã-L dojeneascã.</p>
        <p id="Marc-8-33" n="33">Dar El, întorcându-Se ºi uitându-Se la ucenicii Sãi, a certat pe Petru ºi i-a zis: Mergi, înapoia mea, satano! Cãci tu nu cugeþi cele ale lui Dumnezeu, ci cele ale oamenilor.</p>
        <p id="Marc-8-34" n="34">ªi chemând la Sine mulþimea, împreunã cu ucenicii Sãi, le-a zis: Oricine voieºte sã vinã dupã Mine sã se lepede de sine, sã-ºi ia crucea ºi sã-Mi urmeze Mie.</p>
        <p id="Marc-8-35" n="35">Cãci cine va voi sã-ºi scape sufletul îl va pierde, iar cine va pierde sufletul Sãu pentru Mine ºi pentru Evanghelie, acela îl va scãpa.</p>
        <p id="Marc-8-36" n="36">Cãci ce-i foloseºte omului sã câºtige lumea întreagã, dacã-ºi pierde sufletul?</p>
        <p id="Marc-8-37" n="37">Sau ce ar putea sã dea omul, în schimb, pentru sufletul sãu?</p>
        <p id="Marc-8-38" n="38">Cãci de cel ce se va ruºina de Mine ºi de cuvintele Mele, în neamul acesta desfrânat ºi pãcãtos, ºi Fiul Omului Se va ruºina de el, când va veni întru slava Tatãlui sãu cu sfinþii îngeri.</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-9" type="capitol" n="9">
        <head>Schimbarea la faþã. Vindecarea lunaticului. A doua vestire a
Patimilor. Cearta pentru locul întâi. Prilejul de
pãcat.</head>
        <p id="Marc-9-1" n="1">ªi le zicea lor: Adevãrat grãiesc vouã cã sunt unii, din cei ce stau aici, care nu vor gusta moartea, pânã ce nu vor vedea împãrãþia lui Dumnezeu, venind întru putere.</p>
        <p id="Marc-9-2" n="2">ªi dupã ºase zile a luat Iisus cu Sine pe Petru ºi pe Iacov ºi pe Ioan ºi i-a dus într-un munte înalt, de o parte, pe ei singuri, ºi S-a schimbat la faþã înaintea lor.</p>
        <p id="Marc-9-3" n="3">ªi veºmintele Lui s-au fãcut strãlucitoare, albe foarte, ca zãpada, cum nu poate înãlbi aºa pe pãmânt înãlbitorul.</p>
        <p id="Marc-9-4" n="4">ªi li s-a arãtat Ilie împreunã cu Moise ºi vorbeau cu Iisus.</p>
        <p id="Marc-9-5" n="5">ªi rãspunzând Petru, a zis lui Iisus: Învãþãtorule, bine este ca noi sã fim aici; ºi sã facem trei colibe: Þie una ºi lui Moise una ºi lui Ilie una.</p>
        <p id="Marc-9-6" n="6">Cãci nu ºtia ce sã spunã, fiindcã erau înspãimântaþi.</p>
        <p id="Marc-9-7" n="7">ªi s-a fãcut un nor care îi umbrea, iar un glas din nor a venit zicând: Acesta este Fiul Meu cel iubit, pe Acesta sã-L ascultaþi.</p>
        <p id="Marc-9-8" n="8">Dar, deodatã, privind ei împrejur, n-au mai vãzut pe nimeni decât pe Iisus, singur cu ei.</p>
        <p id="Marc-9-9" n="9">ªi coborându-se ei din munte, le-a poruncit ca nimãnui sã nu spunã cele ce vãzuserã, decât numai când Fiul Omului va învia din morþi.</p>
        <p id="Marc-9-10" n="10">Iar ei au þinut cuvântul, întrebându-se între ei: Ce înseamnã a învia din morþi?</p>
        <p id="Marc-9-11" n="11">ªi L-au întrebat pe El, zicând: Pentru ce zic fariseii ºi cãrturarii cã trebuie sã vinã mai întâi Ilie?</p>
        <p id="Marc-9-12" n="12">Iar El le-a rãspuns: Ilie, venind întâi, va aºeza iarãºi toate. ªi cum este scris despre Fiul Omului cã va sã pãtimeascã multe ºi sã fie defãimat?</p>
        <p id="Marc-9-13" n="13">Dar vã zic vouã cã Ilie a ºi venit ºi i-au fãcut toate câte au voit, precum s-a scris despre el.</p>
        <p id="Marc-9-14" n="14">ªi venind la ucenici, a vãzut mulþime mare împrejurul lor ºi pe cãrturari sfãdindu-se între ei.</p>
        <p id="Marc-9-15" n="15">ªi îndatã toatã mulþimea, vãzându-L, s-a spãimântat ºi, alergând, I se închina.</p>
        <p id="Marc-9-16" n="16">ªi Iisus a întrebat pe cãrturari: Ce vã sfãdiþi între voi?</p>
        <p id="Marc-9-17" n="17">ªi I-a rãspuns Lui unul din mulþime: Învãþãtorule, am adus la Tine pe fiul meu, care are duh mut.</p>
        <p id="Marc-9-18" n="18">ªi oriunde-l apucã, îl aruncã la pãmânt ºi face spume la gurã ºi scrâºneºte din dinþi ºi înþepeneºte. ªi am zis ucenicilor Tãi sã-l alunge, dar ei n-au putut.</p>
        <p id="Marc-9-19" n="19">Iar El, rãspunzând lor, a zis: O, neam necredincios, pânã când voi fi cu voi? Pânã când vã voi rãbda pe voi? Aduceþi-l la Mine.</p>
        <p id="Marc-9-20" n="20">ªi l-au adus la El. ªi vãzându-L pe Iisus, duhul îndatã a zguduit pe copil, ºi, cãzând la pãmânt, se zvârcolea spumegând.</p>
        <p id="Marc-9-21" n="21">ªi l-a întrebat pe tatãl lui: Câtã vreme este de când i-a venit aceasta? Iar el a rãspuns: din pruncie.</p>
        <p id="Marc-9-22" n="22">ªi de multe ori l-a aruncat ºi în foc ºi în apã ca sã-l piardã. Dar de poþi ceva, ajutã-ne, fiindu-Þi milã de noi.</p>
        <p id="Marc-9-23" n="23">Iar Iisus i-a zis: De poþi crede, toate sunt cu putinþã celui ce crede.</p>
        <p id="Marc-9-24" n="24">ªi îndatã strigând tatãl copilului, a zis cu lacrimi: Cred, Doamne! Ajutã necredinþei mele.</p>
        <p id="Marc-9-25" n="25">Iar Iisus, vãzând cã mulþimea dã nãvalã, a certat duhul cel necurat, zicându-i: Duh mut ºi surd, Eu îþi poruncesc: Ieºi din el ºi sã nu mai intri în el!</p>
        <p id="Marc-9-26" n="26">ªi rãcnind ºi zguduindu-l cu putere, duhul a ieºit; iar copilul a rãmas ca mort, încât mulþi ziceau cã a murit.</p>
        <p id="Marc-9-27" n="27">Dar Iisus, apucându-l de mânã, l-a ridicat, ºi el s-a sculat în picioare.</p>
        <p id="Marc-9-28" n="28">Iar dupã ce a intrat în casã, ucenicii Lui L-au întrebat, de o parte: Pentru ce noi n-am putut sã-l izgonim?</p>
        <p id="Marc-9-29" n="29">El le-a zis: Acest neam de demoni cu nimic nu poate ieºi, decât numai cu rugãciune ºi cu post.</p>
        <p id="Marc-9-30" n="30">ªi, ieºind ei de acolo, strãbãteau Galileea, dar El nu voia sã ºtie cineva.</p>
        <p id="Marc-9-31" n="31">Cãci învãþa pe ucenicii Sãi ºi le spunea cã Fiul Omului se va da în mâinile oamenilor ºi-L vor ucide, iar dupã ce-L vor ucide, a treia zi va învia.</p>
        <p id="Marc-9-32" n="32">Ei însã nu înþelegeau cuvântul ºi se temeau sã-L întrebe.</p>
        <p id="Marc-9-33" n="33">ªi au venit în Capernaum. ªi fiind în casã, i-a întrebat: Ce vorbeaþi între voi pe drum?</p>
        <p id="Marc-9-34" n="34">Iar ei tãceau, fiindcã pe cale se întrebaserã unii pe alþii cine dintre ei este mai mare.</p>
        <p id="Marc-9-35" n="35">ªi ºezând jos, a chemat pe cei doisprezece ºi le-a zis: Dacã cineva vrea sã fie întâiul, sã fie cel din urmã dintre toþi ºi slujitor al tuturor.</p>
        <p id="Marc-9-36" n="36">ªi luând un copil, l-a pus în mijlocul lor ºi, luându-l în braþe, le-a zis:</p>
        <p id="Marc-9-37" n="37">Oricine va primi, în numele Meu, pe unul din aceºti copii pe Mine Mã primeºte; ºi oricine Mã primeºte, nu pe Mine Mã primeºte, ci pe Cel ce M-a trimis pe Mine.</p>
        <p id="Marc-9-38" n="38">ªi I-a zis Ioan: Învãþãtorule, am vãzut pe cineva scoþând demoni în numele Tãu, care nu merge dupã noi, ºi l-am oprit, pentru cã nu merge dupã noi.</p>
        <p id="Marc-9-39" n="39">Iar Iisus a zis: Nu-l opriþi, cãci nu e nimeni care, fãcând vreo minune în numele Meu, sã poatã, degrabã, sã Mã vorbeascã de rãu.</p>
        <p id="Marc-9-40" n="40">Cãci cine nu este împotriva noastrã este pentru noi.</p>
        <p id="Marc-9-41" n="41">Iar oricine vã va da sã beþi un pahar de apã, în numele Meu, fiindcã sunteþi ai lui Hristos, adevãrat zic vouã cã nu-ºi va pierde plata sa.</p>
        <p id="Marc-9-42" n="42">ªi cine va sminti pe unul din aceºtia mici, care cred în Mine, mai bine i-ar fi lui dacã ºi-ar lega de gât o piatrã de moarã ºi sã fie aruncat în mare.</p>
        <p id="Marc-9-43" n="43">ªi de te sminteºte mâna ta, tai-o cã mai bine îþi este sã intri ciung în viaþã, decât, amândouã mâinile având, sã te duci în gheena, în focul cel nestins.</p>
        <p id="Marc-9-44" n="44">Unde viermele lor nu moare ºi focul nu se stinge.</p>
        <p id="Marc-9-45" n="45">ªi de te sminteºte piciorul tãu, taie-l, cã mai bine îþi este þie sã intri fãrã un picior în viaþã, decât având amândouã picioarele sã fii azvârlit în gheena, în focul cel nestins,</p>
        <p id="Marc-9-46" n="46">Unde viermele lor nu moare ºi focul nu se stinge.</p>
        <p id="Marc-9-47" n="47">ªi de te sminteºte ochiul tãu, scoate-l, cã mai bine îþi este þie cu un singur ochi în împãrãþia lui Dumnezeu, decât, având amândoi ochii, sã fii aruncat în gheena focului.</p>
        <p id="Marc-9-48" n="48">Unde viermele lor nu moare ºi focul nu se stinge.</p>
        <p id="Marc-9-49" n="49">Cãci fiecare (om) va fi sãrat cu foc, dupã cum orice jertfã va fi sãratã cu sare.</p>
        <p id="Marc-9-50" n="50">Bunã este sarea; dacã însã sarea îºi pierde puterea, cu ce o veþi drege? Aveþi sare întru voi ºi trãiþi în pace unii cu alþii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-10" type="capitol" n="10">
        <head>Despre despãrþirea soþilor. Iisus binecuvinteazã pe copii.
Tânãrul cel bogat. A treia vestire a Patimilor. Fiii lui Zevedeu.
Bartimeu.</head>
        <p id="Marc-10-1" n="1">ªi sculându-Se de acolo, a venit în hotarele Iudeii, de cealaltã parte a Iordanului, ºi mulþimile s-au adunat iarãºi la El ºi iarãºi le învãþa, dupã cum obiºnuia.</p>
        <p id="Marc-10-2" n="2">ªi apropiindu-se fariseii, Îl întrebau, ispitindu-L, dacã este îngãduit unui bãrbat sã-ºi lase femeia.</p>
        <p id="Marc-10-3" n="3">Iar El, rãspunzând, le-a zis: Ce v-a poruncit vouã Moise?</p>
        <p id="Marc-10-4" n="4">Iar ei au zis: Moise a dat voie sã-i scrie carte de despãrþire ºi sã o lase.</p>
        <p id="Marc-10-5" n="5">ªi rãspunzând, Iisus le-a zis: Pentru învârtoºarea inimii voastre, v-a scris porunca aceasta;</p>
        <p id="Marc-10-6" n="6">Dar de la începutul fãpturii, bãrbat ºi femeie i-a fãcut Dumnezeu.</p>
        <p id="Marc-10-7" n="7">De aceea va lãsa omul pe tatãl sãu ºi pe mama sa ºi se va lipi de femeia sa.</p>
        <p id="Marc-10-8" n="8">ªi vor fi amândoi un trup; aºa cã nu mai sunt doi, ci un trup.</p>
        <p id="Marc-10-9" n="9">Deci ceea ce a împreunat Dumnezeu, omul sã nu mai despartã.</p>
        <p id="Marc-10-10" n="10">Dar în casã ucenicii L-au întrebat iarãºi despre aceasta.</p>
        <p id="Marc-10-11" n="11">ªi El le-a zis: Oricine va lãsa pe femeia sa ºi va lua alta, sãvârºeºte adulter cu ea.</p>
        <p id="Marc-10-12" n="12">Iar femeia, de-ºi va lãsa bãrbatul ei ºi se va mãrita cu altul, sãvârºeºte adulter.</p>
        <p id="Marc-10-13" n="13">ªi aduceau la El copii, ca sã-ªi punã mâinile peste ei, dar ucenicii certau pe cei ce-i aduceau.</p>
        <p id="Marc-10-14" n="14">Iar Iisus, vãzând, S-a mâhnit ºi le-a zis: Lãsaþi copiii sã vinã la Mine ºi nu-i opriþi, cãci a unora ca aceºtia este împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Marc-10-15" n="15">Adevãrat zic vouã: Cine nu va primi împãrãþia lui Dumnezeu ca un copil nu va intra în ea.</p>
        <p id="Marc-10-16" n="16">ªi, luându-i în braþe, i-a binecuvântat, punându-ªi mâinile peste ei.</p>
        <p id="Marc-10-17" n="17">ªi când ieºea El în drum, alergând la El unul ºi îngenunchind înaintea Lui, Îl întreba: Învãþãtorule bun, ce sã fac ca sã moºtenesc viaþa veºnicã?</p>
        <p id="Marc-10-18" n="18">Iar Iisus i-a rãspuns: De ce-Mi zici bun? Nimeni nu este bun decât unul Dumnezeu.</p>
        <p id="Marc-10-19" n="19">ªtii poruncile: Sã nu ucizi, sã nu sãvârºeºti adulter, sã nu furi, sã nu mãrturiseºti strâmb, sã nu înºeli pe nimeni, cinsteºte pe tatãl tãu ºi pe mama ta.</p>
        <p id="Marc-10-20" n="20">Iar el I-a zis: Învãþãtorule, acestea toate le-am pãzit din tinereþile mele.</p>
        <p id="Marc-10-21" n="21">Iar Iisus, privind la el cu dragoste, i-a zis: Un lucru îþi mai lipseºte: Mergi, vinde tot ce ai, dã sãracilor ºi vei avea comoarã în cer; ºi apoi, luând crucea, vino ºi urmeazã Mie.</p>
        <p id="Marc-10-22" n="22">Dar el, întristându-se de cuvântul acesta, a plecat mâhnit, cãci avea multe bogãþii.</p>
        <p id="Marc-10-23" n="23">ªi Iisus, uitându-Se în jur, a zis cãtre ucenicii Sãi: Cât de greu vor intra bogaþii în împãrãþia lui Dumnezeu!</p>
        <p id="Marc-10-24" n="24">Iar ucenicii erau uimiþi de cuvintele Lui. Dar Iisus, rãspunzând iarãºi, le-a zis: Fiilor, cât de greu este celor ce se încred în bogãþii sã intre în împãrãþia lui Dumnezeu!</p>
        <p id="Marc-10-25" n="25">Mai lesne este cãmilei sã treacã prin urechile acului, decât bogatului sã intre în împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Marc-10-26" n="26">Iar ei, mai mult uimindu-se, ziceau unii cãtre alþii: ªi cine poate sã se mântuiascã?</p>
        <p id="Marc-10-27" n="27">Iisus, privind la ei, le-a zis: La oameni lucrul e cu neputinþã, dar nu la Dumnezeu. Cãci la Dumnezeu toate sunt cu putinþã.</p>
        <p id="Marc-10-28" n="28">ªi a început Petru a-I zice: Iatã, noi am lãsat toate ºi Þi-am urmat.</p>
        <p id="Marc-10-29" n="29">Iisus i-a rãspuns: Adevãrat grãiesc vouã: Nu este nimeni care ºi-a lãsat casã, sau fraþi, sau surori, sau mamã, sau tatã, sau copii, sau þarine pentru Mine ºi pentru Evanghelie,</p>
        <p id="Marc-10-30" n="30">ªi sã nu ia însutit - acum, în vremea aceasta, de prigoniri - case ºi fraþi ºi surori ºi mame ºi copii ºi þarine, iar în veacul ce va sã vinã: viaþã veºnicã.</p>
        <p id="Marc-10-31" n="31">ªi mulþi dintre cei dintâi vor fi pe urmã, ºi din cei de pe urmã întâi.</p>
        <p id="Marc-10-32" n="32">ªi erau pe drum, suindu-se la Ierusalim, iar Iisus mergea înaintea lor. ªi ei erau uimiþi ºi cei ce mergeau dupã El se temeau. ªi luând la Sine, iarãºi, pe cei doisprezece, a început sã le spunã ce aveau sã I se întâmple:</p>
        <p id="Marc-10-33" n="33">Cã, iatã, ne suim la Ierusalim ºi Fiul Omului va fi predat arhiereilor ºi cãrturarilor; ºi-L vor osândi la moarte ºi-L vor da în mâna pãgânilor.</p>
        <p id="Marc-10-34" n="34">ªi-L vor batjocori ºi-L vor scuipa ºi-L vor biciui ºi-L vor omorî, dar dupã trei zile va învia.</p>
        <p id="Marc-10-35" n="35">ªi au venit la El Iacov ºi Ioan, fiii lui Zevedeu, zicându-I: Învãþãtorule, voim sã ne faci ceea ce vom cere de la Tine.</p>
        <p id="Marc-10-36" n="36">Iar El le-a zis: Ce voiþi sã vã fac?</p>
        <p id="Marc-10-37" n="37">Iar ei I-au zis: Dã-ne nouã sã ºedem unul de-a dreapta Ta, ºi altul de-a stânga Ta, întru slava Ta.</p>
        <p id="Marc-10-38" n="38">Dar Iisus le-a rãspuns: Nu ºtiþi ce cereþi! Puteþi sã beþi paharul pe care îl beau Eu sau sã vã botezaþi cu botezul cu care Mã botez Eu?</p>
        <p id="Marc-10-39" n="39">Iar ei I-au zis: Putem. ªi Iisus le-a zis: Paharul pe care Eu îl beau îl veþi bea, ºi cu botezul cu care Eu mã botez vã veþi boteza.</p>
        <p id="Marc-10-40" n="40">Dar a ºedea de-a dreapta Mea, sau de-a stânga Mea, nu este al Meu a da, ci celor pentru care s-a pregãtit.</p>
        <p id="Marc-10-41" n="41">ªi auzind cei zece, au început a se mânia pe Iacov ºi pe Ioan.</p>
        <p id="Marc-10-42" n="42">ªi Iisus, chemându-i la Sine, le-a zis: ªtiþi cã cei ce se socotesc cârmuitori ai neamurilor domnesc peste ele ºi cei mai mari ai lor le stãpânesc.</p>
        <p id="Marc-10-43" n="43">Dar între voi nu trebuie sã fie aºa, ci care va vrea sã fie mare între voi, sã fie slujitor al vostru.</p>
        <p id="Marc-10-44" n="44">ªi care va vrea sã fie întâi între voi, sã fie tuturor slugã.</p>
        <p id="Marc-10-45" n="45">Cã ºi Fiul Omului n-a venit ca sã I se slujeascã, ci ca El sã slujeascã ºi sã-ªi dea sufletul rãscumpãrare pentru mulþi.</p>
        <p id="Marc-10-46" n="46">ªi au venit în Ierihon. ªi ieºind din Ierihon El, ucenicii Lui ºi mulþime mare, Bartimeu orbul, fiul lui Timeu, ºedea jos, pe marginea drumului.</p>
        <p id="Marc-10-47" n="47">ªi, auzind cã este Iisus Nazarineanul, a început sã strige ºi sã zicã: Iisuse, Fiul lui David, miluieºte-mã!</p>
        <p id="Marc-10-48" n="48">ªi mulþi îl certau ca sã tacã, el însã cu mult mai tare striga: Fiule al lui David, miluieºte-mã!</p>
        <p id="Marc-10-49" n="49">ªi Iisus, oprindu-Se, a zis: Chemaþi-l! ªi l-au chemat pe orb, zicându-i: Îndrãzneºte, scoalã-te! Te cheamã.</p>
        <p id="Marc-10-50" n="50">Iar orbul, lepãdând haina de pe el, a sãrit în picioare ºi a venit la Iisus.</p>
        <p id="Marc-10-51" n="51">ªi l-a întrebat Iisus, zicându-i: Ce voieºti sã-þi fac? Iar orbul I-a rãspuns: Învãþãtorule, sã vãd iarãºi.</p>
        <p id="Marc-10-52" n="52">Iar Iisus i-a zis: Mergi, credinþa ta te-a mântuit. ªi îndatã a vãzut ºi urma lui Iisus pe cale.</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-11" type="capitol" n="11">
        <head>Intrarea în Ierusalim. Smochinul neroditor. Curãþirea templului.
Puterea credinþei. Botezul lui Ioan.</head>
        <p id="Marc-11-1" n="1">ªi când s-au apropiat de Ierusalim, la Betfaghe ºi la Betania, lângã Muntele Mãslinilor, a trimis pe doi dintre ucenicii Sãi,</p>
        <p id="Marc-11-2" n="2">ªi le-a zis: Mergeþi în satul care este înaintea voastrã ºi, intrând în el, îndatã veþi afla un mânz legat, pe care n-a ºezut pânã acum nici un om. Dezlegaþi-l ºi aduceþi-l.</p>
        <p id="Marc-11-3" n="3">Iar de vã va zice cineva: De ce faceþi aceasta? Spuneþi cã Domnul are trebuinþã de el ºi îndatã îl va trimite aici.</p>
        <p id="Marc-11-4" n="4">Deci au mers ºi au gãsit mânzul legat la o poartã, afarã la rãspântie, ºi l-au dezlegat.</p>
        <p id="Marc-11-5" n="5">ªi unii din cei ce stãteau acolo, le-au zis: De ce dezlegaþi mânzul?</p>
        <p id="Marc-11-6" n="6">Iar ei le-au spus precum le zisese Iisus, ºi i-au lãsat.</p>
        <p id="Marc-11-7" n="7">ªi au adus mânzul la Iisus ºi ºi-au pus hainele pe el ºi Iisus a ºezut pe el.</p>
        <p id="Marc-11-8" n="8">ªi mulþi îºi aºterneau hainele pe cale, iar alþii aºterneau ramuri, pe care le tãiau de prin grãdini.</p>
        <p id="Marc-11-9" n="9">Iar cei ce mergeau înainte ºi cei ce veneau pe urmã strigau, zicând: Osana! Bine este cuvântat Cel ce vine întru numele Domnului!</p>
        <p id="Marc-11-10" n="10">Binecuvântatã este împãrãþia ce vine a pãrintelui nostru David! Osana întru cei de sus!</p>
        <p id="Marc-11-11" n="11">ªi a intrat Iisus în Ierusalim ºi în templu ºi, privind toate în jur ºi vremea fiind spre searã, a ieºit spre Betania cu cei doisprezece.</p>
        <p id="Marc-11-12" n="12">ªi a doua zi, ieºind ei din Betania, El a flãmânzit.</p>
        <p id="Marc-11-13" n="13">ªi vãzând de departe un smochin care avea frunze, a mers acolo, doar va gãsi ceva în el; ºi, ajungând la smochin, n-a gãsit nimic decât frunze. Cãci nu era timpul smochinelor.</p>
        <p id="Marc-11-14" n="14">ªi, vorbind, i-a zis: De acum înainte, rod din tine nimeni în veac sã nu mãnânce. ªi ucenicii Lui ascultau.</p>
        <p id="Marc-11-15" n="15">ªi au venit în Ierusalim. ªi, intrând în templu, a început sã dea afarã pe cei ce vindeau ºi pe cei ce cumpãrau în templu, iar mesele schimbãtorilor de bani ºi scaunele vânzãtorilor de porumbei le-a rãsturnat.</p>
        <p id="Marc-11-16" n="16">ªi nu îngãduia sã mai treacã nimeni cu vreun vas prin templu.</p>
        <p id="Marc-11-17" n="17">ªi-i învãþa ºi le spunea: Nu este, oare, scris: "Casa Mea casã de rugãciune se va chema, pentru toate neamurile"? Voi însã aþi fãcut din ea peºterã de tâlhari.</p>
        <p id="Marc-11-18" n="18">ªi au auzit arhiereii ºi cãrturarii. ªi cãutau cum sã-L piardã. Cãci se temeau de El, pentru cã toatã mulþimea era uimitã de învãþãtura Lui.</p>
        <p id="Marc-11-19" n="19">Iar când s-a fãcut searã, au ieºit afarã din cetate.</p>
        <p id="Marc-11-20" n="20">Dimineaþa, trecând pe acolo, au vãzut smochinul uscat din rãdãcini.</p>
        <p id="Marc-11-21" n="21">ªi Petru, aducându-ºi aminte, I-a zis: Învãþãtorule, iatã smochinul pe care l-ai blestemat s-a uscat.</p>
        <p id="Marc-11-22" n="22">ªi rãspunzând, Iisus le-a zis: Aveþi credinþã în Dumnezeu.</p>
        <p id="Marc-11-23" n="23">Adevãrat zic vouã cã oricine va zice acestui munte: Ridicã-te ºi te aruncã în mare, ºi nu se va îndoi în inima lui, ci va crede cã ceea ce spune se va face, fi-va lui orice va zice.</p>
        <p id="Marc-11-24" n="24">De aceea vã zic vouã: Toate câte cereþi, rugându-vã, sã credeþi cã le-aþi primit ºi le veþi avea.</p>
        <p id="Marc-11-25" n="25">Iar când staþi de vã rugaþi, iertaþi orice aveþi împotriva cuiva, ca ºi Tatãl vostru Cel din ceruri sã vã ierte vouã greºealele voastre.</p>
        <p id="Marc-11-26" n="26">Cã de nu iertaþi voi, nici Tatãl vostru Cel din ceruri nu vã va ierta vouã greºealele voastre.</p>
        <p id="Marc-11-27" n="27">ªi au intrat iarãºi în Ierusalim. ªi pe când se plimba Iisus prin templu, au venit la El arhiereii, cãrturarii ºi bãtrânii.</p>
        <p id="Marc-11-28" n="28">ªi I-au zis: Cu ce putere faci acestea? Sau cine Þi-a dat Þie puterea aceasta, ca sã le faci?</p>
        <p id="Marc-11-29" n="29">Iar Iisus le-a zis: Vã voi întreba ºi Eu un cuvânt: rãspundeþi-Mi ºi vã voi spune ºi Eu cu ce putere fac acestea:</p>
        <p id="Marc-11-30" n="30">Botezul lui Ioan din cer a fost, sau de la oameni? Rãspundeþi-Mi!</p>
        <p id="Marc-11-31" n="31">ªi ei vorbeau între ei, zicând: De vom zice: Din cer, va zice: Pentru ce, dar, n-aþi crezut în el?</p>
        <p id="Marc-11-32" n="32">Iar de vom zice: De la oameni - se temeau de mulþime, cãci toþi îl socoteau cã Ioan era într-adevãr prooroc.</p>
        <p id="Marc-11-33" n="33">ªi rãspunzând, au zis lui Iisus: Nu ºtim. ªi Iisus le-a zis: Nici Eu nu vã spun vouã cu ce putere fac acestea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-12" type="capitol" n="12">
        <head>Pilda lucrãtorilor viei. Plata dajdiei. Învierea morþilor. Cea
mai mare poruncã din Lege. Domnul ºi Fiul lui David. Banul
vãduvei.</head>
        <p id="Marc-12-1" n="1">ªi a început sã le vorbeascã în pilde: Un om a sãdit o vie, a împrejmuit-o cu gard, a sãpat în ea teasc, a clãdit turn ºi a dat-o lucrãtorilor, iar el s-a dus departe.</p>
        <p id="Marc-12-2" n="2">ªi la vreme, a trimis la lucrãtori o slugã, ca sã ia de la ei din roadele viei.</p>
        <p id="Marc-12-3" n="3">Dar ei, punând mâna pe ea, au bãtut-o ºi i-au dat drumul fãrã nimic.</p>
        <p id="Marc-12-4" n="4">ªi a trimis la ei, iarãºi, altã slugã, dar ºi pe aceea, lovind-o cu pietre, i-au spart capul ºi au ocãrât-o.</p>
        <p id="Marc-12-5" n="5">ªi a trimis alta. Dar ºi pe aceea au ucis-o; ºi pe multe altele: pe unele bãtându-le, iar pe altele ucigându-le.</p>
        <p id="Marc-12-6" n="6">Mai avea ºi un fiu iubit al sãu ºi în cele din urmã l-a trimis la lucrãtori, zicând: Se vor ruºina de fiul meu.</p>
        <p id="Marc-12-7" n="7">Dar acei lucrãtori au zis între ei: Acesta este moºtenitorul; veniþi sã-l omorâm ºi moºtenirea va fi a noastrã.</p>
        <p id="Marc-12-8" n="8">ªi prinzându-l l-au omorât ºi l-au aruncat afarã din vie.</p>
        <p id="Marc-12-9" n="9">Ce va face acum stãpânul viei? Va veni ºi va pierde pe lucrãtori, iar via o va da altora.</p>
        <p id="Marc-12-10" n="10">Oare nici Scriptura aceasta n-aþi citit-o: "Piatra pe care au nesocotit-o ziditorii, aceasta a ajuns sã fie în capul unghiului?</p>
        <p id="Marc-12-11" n="11">De la Domnul s-a fãcut aceasta ºi este lucru minunat în ochii noºtri".</p>
        <p id="Marc-12-12" n="12">ªi cãutau sã-L prindã, dar se temeau de popor. Cãci înþeleseserã cã împotriva lor zisese pilda aceasta. ªi lãsându-L, s-au dus.</p>
        <p id="Marc-12-13" n="13">ªi au trimis la El pe unii din farisei ºi din irodiani, ca sã-L prindã în cuvânt.</p>
        <p id="Marc-12-14" n="14">Iar ei, venind, I-au zis: Învãþãtorule, ºtim cã spui adevãrul ºi nu-Þi pasã de nimeni, fiindcã nu cauþi la faþa oamenilor, ci cu adevãrat înveþi calea lui Dumnezeu. Se cuvine a da dajdie Cezarului sau nu? Sã dãm sau sã nu dãm?</p>
        <p id="Marc-12-15" n="15">El însã, cunoscând fãþãrnicia lor, le-a zis: Pentru ce Mã ispitiþi? Aduceþi-Mi un dinar ca sã-l vãd.</p>
        <p id="Marc-12-16" n="16">ªi I-au adus. ªi i-a întrebat Iisus: Al cui e chipul acesta în inscripþia de pe el? Iar ei I-au zis: Ale Cezarului.</p>
        <p id="Marc-12-17" n="17">Iar Iisus a zis: Daþi Cezarului cele ale Cezarului, iar lui Dumnezeu cele ale lui Dumnezeu. ªi se mirau de El.</p>
        <p id="Marc-12-18" n="18">ªi au venit la El saducheii care zic cã nu este înviere ºi-L întrebau zicând:</p>
        <p id="Marc-12-19" n="19">Învãþãtorule, Moise ne-a lãsat scris, cã de va muri fratele cuiva ºi va lãsa femeia fãrã copil, sã ia fratele sãu pe femeia lui ºi sã ridice urmaº fratelui.</p>
        <p id="Marc-12-20" n="20">ªi erau ºapte fraþi. ªi cel dintâi ºi-a luat femeie, dar, murind, n-a lãsat urmaº.</p>
        <p id="Marc-12-21" n="21">ªi a luat-o pe ea al doilea, ºi a murit, nelãsând urmaº. Tot aºa ºi al treilea.</p>
        <p id="Marc-12-22" n="22">ªi au luat-o toþi ºapte ºi n-au lãsat urmaº. În urma tuturor a murit ºi femeia.</p>
        <p id="Marc-12-23" n="23">La înviere, când vor învia, a cãruia dintre ei va fi femeia? Cãci toþi ºapte au avut-o de soþie.</p>
        <p id="Marc-12-24" n="24">ªi le-a zis Iisus: Oare nu pentru aceasta rãtãciþi, neºtiind Scripturile, nici puterea lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Marc-12-25" n="25">Cãci, când vor învia din morþi, nici nu se mai însoarã, nici nu se mai mãritã, ci sunt ca îngerii din ceruri.</p>
        <p id="Marc-12-26" n="26">Iar despre morþi cã vor învia, n-aþi citit, oare, în cartea lui Moise, când i-a vorbit Dumnezeu din rug, zicând: "Eu sunt Dumnezeul lui Avraam ºi Dumnezeul lui Isaac ºi Dumnezeul lui Iacov"?</p>
        <p id="Marc-12-27" n="27">Dumnezeu nu este Dumnezeul celor morþi, ci a celor vii. Mult rãtãciþi.</p>
        <p id="Marc-12-28" n="28">ªi apropiindu-se unul din cãrturari, care îi auzise vorbind între ei ºi, vãzând cã bine le-a rãspuns, L-a întrebat: Care poruncã este întâia dintre toate?</p>
        <p id="Marc-12-29" n="29">Iisus i-a rãspuns cã întâia este: "Ascultã Israele, Domnul Dumnezeul nostru este singurul Domn".</p>
        <p id="Marc-12-30" n="30">ªi: "Sã iubeºti pe Domnul Dumnezeul tãu din toatã inima ta, din tot sufletul tãu, din tot cugetul tãu ºi din toatã puterea ta". Aceasta este cea dintâi poruncã.</p>
        <p id="Marc-12-31" n="31">Iar a doua e aceasta: "Sã iubeºti pe aproapele tãu ca pe tine însuþi". Mai mare decât acestea nu este altã poruncã.</p>
        <p id="Marc-12-32" n="32">ªi I-a zis cãrturarul: Bine, Învãþãtorule. Adevãrat ai zis cã unul este Dumnezeu ºi nu este altul afarã de El.</p>
        <p id="Marc-12-33" n="33">ªi a-L iubi pe El din toatã inima, din tot sufletul, din tot cugetul ºi din toatã puterea ºi a iubi pe aproapele tãu ca pe tine însuþi este mai mult decât toate arderile de tot ºi decât toate jertfele.</p>
        <p id="Marc-12-34" n="34">Iar Iisus, vãzându-l cã a rãspuns cu înþelepciune, i-a zis: Nu eºti departe de împãrãþia lui Dumnezeu. ªi nimeni nu mai îndrãznea sã-L mai întrebe.</p>
        <p id="Marc-12-35" n="35">ªi învãþând Iisus în templu, grãia zicând: Cum zic cãrturarii cã Hristos este Fiul lui David?</p>
        <p id="Marc-12-36" n="36">Însuºi David a zis întru Duhul Sfânt: "Zis-a Domnul Domnului meu: ªezi de-a dreapta Mea pânã ce voi pune pe vrãjmaºii tãi aºternut picioarelor Tale".</p>
        <p id="Marc-12-37" n="37">Deci însuºi David Îl numeºte pe El Domn; de unde dar este fiul lui? ªi mulþimea cea multã Îl asculta cu bucurie.</p>
        <p id="Marc-12-38" n="38">ªi le zicea în învãþãtura Sa: Luaþi seama la cãrturari cãrora le place sã se plimbe în haine lungi ºi sã li se plece lumea în pieþe,</p>
        <p id="Marc-12-39" n="39">ªi sã stea în bãncile dintâi în sinagogi ºi sã stea în capul mesei la ospeþe,</p>
        <p id="Marc-12-40" n="40">Ei, care secãtuiesc casele vãduvelor ºi de ochii lumii se roagã îndelung, îºi vor lua mai multã osândã.</p>
        <p id="Marc-12-41" n="41">ªi ºezând în preajma cutiei darurilor, Iisus privea cum mulþimea aruncã bani în cutie. ªi mulþi bogaþi aruncau mult.</p>
        <p id="Marc-12-42" n="42">ªi venind o vãduvã sãracã, a aruncat doi bani, adicã un codrant.</p>
        <p id="Marc-12-43" n="43">ªi chemând la Sine pe ucenicii Sãi le-a zis: Adevãrat grãiesc vouã cã aceastã vãduvã sãracã a aruncat în cutia darurilor mai mult decât toþi ceilalþi.</p>
        <p id="Marc-12-44" n="44">Pentru cã toþi au aruncat din prisosul lor, pe când ea, din sãrãcia ei, a aruncat tot ce avea, toatã avuþia sa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-13" type="capitol" n="13">
        <head>Iisus vorbeºte despre dãrâmarea Ierusalimului ºi despre a doua
venire a Fiului Omului. Îndemnuri la priveghere. </head>
        <p id="Marc-13-1" n="1">ªi ieºind din templu, unul dintre ucenicii Sãi I-a zis: Învãþãtorule, priveºte ce fel de pietre ºi ce clãdiri!</p>
        <p id="Marc-13-2" n="2">Dar Iisus a zis: Vezi aceste mari clãdiri? Nu va rãmâne piatrã peste piatrã sã nu se risipeascã.</p>
        <p id="Marc-13-3" n="3">ªi ºezând pe Muntele Mãslinilor, în faþa templului, Îl întrebau, de o parte, Petru, Iacov, Ioan ºi cu Andrei:</p>
        <p id="Marc-13-4" n="4">Spune-ne nouã când vor fi acestea? ªi care va fi semnul când va fi sã se împlineascã toate acestea?</p>
        <p id="Marc-13-5" n="5">Iar Iisus a început sã le spunã: Vedeþi sã nu vã înºele cineva.</p>
        <p id="Marc-13-6" n="6">Cãci mulþi vor veni în numele Meu, zicând cã sunt Eu, ºi vor amãgi pe mulþi.</p>
        <p id="Marc-13-7" n="7">Iar când veþi auzi de rãzboaie, ºi de zvonuri de rãzboaie, sã nu vã tulburaþi, cãci trebuie sã fie, dar încã nu va fi sfârºitul.</p>
        <p id="Marc-13-8" n="8">ªi se va ridica neam peste neam ºi împãrãþie peste împãrãþie, vor fi cutremure pe alocuri ºi foamete ºi tulburãri vor fi. Iar acestea sunt începutul durerilor.</p>
        <p id="Marc-13-9" n="9">Luaþi seama la voi înºivã. Cã vã vor da în adunãri ºi veþi fi bãtuþi în sinagogi ºi veþi sta înaintea conducãtorilor ºi a regilor, pentru Mine, spre mãrturie lor.</p>
        <p id="Marc-13-10" n="10">Ci mai întâi Evanghelia trebuie sã se propovãduiascã la toate neamurile.</p>
        <p id="Marc-13-11" n="11">Iar când vã vor duce ca sã vã predea, nu vã îngrijiþi dinainte ce veþi vorbi, ci sã vorbiþi ceea ce se va da vouã în ceasul acela. Cãci nu voi sunteþi cei care veþi vorbi, ci Duhul Sfânt.</p>
        <p id="Marc-13-12" n="12">ªi va da frate pe frate la moarte ºi tatã pe copil ºi copiii se vor rãzvrãti împotriva pãrinþilor ºi îi vor ucide.</p>
        <p id="Marc-13-13" n="13">ªi veþi fi urâþi de toþi pentru numele Meu; iar cel ce va rãbda pânã la urmã, acela se va mântui.</p>
        <p id="Marc-13-14" n="14">Iar când veþi vedea urâciunea pustiirii, stând unde nu se cuvine - cine citeºte sã înþeleagã - atunci cei ce vor fi în Iudeea sã fugã în munþi,</p>
        <p id="Marc-13-15" n="15">ªi cel de pe acoperiº sã nu se coboare în casã, nici sã intre ca sã-ºi ia ceva din casa sa,</p>
        <p id="Marc-13-16" n="16">ªi cel ce va fi în þarinã sã nu se întoarcã îndãrãt, ca sã-ºi ia haina.</p>
        <p id="Marc-13-17" n="17">Dar vai celor ce vor avea în pântece ºi celor ce vor alãpta în zilele acelea!</p>
        <p id="Marc-13-18" n="18">Rugaþi-vã, dar, ca sã nu fie fuga voastrã iarna.</p>
        <p id="Marc-13-19" n="19">Cãci în zilele acelea va fi necaz cum nu a mai fost pânã acum, de la începutul fãpturii, pe care a zidit-o Dumnezeu, ºi nici nu va mai fi.</p>
        <p id="Marc-13-20" n="20">ªi de nu ar fi scurtat Domnul zilele acelea, n-ar scãpa nici un trup, dar pentru cei aleºi, pe care i-a ales, a scurtat acele zile.</p>
        <p id="Marc-13-21" n="21">ªi atunci dacã vã va zice cineva: Iatã, aci este Hristos, sau iatã acolo, sã nu credeþi.</p>
        <p id="Marc-13-22" n="22">Se vor scula hristoºi mincinoºi ºi prooroci mincinoºi ºi vor face semne ºi minuni, ca sã ducã în rãtãcire, de se poate, pe cei aleºi.</p>
        <p id="Marc-13-23" n="23">Dar voi luaþi seama. Iatã dinainte v-am spus vouã toate.</p>
        <p id="Marc-13-24" n="24">Ci în acele zile, dupã necazul acela, soarele se va întuneca ºi luna nu-ºi va mai da lumina ei.</p>
        <p id="Marc-13-25" n="25">ªi stelele vor cãdea din cer ºi puterile care sunt în ceruri se vor clãtina.</p>
        <p id="Marc-13-26" n="26">Atunci vor vedea pe Fiul Omului venind pe nori, cu putere multã ºi cu slavã.</p>
        <p id="Marc-13-27" n="27">ªi atunci El va trimite pe îngeri ºi va aduna pe aleºii Sãi din cele patru vânturi, de la marginea pãmântului pânã la marginea cerului.</p>
        <p id="Marc-13-28" n="28">Învãþaþi de la smochin pilda: Când mlãdiþa lui se face fragedã ºi înfrunzeºte, cunoaºteþi cã vara este aproape.</p>
        <p id="Marc-13-29" n="29">Tot aºa ºi voi, când veþi vedea împlinindu-se aceste lucruri, sã ºtiþi cã El este aproape, lângã uºi.</p>
        <p id="Marc-13-30" n="30">Adevãrat grãiesc vouã cã nu va trece neamul acesta pânã ce nu vor fi toate acestea.</p>
        <p id="Marc-13-31" n="31">Cerul ºi pãmântul vor trece, dar cuvintele Mele nu vor trece.</p>
        <p id="Marc-13-32" n="32">Iar despre ziua aceea ºi despre ceasul acela nimeni nu ºtie, nici îngerii din cer, nici Fiul, ci numai Tatãl.</p>
        <p id="Marc-13-33" n="33">Luaþi aminte, privegheaþi ºi vã rugaþi, cã nu ºtiþi când va fi acea vreme.</p>
        <p id="Marc-13-34" n="34">Este ca un om care a plecat în altã þarã ºi, lãsându-ºi casa, a dat puterea în mâna slugilor, dând fiecãruia lucrul lui, iar portarului i-a poruncit sã vegheze.</p>
        <p id="Marc-13-35" n="35">Vegheaþi, dar, cã nu ºtiþi când va veni stãpânul casei: sau seara, sau la miezul nopþii, sau la cântatul cocoºilor, sau dimineaþa.</p>
        <p id="Marc-13-36" n="36">Ca nu cumva venind fãrã veste, sã vã afle pe voi dormind.</p>
        <p id="Marc-13-37" n="37">Iar ceea ce zic vouã, zic tuturor: Privegheaþi!</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-14" type="capitol" n="14">
        <head>Ungerea din Betania. Cina cea de Tainã. Ghetsimani. Prinderea.
Înfãþiºarea la Caiafa. Lepãdarea lui Petru. </head>
        <p id="Marc-14-1" n="1">ªi dupã douã zile erau Paºtile ºi Azimile. ªi arhiereii ºi cãrturarii cãutau cum sã-l prindã cu vicleºug, ca sã-L omoare.</p>
        <p id="Marc-14-2" n="2">Dar ziceau: Nu la sãrbãtoare, ca sã nu fie tulburare în popor.</p>
        <p id="Marc-14-3" n="3">ªi fiind El în Betania, în casa lui Simon Leprosul, ºi ºezând la masã, a venit o femeie având un alabastru, cu mir de nard curat, de mare preþ, ºi, spãrgând vasul, a vãrsat mirul pe capul lui Iisus.</p>
        <p id="Marc-14-4" n="4">Dar erau unii mâhniþi între ei, zicând: Pentru ce s-a fãcut aceastã risipã de mir?</p>
        <p id="Marc-14-5" n="5">Cãci putea sã se vândã acest mir cu peste trei sute de dinari, ºi sã se dea sãracilor. ªi cârteau împotriva ei.</p>
        <p id="Marc-14-6" n="6">Dar Iisus a zis: Lãsaþi-o. De ce îi faceþi supãrare? Lucru bun a fãcut ea cu Mine.</p>
        <p id="Marc-14-7" n="7">Cã pe sãraci totdeauna îi aveþi cu voi ºi, oricând voiþi, puteþi sã le faceþi bine, dar pe mine nu Mã aveþi totdeauna.</p>
        <p id="Marc-14-8" n="8">Ea a fãcut ceea ce avea de fãcut: mai dinainte a uns trupul Meu, spre înmormântare.</p>
        <p id="Marc-14-9" n="9">Adevãrat zic vouã: Oriunde se va propovãdui Evanghelia, în toatã lumea, se va spune ºi ce-a fãcut aceasta, spre pomenirea ei.</p>
        <p id="Marc-14-10" n="10">Iar Iuda Iscarioteanul, unul din cei doisprezece, s-a dus la arhierei ca sã li-L dea pe Iisus.</p>
        <p id="Marc-14-11" n="11">ªi, auzind ei, s-au bucurat ºi au fãgãduit sã-i dea bani. ªi el cãuta cum sã-L dea lor, la timp potrivit.</p>
        <p id="Marc-14-12" n="12">Iar în ziua cea dintâi a Azimilor, când jertfeau Paºtile, ucenicii Lui L-au întrebat: Unde voieºti sã gãtim, ca sã mãnânci Paºtile?</p>
        <p id="Marc-14-13" n="13">ªi a trimis doi din ucenicii Lui, zicându-le: Mergeþi în cetate ºi vã va întâmpina un om, ducând un urcior cu apã; mergeþi dupã el.</p>
        <p id="Marc-14-14" n="14">ªi unde va intra, spuneþi stãpânului casei cã Învãþãtorul zice: Unde este odaia în care sã mãnânc Paºtile împreunã cu ucenicii Mei?</p>
        <p id="Marc-14-15" n="15">Iar el vã va arãta un foiºor mare aºternut gata. Acolo sã pregãtiþi pentru noi.</p>
        <p id="Marc-14-16" n="16">ªi au ieºit ucenicii ºi au venit în cetate ºi au gãsit aºa precum le-a spus ºi au pregãtit Paºtile.</p>
        <p id="Marc-14-17" n="17">Iar fãcându-se searã, a venit cu cei doisprezece.</p>
        <p id="Marc-14-18" n="18">Pe când ºedeau la masã ºi mâncau, Iisus a zis: Adevãrat grãiesc vouã cã unul dintre voi, care mãnâncã împreunã cu Mine, Mã va vinde.</p>
        <p id="Marc-14-19" n="19">Ei au început sã se întristeze ºi sã-I zicã, unul câte unul: Nu cumva sunt eu?</p>
        <p id="Marc-14-20" n="20">Iar El le-a zis: Unul dintre cei doisprezece, care întinge cu Mine în blid.</p>
        <p id="Marc-14-21" n="21">Cã Fiul Omului merge precum este scris despre El; dar vai de omul acela prin care este vândut Fiul Omului. Bine era de omul acela dacã nu s-ar fi nãscut.</p>
        <p id="Marc-14-22" n="22">ªi, mâncând ei, a luat Iisus pâine ºi binecuvântând, a frânt ºi le-a dat lor ºi a zis: Luaþi, mâncaþi, acesta este Trupul Meu.</p>
        <p id="Marc-14-23" n="23">ªi luând paharul, mulþumind, le-a dat ºi au bãut din el toþi.</p>
        <p id="Marc-14-24" n="24">ªi a zis lor: Acesta este Sângele Meu, al Legii celei noi, care pentru mulþi se varsã.</p>
        <p id="Marc-14-25" n="25">Adevãrat grãiesc vouã cã de acum nu voi mai bea din rodul viþei pânã în ziua aceea când îl voi bea nou în împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Marc-14-26" n="26">ªi dupã ce au cântat cântãri de laudã, au ieºit la Muntele Mãslinilor.</p>
        <p id="Marc-14-27" n="27">ªi le-a zis Iisus: Toþi vã veþi sminti, cã scris este: "Bate-voi pãstorul ºi se vor risipi oile".</p>
        <p id="Marc-14-28" n="28">Dar dupã învierea Mea, voi merge mai înainte de voi în Galileea.</p>
        <p id="Marc-14-29" n="29">Iar Petru I-a zis: Chiar dacã toþi se vor sminti întru Tine, totuºi eu nu.</p>
        <p id="Marc-14-30" n="30">ªi i-a zis Iisus: Adevãrat grãiesc þie: Cã tu astãzi, în noaptea aceasta, mai înainte de a cânta de douã ori cocoºul, de trei ori te vei lepãda de Mine.</p>
        <p id="Marc-14-31" n="31">El însã spunea mai stãruitor: ªi de-ar fi sã mor cu Tine, nu Te voi tãgãdui. ªi tot aºa ziceau toþi.</p>
        <p id="Marc-14-32" n="32">ªi au venit la un loc al cãrui nume este Ghetsimani, ºi acolo a zis cãtre ucenicii Sãi: ªedeþi aici pânã ce Mã voi ruga.</p>
        <p id="Marc-14-33" n="33">ªi a luat cu El pe Petru ºi pe Iacov ºi pe Ioan ºi a început a Se tulbura ºi a Se mâhni.</p>
        <p id="Marc-14-34" n="34">ªi le-a zis lor: Întristat este sufletul Meu pânã la moarte. Rãmâneþi aici ºi privegeheaþi.</p>
        <p id="Marc-14-35" n="35">ªi mergând puþin mai înainte, a cãzut cu faþa la pãmânt ºi Se ruga, ca, de este cu putinþã, sã treacã de la El ceasul (acesta).</p>
        <p id="Marc-14-36" n="36">ªi zicea: Avva Pãrinte, toate sunt Þie cu putinþã. Depãrteazã paharul acesta de la Mine. Dar nu ce voiesc Eu, ci ceea ce voieºti Tu.</p>
        <p id="Marc-14-37" n="37">ªi a venit ºi i-a gãsit dormind ºi a zis lui Petru: Simone, dormi? N-ai avut tãrie ca sã veghezi un ceas?</p>
        <p id="Marc-14-38" n="38">Privegheaþi ºi vã rugaþi, ca sã nu intraþi în ispitã. Cãci duhul este osârduitor, dar trupul neputincios.</p>
        <p id="Marc-14-39" n="39">ªi iarãºi mergând, s-a rugat, acelaºi cuvânt zicând.</p>
        <p id="Marc-14-40" n="40">ªi iarãºi venind, i-a gãsit dormind, cãci ochii lor erau îngreuiaþi ºi nu ºtiau ce sã-I rãspundã.</p>
        <p id="Marc-14-41" n="41">ªi a venit a treia oarã ºi le-a zis: Dormiþi de acum ºi vã odihniþi! E gata! A sosit ceasul. Iatã Fiul Omului este dat în mâinile pãcãtoºilor.</p>
        <p id="Marc-14-42" n="42">Sculaþi-vã sã mergem. Iatã, cel ce M-a vândut s-a apropiat.</p>
        <p id="Marc-14-43" n="43">ªi îndatã, încã vorbind El, a venit Iuda Iscarioteanul, unul din cei doisprezece, ºi cu el mulþime cu sãbii ºi cu ciomege, de la arhierei, de la cãrturari ºi de la bãtrâni.</p>
        <p id="Marc-14-44" n="44">Iar vânzãtorul le dãduse semn, zicând: Pe care-L voi sãruta, Acela este. Prindeþi-L ºi duceþi-L cu pazã.</p>
        <p id="Marc-14-45" n="45">ªi venind îndatã ºi apropiindu-se de El, a zis Lui: Învãþãtorule! ªi L-a sãrutat.</p>
        <p id="Marc-14-46" n="46">Iar ei au pus mâna pe El ºi L-au prins.</p>
        <p id="Marc-14-47" n="47">Unul din cei ce stãteau pe lângã El, scoþând sabia, a lovit pe sluga arhiereului ºi i-a tãiat urechea.</p>
        <p id="Marc-14-48" n="48">ªi rãspunzând, Iisus le-a zis: Ca la un tâlhar aþi ieºit cu sãbii ºi cu toiege, ca sã Mã prindeþi.</p>
        <p id="Marc-14-49" n="49">În fiecare zi eram la voi în templu, învãþând, ºi nu M-aþi prins. Dar acestea sunt ca sã se împlineascã Scripturile.</p>
        <p id="Marc-14-50" n="50">ªi, lãsându-L, au fugit toþi.</p>
        <p id="Marc-14-51" n="51">Iar un tânãr mergea dupã El, înfãºurat într-o pânzãturã, pe trupul gol, ºi au pus mâna pe el.</p>
        <p id="Marc-14-52" n="52">El însã, smulgându-se din pânzãturã, a fugit gol.</p>
        <p id="Marc-14-53" n="53">ªi au dus pe Iisus la arhiereu ºi s-au adunat acolo toþi arhiereii ºi bãtrânii ºi cãrturarii.</p>
        <p id="Marc-14-54" n="54">Iar Petru, de departe, a mers dupã El, pânã a intrat înãuntru în curtea arhiereului ºi ºedea împreunã cu slugile, încãlzindu-se la foc.</p>
        <p id="Marc-14-55" n="55">Arhiereii ºi tot sinedriul cãutau împotriva lui Iisus mãrturie ca sã-L dea la moarte, dar nu gãseau.</p>
        <p id="Marc-14-56" n="56">Cã mulþi mãrturiseau mincinos împotriva Lui, dar mãrturiile nu se potriveau.</p>
        <p id="Marc-14-57" n="57">ªi ridicându-se unii, au dat mãrturie mincinoasã împotriva Lui, zicând:</p>
        <p id="Marc-14-58" n="58">Noi L-am auzit zicând: Voi dãrâma acest templu fãcut de mânã, ºi în trei zile altul, nefãcut de mânã, voi clãdi.</p>
        <p id="Marc-14-59" n="59">Dar nici aºa mãrturia lor nu era la fel.</p>
        <p id="Marc-14-60" n="60">ªi, sculându-se în mijlocul lor, arhiereul L-a întrebat pe Iisus, zicând: Nu rãspunzi nimic la tot ce mãrturisesc împotriva Ta aceºtia?</p>
        <p id="Marc-14-61" n="61">Iar El tãcea ºi nu rãspundea nimic. Iarãºi L-a întrebat arhiereul ºi I-a zis: Eºti tu Hristosul, Fiul Celui binecuvântat?</p>
        <p id="Marc-14-62" n="62">Iar Iisus a zis: Eu sunt ºi veþi vedea pe Fiul Omului ºezând de-a dreapta Celui Atotputernic ºi venind pe norii cerului.</p>
        <p id="Marc-14-63" n="63">Iar arhiereul, sfâºiindu-ºi hainele, a zis: Ce trebuinþã mai avem de martori?</p>
        <p id="Marc-14-64" n="64">Aþi auzit hula. Ce vi se pare vouã? Iar ei toþi au judecat cã El este vinovat de moarte.</p>
        <p id="Marc-14-65" n="65">ªi unii au început sã-L scuipe ºi sã-I acopere faþa ºi sã-L batã cu pumnii ºi sã-I zicã: Prooroceºte! ªi slugile Îl bãteau cu palmele.</p>
        <p id="Marc-14-66" n="66">ªi Petru fiind jos în curte, a venit una din slujnicele arhiereului,</p>
        <p id="Marc-14-67" n="67">ªi vãzându-l pe Petru, încãlzindu-se, s-a uitat la el ºi a zis: ªi tu erai cu Iisus Nazarineanul.</p>
        <p id="Marc-14-68" n="68">El însã a tãgãduit, zicând: Nici nu ºtiu, nici nu înþeleg ce zici. ªi a ieºit afarã înaintea curþii; ºi a cântat cocoºul.</p>
        <p id="Marc-14-69" n="69">Iar slujnica, vãzându-l, a început iarãºi sã spunã celor de faþã cã acesta este dintre ei.</p>
        <p id="Marc-14-70" n="70">Iar el a tãgãduit iarãºi. ªi dupã puþin timp, cei de faþã ziceau iarãºi lui Petru: Cu adevãrat eºti dintre ei, cãci eºti ºi galileian ºi vorbirea ta se aseamãnã.</p>
        <p id="Marc-14-71" n="71">Iar el a început sã se blesteme ºi sã se jure: Nu ºtiu pe omul acesta despre care ziceþi.</p>
        <p id="Marc-14-72" n="72">ªi îndatã cocoºul a cântat a doua oarã. ªi Petru ºi-a adus aminte de cuvântul pe care i-l spusese Iisus: Înainte de a cânta de douã ori cocoºul , de trei ori te vei lepãda de Mine. ªi a început sã plângã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-15" type="capitol" n="15">
        <head>Iisus înaintea lui Pilat. Judecata ºi osânda. Cununa de spini.
Rãstignirea ºi înmormântarea. </head>
        <p id="Marc-15-1" n="1">ªi îndatã dimineaþa, arhiereii, þinând sfat cu bãtrânii, cu cãrturarii ºi cu tot sinedriul ºi legând pe Iisus, L-au dus ºi L-au predat lui Pilat.</p>
        <p id="Marc-15-2" n="2">ªi L-a întrebat Pilat: Tu eºti regele iudeilor? Iar El, rãspunzând, i-a zis: Tu zici.</p>
        <p id="Marc-15-3" n="3">Iar arhiereii Îl învinuiau de multe.</p>
        <p id="Marc-15-4" n="4">Iar Pilat L-a întrebat: Nu rãspunzi nimic? Iatã câte spun împotriva Ta.</p>
        <p id="Marc-15-5" n="5">Dar Iisus nimic n-a mai rãspuns, încât Pilat se mira.</p>
        <p id="Marc-15-6" n="6">Iar la sãrbãtoarea Paºtilor, le elibera un întemniþat pe care-l cereau ei.</p>
        <p id="Marc-15-7" n="7">ªi era unul cu numele Baraba închis împreunã cu niºte rãzvrãtiþi, care în rãscoalã sãvârºiserã ucidere.</p>
        <p id="Marc-15-8" n="8">ªi mulþimea, venind sus, a început sã cearã lui Pilat sã le facã precum obiºnuia pentru ei.</p>
        <p id="Marc-15-9" n="9">Iar Pilat le-a rãspuns, zicând: Voiþi sã vã eliberez pe regele iudeilor?</p>
        <p id="Marc-15-10" n="10">Fiindcã ºtia cã arhiereii Îl dãduserã în mâna lui din invidie.</p>
        <p id="Marc-15-11" n="11">Dar arhiereii au aþâþat mulþimea ca sã le elibereze mai degrabã pe Baraba.</p>
        <p id="Marc-15-12" n="12">Iar Pilat, rãspunzând iarãºi, le-a zis: Ce voi face deci cu cel despre care ziceþi cã este regele iudeilor?</p>
        <p id="Marc-15-13" n="13">Ei iarãºi au strigat: Rãstigneºte-L!</p>
        <p id="Marc-15-14" n="14">Iar Pilat le-a zis: Dar ce rãu a fãcut? Iar ei mai mult strigau: Rãstigneºte-L!</p>
        <p id="Marc-15-15" n="15">ªi Pilat, vrând sã facã pe voia mulþimii, le-a eliberat pe Baraba, iar pe Iisus, biciuindu-L, L-a dat ca sã fie rãstignit.</p>
        <p id="Marc-15-16" n="16">Iar ostaºii L-au dus înãuntrul curþii, adicã în pretoriu, ºi au adunat toatã cohorta.</p>
        <p id="Marc-15-17" n="17">ªi L-au îmbrãcat în purpurã ºi, împletindu-I o cununã de spini, I-au pus-o pe CAPITOLUL</p>
        <p id="Marc-15-18" n="18">ªi au început sã se plece în faþa Lui, zicând: Bucurã-Te regele iudeilor!</p>
        <p id="Marc-15-19" n="19">ªi-L bãteau peste cap cu o trestie ºi-L scuipau ºi, cãzând în genunchi, I se închinau.</p>
        <p id="Marc-15-20" n="20">ªi dupã ce L-au batjocorit, L-au dezbrãcat de purpurã ºi L-au îmbrãcat cu hainele Lui. ªi L-au dus afarã ca sã-L rãstigneascã.</p>
        <p id="Marc-15-21" n="21">ªi au silit pe un trecãtor, care venea din þarinã, pe Simon Cirineul, tatãl lui Alexandru ºi al lui Ruf, ca sã ducã crucea Lui.</p>
        <p id="Marc-15-22" n="22">ªi L-au dus la locul zis Golgota, care se tãlmãceºte "locul Cãpãþânii".</p>
        <p id="Marc-15-23" n="23">ªi I-au dat sã bea vin amestecat cu smirnã, dar El n-a luat.</p>
        <p id="Marc-15-24" n="24">ªi L-au rãstignit ºi au împãrþit între ei hainele Lui, aruncând sorþi pentru ele, care ce sã ia.</p>
        <p id="Marc-15-25" n="25">Iar când L-au rãstignit, era ceasul al treilea.</p>
        <p id="Marc-15-26" n="26">ªi vina Lui era scrisã deasupra: Regele iudeilor.</p>
        <p id="Marc-15-27" n="27">ªi împreunã cu El au rãstignit doi tâlhari: unul de-a dreapta ºi altul de-a stânga Lui.</p>
        <p id="Marc-15-28" n="28">ªi s-a împlinit Scriptura care zice: Cu cei fãrã de lege a fost socotit.</p>
        <p id="Marc-15-29" n="29">Iar cei ce treceau pe acolo Îl huleau, clãtinându-ºi capetele ºi zicând: Huu! Cel care dãrâmi templul ºi în trei zile îl zideºti.</p>
        <p id="Marc-15-30" n="30">Mântuieºte-Te pe Tine Însuþi, coborându-Te de pe cruce!</p>
        <p id="Marc-15-31" n="31">De asemenea ºi arhiereii, batjocorindu-L între ei, împreunã cu cãrturarii, ziceau: Pe alþii a mântuit, dar pe Sine nu poate sã Se mântuiascã!</p>
        <p id="Marc-15-32" n="32">Hristos, regele lui Israel, sã Se coboare de pe cruce, ca sã vedem ºi sã credem. ªi cei împreunã rãstigniþi cu El Îl ocãrau.</p>
        <p id="Marc-15-33" n="33">Iar când a fost ceasul al ºaselea, întuneric s-a fãcut peste tot pãmântul pânã la ceasul al nouãlea.</p>
        <p id="Marc-15-34" n="34">ªi la al nouãlea ceas, a strigat Iisus cu glas mare: Eloi, Eloi, lama sabahtani?, care se tãlmãceºte: Dumnezeul Meu, Dumnezeul Meu, de ce M-ai pãrãsit?</p>
        <p id="Marc-15-35" n="35">Iar unii din cei ce stãteau acolo, auzind, ziceau: Iatã, îl strigã pe Ilie.</p>
        <p id="Marc-15-36" n="36">ªi, alergând, unul a înmuiat un burete în oþet, l-a pus într-o trestie ºi I-a dat sã bea, zicând: Lãsaþi sã vedem dacã vine Ilie ca sã-L coboare.</p>
        <p id="Marc-15-37" n="37">Iar Iisus, scoþând un strigãt mare, ªi-a dat duhul.</p>
        <p id="Marc-15-38" n="38">ªi catapeteasma templului s-a rupt în douã, de sus pânã jos.</p>
        <p id="Marc-15-39" n="39">Iar sutaºul care stãtea în faþa Lui, vãzând cã astfel ªi-a dat duhul, a zis: Cu adevãrat omul acesta era Fiul lui Dumnezeu!</p>
        <p id="Marc-15-40" n="40">ªi erau ºi femei care priveau de departe; între ele: Maria Magdalena, Maria, mama lui Iacov cel Mic ºi a lui Iosi, ºi Salomeea,</p>
        <p id="Marc-15-41" n="41">Care, pe când era El în Galileea, mergeau dupã El ºi Îi slujeau, ºi multe altele care se suiserã cu El la Ierusalim.</p>
        <p id="Marc-15-42" n="42">ªi fãcându-se searã, fiindcã era vineri, care este înaintea sâmbetei,</p>
        <p id="Marc-15-43" n="43">ªi venind Iosif cel din Arimateea, sfetnic ales, care aºtepta ºi el împãrãþia lui Dumnezeu, ºi, îndrãznind, a intrat la Pilat ºi a cerut trupul lui Iisus.</p>
        <p id="Marc-15-44" n="44">Iar Pilat s-a mirat cã a ºi murit ºi, chemând pe sutaº, l-a întrebat dacã a murit de mult.</p>
        <p id="Marc-15-45" n="45">ªi aflând de la sutaº, a dãruit lui Iosif trupul.</p>
        <p id="Marc-15-46" n="46">ªi Iosif, cumpãrând giulgiu ºi coborându-L de pe cruce, L-a înfãºurat în giulgiu ºi L-a pus într-un mormânt care era sãpat în stâncã, ºi a prãvãlit o piatrã la uºa mormântului.</p>
        <p id="Marc-15-47" n="47">Iar Maria Magdalena ºi Maria, mama lui Iosi, priveau unde L-au pus.</p>
    </div2>
    <div2 id="Marc-16" type="capitol" n="16">
        <head>Învierea Domnului. Trei arãtãri. Porunca botezului. Înãlþarea la
cer. </head>
        <p id="Marc-16-1" n="1">ªi dupã ce a trecut ziua sâmbetei, Maria Magdalena, Maria, mama lui Iacov, ºi Salomeea au cumpãrat miresme, ca sã vinã sã-L ungã.</p>
        <p id="Marc-16-2" n="2">ªi dis-de-dimineaþã, în prima zi a sãptãmânii (Duminicã), pe când rãsãrea soarele, au venit la mormânt.</p>
        <p id="Marc-16-3" n="3">ªi ziceau între ele: Cine ne va prãvãli nouã piatra de la uºa mormântului?</p>
        <p id="Marc-16-4" n="4">Dar, ridicându-ºi ochii, au vãzut cã piatra fusese rãsturnatã; cãci era foarte mare.</p>
        <p id="Marc-16-5" n="5">ªi, intrând în mormânt, au vãzut un tânãr ºezând în partea dreaptã, îmbrãcat în veºmânt alb, ºi s-au spãimântat.</p>
        <p id="Marc-16-6" n="6">Iar el le-a zis: Nu vã înspãimântaþi! Cãutaþi pe Iisus Nazarineanul, Cel rãstignit? A înviat! Nu este aici. Iatã locul unde L-au pus.</p>
        <p id="Marc-16-7" n="7">Dar mergeþi ºi spuneþi ucenicilor Lui ºi lui Petru cã va merge în Galileea, mai înainte de voi; acolo îl veþi vedea, dupã cum v-a spus.</p>
        <p id="Marc-16-8" n="8">ªi ieºind, au fugit de la mormânt, cã erau cuprinse de fricã ºi de uimire, ºi nimãnui nimic n-au spus, cãci se temeau.</p>
        <p id="Marc-16-9" n="9">ªi înviind dimineaþa, în ziua cea dintâi a sãptãmânii (Duminicã) El s-a arãtat întâi Mariei Magdalena, din care scosese ºapte demoni.</p>
        <p id="Marc-16-10" n="10">Aceea, mergând, a vestit pe cei ce fuseserã cu El ºi care se tânguiau ºi plângeau.</p>
        <p id="Marc-16-11" n="11">ªi ei, auzind cã este viu ºi cã a fost vãzut de ea, n-au crezut.</p>
        <p id="Marc-16-12" n="12">Dupã aceea, S-a arãtat în alt chip, la doi dintre ei, care mergeau la o þarinã.</p>
        <p id="Marc-16-13" n="13">ªi aceia, mergând, au vestit celorlalþi, dar nici pe ei nu i-au crezut.</p>
        <p id="Marc-16-14" n="14">La urmã, pe când cei unsprezece ºedeau la masã, li S-a arãtat ºi I-a mustrat pentru necredinþa ºi împietrirea inimii lor, cãci n-au crezut pe cei ce-L vãzuserã înviat.</p>
        <p id="Marc-16-15" n="15">ªi le-a zis: Mergeþi în toatã lumea ºi propovãduiþi Evanghelia la toatã fãptura.</p>
        <p id="Marc-16-16" n="16">Cel ce va crede ºi se va boteza se va mântui; iar cel ce nu va crede se va osândi.</p>
        <p id="Marc-16-17" n="17">Iar celor ce vor crede, le vor urma aceste semne: în numele Meu, demoni vor izgoni, în limbi noi vor grãi,</p>
        <p id="Marc-16-18" n="18">ªerpi vor lua în mânã ºi chiar ceva dãtãtor de moarte de vor bea nu-i va vãtãma, peste cei bolnavi îºi vor pune mâinile ºi se vor face sãnãtoºi.</p>
        <p id="Marc-16-19" n="19">Deci Domnul Iisus, dupã ce a vorbit cu ei, S-a înãlþat la cer ºi a ºezut de-a dreapta lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Marc-16-20" n="20">Iar ei, plecând, au propovãduit pretutindeni ºi Domnul lucra cu ei ºi întãrea cuvântul, prin semnele care urmau. Amin.</p>
    </div2>
</div1>