<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<div1 id="Mat" type="carte">
    <head>Sfânta Evanghelie dupã Matei</head>
    <div2 id="Mat-1" type="capitol" n="1">
        <head>Cartea neamului lui Iisus Hristos, zãmislirea, numele ºi naºterea.</head>
        <p id="Mat-1-1" n="1">Cartea neamului lui Iisus Hristos, fiul lui David, fiul lui Avraam.</p>
        <p id="Mat-1-2" n="2">Avraam a nãscut pe Isaac; Isaac a nãscut pe Iacov; Iacov a nãscut pe Iuda ºi fraþii lui;</p>
        <p id="Mat-1-3" n="3">Iuda a nãscut pe Fares ºi pe Zara, din Tamar; Fares a nãscut pe Esrom; Esrom a nãscut pe Aram;</p>
        <p id="Mat-1-4" n="4">Aram a nãscut pe Aminadav; Aminadav a nãscut pe Naason; Naason a nãscut pe Salmon;</p>
        <p id="Mat-1-5" n="5">Salmon a nãscut pe Booz, din Rahav; Booz a nãscut pe Iobed, din Rut; Iobed a nãscut pe Iesei;</p>
        <p id="Mat-1-6" n="6">Iesei a nãscut pe David regele; David a nãscut pe Solomon din femeia lui Urie;</p>
        <p id="Mat-1-7" n="7">Solomon a nãscut pe Roboam; Roboam a nãscut pe Abia; Abia a nãscut pe Asa;</p>
        <p id="Mat-1-8" n="8">Asa a nãscut pe Iosafat; Iosafat a nãscut pe Ioram; Ioram a nãscut pe Ozia;</p>
        <p id="Mat-1-9" n="9">Ozia a nãscut pe Ioatam; Ioatam a nãscut pe Ahaz; Ahaz a nãscut pe Iezechia;</p>
        <p id="Mat-1-10" n="10">Iezechia a nãscut pe Manase; Manase a nãscut pe Amon; Amon a nãscut pe Iosia;</p>
        <p id="Mat-1-11" n="11">Iosia a nãscut pe Iehonia ºi pe fraþii lui, la strãmutarea în Babilon;</p>
        <p id="Mat-1-12" n="12">Dupã strãmutarea în Babilon, Iehonia a nãscut pe Salatiel; Salatiel a nãscut pe Zorobabel;</p>
        <p id="Mat-1-13" n="13">Zorobabel a nãscut pe Abiud; Abiud a nãscut pe Eliachim; Eliachim a nãscut pe Azor;</p>
        <p id="Mat-1-14" n="14">Azor a nãscut pe Sadoc; Sadoc a nãscut pe Achim; Achim a nãscut pe Eliud;</p>
        <p id="Mat-1-15" n="15">Eliud a nãscut pe Eleazar; Eleazar a nãscut pe Matan; Matan a nãscut pe Iacov;</p>
        <p id="Mat-1-16" n="16">Iacov a nãscut pe Iosif, logodnicul Mariei, din care S-a nãscut Iisus, Care se cheamã Hristos.</p>
        <p id="Mat-1-17" n="17">Aºadar, toate neamurile de la Avraam pânã la David sunt paisprezece; ºi de la David pânã la strãmutarea în Babilon sunt paisprezece; ºi de la strãmutarea în Babilon pânã la Hristos sunt paisprezece neamuri.</p>
        <p id="Mat-1-18" n="18">Iar naºterea lui Iisus Hristos aºa a fost: Maria, mama Lui, fiind logoditã cu Iosif, fãrã sã fi fost ei înainte împreunã, s-a aflat având în pântece de la Duhul Sfânt.</p>
        <p id="Mat-1-19" n="19">Iosif, logodnicul ei, drept fiind ºi nevrând s-o vãdeascã, a voit s-o lase în ascuns.</p>
        <p id="Mat-1-20" n="20">ªi cugetând el acestea, iatã îngerul Domnului i s-a arãtat în vis, grãind: Iosife, fiul lui David, nu te teme a lua pe Maria, logodnica ta, cã ce s-a zãmislit într-însa este de la Duhul Sfânt.</p>
        <p id="Mat-1-21" n="21">Ea va naºte Fiu ºi vei chema numele Lui: Iisus, cãci El va mântui poporul Sãu de pãcatele lor.</p>
        <p id="Mat-1-22" n="22">Acestea toate s-au fãcut ca sã se împlineascã ceea ce s-a zis de Domnul prin proorocul care zice:</p>
        <p id="Mat-1-23" n="23">"Iatã, Fecioara va avea în pântece ºi va naºte Fiu ºi vor chema numele Lui Emanuel, care se tâlcuieºte: Cu noi este Dumnezeu".</p>
        <p id="Mat-1-24" n="24">ªi deºteptându-se din somn, Iosif a fãcut aºa precum i-a poruncit îngerul Domnului ºi a luat la el pe logodnica sa.</p>
        <p id="Mat-1-25" n="25">ªi fãrã sã fi cunoscut-o pe ea Iosif, Maria a nãscut pe Fiul sãu Cel Unul-Nãscut, Cãruia I-a pus numele Iisus.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-2" type="capitol" n="2">
        <head>Magii de la Rãsãrit. Fuga în Egipt. Irod ucide pruncii.
Întoarcerea din Egipt ºi aºezarea în Nazaret.</head>
        <p id="Mat-2-1" n="1">Iar dacã S-a nãscut Iisus în Betleemul Iudeii, în zilele lui Irod regele, iatã magii de la Rãsãrit au venit în Ierusalim, întrebând:</p>
        <p id="Mat-2-2" n="2">Unde este regele Iudeilor, Cel ce S-a nãscut? Cãci am vãzut la Rãsãrit steaua Lui ºi am venit sã ne închinãm Lui.</p>
        <p id="Mat-2-3" n="3">ªi auzind, regele Irod s-a tulburat ºi tot Ierusalimul împreunã cu el.</p>
        <p id="Mat-2-4" n="4">ªi adunând pe toþi arhiereii ºi cãrturarii poporului, cãuta sã afle de la ei: Unde este sã Se nascã Hristos?</p>
        <p id="Mat-2-5" n="5">Iar ei i-au zis: În Betleemul Iudeii, cã aºa este scris de proorocul:</p>
        <p id="Mat-2-6" n="6">"ªi tu, Betleeme, pãmântul lui Iuda, nu eºti nicidecum cel mai mic între cãpeteniile lui Iuda, cãci din tine va ieºi Conducãtorul care va paºte pe poporul Meu Israel".</p>
        <p id="Mat-2-7" n="7">Atunci Irod chemând în ascuns pe magi, a aflat de la ei lãmurit în ce vreme s-a arãtat steaua.</p>
        <p id="Mat-2-8" n="8">ªi trimiþându-i la Betleem, le-a zis: Mergeþi ºi cercetaþi cu de-amãnuntul despre Prunc ºi, dacã Îl veþi afla, vestiþi-mi ºi mie, ca, venind ºi eu, sã mã închin Lui.</p>
        <p id="Mat-2-9" n="9">Iar ei, ascultând pe rege, au plecat ºi iatã, steaua pe care o vãzuserã în Rãsãrit mergea înaintea lor, pânã ce a venit ºi a stat deasupra, unde era Pruncul.</p>
        <p id="Mat-2-10" n="10">ªi vãzând ei steaua, s-au bucurat cu bucurie mare foarte.</p>
        <p id="Mat-2-11" n="11">ªi intrând în casã, au vãzut pe Prunc împreunã cu Maria, mama Lui, ºi cãzând la pãmânt, s-au închinat Lui; ºi deschizând vistieriile lor, I-au adus Lui daruri: aur, tãmâie ºi smirnã.</p>
        <p id="Mat-2-12" n="12">Iar luând înºtiinþare în vis sã nu se mai întoarcã la Irod, pe altã cale s-au dus în þara lor.</p>
        <p id="Mat-2-13" n="13">Dupã plecarea magilor, iatã îngerul Domnului se aratã în vis lui Iosif, zicând: Scoalã-te, ia Pruncul ºi pe mama Lui ºi fugi în Egipt ºi stai acolo pânã ce-þi voi spune, fiindcã Irod are sã caute Pruncul ca sã-L ucidã.</p>
        <p id="Mat-2-14" n="14">ªi sculându-se, a luat, noaptea, Pruncul ºi pe mama Lui ºi a plecat în Egipt.</p>
        <p id="Mat-2-15" n="15">ªi au stat acolo pânã la moartea lui Irod, ca sã se împlineascã cuvântul spus de Domnul, prin proorocul: "Din Egipt am chemat pe Fiul Meu".</p>
        <p id="Mat-2-16" n="16">Iar când Irod a vãzut cã a fost amãgit de magi, s-a mâniat foarte ºi, trimiþând a ucis pe toþi pruncii care erau în Betleem ºi în toate hotarele lui, de doi ani ºi mai jos, dupã timpul pe care îl aflase de la magi.</p>
        <p id="Mat-2-17" n="17">Atunci s-a împlinit ceea ce se spusese prin Ieremia proorocul:</p>
        <p id="Mat-2-18" n="18">"Glas în Rama s-a auzit, plângere ºi tânguire multã; Rahela îºi plânge copiii ºi nu voieºte sã fie mângâiatã pentru cã nu sunt".</p>
        <p id="Mat-2-19" n="19">Dupã moartea lui Irod, iatã cã îngerul Domnului s-a arãtat în vis lui Iosif în Egipt,</p>
        <p id="Mat-2-20" n="20">ªi i-a zis: Scoalã-te, ia Pruncul ºi pe mama Lui ºi mergi în pãmântul lui Israel, cãci au murit cei ce cãutau sã ia sufletul Pruncului.</p>
        <p id="Mat-2-21" n="21">Iosif, sculându-se, a luat Pruncul ºi pe mama Lui ºi a venit în pãmântul lui Israel.</p>
        <p id="Mat-2-22" n="22">ªi auzind cã domneºte Arhelau în Iudeea, în locul lui Irod, tatãl sãu, s-a temut sã meargã acolo ºi, luând poruncã, în vis, s-a dus în pãrþile Galileii.</p>
        <p id="Mat-2-23" n="23">ªi venind a locuit în oraºul numit Nazaret, ca sã se împlineascã ceea ce s-a spus prin prooroci, cã Nazarinean Se va chema.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-3" type="capitol" n="3">
        <head>Ioan Botezãtorul. Botezul lui Iisus.</head>
        <p id="Mat-3-1" n="1">În zilele acelea, a venit Ioan Botezãtorul ºi propovãduia în pustia Iudeii,</p>
        <p id="Mat-3-2" n="2">Spunând: Pocãiþi-vã cã s-a apropiat împãrãþia cerurilor.</p>
        <p id="Mat-3-3" n="3">El este acela despre care a zis proorocul Isaia: "Glasul celui ce strigã în pustie: Pregãtiþi calea Domnului, drepte faceþi cãrãrile Lui".</p>
        <p id="Mat-3-4" n="4">Iar Ioan avea îmbrãcãmintea lui din pãr de cãmilã, ºi cingãtoare de piele împrejurul mijlocului, iar hrana era lãcuste ºi miere sãlbaticã.</p>
        <p id="Mat-3-5" n="5">Atunci a ieºit la el Ierusalimul ºi toatã Iudeea ºi toatã împrejurimea Iordanului.</p>
        <p id="Mat-3-6" n="6">ªi erau botezaþi de cãtre el în râul Iordan, mãrturisindu-ºi pãcatele.</p>
        <p id="Mat-3-7" n="7">Dar vãzând Ioan pe mulþi din farisei ºi saduchei venind la botez, le-a zis: Pui de vipere, cine v-a arãtat sã fugiþi de mânia ce va sã fie?</p>
        <p id="Mat-3-8" n="8">Faceþi deci roadã, vrednicã de pocãinþã,</p>
        <p id="Mat-3-9" n="9">ªi sã nu credeþi cã puteþi zice în voi înºivã: Pãrinte avem pe Avraam, cãci vã spun cã Dumnezeu poate ºi din pietrele acestea sã ridice fii lui Avraam.</p>
        <p id="Mat-3-10" n="10">Iatã securea stã la rãdãcina pomilor ºi tot pomul care nu face roadã bunã se taie ºi se aruncã în foc.</p>
        <p id="Mat-3-11" n="11">Eu unul vã botez cu apã spre pocãinþã, dar Cel ce vine dupã mine este mai puternic decât mine; Lui nu sunt vrednic sã-I duc încãlþãmintea; Acesta vã va boteza cu Duh Sfânt ºi cu foc.</p>
        <p id="Mat-3-12" n="12">El are lopata în mânã ºi va curãþa aria Sa ºi va aduna grâul în jitniþã, iar pleava o va arde cu foc nestins.</p>
        <p id="Mat-3-13" n="13">În acest timp a venit Iisus din Galileea, la Iordan, cãtre Ioan, ca sã se boteze de cãtre el.</p>
        <p id="Mat-3-14" n="14">Ioan însã Îl oprea, zicând: Eu am trebuinþã sã fiu botezat de Tine, ºi Tu vii la mine?</p>
        <p id="Mat-3-15" n="15">ªi rãspunzând, Iisus a zis cãtre el: Lasã acum, cã aºa se cuvine nouã sã împlinim toatã dreptatea. Atunci L-a lãsat.</p>
        <p id="Mat-3-16" n="16">Iar botezându-se Iisus, când ieºea din apã, îndatã cerurile s-au deschis ºi Duhul lui Dumnezeu s-a vãzut pogorându-se ca un porumbel ºi venind peste El.</p>
        <p id="Mat-3-17" n="17">ªi iatã glas din ceruri zicând: "Acesta este Fiul Meu cel iubit întru Care am binevoit".</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-4" type="capitol" n="4">
        <head>Iisus este ispitit de diavolul. Începutul propovãduirii Lui. El
cheamã pe cei dintâi ucenici la apostolat ºi vindecã tot felul de
bolnavi.</head>
        <p id="Mat-4-1" n="1">Atunci Iisus a fost dus de Duhul în pustiu, ca sã fie ispitit de cãtre diavolul.</p>
        <p id="Mat-4-2" n="2">ªi dupã ce a postit patruzeci de zile ºi patruzeci de nopþi, la urmã a flãmânzit.</p>
        <p id="Mat-4-3" n="3">ªi apropiindu-se, ispititorul a zis cãtre El: De eºti Tu Fiul lui Dumnezeu, zi ca pietrele acestea sã se facã pâini.</p>
        <p id="Mat-4-4" n="4">Iar El, rãspunzând, a zis: Scris este: "Nu numai cu pâine va trãi omul, ci cu tot cuvântul care iese din gura lui Dumnezeu".</p>
        <p id="Mat-4-5" n="5">Atunci diavolul L-a dus pe aripa în sfânta cetate, L-a pus pe aripa templului,</p>
        <p id="Mat-4-6" n="6">ªi I-a zis: Dacã Tu eºti Fiul lui Dumnezeu, aruncã-Te jos, cã scris este: "Îngerilor Sãi va porunci pentru Tine ºi Te vor ridica pe mâini, ca nu cumva sã izbeºti de piatrã piciorul Tãu".</p>
        <p id="Mat-4-7" n="7">Iisus i-a rãspuns: Iarãºi este scris: "Sã nu ispiteºti pe Domnul Dumnezeul tãu".</p>
        <p id="Mat-4-8" n="8">Din nou diavolul L-a dus pe un munte foarte înalt ºi I-a arãtat toate împãrãþiile lumii ºi slava lor.</p>
        <p id="Mat-4-9" n="9">ªi I-a zis Lui: Acestea toate Þi le voi da Þie, dacã vei cãdea înaintea mea ºi Te vei închina mie.</p>
        <p id="Mat-4-10" n="10">Atunci Iisus i-a zis: Piei, satano, cãci scris este: "Domnului Dumnezeului tãu sã te închini ºi Lui singur sã-I slujeºti".</p>
        <p id="Mat-4-11" n="11">Atunci L-a lãsat diavolul ºi iatã îngerii, venind la El, Îi slujeau.</p>
        <p id="Mat-4-12" n="12">ªi Iisus, auzind cã Ioan a fost întemniþat, a plecat în Galileea.</p>
        <p id="Mat-4-13" n="13">ªi pãrãsind Nazaretul, a venit de a locuit în Capernaum, lângã mare, în hotarele lui Zabulon ºi Neftali,</p>
        <p id="Mat-4-14" n="14">Ca sã se împlineascã ce s-a zis prin Isaia proorocul care zice:</p>
        <p id="Mat-4-15" n="15">"Pãmântul lui Zabulon ºi pãmântul lui Neftali spre mare, dincolo de Iordan, Galileea neamurilor;</p>
        <p id="Mat-4-16" n="16">Poporul care stãtea în întuneric a vãzut luminã mare ºi celor ce ºedeau în latura ºi în umbra morþii luminã le-a rãsãrit".</p>
        <p id="Mat-4-17" n="17">De atunci a început Iisus sã propovãduiascã ºi sã spunã: Pocãiþi-vã, cãci s-a apropiat împãrãþia cerurilor.</p>
        <p id="Mat-4-18" n="18">Pe când umbla pe lângã Marea Galileii, a vãzut pe doi fraþi, pe Simon ce se numeºte Petru ºi pe Andrei, fratele lui, care aruncau mreaja în mare, cãci erau pescari.</p>
        <p id="Mat-4-19" n="19">ªi le-a zis: Veniþi dupã Mine ºi vã voi face pescari de oameni.</p>
        <p id="Mat-4-20" n="20">Iar ei, îndatã lãsând mrejele, au mers dupã El.</p>
        <p id="Mat-4-21" n="21">ªi de acolo, mergând mai departe, a vãzut alþi doi fraþi, pe Iacov al lui Zevedeu ºi pe Ioan fratele lui, în corabie cu Zevedeu, tatãl lor, dregându-ºi mrejele ºi i-a chemat.</p>
        <p id="Mat-4-22" n="22">Iar ei îndatã, lãsând corabia ºi pe tatãl lor, au mers dupã El.</p>
        <p id="Mat-4-23" n="23">ªi a strãbãtut Iisus toatã Galileea, învãþând în sinagogile lor ºi propovãduind Evanghelia împãrãþiei ºi tãmãduind toatã boala ºi toatã neputinþa în popor.</p>
        <p id="Mat-4-24" n="24">ªi s-a dus vestea despre El în toatã Siria, ºi aduceau la El pe toþi cei ce se aflau în suferinþe, fiind cuprinºi de multe feluri de boli ºi de chinuri, pe demonizaþi, pe lunatici, pe slãbãnogi, ºi El îi vindeca.</p>
        <p id="Mat-4-25" n="25">ªi mulþimi multe mergeau dupã El, din Galileea, din Decapole, din Ierusalim, din Iudeea ºi de dincolo de Iordan.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-5" type="capitol" n="5">
        <head>Predica de pe munte. Fericirile. Adevãrata împlinire a
Legii.</head>
        <p id="Mat-5-1" n="1">Vãzând mulþimile, Iisus S-a suit în munte, ºi aºezându-se, ucenicii Lui au venit la El.</p>
        <p id="Mat-5-2" n="2">ªi deschizându-ºi gura, îi învãþa zicând:</p>
        <p id="Mat-5-3" n="3">Fericiþi cei sãraci cu duhul, cã a lor este împãrãþia cerurilor.</p>
        <p id="Mat-5-4" n="4">Fericiþi cei ce plâng, cã aceia se vor mângâia.</p>
        <p id="Mat-5-5" n="5">Fericiþi cei blânzi, cã aceia vor moºteni pãmântul.</p>
        <p id="Mat-5-6" n="6">Fericiþi cei ce flãmânzesc ºi înseteazã de dreptate, cã aceia se vor sãtura.</p>
        <p id="Mat-5-7" n="7">Fericiþi cei milostivi, cã aceia se vor milui.</p>
        <p id="Mat-5-8" n="8">Fericiþi cei curaþi cu inima, cã aceia vor vedea pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Mat-5-9" n="9">Fericiþi fãcãtorii de pace, cã aceia fiii lui Dumnezeu se vor chema.</p>
        <p id="Mat-5-10" n="10">Fericiþi cei prigoniþi pentru dreptate, cã a lor este împãrãþia cerurilor.</p>
        <p id="Mat-5-11" n="11">Fericiþi veþi fi voi când vã vor ocãrî ºi vã vor prigoni ºi vor zice tot cuvântul rãu împotriva voastrã, minþind din pricina Mea.</p>
        <p id="Mat-5-12" n="12">Bucuraþi-vã ºi vã veseliþi, cã plata voastrã multã este în ceruri, cã aºa au prigonit pe proorocii cei dinainte de voi.</p>
        <p id="Mat-5-13" n="13">Voi sunteþi sarea pãmântului; dacã sarea se va strica, cu ce se va sãra? De nimic nu mai e bunã decât sã fie aruncatã afarã ºi cãlcatã în picioare de oameni.</p>
        <p id="Mat-5-14" n="14">Voi sunteþi lumina lumii; nu poate o cetate aflatã pe vârf de munte sã se ascundã.</p>
        <p id="Mat-5-15" n="15">Nici nu aprind fãclie ºi o pun sub obroc, ci în sfeºnic, ºi lumineazã tuturor celor din casã.</p>
        <p id="Mat-5-16" n="16">Aºa sã lumineze lumina voastrã înaintea oamenilor, aºa încât sã vadã faptele voastre cele bune ºi sã slãveascã pe Tatãl vostru Cel din ceruri.</p>
        <p id="Mat-5-17" n="17">Sã nu socotiþi cã am venit sã stric Legea sau proorocii; n-am venit sã stric, ci sã împlinesc.</p>
        <p id="Mat-5-18" n="18">Cãci adevãrat zic vouã: Înainte de a trece cerul ºi pãmântul, o iotã sau o cirtã din Lege nu va trece, pânã ce se vor face toate.</p>
        <p id="Mat-5-19" n="19">Deci, cel ce va strica una din aceste porunci, foarte mici, ºi va învãþa aºa pe oameni, foarte mic se va chema în împãrãþia cerurilor; iar cel ce va face ºi va învãþa, acesta mare se va chema în împãrãþia cerurilor.</p>
        <p id="Mat-5-20" n="20">Cãci zic vouã: Cã de nu va prisosi dreptatea voastrã mai mult decât a cãrturarilor ºi a fariseilor, nu veþi intra în împãrãþia cerurilor.</p>
        <p id="Mat-5-21" n="21">Aþi auzit cã s-a zis celor de demult: "Sã nu ucizi"; iar cine va ucide, vrednic va fi de osândã.</p>
        <p id="Mat-5-22" n="22">Eu însã vã spun vouã: Cã oricine se mânie pe fratele sãu vrednic va fi de osândã; ºi cine va zice fratelui sãu: netrebnicule, vrednic va fi de judecata sinedriului; iar cine va zice: nebunule, vrednic va fi de gheena focului.</p>
        <p id="Mat-5-23" n="23">Deci, dacã îþi vei aduce darul tãu la altar ºi acolo îþi vei aduce aminte cã fratele tãu are ceva împotriva ta,</p>
        <p id="Mat-5-24" n="24">Lasã darul tãu acolo, înaintea altarului, ºi mergi întâi ºi împacã-te cu fratele tãu ºi apoi, venind, adu darul tãu.</p>
        <p id="Mat-5-25" n="25">Împacã-te cu pârâºul tãu degrabã, pânã eºti cu el pe cale, ca nu cumva pârâºul sã te dea judecãtorului, ºi judecãtorul slujitorului ºi sã fii aruncat în temniþã.</p>
        <p id="Mat-5-26" n="26">Adevãrat grãiesc þie: Nu vei ieºi de acolo, pânã ce nu vei fi dat cel din urmã ban.</p>
        <p id="Mat-5-27" n="27">Aþi auzit cã s-a zis celor de demult: "Sã nu sãvârºeºti adulter".</p>
        <p id="Mat-5-28" n="28">Eu însã vã spun vouã: Cã oricine se uitã la femeie, poftind-o, a ºi sãvârºit adulter cu ea în inima lui.</p>
        <p id="Mat-5-29" n="29">Iar dacã ochiul tãu cel drept te sminteºte pe tine, scoate-l ºi aruncã-l de la tine, cãci mai de folos îþi este sã piarã unul din mãdularele tale, decât tot trupul sã fie aruncat în gheenã.</p>
        <p id="Mat-5-30" n="30">ªi dacã mâna ta cea dreaptã te sminteºte pe tine, taie-o ºi o aruncã de la tine, cãci mai de folos îþi este sã piarã unul din mãdularele tale, decât tot trupul tãu sã fie aruncat în gheenã.</p>
        <p id="Mat-5-31" n="31">S-a zis iarãºi: "Cine va lãsa pe femeia sa, sã-i dea carte de despãrþire".</p>
        <p id="Mat-5-32" n="32">Eu însã vã spun vouã: Cã oricine va lãsa pe femeia sa, în afarã de pricinã de desfrânare, o face sã sãvârºeascã adulter, ºi cine va lua pe cea lãsatã sãvârºeºte adulter.</p>
        <p id="Mat-5-33" n="33">Aþi auzit ce s-a zis celor de demult: "Sã nu juri strâmb, ci sã þii înaintea Domnului jurãmintele tale".</p>
        <p id="Mat-5-34" n="34">Eu însã vã spun vouã: Sã nu vã juraþi nicidecum nici pe cer, fiindcã este tronul lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Mat-5-35" n="35">Nici pe pãmânt, fiindcã este aºternut al picioarelor Lui, nici pe Ierusalim, fiindcã este cetate a marelui Împãrat,</p>
        <p id="Mat-5-36" n="36">Nici pe capul tãu sã nu te juri, fiindcã nu poþi sã faci un fir de pãr alb sau negru,</p>
        <p id="Mat-5-37" n="37">Ci cuvântul vostru sã fie: Ceea ce este da, da; ºi ceea ce este nu, nu; iar ce e mai mult decât acestea, de la cel rãu este.</p>
        <p id="Mat-5-38" n="38">Aþi auzit cã s-a zis: "Ochi pentru ochi ºi dinte pentru dinte".</p>
        <p id="Mat-5-39" n="39">Eu însã vã spun vouã: Nu vã împotriviþi celui rãu; iar cui te loveºte peste obrazul drept, întoarce-i ºi pe celãlalt.</p>
        <p id="Mat-5-40" n="40">Celui ce voieºte sã se judece cu tine ºi sã-þi ia haina, lasã-i ºi cãmaºa.</p>
        <p id="Mat-5-41" n="41">Iar de te va sili cineva sã mergi o milã, mergi cu el douã.</p>
        <p id="Mat-5-42" n="42">Celui care cere de la tine, dã-i; ºi de la cel ce voieºte sã se împrumute de la tine, nu întoarce faþa ta.</p>
        <p id="Mat-5-43" n="43">Aþi auzit cã s-a zis: "Sã iubeºti pe aproapele tãu ºi sã urãºti pe vrãjmaºul tãu".</p>
        <p id="Mat-5-44" n="44">Iar Eu zic vouã: Iubiþi pe vrãjmaºii voºtri, binecuvântaþi pe cei ce vã blestemã, faceþi bine celor ce vã urãsc ºi rugaþi-vã pentru cei ce vã vatãmã ºi vã prigonesc,</p>
        <p id="Mat-5-45" n="45">Ca sã fiþi fiii Tatãlui vostru Celui din ceruri, cã El face sã rãsarã soarele ºi peste cei rãi ºi peste cei buni ºi trimite ploaie peste cei drepþi ºi peste cei nedrepþi.</p>
        <p id="Mat-5-46" n="46">Cãci dacã iubiþi pe cei ce vã iubesc, ce rãsplatã veþi avea? Au nu fac ºi vameºii acelaºi lucru?</p>
        <p id="Mat-5-47" n="47">ªi dacã îmbrãþiºaþi numai pe fraþii voºtri, ce faceþi mai mult? Au nu fac ºi neamurile acelaºi lucru?</p>
        <p id="Mat-5-48" n="48">Fiþi, dar, voi desãvârºiþi, precum Tatãl vostru Cel ceresc desãvârºit este.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-6" type="capitol" n="6">
        <head>Despre milostenie, rugãciune ºi post. Sã nu ne strãduim numai
dupã cele pãmânteºti.</head>
        <p id="Mat-6-1" n="1">Luaþi aminte ca faptele dreptãþii voastre sã nu le faceþi înaintea oamenilor ca sã fiþi vãzuþi de ei; altfel nu veþi avea platã de la Tatãl vostru Cel din ceruri.</p>
        <p id="Mat-6-2" n="2">Deci, când faci milostenie, nu trâmbiþa înaintea ta, cum fac fãþarnicii în sinagogi ºi pe uliþe, ca sã fie slãviþi de oameni; adevãrat grãiesc vouã: ºi-au luat plata lor.</p>
        <p id="Mat-6-3" n="3">Tu însã, când faci milostenie, sã nu ºtie stânga ta ce face dreapta ta,</p>
        <p id="Mat-6-4" n="4">Ca milostenia ta sã fie într-ascuns ºi Tatãl tãu, Care vede în ascuns, îþi va rãsplãti þie.</p>
        <p id="Mat-6-5" n="5">Iar când vã rugaþi, nu fiþi ca fãþarnicii cãrora le place, prin sinagogi ºi prin colþurile uliþelor, stând în picioare, sã se roage, ca sã se arate oamenilor; adevãrat grãiesc vouã: ºi-au luat plata lor.</p>
        <p id="Mat-6-6" n="6">Tu însã, când te rogi, intrã în cãmara ta ºi, închizând uºa, roagã-te Tatãlui tãu, Care este în ascuns, ºi Tatãl tãu, Care este în ascuns, îþi va rãsplãti þie.</p>
        <p id="Mat-6-7" n="7">Când vã rugaþi, nu spuneþi multe ca neamurile, cã ele cred cã în multa lor vorbãrie vor fi ascultate.</p>
        <p id="Mat-6-8" n="8">Deci nu vã asemãnaþi lor, cã ºtie Tatãl vostru de cele ce aveþi trebuinþã mai înainte ca sã cereþi voi de la El.</p>
        <p id="Mat-6-9" n="9">Deci voi aºa sã vã rugaþi: Tatãl nostru, Care eºti în ceruri, sfinþeascã-se numele Tãu;</p>
        <p id="Mat-6-10" n="10">Vie împãrãþia Ta; facã-se voia Ta, precum în cer ºi pe pãmânt.</p>
        <p id="Mat-6-11" n="11">Pâinea noastrã cea spre fiinþã dã-ne-o nouã astãzi;</p>
        <p id="Mat-6-12" n="12">ªi ne iartã nouã greºealele noastre, precum ºi noi iertãm greºiþilor noºtri;</p>
        <p id="Mat-6-13" n="13">ªi nu ne duce pe noi în ispitã, ci ne izbãveºte de cel rãu. Cã a Ta este împãrãþia ºi puterea ºi slava în veci. Amin!</p>
        <p id="Mat-6-14" n="14">Cã de veþi ierta oamenilor greºealele lor, ierta-va ºi vouã Tatãl vostru Cel ceresc;</p>
        <p id="Mat-6-15" n="15">Iar de nu veþi ierta oamenilor greºealele lor, nici Tatãl vostru nu vã va ierta greºealele voastre.</p>
        <p id="Mat-6-16" n="16">Când postiþi, nu fiþi triºti ca fãþarnicii; cã ei îºi smolesc feþele, ca sã se arate oamenilor cã postesc. Adevãrat grãiesc vouã, ºi-au luat plata lor.</p>
        <p id="Mat-6-17" n="17">Tu însã, când posteºti, unge capul tãu ºi faþa ta o spalã,</p>
        <p id="Mat-6-18" n="18">Ca sã nu te arãþi oamenilor cã posteºti, ci Tatãlui tãu care este în ascuns, ºi Tatãl tãu, Care vede în ascuns, îþi va rãsplãti þie.</p>
        <p id="Mat-6-19" n="19">Nu vã adunaþi comori pe pãmânt, unde molia ºi rugina le stricã ºi unde furii le sapã ºi le furã.</p>
        <p id="Mat-6-20" n="20">Ci adunaþi-vã comori în cer, unde nici molia, nici rugina nu le stricã, unde furii nu le sapã ºi nu le furã.</p>
        <p id="Mat-6-21" n="21">Cãci unde este comoara ta, acolo va fi ºi inima ta.</p>
        <p id="Mat-6-22" n="22">Luminãtorul trupului este ochiul; de va fi ochiul tãu curat, tot trupul tãu va fi luminat.</p>
        <p id="Mat-6-23" n="23">Iar de va fi ochiul tãu rãu, tot trupul tãu va fi întunecat. Deci, dacã lumina care e în tine este întuneric, dar întunericul cu cât mai mult!</p>
        <p id="Mat-6-24" n="24">Nimeni nu poate sã slujeascã la doi domni, cãci sau pe unul îl va urî ºi pe celãlalt îl va iubi, sau de unul se va lipi ºi pe celãlalt îl va dispreþui; nu puteþi sã slujiþi lui Dumnezeu ºi lui mamona.</p>
        <p id="Mat-6-25" n="25">De aceea zic vouã: Nu vã îngrijiþi pentru sufletul vostru ce veþi mânca, nici pentru trupul vostru cu ce vã veþi îmbrãca; au nu este sufletul mai mult decât hrana ºi trupul decât îmbrãcãmintea?</p>
        <p id="Mat-6-26" n="26">Priviþi la pãsãrile cerului, cã nu seamãnã, nici nu secerã, nici nu adunã în jitniþe, ºi Tatãl vostru Cel ceresc le hrãneºte. Oare nu sunteþi voi cu mult mai presus decât ele?</p>
        <p id="Mat-6-27" n="27">ªi cine dintre voi, îngrijindu-se poate sã adauge staturii sale un cot?</p>
        <p id="Mat-6-28" n="28">Iar de îmbrãcãminte de ce vã îngrijiþi? Luaþi seama la crinii câmpului cum cresc: nu se ostenesc, nici nu torc.</p>
        <p id="Mat-6-29" n="29">ªi vã spun vouã cã nici Solomon, în toatã mãrirea lui, nu s-a îmbrãcat ca unul dintre aceºtia.</p>
        <p id="Mat-6-30" n="30">Iar dacã iarba câmpului, care astãzi este ºi mâine se aruncã în cuptor, Dumnezeu astfel o îmbracã, oare nu cu mult mai mult pe voi, puþin credincioºilor?</p>
        <p id="Mat-6-31" n="31">Deci, nu duceþi grijã, spunând: Ce vom mânca, ori ce vom bea, ori cu ce ne vom îmbrãca?</p>
        <p id="Mat-6-32" n="32">Cã dupã toate acestea se strãduiesc neamurile; ºtie doar Tatãl vostru Cel ceresc cã aveþi nevoie de ele.</p>
        <p id="Mat-6-33" n="33">Cãutaþi mai întâi împãrãþia lui Dumnezeu ºi dreptatea Lui ºi toate acestea se vor adãuga vouã.</p>
        <p id="Mat-6-34" n="34">Nu vã îngrijiþi de ziua de mâine, cãci ziua de mâine se va îngriji de ale sale. Ajunge zilei rãutatea ei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-7" type="capitol" n="7">
        <head>Sfârºitul predicii de pe munte. Judecata semenilor. Puterea
rugãciunii. Calea mântuirii ºi a pierzãrii. Ferirea de prooroci
mincinoºi.</head>
        <p id="Mat-7-1" n="1">Nu judecaþi, ca sã nu fiþi judecaþi.</p>
        <p id="Mat-7-2" n="2">Cãci cu judecata cu care judecaþi, veþi fi judecaþi, ºi cu mãsura cu care mãsuraþi, vi se va mãsura.</p>
        <p id="Mat-7-3" n="3">De ce vezi paiul din ochiul fratelui tãu, ºi bârna din ochiul tãu nu o iei în seamã?</p>
        <p id="Mat-7-4" n="4">Sau cum vei zice fratelui tãu: Lasã sã scot paiul din ochiul tãu ºi iatã bârna este în ochiul tãu?</p>
        <p id="Mat-7-5" n="5">Fãþarnice, scoate întâi bârna din ochiul tãu ºi atunci vei vedea sã scoþi paiul din ochiul fratelui tãu.</p>
        <p id="Mat-7-6" n="6">Nu daþi cele sfinte câinilor, nici nu aruncaþi mãrgãritarele voastre înaintea porcilor, ca nu cumva sã le calce în picioare ºi, întorcându-se, sã vã sfâºie pe voi.</p>
        <p id="Mat-7-7" n="7">Cereþi ºi vi se va da; cãutaþi ºi veþi afla; bateþi ºi vi se va deschide.</p>
        <p id="Mat-7-8" n="8">Cã oricine cere ia, cel care cautã aflã, ºi celui ce bate i se va deschide.</p>
        <p id="Mat-7-9" n="9">Sau cine este omul acela între voi care, de va cere fiul sãu pâine, oare el îi va da piatrã?</p>
        <p id="Mat-7-10" n="10">Sau de-i va cere peºte, oare el îi va da ºarpe?</p>
        <p id="Mat-7-11" n="11">Deci, dacã voi, rãi fiind, ºtiþi sã daþi daruri bune fiilor voºtri, cu cât mai mult Tatãl vostru Cel din ceruri va da cele bune celor care cer de la El?</p>
        <p id="Mat-7-12" n="12">Ci toate câte voiþi sã vã facã vouã oamenii, asemenea ºi voi faceþi lor, cã aceasta este Legea ºi proorocii.</p>
        <p id="Mat-7-13" n="13">Intraþi prin poarta cea strâmtã, cã largã este poarta ºi latã este calea care duce la pieire ºi mulþi sunt cei care o aflã.</p>
        <p id="Mat-7-14" n="14">ªi strâmtã este poarta ºi îngustã este calea care duce la viaþã ºi puþini sunt care o aflã.</p>
        <p id="Mat-7-15" n="15">Feriþi-vã de proorocii mincinoºi, care vin la voi în haine de oi, iar pe dinãuntru sunt lupi rãpitori.</p>
        <p id="Mat-7-16" n="16">Dupã roadele lor îi veþi cunoaºte. Au doarã culeg oamenii struguri din spini sau smochine din mãrãcini?</p>
        <p id="Mat-7-17" n="17">Aºa cã orice pom bun face roade bune, iar pomul rãu face roade rele.</p>
        <p id="Mat-7-18" n="18">Nu poate pom bun sã facã roade rele, nici pom rãu sã facã roade bune.</p>
        <p id="Mat-7-19" n="19">Iar orice pom care nu face roadã bunã se taie ºi se aruncã în foc.</p>
        <p id="Mat-7-20" n="20">De aceea, dupã roadele lor îi veþi cunoaºte.</p>
        <p id="Mat-7-21" n="21">Nu oricine Îmi zice: Doamne, Doamne, va intra în împãrãþia cerurilor, ci cel ce face voia Tatãlui Meu Celui din ceruri.</p>
        <p id="Mat-7-22" n="22">Mulþi Îmi vor zice în ziua aceea: Doamne, Doamne, au nu în numele Tãu am proorocit ºi nu în numele Tãu am scos demoni ºi nu în numele Tãu minuni multe am fãcut?</p>
        <p id="Mat-7-23" n="23">ªi atunci voi mãrturisi lor: Niciodatã nu v-am cunoscut pe voi. Depãrtaþi-vã de la Mine cei ce lucraþi fãrãdelegea.</p>
        <p id="Mat-7-24" n="24">De aceea, oricine aude aceste cuvinte ale Mele ºi la îndeplineºte asemãna-se-va bãrbatului înþelept care a clãdit casa lui pe stâncã.</p>
        <p id="Mat-7-25" n="25">A cãzut ploaia, au venit râurile mari, au suflat vânturile ºi au bãtut în casa aceea, dar ea n-a cãzut, fiindcã era întemeiatã pe stâncã.</p>
        <p id="Mat-7-26" n="26">Iar oricine aude aceste cuvinte ale Mele ºi nu le îndeplineºte, asemãna-se-va bãrbatului nechibzuit care ºi-a clãdit casa pe nisip.</p>
        <p id="Mat-7-27" n="27">ªi a cãzut ploaia ºi au venit râurile mari ºi au suflat vânturile ºi au izbit casa aceea, ºi a cãzut. ªi cãderea ei a fost mare.</p>
        <p id="Mat-7-28" n="28">Iar când Iisus a sfârºit cuvintele acestea, mulþimile erau uimite de învãþãtura Lui.</p>
        <p id="Mat-7-29" n="29">Cã îi învãþa pe ei ca unul care are putere, iar nu cum îi învãþau cãrturarii lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-8" type="capitol" n="8">
        <head>Iisus vindecã un lepros, pe sluga unui sutaº, pe soacra lui
Petru ºi pe alþi bolnavi. Liniºteºte furtuna de pe mare ºi vindecã
doi demonizaþi.</head>
        <p id="Mat-8-1" n="1">ªi coborându-Se El din munte, mulþimi multe au mers dupã El.</p>
        <p id="Mat-8-2" n="2">ªi iatã un lepros, apropiindu-se, I se închina, zicând: Doamne, dacã voieºti, poþi sã mã curãþeºti.</p>
        <p id="Mat-8-3" n="3">ªi Iisus, întinzând mâna, S-a atins de el, zicând: Voiesc, curãþeºte-te. ªi îndatã s-a curãþit lepra lui.</p>
        <p id="Mat-8-4" n="4">ªi i-a zis Iisus: Vezi, nu spune nimãnui, ci mergi, aratã-te preotului ºi adu darul pe care l-a rânduit Moise, spre mãrturie lor.</p>
        <p id="Mat-8-5" n="5">Pe când intra în Capernaum, s-a apropiat de El un sutaº, rugându-L,</p>
        <p id="Mat-8-6" n="6">ªi zicând: Doamne, sluga mea zace în casã, slãbãnog, chinuindu-se cumplit.</p>
        <p id="Mat-8-7" n="7">ªi i-a zis Iisus: Venind, îl voi vindeca.</p>
        <p id="Mat-8-8" n="8">Dar sutaºul, rãspunzând, I-a zis: Doamne, nu sunt vrednic sã intri sub acoperiºul meu, ci numai zi cu cuvântul ºi se va vindeca sluga mea.</p>
        <p id="Mat-8-9" n="9">Cã ºi eu sunt om sub stãpânirea altora ºi am sub mine ostaºi ºi-i spun acestuia: Du-te, ºi se duce; ºi celuilalt: Vino, ºi vine; ºi slugii mele: Fã aceasta, ºi face.</p>
        <p id="Mat-8-10" n="10">Auzind, Iisus S-a minunat ºi a zis celor ce veneau dupã El: Adevãrat grãiesc vouã: la nimeni, în Israel, n-am gãsit atâta credinþã.</p>
        <p id="Mat-8-11" n="11">ªi zic vouã cã mulþi de la rãsãrit ºi de la apus vor veni ºi vor sta la masã cu Avraam, cu Isaac ºi cu Iacov în împãrãþia cerurilor.</p>
        <p id="Mat-8-12" n="12">Iar fiii împãrãþiei vor fi aruncaþi în întunericul cel mai din afarã; acolo va fi plângerea ºi scrâºnirea dinþilor.</p>
        <p id="Mat-8-13" n="13">ªi a zis Iisus sutaºului: Du-te, fie þie dupã cum ai crezut. ªi s-a însãnãtoºit sluga lui în ceasul acela.</p>
        <p id="Mat-8-14" n="14">ªi venind Iisus în casa lui Petru, a vãzut pe soacra acestuia zãcând, prinsã de friguri.</p>
        <p id="Mat-8-15" n="15">ªi S-a atins de mâna ei, ºi au lãsat-o frigurile ºi s-a sculat ºi Îi slujea Lui.</p>
        <p id="Mat-8-16" n="16">ªi fãcându-se searã, au adus la El mulþi demonizaþi ºi a scos duhurile cu cuvântul ºi pe toþi cei bolnavi i-a vindecat,</p>
        <p id="Mat-8-17" n="17">Ca sã se împlineascã ceea ce s-a spus prin Isaia proorocul, care zice: "Acesta neputinþele noastre a luat ºi bolile noastre le-a purtat".</p>
        <p id="Mat-8-18" n="18">ªi vãzând Iisus mulþime împrejurul Lui, a poruncit ucenicilor sã treacã de cealaltã parte a mãrii.</p>
        <p id="Mat-8-19" n="19">ªi apropiindu-se un cãrturar, i-a zis: Învãþãtorule, Te voi urma oriunde vei merge.</p>
        <p id="Mat-8-20" n="20">Dar Iisus i-a rãspuns: Vulpile au vizuini ºi pãsãrile cerului cuiburi; Fiul Omului însã nu are unde sã-ªi plece capul.</p>
        <p id="Mat-8-21" n="21">Un altul dintre ucenici I-a zis: Doamne, dã-mi voie întâi sã mã duc ºi sã îngrop pe tatãl meu.</p>
        <p id="Mat-8-22" n="22">Iar Iisus i-a zis: Vino dupã Mine ºi lasã morþii sã-ºi îngroape morþii lor.</p>
        <p id="Mat-8-23" n="23">Intrând El în corabie, ucenicii Lui L-au urmat.</p>
        <p id="Mat-8-24" n="24">ªi, iatã, furtunã mare s-a ridicat pe mare, încât corabia se acoperea de valuri; iar El dormea.</p>
        <p id="Mat-8-25" n="25">ªi venind ucenicii la El, L-au deºteptat zicând: Doamne, mântuieºte-ne, cã pierim.</p>
        <p id="Mat-8-26" n="26">Iisus le-a zis: De ce vã este fricã, puþin credincioºilor? S-a sculat atunci, a certat vânturile ºi marea ºi s-a fãcut liniºte deplinã.</p>
        <p id="Mat-8-27" n="27">Iar oamenii s-au mirat, zicând: Cine este Acesta cã ºi vânturile ºi marea ascultã de El?</p>
        <p id="Mat-8-28" n="28">ªi trecând El dincolo, în þinutul Gadarenilor, L-au întâmpinat doi demonizaþi, care ieºeau din morminte, foarte cumpliþi, încât nimeni nu putea sã treacã pe calea aceea.</p>
        <p id="Mat-8-29" n="29">ªi iatã, au început sã strige ºi sã zicã: Ce ai Tu cu noi, Iisuse, Fiul lui Dumnezeu? Ai venit aici mai înainte de vreme ca sã ne chinuieºti?</p>
        <p id="Mat-8-30" n="30">Departe de ei era o turmã mare de porci, pãscând.</p>
        <p id="Mat-8-31" n="31">Iar demonii Îl rugau, zicând: Dacã ne scoþi afarã, trimite-ne în turma de porci.</p>
        <p id="Mat-8-32" n="32">ªi El le-a zis: Duceþi-vã. Iar ei, ieºind, s-au dus în turma de porci. ªi iatã, toatã turma s-a aruncat de pe þãrm în mare ºi a pierit în apã.</p>
        <p id="Mat-8-33" n="33">Iar pãzitorii au fugit ºi, ducându-se în cetate, au spus toate cele întâmplate cu demonizaþii.</p>
        <p id="Mat-8-34" n="34">ªi iatã toatã cetatea a ieºit în întâmpinarea lui Iisus ºi, vãzându-L, L-au rugat sã treacã din hotarele lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-9" type="capitol" n="9">
        <head>Vindecarea slãbãnogului din Capernaum. Matei. Ucenicii lui Ioan
Botezãtorul. Fiica lui Iair ºi femeia bolnavã. Doi orbi ºi un mut.
Seceriºul ºi secerãtorii.</head>
        <p id="Mat-9-1" n="1">Intrând în corabie, Iisus a trecut ºi a venit în cetatea Sa.</p>
        <p id="Mat-9-2" n="2">ªi iatã, I-au adus un slãbãnog zãcând pe pat. ªi Iisus, vãzând credinþa lor, a zis slãbãnogului: Îndrãzneºte, fiule! Iertate sunt pãcatele tale!</p>
        <p id="Mat-9-3" n="3">Dar unii dintre cãrturari ziceau în sine: Acesta huleºte.</p>
        <p id="Mat-9-4" n="4">ªi Iisus, ºtiind gândurile lor, le-a zis: Pentru ce cugetaþi rele în inimile voastre?</p>
        <p id="Mat-9-5" n="5">Cãci ce este mai lesne a zice: Iertate sunt pãcatele tale, sau a zice: Scoalã-te ºi umblã?</p>
        <p id="Mat-9-6" n="6">Dar ca sã ºtiþi cã putere are Fiul Omului pe pãmânt a ierta pãcatele, a zis slãbãnogului: Scoalã-te, ia-þi patul ºi mergi la casa ta.</p>
        <p id="Mat-9-7" n="7">ªi, sculându-se, s-a dus la casa sa.</p>
        <p id="Mat-9-8" n="8">Iar mulþimile vãzând acestea, s-au înspãimântat ºi au slãvit pe Dumnezeu, Cel care dã oamenilor asemenea putere.</p>
        <p id="Mat-9-9" n="9">ªi plecând Iisus de acolo, a vãzut un om care ºedea la vamã, cu numele Matei, ºi i-a zis acestuia: Vino dupã Mine. ªi sculându-se, a mers dupã El.</p>
        <p id="Mat-9-10" n="10">ªi pe când ºedea El la masã, în casã, iatã mulþi vameºi ºi pãcãtoºi au venit ºi au ºezut la masã împreunã cu Iisus ºi cu ucenicii Lui.</p>
        <p id="Mat-9-11" n="11">ªi vãzând fariseii, au zis ucenicilor: Pentru ce mãnâncã Învãþãtorul vostru cu vameºii ºi cu pãcãtoºii?</p>
        <p id="Mat-9-12" n="12">ªi auzind El, a zis: Nu cei sãnãtoºi au nevoie de doctor, ci cei bolnavi.</p>
        <p id="Mat-9-13" n="13">Dar mergând, învãþaþi ce înseamnã: Milã voiesc, iar nu jertfã; cã n-am venit sã chem pe drepþi, ci pe pãcãtoºi la pocãinþã.</p>
        <p id="Mat-9-14" n="14">Atunci au venit la El ucenicii lui Ioan, zicând: Pentru ce noi ºi fariseii postim mult, iar ucenicii Tãi nu postesc?</p>
        <p id="Mat-9-15" n="15">ªi Iisus le-a zis: Pot oare, fiii nunþii sã fie triºti câtã vreme mirele este cu ei? Dar vor veni zile când mirele va fi luat de la ei ºi atunci vor posti.</p>
        <p id="Mat-9-16" n="16">Nimeni nu pune un petic de postav nou la o hainã veche, cãci peticul acesta, ca umpluturã, trage din hainã ºi se face o rupturã ºi mai rea.</p>
        <p id="Mat-9-17" n="17">Nici nu pun oamenii vin nou în burdufuri vechi; alminterea burdufurile crapã: vinul se varsã ºi burdufurile se stricã; ci pun vin nou în burdufuri noi ºi amândouã se pãstreazã împreunã.</p>
        <p id="Mat-9-18" n="18">Pe când le spunea acestea, iatã un dregãtor, venind, I s-a închinat, zicând: Fiica mea a murit de curând dar, venind, pune mâna Ta peste ea ºi va fi vie.</p>
        <p id="Mat-9-19" n="19">Atunci Iisus, sculându-Se, a mers dupã el împreunã cu ucenicii.</p>
        <p id="Mat-9-20" n="20">ªi iatã o femeie cu scurgere de sânge de doisprezece ani, apropiindu-se de El pe la spate, s-a atins de poala hainei Lui.</p>
        <p id="Mat-9-21" n="21">Cãci zicea în gândul ei: Numai sã mã ating de haina Lui ºi mã voi face sãnãtoasã;</p>
        <p id="Mat-9-22" n="22">Iar Iisus, întorcându-Se ºi vãzând-o, i-a zis: Îndrãzneºte, fiicã, credinþa ta te-a mântuit. ªi s-a tãmãduit femeia din ceasul acela.</p>
        <p id="Mat-9-23" n="23">Iisus, venind la casa dregãtorului ºi vãzând pe cântãreþii din flaut ºi mulþimea tulburatã, a zis:</p>
        <p id="Mat-9-24" n="24">Depãrtaþi-vã, cãci copila n-a murit, ci doarme. Dar ei râdeau de El.</p>
        <p id="Mat-9-25" n="25">Iar dupã ce mulþimea a fost scoasã afarã, intrând, a luat-o de mânã, ºi copila s-a sculat.</p>
        <p id="Mat-9-26" n="26">ªi a ieºit vestea aceasta în tot þinutul acela.</p>
        <p id="Mat-9-27" n="27">Plecând Iisus de acolo, doi orbi se þineau dupã El strigând ºi zicând: Miluieºte-ne pe noi, Fiule al lui David.</p>
        <p id="Mat-9-28" n="28">Dupã ce a intrat în casã, au venit la El orbii ºi Iisus i-a întrebat: Credeþi cã pot sã fac Eu aceasta? Zis-au Lui: Da, Doamne!</p>
        <p id="Mat-9-29" n="29">Atunci S-a atins de ochii lor, zicând: Dupã credinþa voastrã, fie vouã!</p>
        <p id="Mat-9-30" n="30">ªi s-au deschis ochii lor. Iar Iisus le-a poruncit cu asprime, zicând: Vedeþi, nimeni sã nu ºtie.</p>
        <p id="Mat-9-31" n="31">Iar ei, ieºind, L-au vestit în tot þinutul acela.</p>
        <p id="Mat-9-32" n="32">ªi plecând ei, iatã au adus la El un om mut, având demon.</p>
        <p id="Mat-9-33" n="33">ªi fiind scos demonul, mutul a grãit. Iar mulþimile se minunau zicând: Niciodatã nu s-a arãtat aºa în Israel.</p>
        <p id="Mat-9-34" n="34">Dar fariseii ziceau: Cu domnul demonilor scoate pe demoni.</p>
        <p id="Mat-9-35" n="35">ªi Iisus strãbãtea toate cetãþile ºi satele, învãþând în sinagogile lor, propovãduind Evanghelia împãrãþiei ºi vindecând toatã boala ºi toatã neputinþa în popor.</p>
        <p id="Mat-9-36" n="36">ªi vãzând mulþimile, I s-a fãcut milã de ele cã erau necãjite ºi rãtãcite ca niºte oi care n-au pãstor.</p>
        <p id="Mat-9-37" n="37">Atunci a zis ucenicilor Lui: Seceriºul e mult, dar lucrãtorii sunt puþini.</p>
        <p id="Mat-9-38" n="38">Rugaþi, deci, pe Domnul seceriºului, ca sã scoatã lurcãtori la seceriºul Sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-10" type="capitol" n="10">
        <head>Chemarea apostolilor ºi trimiterea lor la
propovãduire.</head>
        <p id="Mat-10-1" n="1">Chemând la Sine pe cei doisprezece ucenici ai Sãi, le-a dat lor putere asupra duhurilor celor necurate, ca sã le scoatã ºi sã tãmãduiascã orice boalã ºi orice neputinþã.</p>
        <p id="Mat-10-2" n="2">Numele celor doisprezece apostoli sunt acestea: Întâi Simon, cel numit Petru, ºi Andrei, fratele lui; Iacov al lui Zevedeu ºi Ioan fratele lui;</p>
        <p id="Mat-10-3" n="3">Filip ºi Vartolomeu, Toma ºi Matei vameºul, Iacov al lui Alfeu ºi Levi ce se zice Tadeu;</p>
        <p id="Mat-10-4" n="4">Simon Cananeul ºi Iuda Iscarioteanul, cel care L-a vândut.</p>
        <p id="Mat-10-5" n="5">Pe aceºti doisprezece i-a trimis Iisus, poruncindu-le lor ºi zicând: În calea pãgânilor sã nu mergeþi, ºi în vreo cetate de samarineni sã nu intraþi;</p>
        <p id="Mat-10-6" n="6">Ci mai degrabã mergeþi cãtre oile cele pierdute ale casei lui Israel.</p>
        <p id="Mat-10-7" n="7">ªi mergând, propovãduiþi, zicând: S-a apropiat împãrãþia cerurilor.</p>
        <p id="Mat-10-8" n="8">Tãmãduiþi pe cei neputincioºi, înviaþi pe cei morþi, curãþiþi pe cei leproºi, pe demoni scoateþi-i; în dar aþi luat, în dar sã daþi.</p>
        <p id="Mat-10-9" n="9">Sã nu aveþi nici aur, nici arginþi, nici bani în cingãtorile voastre;</p>
        <p id="Mat-10-10" n="10">Nici traistã pe drum, nici douã haine, nici încãlþãminte, nici toiag; cã vrednic este lucrãtorul de hrana sa.</p>
        <p id="Mat-10-11" n="11">În orice cetate sau sat veþi intra, cercetaþi cine este în el vrednic ºi acolo rãmâneþi pânã ce veþi ieºi.</p>
        <p id="Mat-10-12" n="12">ªi intrând în casã, uraþi-i, zicând: "Pace casei acesteia".</p>
        <p id="Mat-10-13" n="13">ªi dacã este casa aceea vrednicã, vinã pacea voastrã peste ea. Iar de nu este vrednicã, pacea voastrã întoarcã-se la voi.</p>
        <p id="Mat-10-14" n="14">Cine nu vã va primi pe voi, nici nu va asculta cuvintele voastre, ieºind din casa sau din cetatea aceea, scuturaþi praful de pe picioarele voastre.</p>
        <p id="Mat-10-15" n="15">Adevãrat grãiesc vouã, mai uºor va fi pãmântului Sodomei ºi Gomorei, în ziua judecãþii, decât cetãþii aceleia.</p>
        <p id="Mat-10-16" n="16">Iatã Eu vã trimit pe voi ca pe niºte oi în mijlocul lupilor; fiþi dar înþelepþi ca ºerpii ºi nevinovaþi ca porumbeii.</p>
        <p id="Mat-10-17" n="17">Feriþi-vã de oameni, cãci vã vor da pe mâna sinedriºtilor ºi în sinagogile lor vã vor bate cu biciul.</p>
        <p id="Mat-10-18" n="18">La dregãtori ºi la regi veþi fi duºi pentru Mine, spre mãrturie lor ºi pãgânilor.</p>
        <p id="Mat-10-19" n="19">Iar când vã vor da pe voi în mâna lor, nu vã îngrijiþi cum sau ce veþi vorbi, cãci se va da vouã în ceasul acela ce sã vorbiþi;</p>
        <p id="Mat-10-20" n="20">Fiindcã nu voi sunteþi care vorbiþi, ci Duhul Tatãlui vostru este care grãieºte întru voi.</p>
        <p id="Mat-10-21" n="21">Va da frate pe frate la moarte ºi tatã pe fiu ºi se vor scula copiii împotriva pãrinþilor ºi-i vor ucide.</p>
        <p id="Mat-10-22" n="22">ªi veþi fi urâþi de toþi pentru numele Meu; iar cel ce va rãbda pânã în sfârºit, acela se va mântui.</p>
        <p id="Mat-10-23" n="23">Când vã urmãresc pe voi în cetatea aceasta, fugiþi în cealaltã; adevãrat grãiesc vouã: nu veþi sfârºi cetãþile lui Israel, pânã ce va veni Fiul Omului.</p>
        <p id="Mat-10-24" n="24">Nu este ucenic mai presus de învãþãtorul sãu, nici slugã mai presus de stãpânul sãu.</p>
        <p id="Mat-10-25" n="25">Destul este ucenicului sã fie ca învãþãtorul ºi slugii ca stãpânul. Dacã pe stãpânul casei l-au numit Beelzebul, cu cât mai mult pe casnicii lui?</p>
        <p id="Mat-10-26" n="26">Deci nu vã temeþi de ei, cãci nimic nu este acoperit care sã nu iasã la ivealã ºi nimic ascuns care sã nu ajungã cunoscut.</p>
        <p id="Mat-10-27" n="27">Ceea ce vã grãiesc la întuneric, spuneþi la luminã ºi ceea ce auziþi la ureche, propovãduiþi de pe case.</p>
        <p id="Mat-10-28" n="28">Nu vã temeþi de cei ce ucid trupul, iar sufletul nu pot sã-l ucidã; temeþi-vã mai curând de acela care poate ºi sufletul ºi trupul sã le piardã în gheena.</p>
        <p id="Mat-10-29" n="29">Au nu se vând douã vrãbii pe un ban? ªi nici una din ele nu va cãdea pe pãmânt fãrã ºtirea Tatãlui vostru.</p>
        <p id="Mat-10-30" n="30">La voi însã ºi perii capului, toþi sunt numãraþi.</p>
        <p id="Mat-10-31" n="31">Aºadar nu vã temeþi; voi sunteþi cu mult mai de preþ decât pãsãrile.</p>
        <p id="Mat-10-32" n="32">Oricine va mãrturisi pentru Mine înaintea oamenilor, mãrturisi-voi ºi Eu pentru el înaintea Tatãlui Meu, Care este în ceruri.</p>
        <p id="Mat-10-33" n="33">Iar de cel ce se va lepãda de Mine înaintea oamenilor ºi Eu Mã voi lepãda de el înaintea Tatãlui Meu, Care este în ceruri.</p>
        <p id="Mat-10-34" n="34">Nu socotiþi cã am venit sã aduc pace pe pãmânt; n-am venit sã aduc pace, ci sabie.</p>
        <p id="Mat-10-35" n="35">Cãci am venit sã despart pe fiu de tatãl sãu, pe fiicã de mama sa, pe norã de soacra sa.</p>
        <p id="Mat-10-36" n="36">ªi duºmanii omului (vor fi) casnicii lui.</p>
        <p id="Mat-10-37" n="37">Cel ce iubeºte pe tatã ori pe mamã mai mult decât pe Mine nu este vrednic de Mine; cel ce iubeºte pe fiu ori pe fiicã mai mult decât pe Mine nu este vrednic de Mine.</p>
        <p id="Mat-10-38" n="38">ªi cel ce nu-ºi ia crucea ºi nu-Mi urmeazã Mie nu este vrednic de Mine.</p>
        <p id="Mat-10-39" n="39">Cine þine la sufletul lui îl va pierde, iar cine-ºi pierde sufletul lui pentru Mine îl va gãsi.</p>
        <p id="Mat-10-40" n="40">Cine vã primeºte pe voi pe Mine Mã primeºte, ºi cine Mã primeºte pe Mine primeºte pe Cel ce M-a trimis pe Mine.</p>
        <p id="Mat-10-41" n="41">Cine primeºte prooroc în nume de prooroc platã de prooroc va lua, ºi cine primeºte pe un drept în nume de drept rãsplata dreptului va lua.</p>
        <p id="Mat-10-42" n="42">ªi cel ce va da de bãut unuia dintre aceºtia mici numai un pahar cu apã rece, în nume de ucenic, adevãrat grãiesc vouã: nu va pierde plata sa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-11" type="capitol" n="11">
        <head>Trimiºii lui Ioan Botezãtorul ºi mãrturia lui Iisus despre Ioan.
Cetãþile nepocãite. Lauda Tatãlui. Chemarea cãtre cei
împovãraþi.</head>
        <p id="Mat-11-1" n="1">Sfârºind Iisus de dat aceste învãþãturi celor doisprezece ucenici ai Sãi, a trecut de acolo ca sã înveþe ºi sã propovãduiascã mai departe prin cetãþile lor.</p>
        <p id="Mat-11-2" n="2">ªi auzind Ioan, în închisoare, despre faptele lui Hristos, ºi trimiþând pe doi dintre ucenicii sãi, au zis Lui:</p>
        <p id="Mat-11-3" n="3">Tu eºti Cel ce vine, sau sã aºteptãm pe altul?</p>
        <p id="Mat-11-4" n="4">ªi Iisus, rãspunzând, le-a zis: Mergeþi ºi spuneþi lui Ioan cele ce auziþi ºi vedeþi:</p>
        <p id="Mat-11-5" n="5">Orbii îºi capãtã vederea ºi ºchiopii umblã, leproºii se curãþesc ºi surzii aud, morþii înviazã ºi sãracilor li se binevesteºte.</p>
        <p id="Mat-11-6" n="6">ªi fericit este acela care nu se va sminti întru Mine.</p>
        <p id="Mat-11-7" n="7">Dupã plecarea acestora, Iisus a început sã vorbeascã mulþimilor despre Ioan: Ce-aþi ieºit sã vedeþi în pustie? Au trestie clãtinatã de vânt?</p>
        <p id="Mat-11-8" n="8">Dar de ce aþi ieºit? Sã vedeþi un om îmbrãcat în haine moi? Iatã, cei ce poartã haine moi sunt în casele regilor.</p>
        <p id="Mat-11-9" n="9">Atunci de ce-aþi ieºit? Sã vedeþi un prooroc? Da, zic vouã, ºi mai mult decât un prooroc.</p>
        <p id="Mat-11-10" n="10">Cã el este acela despre care s-a scris: "Iatã Eu trimit, înaintea feþei Tale, pe îngerul Meu, care va pregãti calea Ta, înaintea Ta".</p>
        <p id="Mat-11-11" n="11">Adevãrat zic vouã: Nu s-a ridicat între cei nãscuþi din femei unul mai mare decât Ioan Botezãtorul; totuºi cel mai mic în împãrãþia cerurilor este mai mare decât el.</p>
        <p id="Mat-11-12" n="12">Din zilele lui Ioan Botezãtorul pânã acum împãrãþia cerurilor se ia prin strãduinþã ºi cei ce se silesc pun mâna pe ea.</p>
        <p id="Mat-11-13" n="13">Toþi proorocii ºi Legea au proorocit pânã la Ioan.</p>
        <p id="Mat-11-14" n="14">ªi dacã voiþi sã înþelegeþi, el este Ilie, cel ce va sã vinã.</p>
        <p id="Mat-11-15" n="15">Cine are urechi de auzit sã audã.</p>
        <p id="Mat-11-16" n="16">Dar cu cine voi asemãna neamul acesta? Este asemenea copiilor care ºed în pieþe ºi strigã cãtre alþii,</p>
        <p id="Mat-11-17" n="17">Zicând: V-am cântat din fluier ºi n-aþi jucat; v-am cântat de jale ºi nu v-aþi tânguit.</p>
        <p id="Mat-11-18" n="18">Cãci a venit Ioan, nici mâncând, nici bând, ºi spun: Are demon.</p>
        <p id="Mat-11-19" n="19">A venit Fiul Omului, mâncând ºi bând ºi spun: Iatã om mâncãcios ºi bãutor de vin, prieten al vameºilor ºi al pãcãtoºilor. Dar înþelepciunea s-a dovedit dreaptã din faptele ei.</p>
        <p id="Mat-11-20" n="20">Atunci a început Iisus sã mustre cetãþile în care se fãcuserã cele mai multe minuni ale Sale, cãci nu s-au pocãit.</p>
        <p id="Mat-11-21" n="21">Vai þie, Horazine, vai þie, Betsaida, cã dacã în Tir ºi în Sidon s-ar fi fãcut minunile ce s-au fãcut în voi, de mult, în sac ºi în cenuºã, s-ar fi pocãit.</p>
        <p id="Mat-11-22" n="22">Dar zic vouã: Tirului ºi Sidonului le va fi mai uºor în ziua judecãþii, decât vouã.</p>
        <p id="Mat-11-23" n="23">ªi tu, Capernaume: N-ai fost înãlþat pânã la cer? Pânã la iad te vei coborî. Cãci de s-ar fi fãcut în Sodoma minunile ce s-au fãcut în tine, ar fi rãmas pânã astãzi.</p>
        <p id="Mat-11-24" n="24">Dar zic vouã cã pãmântului Sodomei îi va fi mai uºor în ziua judecãþii decât þie.</p>
        <p id="Mat-11-25" n="25">În vremea aceea, rãspunzând, Iisus a zis: Te slãvesc pe Tine, Pãrinte, Doamne al cerului ºi al pãmântului, cãci ai ascuns acestea de cei înþelepþi ºi pricepuþi ºi le-ai descoperit pruncilor.</p>
        <p id="Mat-11-26" n="26">Da, Pãrinte, cãci aºa a fost bunãvoirea înaintea Ta.</p>
        <p id="Mat-11-27" n="27">Toate Mi-au fost date de cãtre Tatãl Meu ºi nimeni nu cunoaºte pe Fiul, decât numai Tatãl, nici pe Tatãl nu-L cunoaºte nimeni, decât numai Fiul ºi cel cãruia va voi Fiul sã-i descopere.</p>
        <p id="Mat-11-28" n="28">Veniþi la Mine toþi cei osteniþi ºi împovãraþi ºi Eu vã voi odihni pe voi.</p>
        <p id="Mat-11-29" n="29">Luaþi jugul Meu asupra voastrã ºi învãþaþi-vã de la Mine, cã sunt blând ºi smerit cu inima ºi veþi gãsi odihnã sufletelor voastre.</p>
        <p id="Mat-11-30" n="30">Cãci jugul Meu e bun ºi povara Mea este uºoarã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-12" type="capitol" n="12">
        <head>Spicele de grâu smulse sâmbãta. Tãmãduirea fãcutã sâmbãta. Hula
împotriva Sfântului Duh. Cine este adevãrata rudã.</head>
        <p id="Mat-12-1" n="1">În vremea aceea, mergea Iisus, într-o zi de sâmbãtã, printre semãnãturi, iar ucenicii Lui au flãmânzit ºi au început sã smulgã spice ºi sã mãnânce.</p>
        <p id="Mat-12-2" n="2">Vãzând aceasta, fariseii au zis Lui: Iatã, ucenicii Tãi fac ceea ce nu se cuvine sã facã sâmbãta.</p>
        <p id="Mat-12-3" n="3">Iar El le-a zis: Au n-aþi citit ce-a fãcut David când a flãmânzit, el ºi cei ce erau cu el?</p>
        <p id="Mat-12-4" n="4">Cum a intrat în casa Domnului ºi a mâncat pâinile punerii înainte, care nu se cuveneau lui sã le mãnânce, nici celor ce erau cu el, ci numai preoþilor?</p>
        <p id="Mat-12-5" n="5">Sau n-aþi citit în Lege cã preoþii, sâmbãta, în templu, calcã sâmbãta ºi sunt fãrã de vinã?</p>
        <p id="Mat-12-6" n="6">Ci grãiesc vouã cã mai mare decât templul este aici.</p>
        <p id="Mat-12-7" n="7">Dacã ºtiaþi ce înseamnã: Milã voiesc iar nu jertfã, n-aþi fi osândit pe cei nevinovaþi.</p>
        <p id="Mat-12-8" n="8">Cã Domn este ºi al sâmbetei Fiul Omului.</p>
        <p id="Mat-12-9" n="9">ªi trecând de acolo, a venit în sinagoga lor.</p>
        <p id="Mat-12-10" n="10">ªi iatã un om având mâna uscatã. ªi L-au întrebat, zicând: Cade-se, oare, a vindeca sâmbãta? Ca sã-L învinuiascã.</p>
        <p id="Mat-12-11" n="11">El le-a zis: Cine va fi între voi omul care va avea o oaie ºi, de va cãdea ea sâmbãta în groapã, nu o va apuca ºi o va scoate?</p>
        <p id="Mat-12-12" n="12">Cu cât se deosebeºte omul de oaie! De aceea se cade a face bine sâmbãta.</p>
        <p id="Mat-12-13" n="13">Atunci i-a zis omului: Întinde mâna ta. El a întins-o ºi s-a fãcut sãnãtoasã ca ºi cealaltã.</p>
        <p id="Mat-12-14" n="14">ªi ieºind, fariseii s-au sfãtuit împotriva Lui cum sã-L piardã.</p>
        <p id="Mat-12-15" n="15">Iisus însã, cunoscându-i, S-a dus de acolo. ªi mulþi au venit dupã El ºi i-a vindecat pe toþi.</p>
        <p id="Mat-12-16" n="16">Dar le-a poruncit ca sã nu-L dea în vileag,</p>
        <p id="Mat-12-17" n="17">Ca sã se împlineascã ceea ce s-a spus prin Isaia proorocul, care zice:</p>
        <p id="Mat-12-18" n="18">"Iatã Fiul Meu pe Care L-am ales, iubitul Meu întru Care a binevoit sufletul Meu; pune-voi Duhul Meu peste El ºi judecatã neamurilor va vesti.</p>
        <p id="Mat-12-19" n="19">Nu se va certa, nici nu va striga, nu va auzi nimeni, pe uliþe, glasul Lui.</p>
        <p id="Mat-12-20" n="20">Trestie strivitã nu va frânge ºi feºtilã fumegândã nu va stinge, pânã ce nu va scoate, spre biruinþã, judecata.</p>
        <p id="Mat-12-21" n="21">ªi în numele Lui vor nãdãjdui neamurile."</p>
        <p id="Mat-12-22" n="22">Atunci au adus la El pe un demonizat, orb ºi mut, ºi l-a vindecat, încât cel orb ºi mut vorbea ºi vedea.</p>
        <p id="Mat-12-23" n="23">Mulþimile toate se mirau zicând: Nu este, oare, Acesta, Fiul lui David?</p>
        <p id="Mat-12-24" n="24">Fariseii însã, auzind, ziceau: Acesta nu scoate pe demoni decât cu Beelzebul, cãpetenia demonilor.</p>
        <p id="Mat-12-25" n="25">Cunoscând gândurile lor, Iisus le-a zis: Orice împãrãþie care se dezbinã în sine se pustieºte, orice cetate sau casã care se dezbinã în sine nu va dãinui.</p>
        <p id="Mat-12-26" n="26">Dacã satana scoate pe satana, s-a dezbinat în sine; dar atunci cum va dãinui împãrãþia lui?</p>
        <p id="Mat-12-27" n="27">ªi dacã Eu scot pe demoni cu Beelzebul, feciorii voºtri cu cine îi scot? De aceea ei vã vor fi judecãtori.</p>
        <p id="Mat-12-28" n="28">Iar dacã Eu cu Duhul lui Dumnezeu scot pe demoni, iatã a ajuns la voi împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mat-12-29" n="29">Cum poate cineva sã intre în casa celui tare ºi sã-i jefuiascã lucrurile, dacã nu va lega întâi pe cel tare ºi pe urmã sã-i prade casa?</p>
        <p id="Mat-12-30" n="30">Cine nu este cu Mine este împotriva Mea ºi cine nu adunã cu Mine risipeºte.</p>
        <p id="Mat-12-31" n="31">De aceea vã zic: Orice pãcat ºi orice hulã se va ierta oamenilor, dar hula împotriva Duhului nu se va ierta.</p>
        <p id="Mat-12-32" n="32">Celui care va zice cuvânt împotriva Fiului Omului, se va ierta lui; dar celui care va zice împotriva Duhului Sfânt, nu i se va ierta lui, nici în veacul acesta, nici în cel ce va sã fie.</p>
        <p id="Mat-12-33" n="33">Ori spuneþi cã pomul este bun ºi rodul lui e bun, ori spuneþi cã pomul e rãu ºi rodul lui e rãu, cãci dupã roadã se cunoaºte pomul.</p>
        <p id="Mat-12-34" n="34">Pui de vipere, cum puteþi sã grãiþi cele bune, odatã ce sunteþi rãi? Cãci din prisosul inimii grãieºte gura.</p>
        <p id="Mat-12-35" n="35">Omul cel bun din comoara lui cea bunã scoate afarã cele bune, pe când omul cel rãu, din comoara lui cea rea scoate afarã cele rele.</p>
        <p id="Mat-12-36" n="36">Vã spun cã pentru orice cuvânt deºert, pe care-l vor rosti, oamenii vor da socotealã în ziua judecãþii.</p>
        <p id="Mat-12-37" n="37">Cãci din cuvintele tale vei fi gãsit drept, ºi din cuvintele tale vei fi osândit.</p>
        <p id="Mat-12-38" n="38">Atunci I-au rãspuns unii dintre cãrturari ºi farisei, zicând: Învãþãtorule, voim sã vedem de la Tine un semn.</p>
        <p id="Mat-12-39" n="39">Iar El, rãspunzând, le-a zis: Neam viclean ºi desfrânat cere semn, dar semn nu i se va da, decât semnul lui Iona proorocul.</p>
        <p id="Mat-12-40" n="40">Cã precum a fost Iona în pântecele chitului trei zile ºi trei nopþi, aºa va fi ºi Fiul Omului în inima pãmântului trei zile ºi trei nopþi.</p>
        <p id="Mat-12-41" n="41">Bãrbaþii din Ninive se vor scula la judecatã cu neamul acesta ºi-l vor osândi, cã s-au pocãit la propovãduirea lui Iona; iatã aici este mai mult decât Iona.</p>
        <p id="Mat-12-42" n="42">Regina de la miazãzi se va scula la judecatã cu neamul acesta ºi-l va osândi, cãci a venit de la marginile pãmântului ca sã asculte înþelepciunea lui Solomon, ºi iatã aici este mai mult decât Solomon.</p>
        <p id="Mat-12-43" n="43">ªi când duhul necurat a ieºit din om, umblã prin locuri fãrã apã, cãutând odihnã ºi nu gãseºte.</p>
        <p id="Mat-12-44" n="44">Atunci zice: Mã voi întoarce la casa mea de unde am ieºit; ºi venind, o aflã golitã, mãturatã ºi împodobitã.</p>
        <p id="Mat-12-45" n="45">Atunci se duce ºi ia cu sine alte ºapte duhuri mai rele decât el ºi, intrând, sãlãºluiesc aici ºi se fac cele de pe urmã ale omului aceluia mai rele decât cele dintâi. Aºa va fi ºi cu acest neam viclean.</p>
        <p id="Mat-12-46" n="46">ªi încã vorbind El mulþimilor, iatã mama ºi fraþii Lui stãteau afarã, cãutând sã vorbeascã cu El.</p>
        <p id="Mat-12-47" n="47">Cineva I-a zis: Iatã mama Ta ºi fraþii Tãi stau afarã, cãutând sã-Þi vorbeascã.</p>
        <p id="Mat-12-48" n="48">Iar El i-a zis: Cine este mama Mea ºi cine sunt fraþii Mei?</p>
        <p id="Mat-12-49" n="49">ªi, întinzând mâna cãtre ucenicii Sãi, a zis: Iatã mama Mea ºi fraþii Mei.</p>
        <p id="Mat-12-50" n="50">Cã oricine va face voia Tatãlui Meu Celui din ceruri, acela îmi este frate ºi sorã ºi mamã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-13" type="capitol" n="13">
        <head>ªapte pilde despre Împãrãþia cerurilor. Iisus neluat în seamã în
cetatea Sa.</head>
        <p id="Mat-13-1" n="1">În ziua aceea, ieºind Iisus din casã, ºedea lângã mare.</p>
        <p id="Mat-13-2" n="2">ªi s-au adunat la El mulþimi multe, încât intrând în corabie ºedea în ea ºi toatã mulþimea sta pe þãrm.</p>
        <p id="Mat-13-3" n="3">ªi le-a grãit lor multe, în pilde, zicând: Iatã a ieºit semãnãtorul sã semene.</p>
        <p id="Mat-13-4" n="4">ªi pe când semãna, unele seminþe au cãzut lângã drum ºi au venit pãsãrile ºi le-au mâncat.</p>
        <p id="Mat-13-5" n="5">Altele au cãzut pe loc pietros, unde n-aveau pãmânt mult ºi îndatã au rãsãrit, cã n-aveau pãmânt adânc;</p>
        <p id="Mat-13-6" n="6">Iar când s-a ivit soarele, s-au pãlit de arºiþã ºi, neavând rãdãcinã, s-au uscat.</p>
        <p id="Mat-13-7" n="7">Altele au cãzut între spini, dar spinii au crescut ºi le-au înãbuºit.</p>
        <p id="Mat-13-8" n="8">Altele au cãzut pe pãmânt bun ºi au dat rod: una o sutã, alta ºaizeci, alta treizeci.</p>
        <p id="Mat-13-9" n="9">Cine are urechi de auzit sã audã.</p>
        <p id="Mat-13-10" n="10">ªi ucenicii, apropiindu-se de El, I-au zis: De ce le vorbeºti lor în pilde?</p>
        <p id="Mat-13-11" n="11">Iar El, rãspunzând, le-a zis: Pentru cã vouã vi s-a dat sã cunoaºteþi tainele împãrãþiei cerurilor, pe când acestora nu li s-a dat.</p>
        <p id="Mat-13-12" n="12">Cãci celui ce are i se va da ºi-i va prisosi, iar de la cel ce nu are, ºi ce are i se va lua.</p>
        <p id="Mat-13-13" n="13">De aceea le vorbesc în pilde, cã, vãzând, nu vãd ºi, auzind, nu aud, nici nu înþeleg.</p>
        <p id="Mat-13-14" n="14">ªi se împlineºte cu ei proorocia lui Isaia, care zice: "Cu urechile veþi auzi, dar nu veþi înþelege, ºi cu ochii vã veþi uita, dar nu veþi vedea".</p>
        <p id="Mat-13-15" n="15">Cãci inima acestui popor s-a învârtoºat ºi cu urechile aude greu ºi ochii lui s-au închis, ca nu cumva sã vadã cu ochii ºi sã audã cu urechile ºi cu inima sã înþeleagã ºi sã se întoarcã, ºi Eu sã-i tãmãduiesc pe ei.</p>
        <p id="Mat-13-16" n="16">Dar fericiþi sunt ochii voºtri cã vãd ºi urechile voastre cã aud.</p>
        <p id="Mat-13-17" n="17">Cãci adevãrat grãiesc vouã cã mulþi prooroci ºi drepþi au dorit sã vadã cele ce priviþi voi, ºi n-au vãzut, ºi sã audã cele ce auziþi voi, ºi n-au auzit.</p>
        <p id="Mat-13-18" n="18">Voi, deci, ascultaþi pilda semãnãtorului:</p>
        <p id="Mat-13-19" n="19">De la oricine aude cuvântul împãrãþiei ºi nu-l înþelege, vine cel viclean ºi rãpeºte ce s-a semãnat în inima lui; aceasta este sãmânþa semãnatã lângã drum.</p>
        <p id="Mat-13-20" n="20">Cea semãnatã pe loc pietros este cel care aude cuvântul ºi îndatã îl primeºte cu bucurie,</p>
        <p id="Mat-13-21" n="21">Dar nu are rãdãcinã în sine, ci þine pânã la o vreme ºi, întâmplându-se strâmtorare sau prigoanã pentru cuvânt, îndatã se sminteºte.</p>
        <p id="Mat-13-22" n="22">Cea semãnatã în spini este cel care aude cuvântul, dar grija acestei lumi ºi înºelãciunea avuþiei înãbuºã cuvântul ºi îl face neroditor.</p>
        <p id="Mat-13-23" n="23">Iar sãmânþa semãnatã în pãmânt bun este cel care aude cuvântul ºi-l înþelege, deci care aduce rod ºi face: unul o sutã, altul ºaizeci, altul treizeci.</p>
        <p id="Mat-13-24" n="24">Altã pildã le-a pus lor înainte, zicând: Asemenea este împãrãþia cerurilor omului care a semãnat sãmânþã bunã în þarina sa.</p>
        <p id="Mat-13-25" n="25">Dar pe când oamenii dormeau, a venit vrãjmaºul lui, a semãnat neghinã printre grâu ºi s-a dus.</p>
        <p id="Mat-13-26" n="26">Iar dacã a crescut paiul ºi a fãcut rod, atunci s-a arãtat ºi neghina.</p>
        <p id="Mat-13-27" n="27">Venind slugile stãpânului casei, i-au zis: Doamne, n-ai semãnat tu, oare, sãmânþã bunã în þarina ta? De unde dar are neghinã?</p>
        <p id="Mat-13-28" n="28">Iar el le-a rãspuns: Un om vrãjmaº a fãcut aceasta. Slugile i-au zis: Voieºti deci sã ne ducem ºi s-o plivim?</p>
        <p id="Mat-13-29" n="29">El însã a zis: Nu, ca nu cumva, plivind neghina, sã smulgeþi odatã cu ea ºi grâul.</p>
        <p id="Mat-13-30" n="30">Lãsaþi sã creascã împreunã ºi grâul ºi neghina, pânã la seceriº, ºi la vremea seceriºului voi zice secerãtorilor: Pliviþi întâi neghina ºi legaþi-o în snopi ca s-o ardem, iar grâul adunaþi-l în jitniþa mea.</p>
        <p id="Mat-13-31" n="31">O altã pildã le-a pus înainte, zicând: Împãrãþia cerurilor este asemenea grãuntelui de muºtar, pe care, luându-l, omul l-a semãnat în þarina sa,</p>
        <p id="Mat-13-32" n="32">ªi care este mai mic decât toate seminþele, dar când a crescut este mai mare decât toate legumele ºi se face pom, încât vin pãsãrile cerului ºi se sãlãºluiesc în ramurile lui.</p>
        <p id="Mat-13-33" n="33">Altã pildã le-a spus lor: Asemenea este împãrãþia cerurilor aluatului pe care, luându-l, o femeie l-a ascuns în trei mãsuri de fãinã, pânã ce s-a dospit toatã.</p>
        <p id="Mat-13-34" n="34">Toate acestea le-a vorbit Iisus mulþimilor în pilde, ºi fãrã pildã nu le grãia nimic,</p>
        <p id="Mat-13-35" n="35">Ca sã se împlineascã ce s-a spus prin proorocul care zice: "Deschide-voi în pilde gura Mea, spune-voi cele ascunse de la întemeierea lumii".</p>
        <p id="Mat-13-36" n="36">Dupã aceea, lãsând mulþimile, a venit în casã, iar ucenicii Lui s-au apropiat de El, zicând: Lãmureºte-ne nouã pilda cu neghina din þarinã.</p>
        <p id="Mat-13-37" n="37">El, rãspunzând, le-a zis: Cel ce seamãnã sãmânþa cea bunã este Fiul Omului.</p>
        <p id="Mat-13-38" n="38">Þarina este lumea; sãmânþa cea bunã sunt fiii împãrãþiei; iar neghina sunt fiii celui rãu.</p>
        <p id="Mat-13-39" n="39">Duºmanul care a semãnat-o este diavolul; seceriºul este sfârºitul lumii, iar secerãtorii sunt îngerii.</p>
        <p id="Mat-13-40" n="40">ªi, dupã cum se alege neghina ºi se arde în foc, aºa va fi la sfârºitul veacului.</p>
        <p id="Mat-13-41" n="41">Trimite-va Fiul Omului pe îngerii Sãi, vor culege din împãrãþia Lui toate smintelile ºi pe cei ce fac fãrãdelegea,</p>
        <p id="Mat-13-42" n="42">ªi-i vor arunca pe ei în cuptorul cu foc; acolo va fi plângerea ºi scrâºnirea dinþilor.</p>
        <p id="Mat-13-43" n="43">Atunci cei drepþi vor strãluci ca soarele în împãrãþia Tatãlui lor. Cel ce are urechi de auzit sã audã.</p>
        <p id="Mat-13-44" n="44">Asemenea este împãrãþia cerurilor cu o comoarã ascunsã în þarinã, pe care, gãsind-o un om, a ascuns-o, ºi de bucuria ei se duce ºi vinde tot ce are ºi cumpãrã þarina aceea.</p>
        <p id="Mat-13-45" n="45">Iarãºi asemenea este împãrãþia cerurilor cu un neguþãtor care cautã mãrgãritare bune.</p>
        <p id="Mat-13-46" n="46">ªi aflând un mãrgãritar de mult preþ, s-a dus, a vândut toate câte avea ºi l-a cumpãrat.</p>
        <p id="Mat-13-47" n="47">Asemenea este iarãºi împãrãþia cerurilor cu un nãvod aruncat în mare ºi care adunã tot felul de peºti.</p>
        <p id="Mat-13-48" n="48">Iar când s-a umplut, l-au tras pescarii la mal ºi, ºezând, au ales în vase pe cei buni, iar pe cei rãi i-au aruncat afarã.</p>
        <p id="Mat-13-49" n="49">Aºa va fi la sfârºitul veacului: vor ieºi îngerii ºi vor despãrþi pe cei rãi din mijlocul celor drepþi.</p>
        <p id="Mat-13-50" n="50">ªi îi vor arunca în cuptorul cel de foc; acolo va fi plângerea ºi scrâºnirea dinþilor.</p>
        <p id="Mat-13-51" n="51">Înþeles-aþi toate acestea? Zis-au Lui: Da, Doamne.</p>
        <p id="Mat-13-52" n="52">Iar El le-a zis: De aceea, orice cãrturar cu învãþãturã despre împãrãþia cerurilor este asemenea unui om gospodar, care scoate din vistieria sa noi ºi vechi.</p>
        <p id="Mat-13-53" n="53">Iar dupã ce Iisus a sfârºit aceste pilde, a trecut de acolo.</p>
        <p id="Mat-13-54" n="54">ªi venind în patria Sa, îi învãþa pe ei în sinagoga lor, încât ei erau uimiþi ºi ziceau: De unde are El înþelepciunea aceasta ºi puterile?</p>
        <p id="Mat-13-55" n="55">Au nu este Acesta fiul teslarului? Au nu se numeºte mama Lui Maria ºi fraþii (verii) Lui: Iacov ºi Iosif ºi Simon ºi Iuda?</p>
        <p id="Mat-13-56" n="56">ªi surorile (veriºoarele) Lui au nu sunt toate la noi? Deci, de unde are El toate acestea?</p>
        <p id="Mat-13-57" n="57">ªi se sminteau întru El. Iar Iisus le-a zis: Nu este prooroc dispreþuit decât în patria lui ºi în casa lui.</p>
        <p id="Mat-13-58" n="58">ªi n-a fãcut acolo multe minuni, din pricina necredinþei lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-14" type="capitol" n="14">
        <head>Tãierea capului lui Ioan Botezãtorul. Iisus saturã cinci mii de
oameni, umblã pe mare, vindecã pe cei bolnavi care se ating de
El.</head>
        <p id="Mat-14-1" n="1">În vremea aceea, a auzit tetrarhul Irod de vestea ce se dusese despre Iisus.</p>
        <p id="Mat-14-2" n="2">ªi a zis slujitorilor sãi: Acesta este Ioan Botezãtorul; el s-a sculat din morþi ºi de aceea se fac minuni prin el.</p>
        <p id="Mat-14-3" n="3">Cãci Irod, prinzând pe Ioan, l-a legat ºi l-a pus în temniþã, pentru Irodiada, femeia lui Filip, fratele sãu.</p>
        <p id="Mat-14-4" n="4">Cãci Ioan îi zicea lui: Nu þi se cuvine s-o ai de soþie.</p>
        <p id="Mat-14-5" n="5">ªi voind sã-l ucidã, s-a temut de mulþime, cã-l socotea pe el ca prooroc.</p>
        <p id="Mat-14-6" n="6">Iar prãznuind Irod ziua lui de naºtere, fiica Irodiadei a jucat în mijloc ºi i-a plãcut lui Irod.</p>
        <p id="Mat-14-7" n="7">De aceea, cu jurãmânt i-a fãgãduit sã-i dea orice va cere.</p>
        <p id="Mat-14-8" n="8">Iar ea, îndemnatã fiind de mama sa, a zis: Dã-mi, aici pe tipsie, capul lui Ioan Botezãtorul.</p>
        <p id="Mat-14-9" n="9">ªi regele s-a întristat, dar, pentru jurãmânt ºi pentru cei care ºedeau cu el la masã, a poruncit sã i se dea.</p>
        <p id="Mat-14-10" n="10">ªi a trimis ºi a tãiat capul lui Ioan, în temniþã.</p>
        <p id="Mat-14-11" n="11">ªi capul lui a fost adus pe tipsie ºi a fost dat fetei, iar ea l-a dus mamei sale.</p>
        <p id="Mat-14-12" n="12">ªi, venind ucenicii lui, au luat trupul lui ºi l-au înmormântat ºi s-au dus sã dea de ºtire lui Iisus.</p>
        <p id="Mat-14-13" n="13">Iar Iisus, auzind, S-a dus de acolo singur, cu corabia, în loc pustiu dar, aflând, mulþimile au venit dupã El, pe jos, din cetãþi.</p>
        <p id="Mat-14-14" n="14">ªi ieºind, a vãzut mulþime mare ºi I S-a fãcut milã de ei ºi a vindecat pe bolnavii lor.</p>
        <p id="Mat-14-15" n="15">Iar când s-a fãcut searã, ucenicii au venit la El ºi I-au zis: locul este pustiu ºi vremea iatã a trecut; deci, dã drumul mulþimilor ca sã se ducã în sate, sã-ºi cumpere mâncare.</p>
        <p id="Mat-14-16" n="16">Iisus însã le-a rãspuns: N-au trebuinþã sã se ducã; daþi-le voi sã mãnânce.</p>
        <p id="Mat-14-17" n="17">Iar ei I-au zis: Nu avem aici decât cinci pâini ºi doi peºti.</p>
        <p id="Mat-14-18" n="18">ªi El a zis: Aduceþi-Mi-le aici.</p>
        <p id="Mat-14-19" n="19">ªi poruncind sã se aºeze mulþimile pe iarbã ºi luând cele cinci pâini ºi cei doi peºti ºi privind la cer, a binecuvântat ºi, frângând, a dat ucenicilor pâinile, iar ucenicii mulþimilor.</p>
        <p id="Mat-14-20" n="20">ªi au mâncat toþi ºi s-au sãturat ºi au strâns rãmãºiþele de fãrâmituri, douãsprezece coºuri pline.</p>
        <p id="Mat-14-21" n="21">Iar cei ce mâncaserã erau ca la cinci mii de bãrbaþi, afarã de femei ºi de copii.</p>
        <p id="Mat-14-22" n="22">ªi îndatã Iisus a silit pe ucenici sã intre în corabie ºi sã treacã înaintea Lui, pe þãrmul celãlalt, pânã ce El va da drumul mulþimilor.</p>
        <p id="Mat-14-23" n="23">Iar dând drumul mulþimilor, S-a suit în munte, ca sã Se roage singur. ªi, fãcându-se searã, era singur acolo.</p>
        <p id="Mat-14-24" n="24">Iar corabia era acum la multe stadii departe de pãmânt, fiind învãluitã de valuri, cãci vântul era împotrivã.</p>
        <p id="Mat-14-25" n="25">Iar la a patra strajã din noapte, a venit la ei Iisus, umblând pe mare.</p>
        <p id="Mat-14-26" n="26">Vãzându-L umblând pe mare, ucenicii s-au înspãimântat, zicând cã e nãlucã ºi de fricã au strigat.</p>
        <p id="Mat-14-27" n="27">Dar El le-a vorbit îndatã, zicându-le: Îndrãzniþi, Eu sunt; nu vã temeþi!</p>
        <p id="Mat-14-28" n="28">Iar Petru, rãspunzând, a zis: Doamne, dacã eºti Tu, porunceºte sã vin la Tine pe apã.</p>
        <p id="Mat-14-29" n="29">El i-a zis: Vino. Iar Petru, coborându-se din corabie, a mers pe apã ºi a venit cãtre Iisus.</p>
        <p id="Mat-14-30" n="30">Dar vãzând vântul, s-a temut ºi, începând sã se scufunde, a strigat, zicând: Doamne, scapã-mã!</p>
        <p id="Mat-14-31" n="31">Iar Iisus, întinzând îndatã mâna, l-a apucat ºi a zis: Puþin credinciosule, pentru ce te-ai îndoit?</p>
        <p id="Mat-14-32" n="32">ªi suindu-se ei în corabie, s-a potolit vântul.</p>
        <p id="Mat-14-33" n="33">Iar cei din corabie I s-au închinat, zicând: Cu adevãrat Tu eºti Fiul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mat-14-34" n="34">ªi, trecând dincolo, au venit în pãmântul Ghenizaretului.</p>
        <p id="Mat-14-35" n="35">ªi, cunoscându-L, oamenii locului aceluia au trimis în tot acel þinut ºi au adus la El pe toþi bolnavii.</p>
        <p id="Mat-14-36" n="36">ªi-L rugau ca numai sã se atingã de poala hainei Lui; ºi câþi se atingeau se vindecau.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-15" type="capitol" n="15">
        <head>Spãlarea mâinilor. Femeia cananeiancã. Sãturarea celor patru mii
de oameni.</head>
        <p id="Mat-15-1" n="1">Atunci au venit din Ierusalim, la Iisus, fariseii ºi cãrturarii, zicând:</p>
        <p id="Mat-15-2" n="2">Pentru ce ucenicii Tãi calcã datina bãtrânilor? Cãci nu-ºi spalã mâinile când mãnâncã pâine.</p>
        <p id="Mat-15-3" n="3">Iar El, rãspunzând, le-a zis: De ce ºi voi cãlcaþi porunca lui Dumnezeu pentru datina voastrã?</p>
        <p id="Mat-15-4" n="4">Cãci Dumnezeu a zis: Cinsteºte pe tatãl tãu ºi pe mama ta, iar cine va blestema pe tatã sau pe mamã, cu moarte sã se sfârºeascã.</p>
        <p id="Mat-15-5" n="5">Voi însã spuneþi: Cel care va zice tatãlui sãu sau mamei sale: Cu ce te-aº fi putut ajuta este dãruit lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Mat-15-6" n="6">Acela nu va cinsti pe tatãl sãu sau pe mama sa; ºi aþi desfiinþat cuvântul lui Dumnezeu pentru datina voastrã.</p>
        <p id="Mat-15-7" n="7">Fãþarnicilor, bine a proorocit despre voi Isaia, când a zis:</p>
        <p id="Mat-15-8" n="8">"Poporul acesta Mã cinsteºte cu buzele, dar inima lor este departe de Mine.</p>
        <p id="Mat-15-9" n="9">ªi zadarnic Mã cinstesc ei, învãþând învãþãturi ce sunt porunci ale oamenilor".</p>
        <p id="Mat-15-10" n="10">ªi chemând la Sine mulþimile, le-a zis: Ascultaþi ºi înþelegeþi:</p>
        <p id="Mat-15-11" n="11">Nu ceea ce intrã pe gurã spurcã pe om, ci ceea ce iese din gurã, aceea spurcã pe om.</p>
        <p id="Mat-15-12" n="12">Atunci, apropiindu-se, ucenicii I-au zis: ªtii cã fariseii, auzind cuvântul, s-au scandalizat?</p>
        <p id="Mat-15-13" n="13">Iar El, rãspunzând, a zis: Orice rãsad pe care nu l-a sãdit Tatãl Meu cel ceresc, va fi smuls din rãdãcinã.</p>
        <p id="Mat-15-14" n="14">Lãsaþii pe ei; sunt cãlãuze oarbe, orbilor; ºi dacã orb pe orb va cãlãuzi, amândoi vor cãdea în groapã.</p>
        <p id="Mat-15-15" n="15">ªi Petru, rãspunzând, I-a zis: Lãmureºte-ne nouã pilda aceasta.</p>
        <p id="Mat-15-16" n="16">El a zis: Acum ºi voi sunteþi nepricepuþi?</p>
        <p id="Mat-15-17" n="17">Nu înþelegeþi cã tot ce intrã în gurã se duce în pântece ºi se aruncã afarã?</p>
        <p id="Mat-15-18" n="18">Iar cele ce ies din gurã pornesc din inimã ºi acelea spurcã pe om.</p>
        <p id="Mat-15-19" n="19">Cãci din inimã ies: gânduri rele, ucideri, adultere, desfrânãri, furtiºaguri, mãrturii mincinoase, hule.</p>
        <p id="Mat-15-20" n="20">Acestea sunt care spurcã pe om, dar a mânca cu mâini nespãlate nu spurcã pe om.</p>
        <p id="Mat-15-21" n="21">ªi ieºind de acolo, a plecat Iisus în pãrþile Tirului ºi ale Sidonului.</p>
        <p id="Mat-15-22" n="22">ªi iatã o femeie cananeiancã, din acele þinuturi, ieºind striga, zicând: Miluieºte-mã, Doamne, Fiul lui David! Fiica mea este rãu chinuitã de demon.</p>
        <p id="Mat-15-23" n="23">El însã nu i-a rãspuns nici un cuvânt; ºi apropiindu-se, ucenicii Lui Îl rugau, zicând: Slobozeºte-o, cã strigã în urma noastrã.</p>
        <p id="Mat-15-24" n="24">Iar El, rãspunzând, a zis: Nu sunt trimis decât cãtre oile cele pierdute ale casei lui Israel.</p>
        <p id="Mat-15-25" n="25">Iar ea, venind, s-a închinat Lui, zicând: Doamne, ajutã-mã.</p>
        <p id="Mat-15-26" n="26">El însã, rãspunzând, i-a zis: Nu este bine sã iei pâinea copiilor ºi s-o arunci câinilor.</p>
        <p id="Mat-15-27" n="27">Dar ea a zis: Da, Doamne, dar ºi câinii mãnâncã din fãrâmiturile care cad de la masa stãpânilor lor.</p>
        <p id="Mat-15-28" n="28">Atunci, rãspunzând, Iisus i-a zis: O, femeie, mare este credinþa ta; fie þie dupã cum voieºti. ªi s-a tãmãduit fiica ei în ceasul acela.</p>
        <p id="Mat-15-29" n="29">ªi trecând Iisus de acolo, a venit lângã Marea Galileii ºi, suindu-Se în munte, a ºezut acolo.</p>
        <p id="Mat-15-30" n="30">ªi mulþimi multe au venit la El, având cu ei ºchiopi, orbi, muþi, ciungi, ºi mulþi alþii ºi i-au pus la picioarele Lui, iar El i-a vindecat.</p>
        <p id="Mat-15-31" n="31">Încât mulþimea se minuna vãzând pe muþi vorbind, pe ciungi sãnãtoºi, pe ºchiopi umblând ºi pe orbi vãzând, ºi slãveau pe Dumnezeul lui Israel.</p>
        <p id="Mat-15-32" n="32">Iar Iisus, chemând la Sine pe ucenicii Sãi, a zis: Milã îmi este de mulþime, cã iatã sunt trei zile de când aºteaptã lângã Mine ºi n-au ce sã mãnânce; ºi sã-i slobozesc flãmânzi nu voiesc, ca sã nu se istoveascã pe drum.</p>
        <p id="Mat-15-33" n="33">ªi ucenicii I-au zis: De unde sã avem noi, în pustie, atâtea pâini, cât sã sãturãm atâta mulþime?</p>
        <p id="Mat-15-34" n="34">ªi Iisus i-a întrebat: Câte pâini aveþi? Ei au rãspuns: ªapte ºi puþini peºtiºori.</p>
        <p id="Mat-15-35" n="35">ªi poruncind mulþimii sã ºadã jos pe pãmânt,</p>
        <p id="Mat-15-36" n="36">A luat cele ºapte pâini ºi peºti ºi, mulþumind, a frânt ºi a dat ucenicilor, iar ucenicii mulþimilor.</p>
        <p id="Mat-15-37" n="37">ªi au mâncat toþi ºi s-au sãturat ºi au luat ºapte coºuri pline, cu rãmãºiþe de fãrâmituri.</p>
        <p id="Mat-15-38" n="38">Iar cei ce au mâncat erau ca la patru mii de bãrbaþi, afarã de copii ºi de femei.</p>
        <p id="Mat-15-39" n="39">Dupã aceea a dat drumul mulþimilor, S-a suit în corabie ºi S-a dus în þinutul Magdala.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-16" type="capitol" n="16">
        <head>Semnele timpului. Aluatul fariseilor. Mãrturisirea lui Petru.
Cea dintâi vestire a Patimilor. Urmarea lui Hristos.</head>
        <p id="Mat-16-1" n="1">ªi apropiindu-se fariseii ºi saducheii ºi ispitindu-L, I-au cerut sã le arate semn din cer.</p>
        <p id="Mat-16-2" n="2">Iar El, rãspunzând, le-a zis: Când se face searã, ziceþi: Mâine va fi timp frumos, pentru cã e cerul roºu.</p>
        <p id="Mat-16-3" n="3">Iar dimineaþa ziceþi: Astãzi va fi furtunã, pentru cã cerul este roºu-posomorât. Fãþarnicilor, faþa cerului ºtiþi s-o judecaþi, dar semnele vremilor nu puteþi!</p>
        <p id="Mat-16-4" n="4">Neam viclean ºi adulter cere semn ºi semn nu se va da lui, decât numai semnul lui Iona. ªi lãsându-i, a plecat.</p>
        <p id="Mat-16-5" n="5">ªi venind ucenicii pe celãlalt þãrm, au uitat sã ia pâini.</p>
        <p id="Mat-16-6" n="6">Iar Iisus le-a zis: Luaþi aminte ºi feriþi-vã de aluatul fariseilor ºi al saducheilor.</p>
        <p id="Mat-16-7" n="7">Iar ei cugetau în sinea lor, zicând: Aceasta, pentru cã n-am luat pâine.</p>
        <p id="Mat-16-8" n="8">Dar Iisus, cunoscându-le gândul, a zis: Ce cugetaþi în voi înºivã, puþin credincioºilor, cã n-aþi luat pâine?</p>
        <p id="Mat-16-9" n="9">Tot nu înþelegeþi, nici nu vã aduceþi aminte de cele cinci pâini, la cei cinci mii de oameni, ºi câte coºuri aþi luat?</p>
        <p id="Mat-16-10" n="10">Nici de cele ºapte pâini, la cei patru mii de oameni, ºi câte coºuri aþi luat?</p>
        <p id="Mat-16-11" n="11">Cum nu înþelegeþi cã nu despre pâini v-am zis? Ci feriþi-vã de aluatul fariseilor ºi al saducheilor.</p>
        <p id="Mat-16-12" n="12">Atunci au înþeles cã nu le-a spus sã se fereascã de aluatul pâinii, ci de învãþãtura fariseilor ºi a saducheilor.</p>
        <p id="Mat-16-13" n="13">ªi venind Iisus în pãrþile Cezareii lui Filip, îi întreba pe ucenicii Sãi, zicând: Cine zic oamenii cã sunt Eu, Fiul Omului?</p>
        <p id="Mat-16-14" n="14">Iar ei au rãspuns: Unii, Ioan Botezãtorul, alþii Ilie, alþii Ieremia sau unul dintre prooroci.</p>
        <p id="Mat-16-15" n="15">ªi le-a zis: Dar voi cine ziceþi cã sunt?</p>
        <p id="Mat-16-16" n="16">Rãspunzând Simon Petru a zis: Tu eºti Hristosul, Fiul lui Dumnezeu Celui viu.</p>
        <p id="Mat-16-17" n="17">Iar Iisus, rãspunzând, i-a zis: Fericit eºti Simone, fiul lui Iona, cã nu trup ºi sânge þi-au descoperit þie aceasta, ci Tatãl Meu, Cel din ceruri.</p>
        <p id="Mat-16-18" n="18">ªi Eu îþi zic þie, cã tu eºti Petru ºi pe aceastã piatrã voi zidi Biserica Mea ºi porþile iadului nu o vor birui.</p>
        <p id="Mat-16-19" n="19">ªi îþi voi da cheile împãrãþiei cerurilor ºi orice vei lega pe pãmânt va fi legat ºi în ceruri, ºi orice vei dezlega pe pãmânt va fi dezlegat ºi în ceruri.</p>
        <p id="Mat-16-20" n="20">Atunci a poruncit ucenicilor Lui sã nu spunã nimãnui cã El este Hristosul.</p>
        <p id="Mat-16-21" n="21">De atunci a început Iisus sã le arate ucenicilor Lui cã El trebuie sã meargã la Ierusalim ºi sã pãtimeascã multe de la bãtrâni ºi de la arhierei ºi de la cãrturari ºi sã fie ucis, ºi a treia zi sã învieze.</p>
        <p id="Mat-16-22" n="22">ªi Petru, luându-L la o parte, a început sã-L dojeneascã, zicându-I: Fie-Þi milã de Tine sã nu Þi se întâmple Þie aceasta.</p>
        <p id="Mat-16-23" n="23">Iar El, întorcându-se, a zis lui Petru: Mergi înapoia Mea, satano! Smintealã Îmi eºti; cã nu cugeþi cele ale lui Dumnezeu, ci cele ale oamenilor.</p>
        <p id="Mat-16-24" n="24">Atunci Iisus a zis ucenicilor Sãi: Dacã vrea cineva sã vinã dupã Mine, sã se lepede de sine, sã-ºi ia crucea ºi sã-Mi urmeze Mie.</p>
        <p id="Mat-16-25" n="25">Cã cine va voi sã-ºi scape sufletul îl va pierde; iar cine îºi va pierde sufletul pentru Mine îl va afla.</p>
        <p id="Mat-16-26" n="26">Pentru cã ce-i va folosi omului, dacã va câºtiga lumea întreagã, iar sufletul sãu îl va pierde? Sau ce va da omul în schimb pentru sufletul sãu?</p>
        <p id="Mat-16-27" n="27">Cãci Fiul Omului va sã vinã întru slava Tatãlui Sãu, cu îngerii Sãi; ºi atunci va rãsplãti fiecãruia dupã faptele sale.</p>
        <p id="Mat-16-28" n="28">Adevãrat grãiesc vouã: Sunt unii din cei ce stau aici care nu vor gusta moartea pânã ce nu vor vedea pe Fiul Omului, venind în împãrãþia Sa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-17" type="capitol" n="17">
        <head>Schimbarea la faþã. Vindecarea lunaticului. A doua vestire a
Patimilor. Darea pentru Templu.</head>
        <p id="Mat-17-1" n="1">ªi dupã ºase zile, Iisus a luat cu Sine pe Petru ºi pe Iacov ºi pe Ioan, fratele lui, ºi i-a dus într-un munte înalt, de o parte.</p>
        <p id="Mat-17-2" n="2">ªi S-a schimbat la faþã, înaintea lor, ºi a strãlucit faþa Lui ca soarele, iar veºmintele Lui s-au fãcut albe ca lumina.</p>
        <p id="Mat-17-3" n="3">ªi iatã, Moise ºi Ilie s-au arãtat lor, vorbind cu El.</p>
        <p id="Mat-17-4" n="4">ªi, rãspunzând, Petru a zis lui Iisus: Doamne, bine este sã fim noi aici; dacã voieºti, voi face aici trei colibe: Þie una, ºi lui Moise una, ºi lui Ilie una.</p>
        <p id="Mat-17-5" n="5">Vorbind el încã, iatã un nor luminos i-a umbrit pe ei, ºi iatã glas din nor zicând: "Acesta este Fiul Meu Cel iubit, în Care am binevoit; pe Acesta ascultaþi-L".</p>
        <p id="Mat-17-6" n="6">ªi, auzind, ucenicii au cãzut cu faþa la pãmânt ºi s-au spãimântat foarte.</p>
        <p id="Mat-17-7" n="7">ªi Iisus S-a apropiat de ei, ºi, atingându-i, le-a zis: Sculaþi-vã ºi nu vã temeþi.</p>
        <p id="Mat-17-8" n="8">ªi, ridicându-ºi ochii, nu au vãzut pe nimeni, decât numai pe Iisus singur.</p>
        <p id="Mat-17-9" n="9">ªi pe când se coborau din munte, Iisus le-a poruncit, zicând: Nimãnui sã nu spuneþi ceea ce aþi vãzut, pânã când Fiul Omului Se va scula din morþi.</p>
        <p id="Mat-17-10" n="10">ªi ucenicii L-au întrebat, zicând: Pentru ce dar zic cãrturarii cã trebuie sã vinã mai întâi Ilie?</p>
        <p id="Mat-17-11" n="11">Iar El, rãspunzând, a zis: Ilie într-adevãr va veni ºi va aºeza la loc toate.</p>
        <p id="Mat-17-12" n="12">Eu însã vã spun vouã cã Ilie a ºi venit, dar ei nu l-au cunoscut, ci au fãcut cu el câte au voit; aºa ºi Fiul Omului va pãtimi de la ei.</p>
        <p id="Mat-17-13" n="13">Atunci au înþeles ucenicii cã Iisus le-a vorbit despre Ioan Botezãtorul.</p>
        <p id="Mat-17-14" n="14">ªi mergând ei spre mulþime, s-a apropiat de El un om, cãzându-I în genunchi,</p>
        <p id="Mat-17-15" n="15">ªi zicând: Doamne, miluieºte pe fiul meu cã este lunatic ºi pãtimeºte rãu, cãci adesea cade în foc ºi adesea în apã.</p>
        <p id="Mat-17-16" n="16">ªi l-am dus la ucenicii Tãi ºi n-au putut sã-l vindece.</p>
        <p id="Mat-17-17" n="17">Iar Iisus, rãspunzând, a zis: O, neam necredincios ºi îndãrãtnic, pânã când voi fi cu voi? Pânã când vã voi suferi pe voi? Aduceþi-l aici la Mine.</p>
        <p id="Mat-17-18" n="18">ªi Iisus l-a certat ºi demonul a ieºit din el ºi copilul s-a vindecat din ceasul acela.</p>
        <p id="Mat-17-19" n="19">Atunci, apropiindu-se ucenicii de Iisus, I-au zis de o parte: De ce noi n-am putut sã-l scoatem?</p>
        <p id="Mat-17-20" n="20">Iar Iisus le-a rãspuns: Pentru puþina voastrã credinþã. Cãci adevãrat grãiesc vouã: Dacã veþi avea credinþã în voi cât un grãunte de muºtar, veþi zice muntelui acestuia: Mutã-te de aici dincolo, ºi se va muta; ºi nimic nu va fi vouã cu neputinþã.</p>
        <p id="Mat-17-21" n="21">Dar acest neam de demoni nu iese decât numai cu rugãciune ºi cu post.</p>
        <p id="Mat-17-22" n="22">Pe când strãbãteau Galileea, Iisus le-a spus: Fiul Omului va sã fie dat în mâinile oamenilor.</p>
        <p id="Mat-17-23" n="23">ªi-L vor omorî, dar a treia zi va învia. ªi ei s-au întristat foarte!</p>
        <p id="Mat-17-24" n="24">Venind ei în Capernaum, s-au apropiat de Petru cei ce strâng darea (pentru Templu) ºi i-au zis: Învãþãtorul vostru nu plãteºte darea?</p>
        <p id="Mat-17-25" n="25">Ba, da! - a zis el. Dar intrând în casã, Iisus i-a luat înainte, zicând: Ce þi se pare, Simone? Regii pãmântului de la cine iau dãri sau bir? De la fiii lor sau de la strãini?</p>
        <p id="Mat-17-26" n="26">El I-a zis: De la strãini. Iisus i-a zis: Aºadar, fiii sunt scutiþi.</p>
        <p id="Mat-17-27" n="27">Ci ca sã nu-i smintim pe ei, mergând la mare, aruncã undiþa ºi peºtele care va ieºi întâi, ia-l, ºi, deschizându-i gura, vei gãsi un statir (un ban de argint). Ia-l ºi dã-l lor pentru Mine ºi pentru tine.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-18" type="capitol" n="18">
        <head>Cine este mai mare în împãrãþia cerurilor. Puterea cheilor. De
câte ori vom ierta pe aproapele. Pilda celui ce datora zece mii de
talanþi.</head>
        <p id="Mat-18-1" n="1">În ceasul acela, s-au apropiat ucenicii de Iisus ºi I-au zis: Cine, oare, este mai mare în împãrãþia cerurilor?</p>
        <p id="Mat-18-2" n="2">ªi chemând la Sine un prunc, l-a pus în mijlocul lor,</p>
        <p id="Mat-18-3" n="3">ªi a zis: Adevãrat zic vouã: De nu vã veþi întoarce ºi nu veþi fi precum pruncii, nu veþi intra în împãrãþia cerurilor.</p>
        <p id="Mat-18-4" n="4">Deci cine se va smeri pe sine ca pruncul acesta, acela este cel mai mare în împãrãþia cerurilor.</p>
        <p id="Mat-18-5" n="5">ªi cine va primi un prunc ca acesta în numele Meu, pe Mine Mã primeºte.</p>
        <p id="Mat-18-6" n="6">Iar cine va sminti pe unul dintr-aceºtia mici care cred în Mine, mai bine i-ar fi lui sã i se atârne de gât o piatrã de moarã ºi sã fie afundat în adâncul mãrii.</p>
        <p id="Mat-18-7" n="7">Vai lumii, din pricina smintelilor! Cã smintelile trebuie sã vinã, dar vai omului aceluia prin care vine sminteala.</p>
        <p id="Mat-18-8" n="8">Iar dacã mâna ta sau piciorul tãu te sminteºte, taie-l ºi aruncã-l de la tine, cã este bine pentru tine sã intri în viaþã ciung sau ºchiop, decât, având amândouã mâinile sau amândouã picioarele, sã fii aruncat în focul cel veºnic.</p>
        <p id="Mat-18-9" n="9">ªi dacã ochiul tãu te sminteºte, scoate-l ºi aruncã-l de la tine, cã mai bine este pentru tine sã intri în viaþã cu un singur ochi, decât, având amândoi ochii, sã fii aruncat în gheena focului.</p>
        <p id="Mat-18-10" n="10">Vedeþi sã nu dispreþuiþi pe vreunul din aceºtia mici, cã zic vouã: Cã îngerii lor, în ceruri, pururea vãd faþa Tatãlui Meu, Care este în ceruri.</p>
        <p id="Mat-18-11" n="11">Cãci Fiul Omului a venit sã caute ºi sã mântuiascã pe cel pierdut.</p>
        <p id="Mat-18-12" n="12">Ce vi se pare? Dacã un om ar avea o sutã de oi ºi una din ele s-ar rãtãci, nu va lãsa, oare, în munþi pe cele nouãzeci ºi nouã ºi ducându-se va cãuta pe cea rãtãcitã?</p>
        <p id="Mat-18-13" n="13">ªi dacã s-ar întâmpla s-o gãseascã, adevãr grãiesc vouã cã se bucurã de ea mai mult decât de cele nouãzeci ºi nouã, care nu s-au rãtãcit.</p>
        <p id="Mat-18-14" n="14">Astfel nu este vrere înaintea Tatãlui vostru, Cel din ceruri, ca sã piarã vreunul dintr-aceºtia mici.</p>
        <p id="Mat-18-15" n="15">De-þi va greºi þie fratele tãu, mergi, mustrã-l pe el între tine ºi el singur. ªi de te va asculta, ai câºtigat pe fratele tãu.</p>
        <p id="Mat-18-16" n="16">Iar de nu te va asculta, ia cu tine încã unul sau doi, ca din gura a doi sau trei martori sã se statorniceascã tot cuvântul.</p>
        <p id="Mat-18-17" n="17">ªi de nu-i va asculta pe ei, spune-l Bisericii; iar de nu va asculta nici de Bisericã, sã-þi fie þie ca un pãgân ºi vameº.</p>
        <p id="Mat-18-18" n="18">Adevãrat grãiesc vouã: Oricâte veþi lega pe pãmânt, vor fi legate ºi în cer, ºi oricâte veþi dezlega pe pãmânt, vor fi dezlegate ºi în cer.</p>
        <p id="Mat-18-19" n="19">Iarãºi grãiesc vouã cã, dacã doi dintre voi se vor învoi pe pãmânt în privinþa unui lucru pe care îl vor cere, se va da lor de cãtre Tatãl Meu, Care este în ceruri.</p>
        <p id="Mat-18-20" n="20">Cã unde sunt doi sau trei, adunaþi în numele Meu, acolo sunt ºi Eu în mijlocul lor.</p>
        <p id="Mat-18-21" n="21">Atunci Petru, apropiindu-se de El, I-a zis: Doamne, de câte ori va greºi faþã de mine fratele meu ºi-i voi ierta lui? Oare pânã de ºapte ori?</p>
        <p id="Mat-18-22" n="22">Zis-a lui Iisus: Nu zic þie pânã de ºapte ori, ci pânã de ºaptezeci de ori câte ºapte.</p>
        <p id="Mat-18-23" n="23">De aceea, asemãnatu-s-a împãrãþia cerurilor omului împãrat care a voit sã se socoteascã cu slugile sale.</p>
        <p id="Mat-18-24" n="24">ªi, începând sã se socoteascã cu ele, i s-a adus un datornic cu zece mii de talanþi.</p>
        <p id="Mat-18-25" n="25">Dar neavând el cu ce sã plãteascã, stãpânul sãu a poruncit sã fie vândut el ºi femeia ºi copii ºi pe toate câte le are, ca sã se plãteascã.</p>
        <p id="Mat-18-26" n="26">Deci, cãzându-i în genunchi, sluga aceea i se închina, zicând: Doamne, îngãduieºte-mã ºi-þi voi plãti þie tot.</p>
        <p id="Mat-18-27" n="27">Iar stãpânul slugii aceleia, milostivindu-se de el, i-a dat drumul ºi i-a iertat ºi datoria.</p>
        <p id="Mat-18-28" n="28">Dar, ieºind, sluga aceea a gãsit pe unul dintre cei ce slujeau cu el ºi care-i datora o sutã de dinari. ªi punând mâna pe el, îl sugruma zicând: Plãteºte-mi ce eºti dator.</p>
        <p id="Mat-18-29" n="29">Deci, cãzând cel ce era slugã ca ºi el, îl ruga zicând: Îngãduieºte-mã ºi îþi voi plãti.</p>
        <p id="Mat-18-30" n="30">Iar el nu voia, ci, mergând, l-a aruncat în închisoare, pânã ce va plãti datoria.</p>
        <p id="Mat-18-31" n="31">Iar celelalte slugi, vãzând deci cele petrecute, s-au întristat foarte ºi, venind, au spus stãpânului toate cele întâmplate.</p>
        <p id="Mat-18-32" n="32">Atunci, chemându-l stãpânul sãu îi zise: Slugã vicleanã, toatã datoria aceea þi-am iertat-o, fiindcã m-ai rugat.</p>
        <p id="Mat-18-33" n="33">Nu se cãdea, oare, ca ºi tu sã ai milã de cel împreunã slugã cu tine, precum ºi eu am avut milã de tine?</p>
        <p id="Mat-18-34" n="34">ªi mâniindu-se stãpânul lui, l-a dat pe mâna chinuitorilor, pânã ce-i va plãti toatã datoria.</p>
        <p id="Mat-18-35" n="35">Tot aºa ºi Tatãl Meu cel ceresc vã va face vouã, dacã nu veþi ierta - fiecare fratelui sãu - din inimile voastre.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-19" type="capitol" n="19">
        <head>Despre desfacerea cãsãtoriei. Iisus binecuvinteazã pe copii.
Tânãrul cel bogat.</head>
        <p id="Mat-19-1" n="1">Iar dupã ce Iisus a sfârºit cuvintele acestea, a plecat din Galileea ºi a venit în hotarele Iudeii, dincolo de Iordan.</p>
        <p id="Mat-19-2" n="2">ªi au mers dupã El mulþimi multe ºi i-a vindecat pe ei acolo.</p>
        <p id="Mat-19-3" n="3">ªi s-au apropiat de El fariseii, ispitindu-L ºi zicând: Se cuvine, oare, omului sã-ºi lase femeia sa, pentru orice pricinã?</p>
        <p id="Mat-19-4" n="4">Rãspunzând, El a zis: N-aþi citit cã Cel ce i-a fãcut de la început i-a fãcut bãrbat ºi femeie?</p>
        <p id="Mat-19-5" n="5">ªi a zis: Pentru aceea va lãsa omul pe tatãl sãu ºi pe mama sa ºi se va lipi de femeia sa ºi vor fi amândoi un trup.</p>
        <p id="Mat-19-6" n="6">Aºa încât nu mai sunt doi, ci un trup. Deci, ce a împreunat Dumnezeu omul sã nu despartã.</p>
        <p id="Mat-19-7" n="7">Ei I-au zis Lui: Pentru ce, dar, Moise a poruncit sã-i dea carte de despãrþire ºi sã o lase?</p>
        <p id="Mat-19-8" n="8">El le-a zis: Pentru învârtoºarea inimii voastre, v-a dat voie Moise sã lãsaþi pe femeile voastre, dar din început nu a fost aºa.</p>
        <p id="Mat-19-9" n="9">Iar Eu zic vouã cã oricine va lãsa pe femeia sa, în afarã de pricinã de desfrânare, ºi se va însura cu alta, sãvârºeºte adulter; ºi cine s-a însurat cu cea lãsatã sãvârºeºte adulter.</p>
        <p id="Mat-19-10" n="10">Ucenicii I-au zis: Dacã astfel este pricina omului cu femeia, nu este de folos sã se însoare.</p>
        <p id="Mat-19-11" n="11">Iar El le-a zis: Nu toþi pricep cuvântul acesta, ci aceia cãrora le este dat.</p>
        <p id="Mat-19-12" n="12">Cã sunt fameni care s-au nãscut aºa din pântecele mamei lor; sunt fameni pe care oamenii i-au fãcut fameni, ºi sunt fameni care s-au fãcut fameni pe ei înºiºi, pentru împãrãþia cerurilor. Cine poate înþelege sã înþeleagã.</p>
        <p id="Mat-19-13" n="13">Atunci I s-au adus copii, ca sã-ºi punã mâinile peste ei ºi sã Se roage; dar ucenicii îi certau.</p>
        <p id="Mat-19-14" n="14">Iar Iisus a zis: Lãsaþi copiii ºi nu-i opriþi sã vinã la Mine, cã a unora ca aceºtia este împãrãþia cerurilor.</p>
        <p id="Mat-19-15" n="15">ªi punându-ªi mâinile peste ei, S-a dus de acolo.</p>
        <p id="Mat-19-16" n="16">ªi, iatã, venind un tânãr la El, I-a zis: Bunule Învãþãtor, ce bine sã fac, ca sã am viaþa veºnicã?</p>
        <p id="Mat-19-17" n="17">Iar El a zis: De ce-Mi zici bun? Nimeni nu este bun decât numai Unul Dumnezeu. Iar de vrei sã intri în viaþã, pãzeºte poruncile.</p>
        <p id="Mat-19-18" n="18">El I-a zis: Care? Iar Iisus a zis: Sã nu ucizi, sã nu sãvârºeºti adulter, sã nu furi, sã nu mãrturiseºti strâmb;</p>
        <p id="Mat-19-19" n="19">Cinsteºte pe tatãl tãu ºi pe mama ta ºi sã iubeºti pe aproapele tãu ca pe tine însuþi.</p>
        <p id="Mat-19-20" n="20">Zis-a lui tânãrul: Toate acestea le-am pãzit din copilãria mea. Ce-mi mai lipseºte?</p>
        <p id="Mat-19-21" n="21">Iisus i-a zis: Dacã voieºti sã fii desãvârºit, du-te, vinde averea ta, dã-o sãracilor ºi vei avea comoarã în cer; dupã aceea, vino ºi urmeazã-Mi.</p>
        <p id="Mat-19-22" n="22">Ci, auzind cuvântul acesta, tânãrul a plecat întristat, cãci avea multe avuþii.</p>
        <p id="Mat-19-23" n="23">Iar Iisus a zis ucenicilor Sãi: Adevãrat zic vouã cã un bogat cu greu va intra în împãrãþia cerurilor.</p>
        <p id="Mat-19-24" n="24">ªi iarãºi zic vouã cã mai lesne este sã treacã cãmila prin urechile acului, decât sã intre un bogat în împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mat-19-25" n="25">Auzind, ucenicii s-au uimit foarte, zicând: Dar cine poate sã se mântuiascã?</p>
        <p id="Mat-19-26" n="26">Dar Iisus, privind la ei, le-a zis: La oameni aceasta e cu neputinþã, la Dumnezeu însã toate sunt cu putinþã.</p>
        <p id="Mat-19-27" n="27">Atunci Petru, rãspunzând, I-a zis: Iatã noi am lãsat toate ºi Þi-am urmat Þie. Cu noi oare ce va fi?</p>
        <p id="Mat-19-28" n="28">Iar Iisus le-a zis: Adevãrat zic vouã cã voi cei ce Mi-aþi urmat Mie, la înnoirea lumii, când Fiul Omului va ºedea pe tronul slavei Sale, veþi ºedea ºi voi pe douãsprezece tronuri, judecând cele douãsprezece seminþii ale lui Israel.</p>
        <p id="Mat-19-29" n="29">ªi oricine a lãsat case sau fraþi, sau surori, sau tatã, sau mamã, sau femeie, sau copii, sau þarine, pentru numele Meu, înmulþit va lua înapoi ºi va moºteni viaþa veºnicã.</p>
        <p id="Mat-19-30" n="30">ªi mulþi dintâi vor fi pe urmã, ºi cei de pe urmã vor fi întâi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-20" type="capitol" n="20">
        <head>Pilda despre lucrãtorii tocmiþi la vie. A treia vestire a
Patimilor. Cererea fiilor lui Zevedeu. Cearta pentru întâietate.
Vindecarea celor doi orbi.</head>
        <p id="Mat-20-1" n="1">Cãci împãrãþia cerurilor este asemenea unui om stãpân de casã, care a ieºit dis-de-dimineaþã sã tocmeascã lucrãtori pentru via sa.</p>
        <p id="Mat-20-2" n="2">ªi învoindu-se cu lucrãtorii cu un dinar pe zi, i-a trimis în via sa.</p>
        <p id="Mat-20-3" n="3">ªi ieºind pe la ceasul al treilea, a vãzut pe alþii stând în piaþã fãrã lucru.</p>
        <p id="Mat-20-4" n="4">ªi le-a zis acelora: Mergeþi ºi voi în vie, ºi ce va fi cu dreptul, vã voi da.</p>
        <p id="Mat-20-5" n="5">Iar ei s-au dus. Ieºind iarãºi pe la ceasul al ºaselea ºi al nouãlea, a fãcut tot aºa.</p>
        <p id="Mat-20-6" n="6">Ieºind pe la ceasul al unsprezecelea, a gãsit pe alþii, stând fãrã lucru, ºi le-a zis: De ce aþi stat aici toatã ziua fãrã lucru?</p>
        <p id="Mat-20-7" n="7">Zis-au lui: Fiindcã nimeni nu ne-a tocmit. Zis-a lor: Duceþi-vã ºi voi în vie ºi ce va fi cu dreptul veþi lua.</p>
        <p id="Mat-20-8" n="8">Fãcându-se searã, stãpânul viei a zis cãtre îngrijitorul sãu: Cheamã pe lucrãtori ºi dã-le plata, începând de cei din urmã pânã la cei dintâi.</p>
        <p id="Mat-20-9" n="9">Venind cei din ceasul al unsprezecelea, au luat câte un dinar.</p>
        <p id="Mat-20-10" n="10">ªi venind cei dintâi, au socotit cã vor lua mai mult, dar au luat ºi ei tot câte un dinar.</p>
        <p id="Mat-20-11" n="11">ªi dupã ce au luat, cârteau împotriva stãpânului casei,</p>
        <p id="Mat-20-12" n="12">Zicând: Aceºtia de pe urmã au fãcut un ceas ºi i-ai pus deopotrivã cu noi, care am dus greutatea zilei ºi arºiþa.</p>
        <p id="Mat-20-13" n="13">Iar el, rãspunzând, a zis unuia dintre ei: Prietene, nu-þi fac nedreptate. Oare nu te-ai învoit cu mine un dinar?</p>
        <p id="Mat-20-14" n="14">Ia ce este al tãu ºi pleacã. Voiesc sã dau acestuia de pe urmã ca ºi þie.</p>
        <p id="Mat-20-15" n="15">Au nu mi se cuvine mie sã fac ce voiesc cu ale mele? Sau ochiul tãu este rãu, pentru cã eu sunt bun?</p>
        <p id="Mat-20-16" n="16">Astfel vor fi cei de pe urmã întâi ºi cei dintâi pe urmã, cã mulþi sunt chemaþi, dar puþini aleºi.</p>
        <p id="Mat-20-17" n="17">ªi suindu-Se la Ierusalim, Iisus a luat de o parte pe cei doisprezece ucenici ºi le-a spus lor, pe cale:</p>
        <p id="Mat-20-18" n="18">Iatã ne suim la Ierusalim ºi Fiul Omului va fi dat pe mâna arhiereilor ºi a cãrturarilor, ºi-L vor osândi la moarte;</p>
        <p id="Mat-20-19" n="19">ªi Îl vor da pe mâna pãgânilor, ca sã-L batjocoreascã ºi sã-L rãstigneascã, dar a treia zi va învia.</p>
        <p id="Mat-20-20" n="20">Atunci a venit la El mama fiilor lui Zevedeu, împreunã cu fiii ei, închinându-se ºi cerând ceva de la El.</p>
        <p id="Mat-20-21" n="21">Iar El a zis ei: Ce voieºti? Ea a zis Lui: Zi ca sã ºadã aceºti doi fii ai mei, unul de-a dreapta 1i altul de-a stânga Ta, întru împãrãþia Ta.</p>
        <p id="Mat-20-22" n="22">Dar Iisus, rãspunzând, a zis: Nu ºtiþi ce cereþi. Puteþi, oare, sã beþi paharul pe care-l voi bea Eu ºi cu botezul cu care Eu Mã botez sã vã botezaþi? Ei I-au zis: Putem.</p>
        <p id="Mat-20-23" n="23">ªi El a zis lor: Paharul Meu veþi bea ºi cu botezul cu care Eu Mã botez vã veþi boteza, dar a ºedea de-a dreapta ºi de-a stânga Mea nu este al Meu a da, ci se va da celor pentru care s-a pregãtit de cãtre Tatãl Meu.</p>
        <p id="Mat-20-24" n="24">ªi auzind cei zece s-au mâniat pe cei doi fraþi.</p>
        <p id="Mat-20-25" n="25">Dar Iisus, chemându-i la Sine, a zis: ªtiþi cã ocârmuitorii neamurilor domnesc peste ele ºi cei mari le stãpânesc.</p>
        <p id="Mat-20-26" n="26">Nu tot aºa va fi între voi, ci care între voi va vrea sã fie mare sã fie slujitorul vostru.</p>
        <p id="Mat-20-27" n="27">ªi care între voi va vrea sã fie întâiul sã vã fie vouã slugã,</p>
        <p id="Mat-20-28" n="28">Dupã cum ºi Fiul Omului n-a venit sã I se slujeascã, ci ca sã slujeascã El ºi sã-ªi dea sufletul rãscumpãrare pentru mulþi.</p>
        <p id="Mat-20-29" n="29">ªi plecând ei din Ierihon, mulþime mare venea în urma Lui.</p>
        <p id="Mat-20-30" n="30">ªi iatã doi orbi, care ºedeau lângã drum, auzind cã trece Iisus, au strigat, zicând: Miluieºte-ne pe noi, Doamne, Fiul lui David!</p>
        <p id="Mat-20-31" n="31">Dar mulþimea îi certa ca sã tacã; ei însã ºi mai tare strigau, zicând: Miluieºte-ne pe noi, Doamne, Fiul lui David.</p>
        <p id="Mat-20-32" n="32">ªi Iisus, stând, i-a chemat ºi le-a zis: Ce voiþi sã vã fac?</p>
        <p id="Mat-20-33" n="33">Zis-au Lui: Doamne, sã se deschidã ochii noºtri.</p>
        <p id="Mat-20-34" n="34">ªi fãcându-I-se milã, Iisus S-a atins de ochii lor, ºi îndatã au vãzut ºi I-au urmat Lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-21" type="capitol" n="21">
        <head>Intrarea în Ierusalim. Alungarea vânzãtorilor din templu.
Smochinul neroditor. Pilda lucrãtorilor celor rãi.</head>
        <p id="Mat-21-1" n="1">Iar când s-au apropiat de Ierusalim ºi au venit la Betfaghe la Muntele Mãslinilor, atunci Iisus a trimis pe doi ucenici,</p>
        <p id="Mat-21-2" n="2">Zicându-le: Mergeþi în satul care este înaintea voastrã ºi îndatã veþi gãsi o asinã legatã ºi un mânz cu ea; dezlegaþi-o ºi aduceþi-o la Mine.</p>
        <p id="Mat-21-3" n="3">ªi dacã vã va zice cineva ceva, veþi spune cã-I trebuie Domnului; ºi le va trimite îndatã.</p>
        <p id="Mat-21-4" n="4">Iar acestea toate s-au fãcut, ca sã se împlineascã ceea ce s-a spus prin proorocul, care zice:</p>
        <p id="Mat-21-5" n="5">"Spuneþi fiicei Sionului: Iatã Împãratul tãu vine la tine blând ºi ºezând pe asinã, pe mânz, fiul celei de sub jug".</p>
        <p id="Mat-21-6" n="6">Mergând deci ucenicii ºi fãcând dupã cum le-a poruncit Iisus,</p>
        <p id="Mat-21-7" n="7">Au adus asina ºi mânzul ºi deasupra lor ºi-au pus veºmintele, iar El a ºezut peste ele.</p>
        <p id="Mat-21-8" n="8">ªi cei mai mulþi din mulþime îºi aºterneau hainele pe cale, iar alþii tãiau ramuri din copaci ºi le aºterneau pe cale,</p>
        <p id="Mat-21-9" n="9">Iar mulþimile care mergeau înaintea Lui ºi care veneau dupã El strigau zicând: Osana Fiului lui David; binecuvântat este Cel ce vine întru numele Domnului! Osana întru cei de sus!</p>
        <p id="Mat-21-10" n="10">ªi intrând El în Ierusalim, toatã cetatea s-a cutremurat, zicând: Cine este Acesta?</p>
        <p id="Mat-21-11" n="11">Iar mulþimile rãspundeau: Acesta este Iisus, proorocul din Nazaretul Galileii.</p>
        <p id="Mat-21-12" n="12">ªi a intrat Iisus în templu ºi a alungat pe toþi cei ce vindeau ºi cumpãrau în templu ºi a rãsturnat mesele schimbãtorilor de bani ºi scaunele celor care vindeau porumbei.</p>
        <p id="Mat-21-13" n="13">ªi a zis lor: Scris este: "Casa Mea, casã de rugãciune se va chema, iar voi o faceþi peºterã de tâlhari!"</p>
        <p id="Mat-21-14" n="14">ªi au venit la El, în templu, orbi ºi ºchiopi ºi i-a fãcut sãnãtoºi.</p>
        <p id="Mat-21-15" n="15">ªi vãzând arhiereii ºi cãrturarii minunile pe care le fãcuse ºi pe copiii care strigau în templu ºi ziceau: Osana Fiului lui David, s-au mâniat,</p>
        <p id="Mat-21-16" n="16">ªi I-au zis: Auzi ce zic aceºtia? Iar Iisus le-a zis: Da. Au niciodatã n-aþi citit cã din gura copiilor ºi a celor ce sug Þi-ai pregãtit laudã?</p>
        <p id="Mat-21-17" n="17">ªi lãsându-i, a ieºit afarã din cetate la Betania, ºi noaptea a rãmas acolo.</p>
        <p id="Mat-21-18" n="18">Dimineaþa, a doua zi, pe când se întorcea în cetate, a flãmânzit;</p>
        <p id="Mat-21-19" n="19">ªi vãzând un smochin lângã cale, S-a dus la el, dar n-a gãsit nimic în el decât numai frunze, ºi a zis lui: De acum înainte sã nu mai fie rod din tine în veac! ªi smochinul s-a uscat îndatã.</p>
        <p id="Mat-21-20" n="20">Vãzând aceasta, ucenicii s-au minunat, zicând: Cum s-a uscat smochinul îndatã?</p>
        <p id="Mat-21-21" n="21">Iar Iisus, rãspunzând, le-a zis: Adevãrat grãiesc vouã: Dacã veþi avea credinþã ºi nu vã veþi îndoi, veþi face nu numai ce s-a fãcut cu smochinul, ci ºi muntelui acestuia de veþi zice: Ridicã-te ºi aruncã-te în mare, va fi aºa.</p>
        <p id="Mat-21-22" n="22">ªi toate câte veþi cere, rugându-vã cu credinþã, veþi primi.</p>
        <p id="Mat-21-23" n="23">Iar dupã ce a intrat în templu, s-au apropiat de El, pe când învãþa, arhiereii ºi bãtrânii poporului ºi au zis: Cu ce putere faci acestea? ªi cine Þi-a dat puterea aceasta?</p>
        <p id="Mat-21-24" n="24">Rãspunzând, Iisus le-a zis: Vã voi întreba ºi Eu pe voi un cuvânt, pe care, de Mi-l veþi spune, ºi Eu vã voi spune vouã cu ce putere fac acestea:</p>
        <p id="Mat-21-25" n="25">Botezul lui Ioan de unde a fost? Din cer sau de la oameni? Iar ei cugetau întru sine, zicând: De vom zice: Din cer, ne va spune: De ce, dar, n-aþi crezut lui?</p>
        <p id="Mat-21-26" n="26">Iar de vom zice: De la oameni, ne temem de popor, fiindcã toþi îl socotesc pe Ioan de prooroc.</p>
        <p id="Mat-21-27" n="27">ªi rãspunzând ei lui Iisus, au zis: Nu ºtim. Zis-a lor ºi El: Nici Eu nu vã spun cu ce putere fac acestea.</p>
        <p id="Mat-21-28" n="28">Dar ce vi se pare? Un om avea doi fii. ªi, ducându-se la cel dintâi, i-a zis: Fiule, du-te astãzi ºi lucreazã în via mea.</p>
        <p id="Mat-21-29" n="29">Iar el, rãspunzând, a zis: Mã duc, Doamne, ºi nu s-a dus.</p>
        <p id="Mat-21-30" n="30">Mergând la al doilea, i-a zis tot aºa; acesta, rãspunzând, a zis: Nu vreau, apoi cãindu-se, s-a dus.</p>
        <p id="Mat-21-31" n="31">Care dintr-aceºtia doi a fãcut voia Tatãlui? Zis-au Lui: Cel de-al doilea. Zis-a lor Iisus: Adevãrat grãiesc vouã cã vameºii ºi desfrânatele merg înaintea voastrã în împãrãþia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mat-21-32" n="32">Cãci a venit Ioan la voi în calea dreptãþii ºi n-aþi crezut în el, ci vameºii ºi desfrânatele au crezut, iar voi aþi vãzut ºi nu v-aþi cãit nici dupã aceea, ca sã credeþi în el.</p>
        <p id="Mat-21-33" n="33">Ascultaþi altã pildã: Era un om oarecare stãpân al casei sale, care a sãdit vie. A împrejmuit-o cu gard, a sãpat în ea teasc, a clãdit un turn ºi a dat-o lucrãtorilor, iar el s-a dus departe.</p>
        <p id="Mat-21-34" n="34">Când a sosit timpul roadelor, a trimis pe slugile sale la lucrãtori, ca sã-i ia roadele.</p>
        <p id="Mat-21-35" n="35">Dar lucrãtorii, punând mâna pe slugi, pe una au bãtut-o, pe alta au omorât-o, iar pe alta au ucis-o cu pietre.</p>
        <p id="Mat-21-36" n="36">Din nou a trimis alte slugi, mai multe decât cele dintâi, ºi au fãcut cu ele tot aºa.</p>
        <p id="Mat-21-37" n="37">La urmã, a trimis la ei pe fiul sãu zicând: Se vor ruºina de fiul meu.</p>
        <p id="Mat-21-38" n="38">Iar lucrãtorii viei, vãzând pe fiul, au zis între ei: Acesta este moºtenitorul; veniþi sã-l omorâm ºi sã avem noi moºtenirea lui.</p>
        <p id="Mat-21-39" n="39">ªi, punând mâna pe el, l-au scos afarã din vie ºi l-au ucis.</p>
        <p id="Mat-21-40" n="40">Deci, când va veni stãpânul viei, ce va face acelor lucrãtori?</p>
        <p id="Mat-21-41" n="41">I-au rãspuns: Pe aceºti rãi, cu rãu îi va pierde, iar via o va da altor lucrãtori, care vor da roadele la timpul lor.</p>
        <p id="Mat-21-42" n="42">Zis-a lor Iisus: Au n-aþi citit niciodatã în Scripturi: "Piatra pe care au nesocotit-o ziditorii, aceasta a ajuns sã fie în capul unghiului. De la Domnul a fost aceasta ºi este lucru minunat în ochii noºtri"?</p>
        <p id="Mat-21-43" n="43">De aceea vã spun cã împãrãþia lui Dumnezeu se va lua de la voi ºi se va da neamului care va face roadele ei.</p>
        <p id="Mat-21-44" n="44">Cine va cãdea pe piatra aceasta se va sfãrâma, iar pe cine va cãdea îl va strivi.</p>
        <p id="Mat-21-45" n="45">Iar arhiereii ºi fariseii, ascultând pildele Lui, au înþeles cã despre ei vorbeºte.</p>
        <p id="Mat-21-46" n="46">ªi cãutând sã-L prindã, s-au temut de popor pentru cã Îl socotea prooroc.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-22" type="capitol" n="22">
        <head>Parabola nunþii fiului de împãrat. Dinarul Cezarului. Cea mai
mare poruncã din Lege. Mesia: Fiul ºi Domnul lui
David.</head>
        <p id="Mat-22-1" n="1">ªi, rãspunzând, Iisus a vorbit iarãºi în pilde, zicându-le:</p>
        <p id="Mat-22-2" n="2">Împãrãþia cerurilor asemãnatu-s-a omului împãrat care a fãcut nuntã fiului sãu.</p>
        <p id="Mat-22-3" n="3">ªi a trimis pe slugile sale ca sã cheme pe cei poftiþi la nuntã, dar ei n-au voit sã vinã.</p>
        <p id="Mat-22-4" n="4">Iarãºi a trimis alte slugi, zicând: Spuneþi celor chemaþi: Iatã, am pregãtit ospãþul meu; juncii mei ºi cele îngrãºate s-au junghiat ºi toate sunt gata. Veniþi la nuntã.</p>
        <p id="Mat-22-5" n="5">Dar ei, fãrã sã þinã seama, s-au dus: unul la þarina sa, altul la neguþãtoria lui;</p>
        <p id="Mat-22-6" n="6">Iar ceilalþi, punând mâna pe slugile lui, le-au batjocorit ºi le-au ucis.</p>
        <p id="Mat-22-7" n="7">ªi auzind împãratul de acestea, s-a umplut de mânie, ºi trimiþând oºtile sale, a nimicit pe ucigaºii aceia ºi cetãþii lor i-au dat foc.</p>
        <p id="Mat-22-8" n="8">Apoi a zis cãtre slugile sale: Nunta este gata, dar cei poftiþi n-au fost vrednici.</p>
        <p id="Mat-22-9" n="9">Mergeþi deci la rãspântiile drumurilor ºi pe câþi veþi gãsi, chemaþi-i la nuntã.</p>
        <p id="Mat-22-10" n="10">ªi ieºind slugile acelea la drumuri, au adunat pe toþi câþi i-au gãsit, ºi rãi ºi buni, ºi s-a umplut casa nunþii cu oaspeþi.</p>
        <p id="Mat-22-11" n="11">Iar intrând împãratul ca sã priveascã pe oaspeþi, a vãzut acolo un om care nu era îmbrãcat în hainã de nuntã,</p>
        <p id="Mat-22-12" n="12">ªi i-a zis: Prietene, cum ai intrat aici fãrã hainã de nuntã? El însã a tãcut.</p>
        <p id="Mat-22-13" n="13">Atunci împãratul a zis slugilor: Legaþi-l de picioare ºi de mâini ºi aruncaþi-l în întunericul cel mai din afarã. Acolo va fi plângerea ºi scrâºnirea dinþilor.</p>
        <p id="Mat-22-14" n="14">Cãci mulþi sunt chemaþi, dar puþini aleºi.</p>
        <p id="Mat-22-15" n="15">Atunci s-au dus fariseii ºi au þinut sfat ca sã-L prindã pe El în cuvânt.</p>
        <p id="Mat-22-16" n="16">ªi au trimis la El pe ucenicii lor, împreunã cu irodianii, zicând: Învãþãtorule, ºtim cã eºti omul adevãrului ºi întru adevãr înveþi calea lui Dumnezeu ºi nu-Þi pasã de nimeni, pentru cã nu cauþi la faþa oamenilor.</p>
        <p id="Mat-22-17" n="17">Spune-ne deci nouã: Ce Þi se pare? Se cuvine sã dãm dajdie Cezarului sau nu?</p>
        <p id="Mat-22-18" n="18">Iar Iisus, cunoscând viclenia lor, le-a rãspuns: Ce Mã ispitiþi, fãþarnicilor?</p>
        <p id="Mat-22-19" n="19">Arãtaþi-Mi banul de dajdie. Iar ei I-au adus un dinar.</p>
        <p id="Mat-22-20" n="20">Iisus le-a zis: Al cui e chipul acesta ºi inscripþia de pe el?</p>
        <p id="Mat-22-21" n="21">Rãspuns-au ei: Ale Cezarului. Atunci a zis lor: Daþi deci Cezarului cele ce sunt ale Cezarului ºi lui Dumnezeu cele ce sunt ale lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mat-22-22" n="22">Auzind aceasta, s-au minunat ºi, lãsându-L, s-au dus.</p>
        <p id="Mat-22-23" n="23">În ziua aceea, s-au apropiat de El saducheii, cei ce zic cã nu este înviere, ºi L-au întrebat,</p>
        <p id="Mat-22-24" n="24">Zicând: Învãþãtorule, Moise a zis: Dacã cineva moare neavând copii, fratele lui sã ia de soþie pe cea vãduvã ºi sã ridice urmaºi fratelui sãu.</p>
        <p id="Mat-22-25" n="25">Deci erau, la noi, ºapte fraþi; ºi cel dintâi s-a însurat ºi a murit ºi, neavând urmaº, a lãsat pe femeia sa fratelui sãu.</p>
        <p id="Mat-22-26" n="26">Asemenea ºi al doilea ºi al treilea, pânã la al ºaptelea.</p>
        <p id="Mat-22-27" n="27">În urma tuturor a murit ºi femeia.</p>
        <p id="Mat-22-28" n="28">La înviere, deci, a cãrui dintre cei ºapte va fi femeia? Cãci toþi au avut-o de soþie.</p>
        <p id="Mat-22-29" n="29">Rãspunzând, Iisus le-a zis: Vã rãtãciþi neºtiind Scripturile, nici puterea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mat-22-30" n="30">Cãci la înviere, nici nu se însoarã, nici nu se mãritã, ci sunt ca îngerii lui Dumnezeu în cer.</p>
        <p id="Mat-22-31" n="31">Iar despre învierea morþilor, au n-aþi citit ce vi s-a spus vouã de Dumnezeu, zicând:</p>
        <p id="Mat-22-32" n="32">"Eu sunt Dumnezeul lui Avraam ºi Dumnezeul lui Isaac ºi Dumnezeul lui Iacov"? Nu este Dumnezeul morþilor, ci al viilor.</p>
        <p id="Mat-22-33" n="33">Iar mulþimile, ascultându-L, erau uimite de învãþãtura Lui.</p>
        <p id="Mat-22-34" n="34">ªi auzind fariseii cã a închis gura saducheilor, s-au adunat laolaltã.</p>
        <p id="Mat-22-35" n="35">Unul dintre ei, învãþãtor de Lege, ispitindu-L pe Iisus, L-a întrebat:</p>
        <p id="Mat-22-36" n="36">Învãþãtorule, care poruncã este mai mare în Lege?</p>
        <p id="Mat-22-37" n="37">El i-a rãspuns: Sã iubeºti pe Domnul Dumnezeul tãu, cu toatã inima ta, cu tot sufletul tãu ºi cu tot cugetul tãu.</p>
        <p id="Mat-22-38" n="38">Aceasta este marea ºi întâia poruncã.</p>
        <p id="Mat-22-39" n="39">Iar a doua, la fel ca aceasta: Sã iubeºti pe aproapele tãu ca pe tine însuþi.</p>
        <p id="Mat-22-40" n="40">În aceste douã porunci se cuprind toatã Legea ºi proorocii.</p>
        <p id="Mat-22-41" n="41">ªi fiind adunaþi fariseii, i-a întrebat Iisus,</p>
        <p id="Mat-22-42" n="42">Zicând: Ce vi se pare despre Hristos? Al cui Fiu este? Zis-au Lui: Al lui David.</p>
        <p id="Mat-22-43" n="43">Zis-a lor: Cum deci David, în duh, Îl numeºte pe El Domn? - zicând:</p>
        <p id="Mat-22-44" n="44">"Zis-a Domnul Domnului meu: ªezi de-a dreapta Mea, pânã ce voi pune pe vrãjmaºii Tãi aºternut picioarelor Tale".</p>
        <p id="Mat-22-45" n="45">Deci dacã David Îl numeºte pe El domn, cum este fiu al lui?</p>
        <p id="Mat-22-46" n="46">ªi nimeni nu putea sã-I rãspundã cuvânt ºi nici n-a mai îndrãznit cineva, din ziua aceea, sã-L mai întrebe.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-23" type="capitol" n="23">
        <head>Iisus mustrã pe farisei ºi pe cãrturari. Mustrã Ierusalimul, cel
ce ucide pe prooroci, ºi prezice dãrâmarea lui.</head>
        <p id="Mat-23-1" n="1">Atunci a vorbit Iisus mulþimilor ºi ucenicilor Sãi,</p>
        <p id="Mat-23-2" n="2">Zicând: Cãrturarii ºi fariseii au ºezut în scaunul lui Moise;</p>
        <p id="Mat-23-3" n="3">Deci toate câte vã vor zice vouã, faceþi-le ºi pãziþi-le; dar dupã faptele lor nu faceþi, cã ei zic, dar nu fac.</p>
        <p id="Mat-23-4" n="4">Cã leagã sarcini grele ºi cu anevoie de purtat ºi le pun pe umerii oamenilor, iar ei nici cu degetul nu voiesc sã le miºte.</p>
        <p id="Mat-23-5" n="5">Toate faptele lor le fac ca sã fie priviþi de oameni; cãci îºi lãþesc filacteriile ºi îºi mãresc ciucurii de pe poale.</p>
        <p id="Mat-23-6" n="6">ªi le place sã stea în capul mesei la ospeþe ºi în bãncile dintâi, în sinagogi,</p>
        <p id="Mat-23-7" n="7">ªi sã li se plece lumea în pieþe ºi sã fie numiþi de oameni: Rabi.</p>
        <p id="Mat-23-8" n="8">Voi însã sã nu vã numiþi rabi, cã unul este Învãþãtorul vostru: Hristos, iar voi toþi sunteþi fraþi.</p>
        <p id="Mat-23-9" n="9">ªi tatã al vostru sã nu numiþi pe pãmânt, cã Tatãl vostru unul este, Cel din ceruri.</p>
        <p id="Mat-23-10" n="10">Nici învãþãtori sã nu vã numiþi, cã Învãþãtorul vostru este unul: Hristos.</p>
        <p id="Mat-23-11" n="11">ªi care este mai mare între voi sã fie slujitorul vostru.</p>
        <p id="Mat-23-12" n="12">Cine se va înãlþa pe sine se va smeri, ºi cine se va smeri pe sine se va înãlþa.</p>
        <p id="Mat-23-13" n="13">Vai vouã, cãrturarilor ºi fariseilor fãþarnici! Cã închideþi împãrãþia cerurilor înaintea oamenilor; cã voi nu intraþi, ºi nici pe cei ce vor sã intre nu-i lãsaþi.</p>
        <p id="Mat-23-14" n="14">Vai vouã, cãrturarilor ºi fariseilor fãþarnici! Cã mâncaþi casele vãduvelor ºi cu fãþãrnicie vã rugaþi îndelung; pentru aceasta mai multã osândã veþi lua.</p>
        <p id="Mat-23-15" n="15">Vai vouã, cãrturarilor ºi fariseilor fãþarnici! Cã înconjuraþi marea ºi uscatul ca sã faceþi un ucenic, ºi dacã l-aþi fãcut, îl faceþi fiu al gheenei ºi îndoit decât voi.</p>
        <p id="Mat-23-16" n="16">Vai vouã, cãlãuze oarbe, care ziceþi: Cel ce se va jura pe templu nu este cu nimic legat, dar cel ce se va jura pe aurul templului este legat.</p>
        <p id="Mat-23-17" n="17">Nebuni ºi orbi! Ce este mai mare, aurul sau templul care sfinþeºte aurul?</p>
        <p id="Mat-23-18" n="18">Ziceþi iar: Cel ce se va jura pe altar cu nimic nu este legat, dar cel ce se va jura pe darul ce este deasupra altarului este legat.</p>
        <p id="Mat-23-19" n="19">Nebuni ºi orbi! Ce este mai mare, darul sau altarul care sfinþeºte darul?</p>
        <p id="Mat-23-20" n="20">Deci, cel ce se jurã pe altar se jurã pe el ºi pe toate câte sunt deasupra lui.</p>
        <p id="Mat-23-21" n="21">Deci cel ce se jurã pe templu se jurã pe el ºi pe Cel care locuieºte în el.</p>
        <p id="Mat-23-22" n="22">Cel ce se jurã pe cer se jurã pe tronul lui Dumnezeu ºi pe Cel ce ºade pe el.</p>
        <p id="Mat-23-23" n="23">Vai vouã, cãrturarilor ºi fariseilor fãþarnici! Cã daþi zeciuialã din izmã, din mãrar ºi din chimen, dar aþi lãsat pãrþile mai grele ale Legii: judecata, mila ºi credinþa; pe acestea trebuia sã le faceþi ºi pe acelea sã nu le lãsaþi</p>
        <p id="Mat-23-24" n="24">Cãlãuze oarbe care strecuraþi þânþarul ºi înghiþiþi cãmila!</p>
        <p id="Mat-23-25" n="25">Vai vouã, cãrturarilor ºi fariseilor fãþarnici! Cã voi curãþiþi partea din afarã a paharului ºi a blidului, iar înãuntru sunt pline de rãpire ºi de lãcomie.</p>
        <p id="Mat-23-26" n="26">Fariseule orb! Curãþã întâi partea dinãuntru a paharului ºi a blidului, ca sã fie curatã ºi cea din afarã.</p>
        <p id="Mat-23-27" n="27">Vai vouã, cãrturarilor ºi fariseilor fãþarnici! Cã semãnaþi cu mormintele cele vãruite, care pe din afarã se aratã frumoase, înãuntru însã sunt pline de oase de morþi ºi de toatã necurãþia.</p>
        <p id="Mat-23-28" n="28">Aºa ºi voi, pe din afarã vã arãtaþi drepþi oamenilor, înãuntru însã sunteþi plini de fãþãrnicie ºi de fãrãdelege.</p>
        <p id="Mat-23-29" n="29">Vai vouã, cãrturarilor ºi fariseilor fãþarnici! Cã zidiþi mormintele proorocilor ºi împodobiþi pe ale drepþilor,</p>
        <p id="Mat-23-30" n="30">ªi ziceþi: De am fi fost noi în zilele pãrinþilor noºtri, n-am fi fost pãrtaºi cu ei la vãrsarea sângelui proorocilor.</p>
        <p id="Mat-23-31" n="31">Astfel, dar, mãrturisiþi voi înºivã cã sunteþi fii ai celor ce au ucis pe prooroci.</p>
        <p id="Mat-23-32" n="32">Dar voi întreceþi mãsura pãrinþilor voºtri!</p>
        <p id="Mat-23-33" n="33">ªerpi, pui de vipere, cum veþi scãpa de osânda gheenei?</p>
        <p id="Mat-23-34" n="34">De aceea, iatã Eu trimit la voi prooroci ºi înþelepþi ºi cãrturari; dintre ei veþi ucide ºi veþi rãstigni; dintre ei veþi biciui în sinagogi ºi-i veþi urmãri din cetate în cetate,</p>
        <p id="Mat-23-35" n="35">Ca sã cadã asupra voastrã tot sângele drepþilor rãspândit pe pãmânt, de la sângele dreptului Abel, pânã la sângele lui Zaharia, fiul lui Varahia, pe care l-aþi ucis între templu ºi altar.</p>
        <p id="Mat-23-36" n="36">Adevãrat grãiesc vouã, vor veni acestea toate asupra acestui neam.</p>
        <p id="Mat-23-37" n="37">Ierusalime, Ierusalime, care omori pe prooroci ºi cu pietre ucizi pe cei trimiºi la tine; de câte ori am voit sã adun pe fiii tãi, dupã cum adunã pasãrea puii sãi sub aripi, dar nu aþi voit.</p>
        <p id="Mat-23-38" n="38">Iatã, casa voastrã vi se lasã pustie;</p>
        <p id="Mat-23-39" n="39">Cãci vã zic vouã: De acum nu Mã veþi mai vedea, pânã când nu veþi zice: Binecuvântat este Cel ce vine întru numele Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-24" type="capitol" n="24">
        <head>Dãrâmarea Ierusalimului. A doua venire a lui Hristos ºi
sfârºitul lumii. Când va veni ceasul acela?</head>
        <p id="Mat-24-1" n="1">ªi ieºind Iisus din templu, S-a dus ºi s-au apropiat de el ucenicii Lui, ca sã-I arate clãdirile templului.</p>
        <p id="Mat-24-2" n="2">Iar El, rãspunzând, le-a zis: Vedeþi toate acestea? Adevãrat grãiesc vouã: Nu va rãmâne aici piatrã pe piatrã, care sã nu se risipeascã.</p>
        <p id="Mat-24-3" n="3">ªi ºezând El pe Muntele Mãslinilor, au venit la El ucenicii, de o parte, zicând: Spune nouã când vor fi acestea ºi care este semnul venirii Tale ºi al sfârºitului veacului?</p>
        <p id="Mat-24-4" n="4">Rãspunzând, Iisus le-a zis: Vedeþi sã nu vã amãgeascã cineva.</p>
        <p id="Mat-24-5" n="5">Cãci mulþi vor veni în numele Meu, zicând: Eu sunt Hristos, ºi pe mulþi îi vor amãgi.</p>
        <p id="Mat-24-6" n="6">ªi veþi auzi de rãzboaie ºi de zvonuri de rãzboaie; luaþi seama sã nu vã speriaþi, cãci trebuie sã fie toate, dar încã nu este sfârºitul.</p>
        <p id="Mat-24-7" n="7">Cãci se va ridica neam peste neam ºi împãrãþie peste împãrãþie ºi va fi foamete ºi ciumã ºi cutremure pe alocuri.</p>
        <p id="Mat-24-8" n="8">Dar toate acestea sunt începutul durerilor.</p>
        <p id="Mat-24-9" n="9">Atunci vã vor da pe voi spre asuprire ºi vã vor ucide ºi veþi fi urâþi de toate neamurile pentru numele Meu.</p>
        <p id="Mat-24-10" n="10">Atunci mulþi se vor sminti ºi se vor vinde unii pe alþii; ºi se vor urî unii pe alþii.</p>
        <p id="Mat-24-11" n="11">ªi mulþi prooroci mincinoºi se vor scula ºi vor amãgi pe mulþi.</p>
        <p id="Mat-24-12" n="12">Iar din pricina înmulþirii fãrãdelegii, iubirea multora se va rãci.</p>
        <p id="Mat-24-13" n="13">Dar cel ce va rãbda pânã sfârºit, acela se va mântui.</p>
        <p id="Mat-24-14" n="14">ªi se va propovãdui aceastã Evanghelie a împãrãþiei în toatã lumea spre mãrturie la toate neamurile; ºi atunci va veni sfârºitul.</p>
        <p id="Mat-24-15" n="15">Deci, când veþi vedea urâciunea pustiirii ce s-a zis prin Daniel proorocul, stând în locul cel sfânt - cine citeºte sã înþeleagã -</p>
        <p id="Mat-24-16" n="16">Atunci cei din Iudeea sã fugã în munþi.</p>
        <p id="Mat-24-17" n="17">Cel ce va fi pe casã sã nu se coboare, ca sã-ºi ia lucrurile din casã.</p>
        <p id="Mat-24-18" n="18">Iar cel ce va fi în þarinã sã nu se întoarcã înapoi, ca sã-ºi ia haina.</p>
        <p id="Mat-24-19" n="19">Vai de cele însãrcinate ºi de cele ce vor alãpta în zilele acelea!</p>
        <p id="Mat-24-20" n="20">Rugaþi-vã ca sã nu fie fuga voastrã iarna, nici sâmbãta.</p>
        <p id="Mat-24-21" n="21">Cãci va fi atunci strâmtorare mare, cum n-a fost de la începutul lumii pânã acum ºi nici nu va mai fi.</p>
        <p id="Mat-24-22" n="22">ªi de nu s-ar fi scurtat acele zile, n-ar mai scãpa nici un trup, dar pentru cei aleºi se vor scurta acele zile.</p>
        <p id="Mat-24-23" n="23">Atunci, de vã va zice cineva: Iatã, Mesia este aici sau dincolo, sã nu-l credeþi.</p>
        <p id="Mat-24-24" n="24">Cãci se vor ridica hristoºi mincinoºi ºi prooroci mincinoºi ºi vor da semne mari ºi chiar minuni, ca sã amãgeascã, de va fi cu putinþã, ºi pe cei aleºi.</p>
        <p id="Mat-24-25" n="25">Iatã, v-am spus de mai înainte.</p>
        <p id="Mat-24-26" n="26">Deci, de vã vor zice vouã: Iatã este în pustie, sã nu ieºiþi; iatã este în cãmãri, sã nu credeþi.</p>
        <p id="Mat-24-27" n="27">Cãci precum fulgerul iese de la rãsãrit ºi se aratã pânã la apus, aºa va fi ºi venirea Fiului Omului.</p>
        <p id="Mat-24-28" n="28">Cãci unde va fi stârvul, acolo se vor aduna vulturii.</p>
        <p id="Mat-24-29" n="29">Iar îndatã dupã strâmtorarea acelor zile, soarele se va întuneca ºi luna nu va mai da lumina ei, iar stelele vor cãdea din cer ºi puterile cerurilor se vor zgudui.</p>
        <p id="Mat-24-30" n="30">Atunci se va arãta pe cer semnul Fiului Omului ºi vor plânge toate neamurile pãmântului ºi vor vedea pe Fiul Omului venind pe norii cerului, cu putere ºi cu slavã multã.</p>
        <p id="Mat-24-31" n="31">ªi va trimite pe îngerii Sãi, cu sunet mare de trâmbiþã, ºi vor aduna pe cei aleºi ai Lui din cele patru vânturi, de la marginile cerurilor pânã la celelalte margini.</p>
        <p id="Mat-24-32" n="32">Învãþaþi de la smochin pilda: Când mlãdiþa lui se face fragedã ºi odrãsleºte frunze, cunoaºteþi cã vara e aproape.</p>
        <p id="Mat-24-33" n="33">Asemenea ºi voi, când veþi vedea toate acestea, sã ºtiþi cã este aproape, la uºi.</p>
        <p id="Mat-24-34" n="34">Adevãrat grãiesc vouã cã nu va trece neamul acesta, pânã ce nu vor fi toate acestea.</p>
        <p id="Mat-24-35" n="35">Cerul ºi pãmântul vor trece, dar cuvintele Mele nu vor trece.</p>
        <p id="Mat-24-36" n="36">Iar de ziua ºi de ceasul acela nimeni nu ºtie, nici îngerii din ceruri, nici Fiul, ci numai Tatãl.</p>
        <p id="Mat-24-37" n="37">ªi precum a fost în zilele lui Noe, aºa va fi venirea Fiului Omului.</p>
        <p id="Mat-24-38" n="38">Cãci precum în zilele acelea dinainte de potop, oamenii mâncau ºi beau, se însurau ºi se mãritau, pânã în ziua când a intrat Noe în corabie,</p>
        <p id="Mat-24-39" n="39">ªi n-au ºtiut pânã ce a venit potopul ºi i-a luat pe toþi, la fel va fi ºi venirea Fiului Omului.</p>
        <p id="Mat-24-40" n="40">Atunci, din doi care vor fi în þarinã, unul se va lua ºi altul se va lãsa.</p>
        <p id="Mat-24-41" n="41">Din douã care vor mãcina la moarã, una se va lua ºi alta se va lãsa.</p>
        <p id="Mat-24-42" n="42">Privegheaþi deci, cã nu ºtiþi în care zi vine Domnul vostru.</p>
        <p id="Mat-24-43" n="43">Aceea cunoaºteþi, cã de-ar ºti stãpânul casei la ce strajã din noapte vine furul, ar priveghea ºi n-ar lãsa sã i se spargã casa.</p>
        <p id="Mat-24-44" n="44">De aceea ºi voi fiþi gata, cã în ceasul în care nu gândiþi Fiul Omului va veni.</p>
        <p id="Mat-24-45" n="45">Cine, oare, este sluga credincioasã ºi înþeleaptã pe care a pus-o stãpânul peste slugile sale, ca sã le dea hranã la timp?</p>
        <p id="Mat-24-46" n="46">Fericitã este sluga aceea, pe care venind stãpânul sãu, o va afla fãcând aºa.</p>
        <p id="Mat-24-47" n="47">Adevãrat zic vouã cã peste toate avuþiile sale o va pune.</p>
        <p id="Mat-24-48" n="48">Iar dacã acea slugã, rea fiind, va zice în inima sa: Stãpânul meu întârzie,</p>
        <p id="Mat-24-49" n="49">ªi va începe sã batã pe cei ce slujesc împreunã cu el, sã mãnânce ºi sã bea cu beþivii,</p>
        <p id="Mat-24-50" n="50">Veni-va stãpânul slugii aceleia în ziua când nu se aºteaptã ºi în ceasul pe care nu-l cunoaºte,</p>
        <p id="Mat-24-51" n="51">ªi o va tãia din dregãtorie ºi partea ei o va pune cu fãþarnicii. Acolo va fi plângerea ºi scrâºnirea dinþilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-25" type="capitol" n="25">
        <head>Pildele celor zece fecioare ºi a talanþilor. Judecata
viitoare.</head>
        <p id="Mat-25-1" n="1">Împãrãþia cerurilor se va asemãna cu zece fecioare, care luând candelele lor, au ieºit în întâmpinarea mirelui.</p>
        <p id="Mat-25-2" n="2">Cinci însã dintre ele erau fãrã minte, iar cinci înþelepte.</p>
        <p id="Mat-25-3" n="3">Cãci cele fãrã de minte, luând candelele, n-au luat cu sine untdelemn.</p>
        <p id="Mat-25-4" n="4">Iar cele înþelepte au luat untdelemn în vase, odatã cu candelele lor.</p>
        <p id="Mat-25-5" n="5">Dar mirele întârziind, au aþipit toate ºi au adormit.</p>
        <p id="Mat-25-6" n="6">Iar la miezul nopþii s-a fãcut strigare: Iatã, mirele vine! Ieºiþi întru întâmpinarea lui!</p>
        <p id="Mat-25-7" n="7">Atunci s-au deºteptat toate acele fecioare ºi au împodobit candelele lor.</p>
        <p id="Mat-25-8" n="8">ªi cele fãrã de minte au zis cãtre cele înþelepte: Daþi-ne din untdelemnul vostru, cã se sting candelele noastre.</p>
        <p id="Mat-25-9" n="9">Dar cele înþelepte le-au rãspuns, zicând: Nu, ca nu cumva sã nu ne ajungã nici nouã ºi nici vouã. Mai bine mergeþi la cei ce vând ºi cumpãraþi pentru voi.</p>
        <p id="Mat-25-10" n="10">Deci plecând ele ca sã cumpere, a venit mirele ºi cele ce erau gata au intrat cu el la nuntã ºi uºa s-a închis.</p>
        <p id="Mat-25-11" n="11">Iar mai pe urmã, au sosit ºi celelalte fecioare, zicând: Doamne, Doamne, deschide-ne nouã.</p>
        <p id="Mat-25-12" n="12">Iar el, rãspunzând, a zis: Adevãrat zic vouã: Nu vã cunosc pe voi.</p>
        <p id="Mat-25-13" n="13">Drept aceea, privegheaþi, cã nu ºtiþi ziua, nici ceasul când vine Fiul Omului.</p>
        <p id="Mat-25-14" n="14">ªi mai este ca un om care, plecând departe, ºi-a chemat slugile ºi le-a dat pe mânã avuþia sa.</p>
        <p id="Mat-25-15" n="15">Unuia i-a dat cinci talanþi, altuia doi, altuia unul, fiecãruia dupã puterea lui ºi a plecat.</p>
        <p id="Mat-25-16" n="16">Îndatã, mergând, cel ce luase cinci talanþi a lucrat cu ei ºi a câºtigat alþi cinci talanþi.</p>
        <p id="Mat-25-17" n="17">De asemenea ºi cel cu doi a câºtigat alþi doi.</p>
        <p id="Mat-25-18" n="18">Iar cel ce luase un talant s-a dus, a sãpat o groapã în pãmânt ºi a ascuns argintul stãpânului sãu.</p>
        <p id="Mat-25-19" n="19">Dupã multã vreme a venit ºi stãpânul acelor slugi ºi a fãcut socoteala cu ele.</p>
        <p id="Mat-25-20" n="20">ªi apropiindu-se cel care luase cinci talanþi, a adus alþi cinci talanþi, zicând: Doamne, cinci talanþi mi-ai dat, iatã alþi cinci talanþi am câºtigat cu ei.</p>
        <p id="Mat-25-21" n="21">Zis-a lui stãpânul: Bine, slugã bunã ºi credincioasã, peste puþine ai fost credincioasã, peste multe te voi pune; intrã întru bucuria domnului tãu.</p>
        <p id="Mat-25-22" n="22">Apropiindu-se ºi cel cu doi talanþi, a zis: Doamne, doi talanþi mi-ai dat, iatã alþi doi talanþi am câºtigat cu ei.</p>
        <p id="Mat-25-23" n="23">Zis-a lui stãpânul: Bine, slugã bunã ºi credincioasã, peste puþine ai fost credincioasã, peste multe te voi pune; intrã întru bucuria domnului tãu.</p>
        <p id="Mat-25-24" n="24">Apropiindu-se apoi ºi cel care primise un talant, a zis: Doamne, te-am ºtiut cã eºti om aspru, care seceri unde n-ai semãnat ºi aduni de unde n-ai împrãºtiat.</p>
        <p id="Mat-25-25" n="25">ªi temându-mã, m-am dus de am ascuns talantul tãu în pãmânt; iatã ai ce este al tãu.</p>
        <p id="Mat-25-26" n="26">ªi rãspunzând stãpânul sãu i-a zis: Slugã vicleanã ºi leneºã, ºtiai cã secer de unde n-am semãnat ºi adun de unde n-am împrãºtiat?</p>
        <p id="Mat-25-27" n="27">Se cuvenea deci ca tu sã pui banii mei la zarafi, ºi eu, venind, aº fi luat ce este al meu cu dobândã.</p>
        <p id="Mat-25-28" n="28">Luaþi deci de la el talantul ºi daþi-l celui ce are zece talanþi.</p>
        <p id="Mat-25-29" n="29">Cãci tot celui ce are i se va da ºi-i va prisosi, iar de la cel ce n-are ºi ce are i se va lua.</p>
        <p id="Mat-25-30" n="30">Iar pe sluga netrebnicã aruncaþi-o întru întunericul cel mai din afarã. Acolo va fi plângerea ºi scrâºnirea dinþilor.</p>
        <p id="Mat-25-31" n="31">Când va veni Fiul Omului întru slava Sa, ºi toþi sfinþii îngeri cu El, atunci va ºedea pe tronul slavei Sale.</p>
        <p id="Mat-25-32" n="32">ªi se vor aduna înaintea Lui toate neamurile ºi-i va despãrþi pe unii de alþii, precum desparte pãstorul oile de capre.</p>
        <p id="Mat-25-33" n="33">ªi va pune oile de-a dreapta Sa, iar caprele de-a stânga.</p>
        <p id="Mat-25-34" n="34">Atunci va zice Împãratul celor de-a dreapta Lui: Veniþi, binecuvântaþii Tatãlui Meu, moºteniþi împãrãþia cea pregãtitã vouã de la întemeierea lumii.</p>
        <p id="Mat-25-35" n="35">Cãci flãmând am fost ºi Mi-aþi dat sã mãnânc; însetat am fost ºi Mi-aþi dat sã beau; strãin am fost ºi M-aþi primit;</p>
        <p id="Mat-25-36" n="36">Gol am fost ºi M-aþi îmbrãcat; bolnav am fost ºi M-aþi cercetat; în temniþã am fost ºi aþi venit la Mine.</p>
        <p id="Mat-25-37" n="37">Atunci drepþii Îi vor rãspunde, zicând: Doamne, când Te-am vãzut flãmând ºi Te-am hrãnit? Sau însetat ºi Þi-am dat sã bei?</p>
        <p id="Mat-25-38" n="38">Sau când Te-am vãzut strãin ºi Te-am primit, sau gol ºi Te-am îmbrãcat?</p>
        <p id="Mat-25-39" n="39">Sau când Te-am vãzut bolnav sau în temniþã ºi am venit la Tine?</p>
        <p id="Mat-25-40" n="40">Iar Împãratul, rãspunzând, va zice cãtre ei: Adevãrat zic vouã, întrucât aþi fãcut unuia dintr-aceºti fraþi ai Mei, prea mici, Mie Mi-aþi fãcut.</p>
        <p id="Mat-25-41" n="41">Atunci va zice ºi celor de-a stânga: Duceþi-vã de la Mine, blestemaþilor, în focul cel veºnic, care este gãtit diavolului ºi îngerilor lui.</p>
        <p id="Mat-25-42" n="42">Cãci flãmând am fost ºi nu Mi-aþi dat sã mãnânc; însetat am fost ºi nu Mi-aþi dat sã beau;</p>
        <p id="Mat-25-43" n="43">Strãin am fost ºi nu M-aþi primit; gol, ºi nu M-aþi îmbrãcat; bolnav ºi în temniþã, ºi nu M-aþi cercetat.</p>
        <p id="Mat-25-44" n="44">Atunci vor rãspunde ºi ei, zicând: Doamne, când Te-am vãzut flãmând, sau însetat, sau strãin, sau gol, sau bolnav, sau în temniþã ºi nu Þi-am slujit?</p>
        <p id="Mat-25-45" n="45">El însã le va rãspunde, zicând: Adevãrat zic vouã: Întrucât nu aþi fãcut unuia dintre aceºti prea mici, nici Mie nu Mi-aþi fãcut.</p>
        <p id="Mat-25-46" n="46">ªi vor merge aceºtia la osândã veºnicã, iar drepþii la viaþã veºnicã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-26" type="capitol" n="26">
        <head>Vestirea cea din urmã a Patimilor lui Iisus. Ungerea din
Betania. Cina cea de Tainã. Suferinþele din Ghetsimani. Trãdarea
lui Iuda. Prinderea lui Iisus. Înfãþiºarea înaintea arhiereilor.
Lepãdarea lui Petru.</head>
        <p id="Mat-26-1" n="1">Iar dupã ce a sfârºit toate aceste cuvinte, a zis Iisus cãtre ucenicii Sãi:</p>
        <p id="Mat-26-2" n="2">ªtiþi cã peste douã zile va fi Paºtile ºi Fiul Omului va fi dat sã fie rãstignit.</p>
        <p id="Mat-26-3" n="3">Atunci arhiereii ºi bãtrânii poporului s-au adunat în curtea arhiereului, care se numea Caiafa.</p>
        <p id="Mat-26-4" n="4">ªi împreunã s-au sfãtuit ca sã prindã pe Iisus, cu vicleºug, ºi sã-L ucidã.</p>
        <p id="Mat-26-5" n="5">Dar ziceau: Nu în ziua praznicului, ca sã nu se facã tulburare în popor.</p>
        <p id="Mat-26-6" n="6">Fiind Iisus în Betania, în casa lui Simon Leprosul,</p>
        <p id="Mat-26-7" n="7">S-a apropiat de El o femeie, având un alabastru cu mir de mare preþ, ºi l-a turnat pe capul Lui, pe când ºedea la masã.</p>
        <p id="Mat-26-8" n="8">ªi vãzând ucenicii, s-au mâniat ºi au zis: De ce risipa aceasta?</p>
        <p id="Mat-26-9" n="9">Cãci mirul acesta se putea vinde scump, iar banii sã se dea sãracilor.</p>
        <p id="Mat-26-10" n="10">Dar Iisus, cunoscând gândul lor, le-a zis: Pentru ce faceþi supãrare femeii? Cãci lucru bun a fãcut ea faþã de Mine.</p>
        <p id="Mat-26-11" n="11">Cãci pe sãraci totdeauna îi aveþi cu voi, dar pe Mine nu Mã aveþi totdeauna;</p>
        <p id="Mat-26-12" n="12">Cã ea, turnând mirul acesta pe trupul Meu, a fãcut-o spre îngroparea Mea.</p>
        <p id="Mat-26-13" n="13">Adevãrat zic vouã: Oriunde se va propovãdui Evanghelia aceasta, în toatã lumea, se va spune ºi ce-a fãcut ea, spre pomenirea ei.</p>
        <p id="Mat-26-14" n="14">Atunci unul din cei doisprezece, numit Iuda Iscarioteanul, ducându-se la arhierei,</p>
        <p id="Mat-26-15" n="15">A zis: Ce voiþi sã-mi daþi ºi eu Îl voi da în mâinile voastre? Iar ei i-au dat treizeci de arginþi.</p>
        <p id="Mat-26-16" n="16">ªi de atunci cãuta un prilej potrivit ca sã-L dea în mâinile lor.</p>
        <p id="Mat-26-17" n="17">În cea dintâi zi a Azimelor, au venit ucenicii la Iisus ºi L-au întrebat: Unde voieºti sã-Þi pregãtim sã mãnânci Paºtile?</p>
        <p id="Mat-26-18" n="18">Iar El a zis: Mergeþi în cetate, la cutare ºi spuneþi-i: Învãþãtorul zice: Timpul Meu este aproape; la tine vreau sã fac Paºtile cu ucenicii Mei.</p>
        <p id="Mat-26-19" n="19">ªi ucenicii au fãcut precum le-a poruncit Iisus ºi au pregãtit Paºtile.</p>
        <p id="Mat-26-20" n="20">Iar când s-a fãcut searã, a ºezut la masã cu cei doisprezece ucenici.</p>
        <p id="Mat-26-21" n="21">ªi pe când mâncau, Iisus a zis: Adevãrat grãiesc vouã, cã unul dintre voi Mã va vinde.</p>
        <p id="Mat-26-22" n="22">ªi ei, întristându-se foarte, au început sã-I zicã fiecare: Nu cumva eu sunt, Doamne?</p>
        <p id="Mat-26-23" n="23">Iar El, rãspunzând, a zis: Cel ce a întins cu Mine mâna în blid, acela Mã va vinde.</p>
        <p id="Mat-26-24" n="24">Fiul Omului merge precum este scris despre El. Vai, însã, acelui om prin care Fiul Omului se vinde! Bine era de omul acela dacã nu se nãºtea.</p>
        <p id="Mat-26-25" n="25">ªi Iuda, cel ce L-a vândut, rãspunzând a zis: Nu cumva sunt eu, Învãþãtorule? Rãspuns-a lui: Tu ai zis.</p>
        <p id="Mat-26-26" n="26">Iar pe când mâncau ei, Iisus, luând pâine ºi binecuvântând, a frânt ºi, dând ucenicilor, a zis: Luaþi, mâncaþi, acesta este trupul Meu.</p>
        <p id="Mat-26-27" n="27">ªi luând paharul ºi mulþumind, le-a dat, zicând: Beþi dintru acesta toþi,</p>
        <p id="Mat-26-28" n="28">Cã acesta este Sângele Meu, al Legii celei noi, care pentru mulþi se varsã spre iertarea pãcatelor.</p>
        <p id="Mat-26-29" n="29">ªi vã spun vouã cã nu voi mai bea de acum din acest rod al viþei pânã în ziua aceea când îl voi bea cu voi, nou, întru împãrãþia Tatãlui Meu.</p>
        <p id="Mat-26-30" n="30">ªi dupã ce au cântat laude, au ieºit la Muntele Mãslinilor.</p>
        <p id="Mat-26-31" n="31">Atunci Iisus le-a zis: Voi toþi vã veþi sminti întru Mine în noaptea aceasta cãci scris este: "Bate-voi pãstorul ºi se vor risipi oile turmei".</p>
        <p id="Mat-26-32" n="32">Dar dupã învierea Mea voi merge mai înainte de voi în Galileea.</p>
        <p id="Mat-26-33" n="33">Iar Petru, rãspunzând, I-a zis: Dacã toþi se vor sminti întru Tine, eu niciodatã nu mã voi sminti.</p>
        <p id="Mat-26-34" n="34">Zis-a Iisus lui: Adevãrat zic þie cã în noaptea aceasta, mai înainte de a cânta cocoºul, de trei ori te vei lepãda de Mine.</p>
        <p id="Mat-26-35" n="35">Petru i-a zis: ªi de ar fi sã mor împreunã cu Tine, nu mã voi lepãda de Tine. ªi toþi ucenicii au zis la fel.</p>
        <p id="Mat-26-36" n="36">Atunci Iisus a mers împreunã cu ei la un loc ce se cheamã Ghetsimani ºi a zis ucenicilor: ªedeþi aici, pânã ce Mã voi duce acolo ºi Mã voi ruga.</p>
        <p id="Mat-26-37" n="37">ªi luând cu Sine pe Petru ºi pe cei doi fii ai lui Zevedeu, a început a Se întrista ºi a Se mâhni.</p>
        <p id="Mat-26-38" n="38">Atunci le-a zis: Întristat este sufletul Meu pânã la moarte. Rãmâneþi aici ºi privegheaþi împreunã cu Mine.</p>
        <p id="Mat-26-39" n="39">ªi mergând puþin mai înainte, a cãzut cu faþa la pãmânt, rugându-Se ºi zicând: Pãrintele Meu, de este cu putinþã, treacã de la Mine paharul acesta! Însã nu precum voiesc Eu, ci precum Tu voieºti.</p>
        <p id="Mat-26-40" n="40">ªi a venit la ucenici ºi i-a gãsit dormind ºi i-a zis lui Petru: Aºa, n-aþi putut un ceas sã privegheaþi cu Mine!</p>
        <p id="Mat-26-41" n="41">Privegheaþi ºi vã rugaþi, ca sã nu intraþi în ispitã. Cãci duhul este osârduitor, dar trupul este neputincios.</p>
        <p id="Mat-26-42" n="42">Iarãºi ducându-se, a doua oarã, s-a rugat, zicând: Pãrintele Meu, dacã nu este cu putinþã sã treacã acest pahar, ca sã nu-l beau, facã-se voia Ta.</p>
        <p id="Mat-26-43" n="43">ªi venind iarãºi, i-a aflat dormind, cãci ochii lor erau îngreuiaþi.</p>
        <p id="Mat-26-44" n="44">ªi lãsându-i, S-a dus iarãºi ºi a treia oarã S-a rugat, acelaºi cuvânt zicând.</p>
        <p id="Mat-26-45" n="45">Atunci a venit la ucenici ºi le-a zis: Dormiþi de acum ºi vã odihniþi! Iatã s-a apropiat ceasul ºi Fiul Omului va fi dat în mâinile pãcãtoºilor.</p>
        <p id="Mat-26-46" n="46">Sculaþi-vã sã mergem, iatã s-a apropiat cel ce M-a vândut.</p>
        <p id="Mat-26-47" n="47">ªi pe când vorbea încã, iatã a sosit Iuda, unul dintre cei doisprezece, ºi împreunã cu el mulþime multã, cu sãbii ºi cu ciomege, de la arhierei ºi de la bãtrânii poporului.</p>
        <p id="Mat-26-48" n="48">Iar vânzãtorul le-a dat semn, zicând: Pe care-L voi sãruta, Acela este: puneþi mâna pe El.</p>
        <p id="Mat-26-49" n="49">ªi îndatã, apropiindu-se de Iisus, a zis: Bucurã-Te, Învãþãtorule! ªi L-a sãrutat.</p>
        <p id="Mat-26-50" n="50">Iar Iisus i-a zis: Prietene, pentru ce ai venit? Atunci ei, apropiindu-se, au pus mâinile pe Iisus ºi L-au prins.</p>
        <p id="Mat-26-51" n="51">ªi iatã, unul dintre cei ce erau cu Iisus, întinzând mâna, a tras sabia ºi, lovind pe sluga arhiereului, i-a tãiat urechea.</p>
        <p id="Mat-26-52" n="52">Atunci Iisus i-a zis: Întoarce sabia ta la locul ei, cã toþi cei ce scot sabia, de sabie vor pieri.</p>
        <p id="Mat-26-53" n="53">Sau þi se pare cã nu pot sã rog pe Tatãl Meu ºi sã-Mi trimitã acum mai mult de douãsprezece legiuni de îngeri?</p>
        <p id="Mat-26-54" n="54">Dar cum se vor împlini Scripturile, cã aºa trebuie sã fie?</p>
        <p id="Mat-26-55" n="55">În ceasul acela, a zis Iisus mulþimilor: Ca la un tâlhar aþi ieºit cu sãbii ºi cu ciomege, ca sã Mã prindeþi. În fiecare zi ºedeam în templu ºi învãþam ºi n-aþi pus mâna pe Mine.</p>
        <p id="Mat-26-56" n="56">Dar toate acestea s-au fãcut ca sã se împlineascã Scripturile proorocilor. Atunci toþi ucenicii, lãsându-L, au fugit.</p>
        <p id="Mat-26-57" n="57">Iar cei care au prins pe Iisus L-au dus la Caiafa arhiereul, unde erau adunaþi cãrturarii ºi bãtrânii.</p>
        <p id="Mat-26-58" n="58">Iar Petru Îl urma de departe pânã a ajuns la curtea arhiereului ºi, intrând înãuntru, ºedea cu slugile, ca sã vadã sfârºitul.</p>
        <p id="Mat-26-59" n="59">Iar arhiereii, bãtrânii ºi tot sinedriul cãutau mãrturie mincinoasã împotriva lui Iisus, ca sã-L omoare.</p>
        <p id="Mat-26-60" n="60">ªi n-au gãsit, deºi veniserã mulþi martori mincinoºi. Mai pe urmã însã au venit doi ºi au spus:</p>
        <p id="Mat-26-61" n="61">Acesta a zis: Pot sã dãrâm templul lui Dumnezeu ºi în trei zile sã-l clãdesc.</p>
        <p id="Mat-26-62" n="62">ªi, sculându-se, arhiereul I-a zis: Nu rãspunzi nimic la ceea ce mãrturisesc aceºtia împotriva Ta?</p>
        <p id="Mat-26-63" n="63">Dar Iisus tãcea. ªi arhiereul I-a zis: Te jur pe Dumnezeul cel viu, sã ne spui nouã de eºti Tu Hristosul, Fiul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mat-26-64" n="64">Iisus i-a rãspuns: Tu ai zis. ªi vã spun încã: De acum veþi vedea pe Fiul Omului ºezând de-a dreapta puterii ºi venind pe norii cerului.</p>
        <p id="Mat-26-65" n="65">Atunci arhiereul ºi-a sfâºiat hainele, zicând: A hulit! Ce ne mai trebuie martori? Iatã acum aþi auzit hula Lui.</p>
        <p id="Mat-26-66" n="66">Ce vi se pare? Iar ei, rãspunzând, au zis: Este vinovat de moarte.</p>
        <p id="Mat-26-67" n="67">ªi au scuipat în obrazul Lui, bãtându-L cu pumnii, iar unii Îi dãdeau palme,</p>
        <p id="Mat-26-68" n="68">Zicând: Prooroceºte-ne, Hristoase, cine este cel ce Te-a lovit.</p>
        <p id="Mat-26-69" n="69">Iar Petru ºedea afarã, în curte. ªi o slujnicã s-a apropiat de el, zicând: ªi tu erai cu Iisus Galileianul.</p>
        <p id="Mat-26-70" n="70">Dar el s-a lepãdat înaintea tuturor, zicând: Nu ºtiu ce zici.</p>
        <p id="Mat-26-71" n="71">ªi ieºind el la poartã, l-a vãzut alta ºi a zis celor de acolo: ªi acesta era cu Iisus Nazarineanul.</p>
        <p id="Mat-26-72" n="72">ªi iarãºi s-a lepãdat cu jurãmânt: Nu cunosc pe omul acesta.</p>
        <p id="Mat-26-73" n="73">Iar dupã puþin, apropiindu-se cei ce stãteau acolo au zis lui Petru: Cu adevãrat ºi tu eºti dintre ei, cãci ºi graiul te vãdeºte.</p>
        <p id="Mat-26-74" n="74">Atunci el a început a se blestema ºi a se jura: Nu cunosc pe omul acesta. ªi îndatã a cântat cocoºul.</p>
        <p id="Mat-26-75" n="75">ªi Petru ºi-a adus aminte de cuvântul lui Iisus, care zisese: Mai înainte de a cânta cocoºul, de trei ori te vei lepãda de Mine. ªi ieºind afarã, a plâns cu amar.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-27" type="capitol" n="27">
        <head>Iisus înaintea lui Pilat. Iuda se spânzurã. Iisus ºi Baraba.
Iisus dat spre moarte. Biciuirea, batjocorirea, rãstignirea,
moartea, înmormântarea ºi paza mormântului.</head>
        <p id="Mat-27-1" n="1">Iar fãcându-se dimineaþã, toþi arhiereii ºi bãtrânii poporului au þinut sfat împotriva lui Iisus, ca sã-L omoare.</p>
        <p id="Mat-27-2" n="2">ªi, legându-L, L-au dus ºi L-au predat dregãtorului Ponþiu Pilat.</p>
        <p id="Mat-27-3" n="3">Atunci Iuda, cel ce L-a vândut, vãzând cã a fost osândit, s-a cãit ºi a adus înapoi arhiereilor ºi bãtrânilor cei treizeci de arginþi,</p>
        <p id="Mat-27-4" n="4">Zicând: Am greºit vânzând sânge nevinovat. Ei i-au zis: Ce ne priveºte pe noi? Tu vei vedea.</p>
        <p id="Mat-27-5" n="5">ªi el, aruncând arginþii în templu, a plecat ºi, ducându-se, s-a spânzurat.</p>
        <p id="Mat-27-6" n="6">Iar arhiereii, luând banii, au zis: Nu se cuvine sã-i punem în vistieria templului, deoarece sunt preþ de sânge.</p>
        <p id="Mat-27-7" n="7">ªi þinând ei sfat, au cumpãrat cu ei Þarina Olarului, pentru îngroparea strãinilor.</p>
        <p id="Mat-27-8" n="8">Pentru aceea s-a numit þarina aceea Þarina Sângelui, pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Mat-27-9" n="9">Atunci s-a împlinit cuvântul spus de Ieremia proorocul, care zice: "ªi au luat cei treizeci de arginþi, preþul celui preþuit, pe care l-au preþuit fiii lui Israel,</p>
        <p id="Mat-27-10" n="10">ªi i-au dat pe Þarina Olarului dupã cum mi-a spus mie Domnul".</p>
        <p id="Mat-27-11" n="11">Iar Iisus stãtea înaintea dregãtorului. ªi L-a întrebat dregãtorul, zicând: Tu eºti regele iudeilor? Iar Iisus i-a rãspuns: Tu zici.</p>
        <p id="Mat-27-12" n="12">ªi la învinuirile aduse Lui de cãtre arhierei ºi bãtrâni, nu rãspundea nimic.</p>
        <p id="Mat-27-13" n="13">Atunci I-a zis Pilat: Nu auzi câte mãrturisesc ei împotriva Ta?</p>
        <p id="Mat-27-14" n="14">ªi nu i-a rãspuns lui nici un cuvânt, încât dregãtorul se mira foarte.</p>
        <p id="Mat-27-15" n="15">La sãrbãtoarea Paºtilor, dregãtorul avea obiceiul sã elibereze mulþimii un întemniþat pe care-l voiau.</p>
        <p id="Mat-27-16" n="16">ªi aveau atunci un vinovat vestit, care se numea Baraba.</p>
        <p id="Mat-27-17" n="17">Deci adunaþi fiind ei, Pilat le-a zis: Pe cine voiþi sã vi-l eliberez, pe Baraba sau pe Iisus, care se zice Hristos?</p>
        <p id="Mat-27-18" n="18">Cã ºtia cã din invidie L-au dat în mâna lui.</p>
        <p id="Mat-27-19" n="19">ªi pe când stãtea Pilat în scaunul de judecatã, femeia lui i-a trimis acest cuvânt: Nimic sã nu-I faci Dreptului acestuia, cã mult am suferit azi, în vis, pentru El.</p>
        <p id="Mat-27-20" n="20">Însã arhiereii ºi bãtrânii au aþâþat mulþimile ca sã cearã pe Baraba, iar pe Iisus sã-L piardã.</p>
        <p id="Mat-27-21" n="21">Iar dregãtorul, rãspunzând, le-a zis: Pe cine din cei doi voiþi sã vã eliberez? Iar ei au rãspuns: Pe Baraba.</p>
        <p id="Mat-27-22" n="22">ªi Pilat le-a zis: Dar ce voi face cu Iisus, ce se cheamã Hristos? Toþi au rãspuns: Sã fie rãstignit!</p>
        <p id="Mat-27-23" n="23">A zis iarãºi Pilat: Dar ce rãu a fãcut? Ei însã mai tare strigau ºi ziceau: Sã fie rãstignit!</p>
        <p id="Mat-27-24" n="24">ªi vãzând Pilat cã nimic nu foloseºte, ci mai mare tulburare se face, luând apã ºi-a spãlat mâinile înaintea mulþimii, zicând: Nevinovat sunt de sângele Dreptului acestuia. Voi veþi vedea.</p>
        <p id="Mat-27-25" n="25">Iar tot poporul a rãspuns ºi a zis: Sângele Lui asupra noastrã ºi asupra copiilor noºtri!</p>
        <p id="Mat-27-26" n="26">Atunci le-a eliberat pe Baraba, iar pe Iisus L-a biciuit ºi L-a dat sã fie rãstignit.</p>
        <p id="Mat-27-27" n="27">Atunci ostaºii dregãtorului, ducând ei pe Iisus în pretoriu, au adunat în jurul Lui toatã cohorta,</p>
        <p id="Mat-27-28" n="28">ªi dezbrãcându-L de toate hainele Lui, I-au pus o hlamidã roºie.</p>
        <p id="Mat-27-29" n="29">ªi împletind o cununã de spini, I-au pus-o pe cap ºi în mâna Lui cea dreaptã trestie; ºi, îngenunchind înaintea lui îºi bãteau joc de El, zicând: Bucurã-Te, regele iudeilor!</p>
        <p id="Mat-27-30" n="30">ªi scuipând asupra Lui, au luat trestia ºi-L bãteau peste CAPITOLUL</p>
        <p id="Mat-27-31" n="31">Iar dupã ce L-au batjocorit, L-au dezbrãcat de hlamidã, L-au îmbrãcat cu hainele Lui ºi L-au dus sã-L rãstigneascã.</p>
        <p id="Mat-27-32" n="32">ªi ieºind, au gãsit pe un om din Cirene, cu numele Simon; pe acesta l-au silit sã ducã crucea Lui.</p>
        <p id="Mat-27-33" n="33">ªi venind la locul numit Golgota, care înseamnã: Locul Cãpãþânii,</p>
        <p id="Mat-27-34" n="34">I-au dat sã bea vin amestecat cu fiere; ºi, gustând, nu a voit sã bea.</p>
        <p id="Mat-27-35" n="35">Iar dupã ce L-au rãstignit, au împãrþit hainele Lui, aruncând sorþi, ca sã se împlineascã ceea ce s-a zis de proorocul: "Împãrþit-au hainele Mele între ei, iar pentru cãmaºa Mea au aruncat sorþi".</p>
        <p id="Mat-27-36" n="36">ªi ostaºii, ºezând, Îl pãzeau acolo.</p>
        <p id="Mat-27-37" n="37">ªi deasupra capului au pus vina Lui scrisã: Acesta este Iisus, regele iudeilor.</p>
        <p id="Mat-27-38" n="38">Atunci au fost rãstigniþi împreunã cu El doi tâlhari, unul de-a dreapta ºi altul de-a stânga.</p>
        <p id="Mat-27-39" n="39">Iar trecãtorii Îl huleau, clãtinându-ºi capetele,</p>
        <p id="Mat-27-40" n="40">ªi zicând: Tu, Cel ce dãrâmi templul ºi în trei zile îl zideºti, mântuieºte-Te pe Tine Însuþi! Dacã eºti Fiul lui Dumnezeu, coboarã-Te de pe cruce!</p>
        <p id="Mat-27-41" n="41">Asemenea ºi arhiereii, bãtându-ºi joc de El, cu cãrturarii ºi cu bãtrânii, ziceau:</p>
        <p id="Mat-27-42" n="42">Pe alþii i-a mântuit, iar pe Sine nu poate sã Se mântuiascã! Dacã este regele lui Israel, sã Se coboare acum de pe cruce, ºi vom crede în El.</p>
        <p id="Mat-27-43" n="43">S-a încrezut în Dumnezeu: Sã-L scape acum, dacã-L vrea pe El! Cãci a zis: Sunt Fiul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Mat-27-44" n="44">În acelaºi chip Îl ocãrau ºi tâlharii cei împreunã-rãstigniþi cu El.</p>
        <p id="Mat-27-45" n="45">Iar de la ceasul al ºaselea, s-a fãcut întuneric peste tot pãmântul, pânã la ceasul al nouãlea.</p>
        <p id="Mat-27-46" n="46">Iar în ceasul al nouãlea a strigat Iisus cu glas mare, zicând: Eli, Eli, lama sabahtani? adicã: Dumnezeul Meu, Dumnezeul Meu, pentru ce M-ai pãrãsit?</p>
        <p id="Mat-27-47" n="47">Iar unii dintre cei ce stãteau acolo, auzind ziceau: Pe Ilie îl strigã Acesta.</p>
        <p id="Mat-27-48" n="48">ªi unul dintre ei, alergând îndatã ºi luând un burete, ºi umplându-l de oþet ºi punându-l într-o trestie, Îi da sã bea.</p>
        <p id="Mat-27-49" n="49">Iar ceilalþi ziceau: Lasã, sã vedem dacã vine Ilie sã-L mântuiascã.</p>
        <p id="Mat-27-50" n="50">Iar Iisus, strigând iarãºi cu glas mare, ªi-a dat duhul.</p>
        <p id="Mat-27-51" n="51">ªi iatã, catapeteasma templului s-a sfâºiat în douã de sus pânã jos, ºi pãmântul s-a cutremurat ºi pietrele s-au despicat;</p>
        <p id="Mat-27-52" n="52">Mormintele s-au deschis ºi multe trupuri ale sfinþilor adormiþi s-au sculat.</p>
        <p id="Mat-27-53" n="53">ªi ieºind din morminte, dupã învierea Lui, au intrat în cetatea sfântã ºi s-au arãtat multora.</p>
        <p id="Mat-27-54" n="54">Iar sutaºul ºi cei ce împreunã cu el pãzeau pe Iisus, vãzând cutremurul ºi cele întâmplate, s-au înfricoºat foarte, zicând: Cu adevãrat, Fiul lui Dumnezeu era Acesta!</p>
        <p id="Mat-27-55" n="55">ªi erau acolo multe femei, privind de departe, care urmaserã din Galileea pe Iisus, slujindu-I,</p>
        <p id="Mat-27-56" n="56">Între care era Maria Magdalena ºi Maria, mama lui Iacov ºi a lui Iosi, ºi mama fiilor lui Zevedeu.</p>
        <p id="Mat-27-57" n="57">Iar fãcându-se searã, a venit un om bogat din Arimateea, cu numele Iosif, care ºi el era un ucenic al lui Iisus.</p>
        <p id="Mat-27-58" n="58">Acesta, ducându-se la Pilat, a cerut trupul lui Iisus. Atunci Pilat a poruncit sã i se dea.</p>
        <p id="Mat-27-59" n="59">ªi Iosif, luând trupul, l-a înfãºurat în giulgiu curat de in,</p>
        <p id="Mat-27-60" n="60">ªi l-a pus în mormântul nou al sãu, pe care-l sãpase în stâncã, ºi, prãvãlind o piatrã mare la uºa mormântului, s-a dus.</p>
        <p id="Mat-27-61" n="61">Iar acolo era Maria Magdalena ºi cealaltã Marie, ºezând în faþa mormântului.</p>
        <p id="Mat-27-62" n="62">Iar a doua zi, care este dupã vineri, s-au adunat arhiereii ºi fariseii la Pilat,</p>
        <p id="Mat-27-63" n="63">Zicând: Doamne, ne-am adus aminte cã amãgitorul Acela a spus, fiind încã în viaþã: Dupã trei zile Mã voi scula.</p>
        <p id="Mat-27-64" n="64">Deci, porunceºte ca mormântul sã fie pãzit pânã a treia zi, ca nu cumva ucenicii Lui sã vinã ºi sã-L fure ºi sã spunã poporului: S-a sculat din morþi. ªi va fi rãtãcirea de pe urmã mai rea decât cea dintâi.</p>
        <p id="Mat-27-65" n="65">Pilat le-a zis: Aveþi strajã; mergeþi ºi întãriþi cum ºtiþi.</p>
        <p id="Mat-27-66" n="66">Iar ei, ducându-se, au întãrit mormântul cu strajã, pecetluind piatra.</p>
    </div2>
    <div2 id="Mat-28" type="capitol" n="28">
        <head>Învierea lui Hristos. Arãtãrile Mântuitorului. Porunca
botezului.</head>
        <p id="Mat-28-1" n="1">Dupã ce a trecut sâmbãta, când se lumina de ziua întâi a sãptãmânii (Duminicã), au venit Maria Magdalena ºi cealaltã Marie, ca sã vadã mormântul.</p>
        <p id="Mat-28-2" n="2">ªi iatã s-a fãcut cutremur mare, cã îngerul Domnului, coborând din cer ºi venind, a prãvãlit piatra ºi ºedea deasupra ei.</p>
        <p id="Mat-28-3" n="3">ªi înfãþiºarea lui era ca fulgerul ºi îmbrãcãmintea lui albã ca zãpada.</p>
        <p id="Mat-28-4" n="4">ªi de frica lui s-au cutremurat cei ce pãzeau ºi s-au fãcut ca morþi.</p>
        <p id="Mat-28-5" n="5">Iar îngerul, rãspunzând, a zis femeilor: Nu vã temeþi, cã ºtiu cã pe Iisus cel rãstignit Îl cãutaþi.</p>
        <p id="Mat-28-6" n="6">Nu este aici; cãci S-a sculat precum a zis; veniþi de vedeþi locul unde a zãcut.</p>
        <p id="Mat-28-7" n="7">ªi degrabã mergând, spuneþi ucenicilor Lui cã S-a sculat din morþi ºi iatã va merge înaintea voastrã în Galileea; acolo Îl veþi vedea. Iatã v-am spus vouã.</p>
        <p id="Mat-28-8" n="8">Iar plecând ele în grabã de la mormânt, cu fricã ºi cu bucurie mare au alergat sã vesteascã ucenicilor Lui.</p>
        <p id="Mat-28-9" n="9">Dar când mergeau ele sã vesteascã ucenicilor, iatã Iisus le-a întâmpinat, zicând: Bucuraþi-vã! Iar ele, apropiindu-se, au cuprins picioarele Lui ºi I s-au închinat.</p>
        <p id="Mat-28-10" n="10">Atunci Iisus le-a zis: Nu vã temeþi. Duceþi-vã ºi vestiþi fraþilor Mei, ca sã meargã în Galileea, ºi acolo Mã vor vedea.</p>
        <p id="Mat-28-11" n="11">ªi plecând ele, iatã unii din strajã, venind în cetate, au vestit arhiereilor toate cele întâmplate.</p>
        <p id="Mat-28-12" n="12">ªi, adunându-se ei împreunã cu bãtrânii ºi þinând sfat, au dat bani mulþi ostaºilor,</p>
        <p id="Mat-28-13" n="13">Zicând: Spuneþi cã ucenicii Lui, venind noaptea, L-au furat, pe când noi dormeam;</p>
        <p id="Mat-28-14" n="14">ªi de se va auzi aceasta la dregãtorul, noi îl vom îndupleca ºi pe voi fãrã grijã vã vom face.</p>
        <p id="Mat-28-15" n="15">Iar ei, luând arginþii, au fãcut precum au fost învãþaþi. ªi s-a rãspândit cuvântul acesta între Iudei, pânã în ziua de azi.</p>
        <p id="Mat-28-16" n="16">Iar cei unsprezece ucenici au mers în Galileea, la muntele unde le poruncise lor Iisus.</p>
        <p id="Mat-28-17" n="17">ªi vãzându-L, I s-au închinat, ei care se îndoiserã.</p>
        <p id="Mat-28-18" n="18">ªi apropiindu-Se Iisus, le-a vorbit lor, zicând: Datu-Mi-s-a toatã puterea, în cer ºi pe pãmânt.</p>
        <p id="Mat-28-19" n="19">Drept aceea, mergând, învãþaþi toate neamurile, botezându-le în numele Tatãlui ºi al Fiului ºi al Sfântului Duh,</p>
        <p id="Mat-28-20" n="20">Învãþându-le sã pãzeascã toate câte v-am poruncit vouã, ºi iatã Eu cu voi sunt în toate zilele, pânã la sfârºitul veacului. Amin.</p>
    </div2>
</div1>