<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Miheia" type="carte">
    <head>Miheia</head>
    <div2 id="Miheia-1" type="capitol" n="1">
        <head>Proorocie despre pustiirea lui Iuda ºi a Samariei din pricina îndepãrtãrii de la Dumnezeu.</head>
        <p id="Miheia-1-1" n="1">Cuvântul Domnului care a fast cãtre Miheia din Moreºet în vremea domniei lui Iotam, Ahaz ºi Iezechia, regii lui Iuda, când a avut vedenie pentru Samaria ºi Ierusalim.</p>
        <p id="Miheia-1-2" n="2">Ascultaþi, voi neamuri toate, ia aminte pãmântule ºi tot ce se aflã pe tine! Cãci Domnul Dumnezeu va fi vouã mãrturie împotriva voastrã, Domnul din templul cel sfânt al Sãu!</p>
        <p id="Miheia-1-3" n="3">Cãci iatã Domnul va ieºi din locaºul Lui, Se va pogorî ºi va pãºi peste înãlþimile pãmântului;</p>
        <p id="Miheia-1-4" n="4">Munþii se vor topi sub El ca ceara în faþa focului ºi vãile vor curge, cum se pornesc la vale apele pe povârniº.</p>
        <p id="Miheia-1-5" n="5">Toate acestea vor fi din pricina fãrãdelegii lui Iacov ºi a pãcatului casei lui Israel. Care este fãrãdelegea lui Iacov? Oare nu Samaria? ªi care sunt înãlþimile lui Iuda? Oare nu Ierusalimul?</p>
        <p id="Miheia-1-6" n="6">Pentru aceasta voi preface Samaria într-o grãmadã de pietre adunate de pe câmp, când se sãdeºte via; voi prãvãli în vale pietrele ei ºi temeliile ei le voi dezveli.</p>
        <p id="Miheia-1-7" n="7">Toate chipurile ei cele cioplite vor fi doborâte, toatã bogãþia adunatã din preþul desfrânãrii va fi arsã în foc ºi toate chipurile ei de idoli le voi face una cu pãmântul; cãci din platã de desfrânatã i-a adunat ºi în platã de desfrânatã se vor preface!</p>
        <p id="Miheia-1-8" n="8">Din aceastã pricinã Mã voi tângui ºi voi urla, voi merge desculþ ºi gol; voi scoate urlete ca ºacalii ºi þipete ca struþii;</p>
        <p id="Miheia-1-9" n="9">Cãci rana ei este fãrã de leac, ajuns-a pânã în Iuda, atins-a porþile poporului Meu, pânã la Ierusalim.</p>
        <p id="Miheia-1-10" n="10">Nu daþi de veste în Gat, ºi în Aco, nu plângeþi! În Bet-Leafra tãvãliþi-vã în pulbere!</p>
        <p id="Miheia-1-11" n="11">Cornul sunã pentru voi, locuitori din ªafir. ºi din cetatea lor nu ies cei din Taanan. Plângere se aude în Bet-Haeþel, cãci veþi fi lipsiþi de sprijin.</p>
        <p id="Miheia-1-12" n="12">Cum sã nãdãjduiascã locuitorii cei din Marot cã le va fi bine, când nenorocirea de la Domnul s-a coborât la porþile Ierusalimului?</p>
        <p id="Miheia-1-13" n="13">Înhãmaþi caii la cãruþã, locuitori ai Lachiºului! Iatã începutul ispãºirii pãcatului fiicei Sionului, cãci în tine s-au aflat fãrãdelegile lui Israel.</p>
        <p id="Miheia-1-14" n="14">De aceea tu vei renunþa sã stãpâneºti Moreºet-Gat; casele Aczibului vor fi o dezamãgire pentru regii Israelului!</p>
        <p id="Miheia-1-15" n="15">Îþi voi aduce un nou cuceritor þie care locuieºti în Mareºa; strãlucirea Israelului va merge pânã la Odolam!</p>
        <p id="Miheia-1-16" n="16">Fii pleºuvã ºi te rade pentru copiii tãi cei dragi, mãreºte-þi pleºuvia ca a vulturului, cãci ei au fost duºi în robie, departe de tine!</p>
    </div2>
    <div2 id="Miheia-2" type="capitol" n="2">
        <head>Fãrãdelegile fiilor lui Israel ºi prezicerea robiei lor.</head>
        <p id="Miheia-2-1" n="1">Vai de cei ce cugetã gânduri silnice stând în aºternuturile lor ºi de cei ce sãvârºesc fãrãdelegea la lumina zilei de îndatã ce aflã prilej.</p>
        <p id="Miheia-2-2" n="2">Le plac þarinile, pentru aceea le ºi rãpesc; casele, de aceea le ºi iau. Calcã silnic drepturile stãpânului ºi ale casei lui, ale omului ºi ale moºtenirii lui.</p>
        <p id="Miheia-2-3" n="3">Pentru aceasta aºa zice Domnul Iatã cã Eu pun la cale pentru neamul acesta o nenorocire, de care nu veþi putea sã vã feriþi grumazul vostru ºi nu veþi mai cãlca mândri; cãci vremurile sunt rele.</p>
        <p id="Miheia-2-4" n="4">În vremea aceea veþi ajunge de batjocurã ºi vi se va cânta un cântec de jale: "Domnul a spus, ºi iatã cã au fost nimiciþi! El dã în alte mâini partea de moºtenire a poporului Sãu! Cum ia El fãrã sã mai dea înapoi ºi ogoarele noastre le împarte vrãjmaºului!</p>
        <p id="Miheia-2-5" n="5">Pentru aceasta voi nu veþi avea pe nimeni care sã arunce funia pentru sorþii voºtri în obºtea Domnului!"</p>
        <p id="Miheia-2-6" n="6">Nu ziceþi nimic împotrivã! Nu vã ridicaþi împotrivã, cãci aceasta nu poate sã depãrteze ruºinea voastrã!</p>
        <p id="Miheia-2-7" n="7">Casa lui Iacov zice: "Oare Dumnezeu a pierdut rãbdarea? Acestea sunt lucrurile Sale?" Cuvintele Mele nu sunt ele, oare, binevoitoare pentru cel ce umblã pe calea cea dreaptã?</p>
        <p id="Miheia-2-8" n="8">Ci voi, împotriva poporului Meu, staþi într-ajutor vrãjmaºului lui. Mai înainte ca sã nãvãleascã Salmanasar voi jefuiþi ca la rãzboi pe cei care merg cu încredere pe calea lor;</p>
        <p id="Miheia-2-9" n="9">Voi daþi afarã pe femeile poporului Meu din casele lor plãcute, iar feciorilor lor le luaþi pentru totdeauna slava Mea!</p>
        <p id="Miheia-2-10" n="10">Sculaþi-vã ºi plecaþi, cãci aici nu este loc de odihnã; din pricina întinãciunii lui, va avea parte de chinuri grozave.</p>
        <p id="Miheia-2-11" n="11">O! Dacã ar putea cineva sã fie purtat de duhul nãscocirilor ºi sã spunã cuvinte mincinoase, zicând: "Am sã-þi proorocesc despre vin ºi despre bãutura cea îmbãtãtoare", acesta ar fi proorocul poporului acestuia.</p>
        <p id="Miheia-2-12" n="12">Te voi aduna pe tine, Iacove tot, voi strânge laolaltã ceea ce a mai rãmas din Israel! Îl voi aduna ca pe oile ce sunt în mare primejdie, ca pe o turmã în mijlocul unei nenorociri. Spãimântaþi, ei vor fugi departe de locul prãpãdului!</p>
        <p id="Miheia-2-13" n="13">Cel ce croieºte cale este în fruntea lor; ei îºi croiesc cale ºi trec ºi ies pe o poartã, iar regele merge înaintea lor Domnul este în fruntea lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Miheia-3" type="capitol" n="3">
        <head>Mustrãri pentru cãpetenii ºi pentru preoþi.</head>
        <p id="Miheia-3-1" n="1">ªi am zis: "Ascultaþi acum, cãpetenii ale lui Iacov ºi judecãtori ai casei lui Israel: Oare nu este datoria voastrã sã cunoaºteþi dreptatea?</p>
        <p id="Miheia-3-2" n="2">Ei urãsc binele ºi iubesc rãul, jupoaie pielea de pe oameni ºi carnea de pe oasele lor.</p>
        <p id="Miheia-3-3" n="3">ªi, dupã ce vor fi mâncat carnea poporului meu, vor fi jupuit pielea ºi oasele lor le vor fi sfãrâmat ºi prefãcut în bucãþi ca ºi carnea în oalã, ca trupul lor în cãldare,</p>
        <p id="Miheia-3-4" n="4">Atunci vor striga cãtre Domnul, dar El nu le va rãspunde ºi în vremea aceea Îºi va ascunde faþa Sa de la ei, din pricina faptelor lor celor rele.</p>
        <p id="Miheia-3-5" n="5">Aºa zice Domnul împotriva proorocilor care rãtãcesc pe poporul meu, care atât cât au în ce sã-ºi înfigã dinþii propovãduiesc pacea, dar împotriva celor care nu le aruncã nimic în gurã se pornesc cu rãzboi.</p>
        <p id="Miheia-3-6" n="6">Pentru aceasta va fi pentru voi noapte în loc de vedenie ºi întuneric în loc de proorocie! Soarele va apune peste prooroci ºi ziua se va preface în întuneric!</p>
        <p id="Miheia-3-7" n="7">Vãzãtorii se vor face de ruºine ºi ghicitorii vor fi de ocarã ºi toþi îºi vor acoperi barba, cãci nu vor avea nici un rãspuns de la Domnul.</p>
        <p id="Miheia-3-8" n="8">Iar eu mulþumitã Duhului lui Dumnezeu sunt plin de putere, de dreptate ºi de tãrie, ca sã vãdesc fãrãdelegea lui Iacov ºi pãcatul lui Israel.</p>
        <p id="Miheia-3-9" n="9">Ascultaþi acestea voi, cãpetenii ale casei lui Iacov, judecãtori ai casei lui Israel, voi cei ce simþiþi scârbã pentru dreptate ºi strâmbaþi ceea ce este drept,</p>
        <p id="Miheia-3-10" n="10">Care zidiþi Sionul cu fãrãdelegi ºi Ierusalimul cu strâmbãtãþi!</p>
        <p id="Miheia-3-11" n="11">Cãpeteniile lor fac judecatã pentru plocoane, preoþii dau învãþãtura legii pentru platã ºi profeþii profeþesc pentru bani ºi se sprijinã pe Domnul zicând: "Domnul este în mijlocul nostru ºi prãpãdul nu va veni peste noi!"</p>
        <p id="Miheia-3-12" n="12">Deci, din pricina voastrã, Sionul va fi arat cu plugul ca o þarinã ºi Ierusalimul va fi prefãcut într-un morman de ruine ºi muntele templului va ajunge o înãlþime acoperitã cu pãdure!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Miheia-4" type="capitol" n="4">
        <head>Profeþie despre chemarea neamurilor ºi izbãvirea din robie.</head>
        <p id="Miheia-4-1" n="1">ªi în zilele cele de apoi, muntele templului Domnului se va înãlþa peste vârfurile munþilor ºi mai sus decât dealurile ºi cãtre el vor curge popoarele;</p>
        <p id="Miheia-4-2" n="2">Popoare multe se vor îndrepta spre el zicând: "Veniþi sã ne suim în muntele Domnului, în templul Dumnezeului lui Iacov, ºi El ne va învãþa cãile Sale, ºi sã mergem pe cãrãrile Sale, cã din Sion va ieºi legea ºi cuvântul lui Dumnezeu din Ierusalim!"</p>
        <p id="Miheia-4-3" n="3">El va fi judecãtor al multor popoare ºi dreptate va împãrþi la neamuri puternice pânã departe. Acelea vor preface sãbiile lor în fiare de plug ºi lãncile lor în cosoare. ªi nici un neam nu va mai ridica sabia împotriva altuia ºi nu se vor mai învãþa cum sã se lupte;</p>
        <p id="Miheia-4-4" n="4">Ci fiecare va sta liniºtit sub vita ºi smochinul lui ºi nimeni nu-i va înfricoºa, cãci gura Domnului Savaot a grãit!</p>
        <p id="Miheia-4-5" n="5">Atunci toate popoarele vor umbla fiecare în numele dumnezeului sãu, iar noi vom merge în numele Domnului Dumnezeului nostru de acum ºi pânã în veac!</p>
        <p id="Miheia-4-6" n="6">În ziua aceea, zice Domnul, voi aduna laolaltã pe cei care o luaserã la fugã ºi pe cei chinuiþi;</p>
        <p id="Miheia-4-7" n="7">ªi din cei ºchiopi voi face un rest ºi din cei ce au fost împovãraþi, un neam puternic, ºi Domnul va împãrãþi peste ei în muntele Sionului, de acum ºi pânã m veac!</p>
        <p id="Miheia-4-8" n="8">Iar la tine, turnul de pazã al turmei, colina fiicei Sionului, la tine se va întoarce stãpânirea de odinioarã, împãrãþia fiicei Ierusalimului!</p>
        <p id="Miheia-4-9" n="9">ªi acum pentru ce strigi aºa de tare? Oare îþi lipseºte rege ºi sfãtuitorul tãu a pierit ºi te-au cuprins durerile ca pe una care naºte?</p>
        <p id="Miheia-4-10" n="10">Sufere dureri de naºtere ºi zvârcoleºte-te ca o femeie în chinuri, fiicã a Sionului, cãci vei ieºi din cetate ºi te vei sãlãºlui în câmp ºi te vei duce în Babilon. Acolo tu vei fi izbãvitã ºi acolo te va rãscumpãra Domnul din mâna vrãjmaºilor tãi.</p>
        <p id="Miheia-4-11" n="11">Acum s-au adunat la tine neamuri fãrã de numãr, care zic: "Pângãritã sã fie, ºi ochii noºtri sã priveascã nesãþioºi Sionul!"</p>
        <p id="Miheia-4-12" n="12">Dar ele nu cunosc cugetele Domnului ºi nu pricep sfatul Lui, cã El le-a adunat ca snopii pe arie.</p>
        <p id="Miheia-4-13" n="13">Scoalã-te ºi calcã în picioare pe fiica Sionului; cã voi face cornul tãu de fier ºi copitele tale de aramã! Tu vei zdrobi popoare multe ºi prada luatã de la ele, Domnului o vei închina ºi bogãþiile lor Stãpânului a tot pãmântul.</p>
        <p id="Miheia-4-14" n="14">ªi acum închide-te cu zid, Bet-Gader! Suntem cuprinºi de toate pãrþile! Ei lovesc cu toiagul peste obraz pe toate seminþiile lui Israel!</p>
    </div2>
    <div2 id="Miheia-5" type="capitol" n="5">
        <head>Profeþie despre naºterea lui Mesia ºi întoarcerea neamurilor.</head>
        <p id="Miheia-5-1" n="1">ªi tu, Betleeme Efrata, deºi eºti mic între miile lui Iuda, din tine va ieºi Stãpânitor peste Israel, iar obârºia Lui este dintru început, din zilele veºniciei.</p>
        <p id="Miheia-5-2" n="2">Pentru aceasta îi va lãsa pânã în vremea când aceea ce trebuie sã nascã va naºte. Atunci rãmãºiþa fraþilor sãi se va întoarce la fiii lui Israel.</p>
        <p id="Miheia-5-3" n="3">El va fi voinic ºi va paºte poporul prin puterea Domnului, întru slava numelui Domnului Dumnezeului Sãu ºi toþi vor fi fãrã de grijã, iar El va fi mare, pânã la marginile pãmântului.</p>
        <p id="Miheia-5-4" n="4">ªi El Însuºi va fi pacea noastrã! Când Asiria va nãvãli în þara noastrã ºi va pãtrunde cãlcând în palatele noastre, noi vom ridica împotriva lui ºapte pãstori ºi opt cãpetenii,</p>
        <p id="Miheia-5-5" n="5">Care vor pustii þara Asiriei cu sabia ºi þara lui Nimrod cu sabia scoasã din teacã. ªi ne va izbãvi de Asiria, când aceasta va nãvãli în þara noastrã ºi când va trece peste hotarele noastre.</p>
        <p id="Miheia-5-6" n="6">Iar restul lui Iacov va fi în mijlocul multor popoare ca roua de la Domnul ºi ca bura de ploaie pe iarbã, care nu se bizuie pe nimeni ºi nu aºteaptã ajutor de la fiii oamenilor.</p>
        <p id="Miheia-5-7" n="7">ªi va mai fi restul lui Iacov, între popoare multe, ca un leu între dobitoacele din pãdure ºi ca un pui de leu în turma de oi, care trece, calcã în picioare ºi pradã, fãrã ca nimeni sã-i poatã smulge prada.</p>
        <p id="Miheia-5-8" n="8">Mâna ta se va ridica împotriva vrãjmaºilor tãi ºi toþi asupritorii tãi vor fi nimiciþi!</p>
        <p id="Miheia-5-9" n="9">ªi în ziua aceea, zice Domnul, voi nimici caii tãi din mijlocul tãu ºi toate carele tale le voi distruge.</p>
        <p id="Miheia-5-10" n="10">ªi voi dãrâma oraºele din þara ta ºi toate cetãþile tale le voi face una cu pãmântul.</p>
        <p id="Miheia-5-11" n="11">ªi din mâna ta voi nimici pe vrãjitori ºi tu nu vei mai avea ghicitori;</p>
        <p id="Miheia-5-12" n="12">Voi dãrâma idolii tãi ºi stâlpii idoleºti din mijlocul tãu ºi nu te vei mai închina lucrurilor mâinilor tale;</p>
        <p id="Miheia-5-13" n="13">Voi nimici dumbrãvile din mijlocul tãu ºi voi tãia copacii tãi, afierosiþi idolilor.</p>
        <p id="Miheia-5-14" n="14">Iar în mânia ºi în iuþimea Mea Mã voi rãzbuna asupra popoarelor care nu M-au ascultat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Miheia-6" type="capitol" n="6">
        <head>Jertfele plãcute Domnului ºi ameninþarea cu pedepse pentru fãrãdelegi.</head>
        <p id="Miheia-6-1" n="1">Ascultaþi deci ce zice Domnul: "Scoalã-te! Fã judecatã cu munþii, iar colinele sã audã glasul tãu".</p>
        <p id="Miheia-6-2" n="2">Ascultaþi, voi munþilor, certarea Domnului ºi voi, neclintite temelii ale pãmântului! Cã Domnul este în judecatã cu poporul Sãu ºi va grãi împotriva lui Israel.</p>
        <p id="Miheia-6-3" n="3">Poporul Meu! Ce þi-am fãcut ºi cu ce te-am împovãrat? Rãspunde-Mi!</p>
        <p id="Miheia-6-4" n="4">Eu sunt Cel care te-am scos din þara Egiptului ºi din casa robiei te-am rãscumpãrat ºi þi-am trimis înainte pe Moise, pe Aaron ºi pe Mariam!</p>
        <p id="Miheia-6-5" n="5">Poporul Meu! Adu-þi aminte de sfatul lui Balac, regele Moabului, ºi ce i-a rãspuns lui Balaam, feciorul lui Peor - când tu ai mers de la ªitim pânã la Ghilgal - ca sã cunoºti dreptatea lui Dumnezeu".</p>
        <p id="Miheia-6-6" n="6">"Cu ce mã voi înfãþiºa înaintea Domnului ºi mã voi pleca înaintea Dumnezeului celui Preaînalt? Înfãþiºa-mã-voi cu arderi de tot, cu viþei de un an?</p>
        <p id="Miheia-6-7" n="7">Dar, oare, Domnului Îi vor plãcea miile de berbeci, zecile de mii de râuri de untdelemn? Oare Îi voi da pe cel dintâi nãscut al meu ca preþ pentru fãrãdelegea mea ºi rodul pântecelui meu pentru pãcatul sufletului meu?"</p>
        <p id="Miheia-6-8" n="8">Þi s-a arãtat, omule, ceea ce este bun ºi ceea ce Dumnezeu cere de la tine: dreptate, iubire ºi milostivire ºi cu smerenie sã mergi înaintea Domnului Dumnezeului tãu!</p>
        <p id="Miheia-6-9" n="9">Glasul Domnului strigã cãtre cetate - ºi este înþelept cine se teme de numele Tãu -: "Ascultaþi, voi seminþii ºi tu obºte a cetãþii!</p>
        <p id="Miheia-6-10" n="10">Oare voi scãpa din vedere casa celui fãrã de lege, comorile celui pãcãtos ºi efa cea micã blestematã?</p>
        <p id="Miheia-6-11" n="11">Oare voi ierta pe cel cu cântare nedrepte ºi cu greutãþi înºelãtoare în sac?</p>
        <p id="Miheia-6-12" n="12">Cã bogaþii din cetate sunt plini de silnicie ºi locuitorii grãiesc cuvinte mincinoase ºi limba lor este numai viclenie în gura lor.</p>
        <p id="Miheia-6-13" n="13">ªi Eu am început sã te bat ºi sã te pustiesc din pricina pãcatelor tale.</p>
        <p id="Miheia-6-14" n="14">Vei mânca, dar nu te vei sãtura ºi foamea va roade lãuntrul tãu; vei pune la o parte, dar nu vei putea scãpa nimic, ºi ceea ce vei scãpa, voi trece prin ascuþiºul sabiei.</p>
        <p id="Miheia-6-15" n="15">Tu vei semãna, dar nu vei secera; vei cãlca în teasc smochine, dar nu te vei unge cu untdelemn; vei face must, dar nu vei bea vin.</p>
        <p id="Miheia-6-16" n="16">Cãci voi aþi luat aminte la rânduielile lui Omri ºi la toate faptele casei lui Ahab ºi v-aþi purtat dupã sfaturile lor, ca sã vã dau pustiirii ºi pe locuitorii tãi, batjocurii. Pentru aceasta veþi avea în sarcina voastrã ocara poporului Meu!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Miheia-7" type="capitol" n="7">
        <head>Mustrarea Iudeilor ºi fãgãduinþa izbãvirii de robie.</head>
        <p id="Miheia-7-1" n="1">Vai mie! Cãci am ajuns ca dupã culesul fructelor de varã, ca dupã culesul viilor! Nu se mai aflã nici un strugure de mâncare, nici o smochinã timpurie pe care o doreºte sufletul meu!</p>
        <p id="Miheia-7-2" n="2">Om cucernic nu mai este în þarã ºi nici un om drept pe pãmânt; toþi pândesc sã verse sânge, unii întind cursã altora.</p>
        <p id="Miheia-7-3" n="3">Mâinile lor sunt gata sã sãvârºeascã rãul: cãpetenia cere daruri, judecãtorul cere platã ºi cel mare grãieºte dupã pofta sufletului sãu.</p>
        <p id="Miheia-7-4" n="4">Cel mai bun dintre ei este ca un spin, cel mai cinstit dintre ei este mai rãu decât un gard de mãrãcini. Ziua vestitã de strãjile Tale, ziua pedepsirii Tale a sosit; acum ei vor fi în mare tulburare!</p>
        <p id="Miheia-7-5" n="5">Nu vã încredeþi în prieteni ºi în cel de aproape nu vã puneþi nãdejdea ºi de aceea care se sprijinã pe pieptul tãu pãzeºte cuvintele gurii tale!</p>
        <p id="Miheia-7-6" n="6">Cãci feciorul defaimã pe tatãl sãu ºi fiica se scoalã împotriva mamei sale; iar duºmanii omului sunt cei din casa lui.</p>
        <p id="Miheia-7-7" n="7">Ci eu numai spre Domnul voi aþinti privirea, în Domnul Dumnezeul meu îmi voi pune nãdejdea ºi Dumnezeul meu mã va asculta.</p>
        <p id="Miheia-7-8" n="8">Nu te bucura de mine, vrãjmaºa mea, cãci dacã eu cad, mã scol, iar când stau în întuneric, Domnul este lumina mea.</p>
        <p id="Miheia-7-9" n="9">Îndura-voi mânia Domnului, cãci am pãcãtuit împotriva Lui, pânã când El va judeca pricina mea ºi îmi va face dreptate; El mã va scoate la luminã ºi voi privi dreptatea Lui.</p>
        <p id="Miheia-7-10" n="10">Sã vadã vrãjmaºa mea ºi sã se ascundã de ruºine, ea care-mi spunea: "Unde este Domnul Dumnezeul tãu?" Ochii mei se vor uita la ea, ºi ea va fi cãlcatã în picioare ca noroiul de pe uliþe.</p>
        <p id="Miheia-7-11" n="11">Vine ziua când zidurile tale vor fi zidite iarãºi, când nu va mai fi nici o lege din acestea.</p>
        <p id="Miheia-7-12" n="12">În ziua aceea vor veni la tine din Asiria ºi din cetãþile Egiptului, din Egipt ºi pânã la Eufrat, de la o mare º? pânã la cealaltã ºi de la un munte pânã la altul.</p>
        <p id="Miheia-7-13" n="13">Þara se va preface în pustiu din pricina locuitorilor ei, ca preþ al purtãrii lor.</p>
        <p id="Miheia-7-14" n="14">Paºte poporul cu toiagul tãu, turma moºtenirii tale, cea care sãlãºluieºte singurã în pãdure, în mijlocul Carmelului! Sã pascã în Vasan ºi în Galaad ca în zilele cele de altãdatã!</p>
        <p id="Miheia-7-15" n="15">Ca în ziua când ai ieºit din þara Egiptului îþi voi arãta lucruri minunate!</p>
        <p id="Miheia-7-16" n="16">Vedea-vor neamurile ºi se vor ruºina, cu toatã puterea lor; vor pune mâna la gurã, iar urechile lor vor fi cuprinse de surzenie.</p>
        <p id="Miheia-7-17" n="17">Vor linge pulbere ca ºerpii, ca ºi târâtoarele pãmântului vor fi cuprinse de spaimã, ieºind din ascunziºurile lor; vor veni tremurând cãtre Domnul Dumnezeul nostru ºi se vor înfricoºa de Tine.</p>
        <p id="Miheia-7-18" n="18">Cine este Dumnezeu ca Tine, Care ierþi fãrãdelegea ºi treci cu vederea pãcatele restului moºtenirii Tale? Mânia Lui nu þine totdeauna, cãci El iubeºte îndurarea.</p>
        <p id="Miheia-7-19" n="19">ªi milostiveºte-Te iarãºi spre noi ºi fãrãdelegile noastre calcã-le în picioare! Aruncã în adâncul mãrii toate pãcatele noastre.</p>
        <p id="Miheia-7-20" n="20">Pãstreazã credincioºia fãgãduitã lui Iacob ºi îndurarea pe care ai arãtat-o lui Avraam, precum ai jurat cãtre pãrinþii noºtri în zilele de odinioarã.</p>
        <p id="Miheia-7-21" n="21"/>
        <p id="Miheia-7-22" n="22"/>
    </div2>
</div1>