<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Neemia" type="carte">
    <head>Cartea lui Neemia sau a doua Ezdra</head>
    <div2 id="Neemia-1" type="capitol" n="1">
        <head>Rugãciunea lui Neemia.</head>
        <p id="Neemia-1-1" n="1">Cuvintele lui Neemia, fiul lui Hacalia. "În luna Chislev, în anul al douãzecilea al regelui Artaxerxe, mi s-a întâmplat sã fiu în capitala Suza.</p>
        <p id="Neemia-1-2" n="2">Atunci a venit din Iuda Hanani, unul din fraþii mei ºi alþi câþiva oameni; ºi i-am întrebat despre cei ee scãpaserã din robie ºi rãmãseserã în Iuda ºi despre Ierusalim.</p>
        <p id="Neemia-1-3" n="3">"Cei ce au scãpat din robie ºi au rãmas - îmi spuserã ei - sunt acolo, în þara lor, în mare necaz ºi înjosire; iar zidurile Ierusalimului sunt dãrâmate ºi porþile lui arse".</p>
        <p id="Neemia-1-4" n="4">Auzind eu cuvintele acestea, am început sã plâng ºi am fost întristat câteva zile, am postit ºi m-am rugat înaintea Dumnezeului ceresc, zicând:</p>
        <p id="Neemia-1-5" n="5">"Doamne, Dumnezeule al cerurilor, Dumnezeul cel mare ºi înfricoºãtor, Care pãzeºti legãmântul Tãu ºi eºti milostiv cu cei ce Te iubesc ºi pãzesc poruncile Tale,</p>
        <p id="Neemia-1-6" n="6">Sã fie urechile Tale cu luare-aminte ºi ochii Tãi deschiºi, ca sã auzi rugãciunea robului Tãu, cu care mã rog eu acum ziua ºi noaptea înaintea Ta, pentru fiii lui Israel, robii Tãi, mãrturisind pãcatele fiilor lui Israel, cu care am pãcãtuit înaintea Ta ºi eu ºi casa tatãlui meu.</p>
        <p id="Neemia-1-7" n="7">Noi Te-am mâniat ºi n-am pãzit poruncile, legile ºi orânduielile pe care le-ai dat Tu lui Moise, robul Tãu.</p>
        <p id="Neemia-1-8" n="8">Adu-Þi aminte însã de cuvântul pe care l-ai spus robului Tãu Moise, când ai zis: "De veþi pãcãtui, vã voi împrãºtia printre popoare;</p>
        <p id="Neemia-1-9" n="9">Iar când vã veþi întoarce la Mine ºi veþi pãzi poruncile Mele ºi le veþi împlini, atunci, de aþi fi izgoniþi chiar ºi la marginea cerului, ºi de acolo vã voi aduna ºi vã voi aduce la locul pe care l-am ales, ca sã-Mi pun numele Meu acolo".</p>
        <p id="Neemia-1-10" n="10">Aceºtia însã sunt robii Tãi ºi poporul Tãu, pe care Tu l-ai rãscumpãrat cu puterea Ta ºi cu mâna Ta cea puternicã.</p>
        <p id="Neemia-1-11" n="11">Rogu-Te dar, o, Doamne, sã fie urechile Tale cu luare-aminte la rugãciunea robului Tãu ºi la rugãciunea robilor Tãi, cãrora le place sã se teamã de numele Tãu, ºi ajutã robului Tãu acum ºi-i dã sã dobândeascã milã la omul acesta. Cãci eu eram paharnicul regelui".</p>
    </div2>
    <div2 id="Neemia-2" type="capitol" n="2">
        <head>Neemia împuternicit a zidi Ierusalimul.</head>
        <p id="Neemia-2-1" n="1">"În luna Nisan, în anul al douãzecilea al regelui Artaxerxe, având vinul în seama mea, am luat vin ºi am dat regelui ºi niciodatã, mi se pare, nu m-am arãtat trist înaintea lui.</p>
        <p id="Neemia-2-2" n="2">Dar regele mi-a zis: "De ce este tristã faþa ta? De bolnav, nu eºti bolnav! Se vede cã ai vre-o întristare la inimã!"</p>
        <p id="Neemia-2-3" n="3">ªi m-am speriat straºnic ºi am rãspuns regelui: "în veci sã trãiascã regele! Cum sã nu fie tristã fata mea, când cetatea, casa mormintelor pãrinþilor mei, este pustiitã ºi porþile ei arse cu foc!"</p>
        <p id="Neemia-2-4" n="4">"ªi ce doreºti tu?" - întrebã regele. Eu însã, dupã ce m-am rugat Dumnezeului ceresc, am zis cãtre rege:</p>
        <p id="Neemia-2-5" n="5">"De binevoieºte regele ºi de are robul tãu trecere la tine, atunci trimite-mã în Iuda, la cetatea unde sunt mormintele pãrinþilor mei, ca sã o zidesc".</p>
        <p id="Neemia-2-6" n="6">Iar regele ºi regina, care ºedea lângã el, mi-au zis: "Cât timp are sã dureze cãlãtoria ta ºi când ai sã te întorci?" ªi dupã ce am arãtat cât timp am sã lipsesc, regele a binevoit sã mã trimitã în Iuda.</p>
        <p id="Neemia-2-7" n="7">La plecare însã am zis cãtre rege: "De binevoieºte regele, sã-mi dea scrisori cãtre guvernatorii de peste fluviu, ca sã-mi dea drumul sã pot ajunge în Iuda,</p>
        <p id="Neemia-2-8" n="8">Precum ºi o scrisoare cãtre Asaf, pãzitorul pãdurilor regelui, ca sã-mi dea lemn pentru porþile cetãþii, cele dinspre templul Domnului, ºi pentru zidul cetãþii ºi pentru casa mea de locuit". ªi mi-a dat regele scrisori, pentru cã mâna binefãcãtoare a Dumnezeului meu era peste mine.</p>
        <p id="Neemia-2-9" n="9">ªi am mers la guvernatorii de peste fluviu ºi le-am dat scrisorile regelui. Regele însã trimisese cu mine cãpetenii militare cu cãlãreþi.</p>
        <p id="Neemia-2-10" n="10">Dar când au auzit de aceasta Sanbalat Horonitul ºi Tobie, robul amonit, le-a pãrut foarte rãu cã a. venit un om sã se îngrijeascã de binele fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Neemia-2-11" n="11">Iar dupã ce am ajuns la Ierusalim ºi am stat acolo trei zile,</p>
        <p id="Neemia-2-12" n="12">M-am sculat noaptea cu puþini oameni ai mei sã cercetez cetatea. Nu spusesem însã nimãnui ce-mi dãduse Dumnezeu în gând sã fac pentru Ierusalim ºi nu se afla acolo la mine nici o vitã, decât numai aceea pe care încãlecasem eu.</p>
        <p id="Neemia-2-13" n="13">ªi am ieºit atunci noaptea pe Poarta Vãii ºi m-am îndreptat spre izvorul Dragonului ºi spre Poarta Gunoiului ºi am cercetat zidurile Ierusalimului cele stricate ºi porþile lui cele arse.</p>
        <p id="Neemia-2-14" n="14">ªi m-am apropiat de poarta Izvorului ºi de iazul Regelui, dar nu era ioc sã treacã dobitocul care mã purta.</p>
        <p id="Neemia-2-15" n="15">ªi de aceea m-am suit înapoi pe vale ºi am cercetat din nou zidurile ºi, intrând tot pe Poarta Vãii, m-am înapoiat.</p>
        <p id="Neemia-2-16" n="16">Cãpeteniile insã nu ºtiau unde fusesem eu ºi ce fãcusem. Pânã atunci eu nu spusesem nimic nici Iudeilor, nici preoþilor, nici celor mai de seamã, nici cãpeteniilor, nici celorlalþi care se îndeletniceau cu felurite lucrãri.</p>
        <p id="Neemia-2-17" n="17">Atunci însã le-am zis: "Voi vedeþi în ce stare rea ne aflãm: Ierusalimul este dãrâmat ºi porþile lui mistuite de foc. Hai sã zidim zidurile Ierusalimului ºi nu vom mai fi de batjocurã!"</p>
        <p id="Neemia-2-18" n="18">ªi le-am istorisit cum mâna binefãcãtoare a lui Dumnezeu fusese peste mine ºi cum mi-a vorbit regele. Atunci ei au zis: "Hai sã zidim!" ªi s-au întãrit ei în aceastã hotãrâre bunã.</p>
        <p id="Neemia-2-19" n="19">Dar auzind despre aceasta, Sanbalat Horonitul, Tobie, robul amonit ºi Gheºem Arabul au râs de noi ºi cu dispreþ ne-au zis: "Ce v-aþi apucat sã faceþi voi aici? Nu cumva gândiþi sã vã rãzvrãtiþi împotriva regelui?" "Dumnezeul cel ceresc ne va ajuta, le rãspunsei eu. Noi, slujitorii Lui, ne vom apuca de zidit, iar voi n-aveþi nici parte, nici drept, nici pomenire în Ierusalim".</p>
    </div2>
    <div2 id="Neemia-3" type="capitol" n="3">
        <head>Zidirea Ierusalimului.</head>
        <p id="Neemia-3-1" n="1">"Atunci s-a ridicat Eliaºib, preotul cel mare, cu fraþii sãi preoþi ºi au zidit Poarta Oilor ºi, punându-i canaturile, au sfinþit-o; tot ei au reparat ºi zidul de la turnul Mea pânã la turnul Hananeel ºi l-au sfinþit.</p>
        <p id="Neemia-3-2" n="2">Lângã Eliaºib au zidit Ierihonenii, iar lângã aceºtia a zidit Zacur, fiul lui Imri.</p>
        <p id="Neemia-3-3" n="3">Fiii lui Senaa au zidit Poarta Peºtilor ºi au acoperit-o, punându-i canaturile cu încuietorile ºi zãvoarele trebuitoare.</p>
        <p id="Neemia-3-4" n="4">De la aceºtia înainte a reparat Meremot, fiul lui Urie, fiul lui Hacoþ; lângã acesta a reparat Meºulam, fiul lui Berechia, fiul lui Meºezabeel; de la aceºtia înainte a reparat Þadoc, fiul lui Baana.</p>
        <p id="Neemia-3-5" n="5">Alãturi de aceºtia au reparat cei din Tecoa, ai cãror fruntaºi de altfel nu ºi-au plecat grumazul sã lucreze pentru Domnul lor.</p>
        <p id="Neemia-3-6" n="6">Ioiada, fiul lui Paseah ºi Meºulam, fiul lui Besodia, au reparat Poarta Veche ºi, acoperind-o, i-au pus canaturile cu încuietorile ºi zãvoarele trebuitoare.</p>
        <p id="Neemia-3-7" n="7">De la ei înainte au lucrat Melatia Ghibeonitul ºi Iadon din Meronot, precum ºi oamenii din Ghibeon ºi din Miþpa, supuºi stãpânirii guvernatorilor de dincolo de fluviu.</p>
        <p id="Neemia-3-8" n="8">Alãturi de aceºtia a reparat Uziel, fiul lui Harhaia Argintarul, iar de la acesta înainte a reparat Hanania, fiul lui Rocheim. ªi întãrirã Ierusalimul pânã la zidul cel lat.</p>
        <p id="Neemia-3-9" n="9">De la ei înainte a reparat Refaia, fiul lui Hur, cãpetenia unei jumãtãþi din þinutul Ierusalimului.</p>
        <p id="Neemia-3-10" n="10">Lângã acesta a reparat, în faþa casei lui, Iedaia, fiul lui Harumaf, iar lângã el a reparat Hatuº, fiul lui Haºabneia.</p>
        <p id="Neemia-3-11" n="11">O altã parte de zid a fost reparatã de Malchia, fiul lui Harim ºi de Haºub, fiul lui Pahat-Moab; tot ei au reparat ºi turnul Cuptoarelor.</p>
        <p id="Neemia-3-12" n="12">De la ei înainte au lucrat, cu fiicele sale, ªalum, fiul lui Haloheº, cãpetenia celeilalte jumãtãþi a þinutului Ierusalimului.</p>
        <p id="Neemia-3-13" n="13">Hanun ºi locuitorii din Zanoah au reparat Poarta Vãii. Ei au zidit-o ºi i-au pus canaturile cu încuietorile ºi zãvoarele. Tot ei au fãcut mai bine de o mie de coþi de zid, pânã la Poarta Gunoiului.</p>
        <p id="Neemia-3-14" n="14">Malchia, fiul lui Recab, cãpetenia þinutului Bet-Hacherem, a reparat Poarta Gunoiului; i-a pus canaturile, cu încuietorile ºi zãvoarele necesare.</p>
        <p id="Neemia-3-15" n="15">ªalum, fiul lui Col-Hoze, cãpetenia þinutului Miþpa, a reparat Poarta Izvorului, a zidit-o ºi i-a pus canaturile cu încuietorile ºi zãvoarele trebuitoare. El a mai fãcut zidul de la scãldãtoarea Siloam, de lângã grãdina regelui, pânã la scara ce coboarã din cetatea lui David.</p>
        <p id="Neemia-3-16" n="16">De la el înainte a reparat Neemia, fiul lui Azbuc, cãpetenia unei jumãtãþi din þinutul Bet-Þur, pânã în faþa mormintelor lui David ºi pânã la iazul cel sãpat ºi pânã la Casa Vitejilor.</p>
        <p id="Neemia-3-17" n="17">De la el înainte au reparat leviþii: Rehum, fiul lui Bani; lângã acesta a reparat Haºabia, cãpetenia unei jumãtãþi din þinutul Cheila, din partea acestui þinut.</p>
        <p id="Neemia-3-18" n="18">Mai departe au reparat fraþii lui: Bavai, fiul lui Henanad, cãpetenia celeilalte jumãtãþi din þinutul Cheila,</p>
        <p id="Neemia-3-19" n="19">ªi lângã el Ezer, fiul lui Iosua, cãpetenia din Miþpa, a reparat altã parte de zid din faþa scãrii armelor pânã la colþ.</p>
        <p id="Neemia-3-20" n="20">De la el înainte Baruc, fiul lui Zabai, a reparat cu multã sârguinþã o altã parte de zid, de la colþ pânã la poarta casei lui Eliaºib, preotul cel mare.</p>
        <p id="Neemia-3-21" n="21">Dupã el a reparat o altã parte de zid Meremot, fiul lui Urie, fiul lui Hacoþ, de la poarta casei lui Eliaºib pânã la capãtul casei lui Eliaºib.</p>
        <p id="Neemia-3-22" n="22">Mai departe au reparat preoþii din împrejurimile Ierusalimului.</p>
        <p id="Neemia-3-23" n="23">Iar lângã ei, Veniamin ºi Haºub au reparat zidul în dreptul casei lor. Lângã ei Azaria, fiul lui Maaseia, fiul lui Anania, a reparat zidul lângã casa sa.</p>
        <p id="Neemia-3-24" n="24">Lângã acesta, Binui, fiul lui Henadad a reparat altã bucatã de zid, de la casa lui Azaria pânã în dreptul colþului.</p>
        <p id="Neemia-3-25" n="25">Palal, fiul lui Uzai, a reparat în dreptul unghiului ºi al turnului, care se ridicã deasupra casei de sus a regelui cea din apropierea curþii închisorii. Lângã acesta a reparat Pedaia, fiul lui Paroº.</p>
        <p id="Neemia-3-26" n="26">Iar cei încredinþaþi templului, care erau pe deal, au reparat zidul pânã în dreptul Porþii Apelor, spre rãsãrit ºi pânã la turnul cel înalt.</p>
        <p id="Neemia-3-27" n="27">De la ei înainte cei din Tecoa au reparat o parte, în faþa turnului celui mare ºi înalt pânã la zidul lui Ofel.</p>
        <p id="Neemia-3-28" n="28">De la Poarta Cailor în sus au reparat preoþii, fiecare în dreptul casei sale.</p>
        <p id="Neemia-3-29" n="29">De la ei înainte a reparat Þadoc, fiul lui Imer, dinaintea casei sale, iar dupã el a reparat ªemaia, fiul lui ªecania, strãjerul Porþii Rãsãritului.</p>
        <p id="Neemia-3-30" n="30">Dupã el Hanania, fiul lui ªelemia ºi Hanun, al ºaselea fiu al lui þalaf, au reparat altã parte de zid. Dupã ei Meºulam, fiul lui Berechia, a reparat în dreptul locuinþei lui.</p>
        <p id="Neemia-3-31" n="31">Apoi Malchia fãurarul a reparat pânã la casa celor încredinþaþi templului ºi a negustorilor, în dreptul porþii lui Mifcad ºi pânã la foiºorul din colþ.</p>
        <p id="Neemia-3-32" n="32">Iar argintarii ºi negustorii au dres zidul de la foiºorul din colþ ºi pânã la Poarta Oilor".</p>
    </div2>
    <div2 id="Neemia-4" type="capitol" n="4">
        <head>Zidirea înainteazã cu toate piedicile.</head>
        <p id="Neemia-4-1" n="1">"Când a auzit Sanbalat, cã noi refacem zidurile Ierusalimului, s-a mâniat ºi s-a tulburat tare ºi a batjocorit pe Iudei;</p>
        <p id="Neemia-4-2" n="2">ªi de faþã cu fraþii sãi ºi de faþã cu ostaºii samarineni a zis: "Ce fac aceºti Iudei neputincioºi? Se poate oare sã li se îngãduie aceasta? Se poate oare sã aducã jertfe? Se poate oare sã li se îngãduie aceasta? Se poate oare sã dezgroape pietrele din movilele de moloz ºi încã arse?"</p>
        <p id="Neemia-4-3" n="3">Iar Tobie Amonitul de lângã el a zis: "Lasã-i sã zideascã, fiindcã are sã vinã o vulpe ºi are sã le strice zidul lor cel de piatrã!"</p>
        <p id="Neemia-4-4" n="4">Auzi, Dumnezeul nostru, în ce dispreþ suntem noi ºi întoarce ocara lor asupra copiilor lor ºi dã-i dispreþului în þara robiei.</p>
        <p id="Neemia-4-5" n="5">ªi nelegiuirile lor sã nu le acoperi, nici pãcatul lor sã nu se ºteargã înaintea feþei Tale, pentru cã au amãrât pe cei ce zideau!</p>
        <p id="Neemia-4-6" n="6">ªi noi totuºi am lucrat înainte la zid ºi l-am încheiat peste tot pânã la jumãtate; ºi poporului nu-i lipsea râvnã de a lucra.</p>
        <p id="Neemia-4-7" n="7">Dar Sanbalat, Tobie, Arabii, Amoniþii ºi cei din Aºdod, auzind cã se înalþã zidurile Ierusalimului, cã spãrturile lui au început sã se astupe, s-au mâniat foarte tare;</p>
        <p id="Neemia-4-8" n="8">ªi s-au sfãtuit împreunã sã vinã cu rãzboi ºi sã dãrâme Ierusalimul.</p>
        <p id="Neemia-4-9" n="9">Atunci noi ne-am rugat Dumnezeului nostru ºi am pus strajã, ca sã ne pãzeascã de ei ziua ºi noaptea.</p>
        <p id="Neemia-4-10" n="10">Iudeii însã au zis: "Puterile salahorilor au slãbit ºi moloz e foarte mult; noi nu mai suntem în stare sã facem zidul".</p>
        <p id="Neemia-4-11" n="11">Iar duºmanii noºtri grãiau: "Nici n-au sã afle, nici n-au sã vadã nimic pânã când vom ajunge în mijlocul lor; îi vom ucide ºi vom face sã înceteze lucrul".</p>
        <p id="Neemia-4-12" n="12">ªi dupã ce au venit Iudeii care locuiau lângã ei ºi ne-au spus de vreo zece ori, din toate pãrþile, cã duºmanii noºtri au sã nãvãleascã asupra noastrã,</p>
        <p id="Neemia-4-13" n="13">Atunci în pãrþile de jos ale cetãþii, dupã ziduri, am aºezat poporul dupã seminþii, cu sãbii ºi cu lãnci ºi cu arcuri.</p>
        <p id="Neemia-4-14" n="14">Apoi am cercetat toate ºi, sculându-mã, am zis celor mai de seamã ºi cãpeteniilor ºi celuilalt popor: "Nu vã temeþi de ei! Aduceþi-vã aminte de Domnul cel mare ºi înfricoºãtor ºi luptaþi-vã pentru fraþii voºtri, pentru fiii voºtri, pentru fiicele voastre, pentru femeile voastre ºi pentru casele voastre!"</p>
        <p id="Neemia-4-15" n="15">Când au auzit duºmanii noºtri cã ne este cunoscut gândul lor, atunci Dumnezeu a risipit planul lor; iar noi ne-am întors cu toþii la ziduri, apucându-ne fiecare de lucrul nostru.</p>
        <p id="Neemia-4-16" n="16">Din acea zi jumãtate din tinerii mei se îndeletniceau cu lucrul, iar jumãtate din ei stãteau gata de apãrare cu lãnci, cu scuturi, cu arcuri ºi cu platoºe, iar îndãrãtul lor se aflau cãpeteniile a toatã casa lui Iuda.</p>
        <p id="Neemia-4-17" n="17">Cei ce lucrau la zid ºi cei ce cãrau, cu o mânã lucrau, iar cu cealaltã þineau lancea.</p>
        <p id="Neemia-4-18" n="18">Fiecare din cei ce zideau erau încinºi peste coapsele lor cu sabia ºi aºa lucrau; iar lângã mine se afla cel ce suna din trâmbiþã.</p>
        <p id="Neemia-4-19" n="19">ªi eu am zis celor mai însemnaþi ºi cãpeteniilor ºi poporului de rând: "Lucrul este mult ºi greu ºi noi suntem risipiþi pe ziduri ºi depãrtaþi unii de alþii.</p>
        <p id="Neemia-4-20" n="20">De aceea sã alergaþi la mine acolo unde veþi auzi sunetul trâmbiþei ºi Dumnezeul nostru se va lupta pentru noi".</p>
        <p id="Neemia-4-21" n="21">ªi aºa am lucrat noi, iar jumãtate stãtea cu lancea în mânã de la rãsãritul soarelui pânã seara la ieºirea stelelor.</p>
        <p id="Neemia-4-22" n="22">Afarã de aceasta, tot atunci am mai zis poporului sã rãmânã toii în Ierusalim cu robii lor, strãjuind în timpul nopþii, iar în timpul zilei lucrând.</p>
        <p id="Neemia-4-23" n="23">ªi nici eu, nici fraþii mei, nici slugile mele, nici strãjerii care mã însoþiserã, nu s-au dezbrãcat de haine ºi fiecare pânã ºi la apã mergea cu sabia în mânã".</p>
    </div2>
    <div2 id="Neemia-5" type="capitol" n="5">
        <head>Neemia opreºte camãta.</head>
        <p id="Neemia-5-1" n="1">Atunci s-a fãcut murmur mare în popor ºi între femei împotriva fraþilor lor Iudei.</p>
        <p id="Neemia-5-2" n="2">Erau unii care ziceau: "Noi cu fiii ºi cu fiicele noastre suntem mulþi, sã ni se dea pâine sã ne hrãnim ºi sã trãim".</p>
        <p id="Neemia-5-3" n="3">Alþii ziceau: "Ne-am pus zãlog viile ºi ogoarele ºi casele noastre, ca sã ne luãm pâine sã ne astâmpãrãm foamea".</p>
        <p id="Neemia-5-4" n="4">Iar alþii ziceau: "Noi luãm bani cu camãtã ca sã plãtim bir regelui, zãlogindu-ne viile ºi ogoarele noastre.</p>
        <p id="Neemia-5-5" n="5">ªi noi avem acelaºi trup ca ºi fraþii voºtri ºi fiii voºtri sunt tot aºa cum sunt ºi fiii lor; dar iatã cã noi suntem nevoiþi sã ne dãm fiii ºi fiicele robi, ba unele din fiicele noastre se ºi aflã în robie. N-avem la îndemânã nici un mijloc de rãscumpãrare. ªi viile noastre ºi ogoarele noastre sunt în stãpânirea altora".</p>
        <p id="Neemia-5-6" n="6">Când am auzit eu murmurul lor ºi astfel de vorbe m-am mâniat foarte tare.</p>
        <p id="Neemia-5-7" n="7">Inima mea s-a tulburat ºi am dojenit aspru pe cei mai însemnaþi ºi pe cãpetenii. "Voi luaþi mitã de la fraþii voºtri", le-am zis eu. ªi am fãcut împotriva lor o adunare mare,</p>
        <p id="Neemia-5-8" n="8">ªi le-am zis: "Noi, pe cât ne-au ajutat puterile, am rãscumpãrat fraþi de ai noºtri, Iudei, care fuseserã vânduþi pãgânilor; iar voi vindeþi pe fraþii voºtri". Ei însã tãceau ºi nu gãseau rãspuns.</p>
        <p id="Neemia-5-9" n="9">"Nu faceþi bine - am zis eu mai departe. Nu vi se cuvine oare sã umblaþi în frica lui Dumnezeu, ca sã înlãturaþi ocara neamurilor vrãjmaºe nouã?</p>
        <p id="Neemia-5-10" n="10">ªi eu, fraþii mei ºi slujitorii mei, le-am dat împrumut ºi argint ºi pâine, dar n-am mai cerut înapoi.</p>
        <p id="Neemia-5-11" n="11">Întoarceþi-le dar chiar acum ogoarele, viile, mãslinii ºi casele lor ºi dobânda argintului, pâinii, vinului ºi untdelemnului, pentru care le-aþi dat împrumut".</p>
        <p id="Neemia-5-12" n="12">"Se vor întoarce ºi nu vom mai cere de la ei - ziserã ei. Vom face aºa cum zici tu". Atunci am chemat preoþii ºi le-am poruncit sã le ia jurãmânt cã vor face aºa.</p>
        <p id="Neemia-5-13" n="13">Iar eu mi-am scuturat haina ºi am zis: "Aºa sã scuture Dumnezeu ºi de casã ºi de avere pe fiecare om care nu-ºi va þine cuvântul sãu ºi aºa sã fie el scuturat ºi gol. "Amin" - zise toatã adunarea. Atunci am preaslãvit pe Dumnezeu ºi poporul ºi-a împlinit cuvântul.</p>
        <p id="Neemia-5-14" n="14">ºi din ziua aceea în care eu am fost numit guvernator al lor în þara lui Iuda, din anul al douãzecilea pânã în anul al treizeci ºi doilea al regelui Artaxerxe, timp de doisprezece ani eu ºi fraþii mei n-am mâncat pâinea de conducãtor.</p>
        <p id="Neemia-5-15" n="15">Iar conducãtorii de mai înainte, apãsau poporul ºi luau de la el pâine ºi vin, pe lângã cei patruzeci de sicli de argint; ba pânã ºi slugile lor apãsau poporul. Eu însã n-am fãcut aºa, pentru cã mã temeam de Dumnezeu.</p>
        <p id="Neemia-5-16" n="16">în vremea aceasta eu am mers înainte cu lucrul la zidurile acestea ºi nici o þarinã n-am cumpãrat ºi toþi slujbaºii mei se adunau acolo la lucru.</p>
        <p id="Neemia-5-17" n="17">Eu aveam la masa mea pânã la o sutã cincizeci de oameni, Iudei ºi cãpetenii, afarã de cei ce veneau la noi de pe la popoarele dimprejur.</p>
        <p id="Neemia-5-18" n="18">ªi iatã ce se gãtea în fiecare zi: un bou, ºase oi îngrãºate ºi pãsãri; ºi la fiecare zece zile se consuma mulþime de vin de tot felul. Cu toate acestea pâinea de conducãtor n-am cerut-o, deoarece poporul acesta avea de dus o muncã grea.</p>
        <p id="Neemia-5-19" n="19">Dumnezeu sã primeascã tot ce am fãcut eu spre binele poporului acestuia".</p>
    </div2>
    <div2 id="Neemia-6" type="capitol" n="6">
        <head>Neemia sfârºeºte zidirea Ierusalimului.</head>
        <p id="Neemia-6-1" n="1">Canaturile porþilor încã nu le pusesem, când a auzit Sanbalat, Tobie, Gheºem Arabul ºi ceilalþi duºmani ai noºtri cã eu am reparat zidul ºi nu a mai rãmas nici o spãrturã în el.</p>
        <p id="Neemia-6-2" n="2">Atunci au trimis Sanbalat ºi Gheºem la mine sã mi se spunã: "Vino sã ne întâlnim împreunã intr-unul din satele din Valea Ono!" Cãci ei puseserã la cale sã-mi facã rãu.</p>
        <p id="Neemia-6-3" n="3">Dar eu am trimis la ei robi sã le spunã: "Am de fãcut un lucru mare ºi nu pot sã vin, cãci lucrul ar înceta, dacã l-aº lãsa ºi aº veni la voi".</p>
        <p id="Neemia-6-4" n="4">De patru ori au trimis ei la mine cu aceeaºi poftire ºi eu le-am rãspuns la fel.</p>
        <p id="Neemia-6-5" n="5">Atunci a trimis la mine Sanbalat a cincea oarã pe slujitorul sãu care avea în mâna sa o scrisoare deschisã.</p>
        <p id="Neemia-6-6" n="6">În ea se scria: "Umblã zvonul printre popoare ºi spune ºi Gheºem, cum cã tu ºi Iudeii v-aþi gândit sã vã rãsculaþi, pentru care scop ºi zideºti zidul ºi vrei sã fii regele lor, dupã aceleaºi zvonuri;</p>
        <p id="Neemia-6-7" n="7">ªi ai fi pus ºi prooroci, ca sã te vesteascã în Ierusalim ºi sã-þi zicã regele Iudei, ºi astfel de zvonuri vor ajunge pânã la rege. Vino deci sã ne sfãtuim împreunã".</p>
        <p id="Neemia-6-8" n="8">Eu însã am trimis sã i se spunã: "Nimic de felul celor ce spui tu n-a fost. Acestea le-ai nãscocit tu din capul tãu".</p>
        <p id="Neemia-6-9" n="9">Cãci toþi ne înfricoºeazã socotind cã ne vom lãsa de lucru ºi zidul nu se va mai face. Dar eu încã ºi mai mult mã încurajam la lucru ºi ziceam: "Întãreºte-mã ºi acum, Dumnezeule!"</p>
        <p id="Neemia-6-10" n="10">ªi am mers eu în casa lui ªemaia, fiul lui Delaia, fiul lui Mehetabeel, ºi el, încuindu-se, a zis: "Sã ne adunãm în templul lui Dumnezeu, în mijlocul lui, ºi sã încuiem uºile, cãci au sã vinã sã te ucidã, ºi au sã vinã noaptea sã te ucidã".</p>
        <p id="Neemia-6-11" n="11">"Se poate oare sã fugã un astfel de om, ca mine? - am rãspuns eu. Se poate oare ca unul ca mine sã intre în templu, pentru a rãmâne cu viaþã? Nu merg! "</p>
        <p id="Neemia-6-12" n="12">ªi am cunoscut cã nu Dumnezeu îl trimisese, ci el grãia ca un prooroc împotriva mea, pentru cã îl cumpãraserã Tobie ºi Sanbalat.</p>
        <p id="Neemia-6-13" n="13">ªi fusese cumpãrat ca eu sã mã sperii ºi sã fac aºa ªi sã greºesc, ca apoi sã aibã lumea pãrere urâtã despre mine, ºi sã fiu prigonit pentru aceastã scãdere.</p>
        <p id="Neemia-6-14" n="14">Pomeneºte, Dumnezeul meu, pe Tobie ºi pe Sanbalat dupã aceste fapte ale lor; de asemenea ºi pe proorociþa Noadia ºi pe ceilalþi prooroci care au vrut sã mã sperie!</p>
        <p id="Neemia-6-15" n="15">Zidul a fost isprãvit în ziua a douãzeci ºi cincea a lunii Elul, adicã în cincizeci ºi douã de zile.</p>
        <p id="Neemia-6-16" n="16">Când au auzit de aceasta toþi duºmanii noºtri ºi au vãzut aceasta toate popoarele cele dimprejurul nostru, s-au smerit foarte mult ºi au cunoscut cã acest lucru a fost fãcut de Dumnezeul nostru.</p>
        <p id="Neemia-6-17" n="17">Pe lângã aceasta, în zilele acelea, cei mai de seamã ai Iudei au scris multe scrisori, pe care le-au trimis la Tobie, iar ei primeau scrisori de-ale lui Tobie;</p>
        <p id="Neemia-6-18" n="18">Cãci mulþi din Iuda erau cu el în legãturã întãritã prin jurãmânt, cãci el era ginerele lui ªecania, fiul lui Arah, iar fiul sãu Iohanan luase de nevastã pe fiica lui Meºulam, fiul lui Berechia.</p>
        <p id="Neemia-6-19" n="19">Ba îmi vorbeau ei ºi de bunãtatea lui ºi vorbele mele ajungeau la el. ªi Tobie trimitea scrisori, ca sã mã sperie.</p>
    </div2>
    <div2 id="Neemia-7" type="capitol" n="7">
        <head>Paza cetãþii. Numãrul celor întorºi sub Zorobabel.</head>
        <p id="Neemia-7-1" n="1">Dupã ce s-a terminat zidul ºi am pus canaturile ºi au fost aºezaþi la slujba lor portarii ºi cântãreþii ºi leviþii,</p>
        <p id="Neemia-7-2" n="2">Atunci am poruncit fratelui meu Hanani ºi lui Anania, cãpetenia cetãþii Ierusalimului, cãci el cu mult mai mult decât alþii era om credincios ºi temãtor de Dumnezeu,</p>
        <p id="Neemia-7-3" n="3">ªi le-am zis: "Sã nu se deschidã porþile Ierusalimului pânã nu rãsare soarele, ºi sã le închidã ºi sã le încuie în faþa voastrã". ªi am pus strãjeri pe locuitorii Ierusalimului, fiecare când îi venea rândul ºi fiecare în fata casei sale.</p>
        <p id="Neemia-7-4" n="4">Cetatea însã era întinsã ºi mare, iar popor era puþin în ea ºi case nu se zidiserã din nou.</p>
        <p id="Neemia-7-5" n="5">ªi mi-a dat Dumnezeul meu gând sã aduc pe cei mai mari, pe cãpetenii ºi poporul, ca sã fac o numãrãtoare, dupã spiþele neamului lor, ºi am gãsit cartea cu spiþele de neam ale celor ce veniserã întâia oarã, ºi într-însa erau scrise urmãtoarele:</p>
        <p id="Neemia-7-6" n="6">Iatã locuitorii þãrii care au plecat din robie, unde-i dusese Nabucodonosor, regele Babilonului, ºi s-au întors la Ierusalim ºi în Iuda, aºezându-se fiecare în cetatea sa,</p>
        <p id="Neemia-7-7" n="7">Împreunã venind cu Zorobabel: Iosua, Neemia, Azaria, Raamia, Nahamani, Mardoheu, Bilºan, Misperet, Bigvai, Nehum ºi Baana. Numãrul poporului lui Israel:</p>
        <p id="Neemia-7-8" n="8">Fiii lui Fares, douã mii o sutã ºaptezeci ºi doi;</p>
        <p id="Neemia-7-9" n="9">Fiii lui ªefatia, trei sute ºaptezeci ºi doi;</p>
        <p id="Neemia-7-10" n="10">Fiii lui Arah, ºase sute cincizeci ºi doi;</p>
        <p id="Neemia-7-11" n="11">Fiii lui Pahat-Moab, din urmaºii lui Iosua ºi Ioab, douã mii opt sute optsprezece;</p>
        <p id="Neemia-7-12" n="12">Fiii lui Elam, o mie douã sute cincizeci ºi patru;</p>
        <p id="Neemia-7-13" n="13">Fiii lui Zatu, opt sute patruzeci ºi cinci;</p>
        <p id="Neemia-7-14" n="14">Fiii lui Zacai, ºapte sute ºaizeci;</p>
        <p id="Neemia-7-15" n="15">Fiii lui Binui, ºase sute patruzeci ºi opt;</p>
        <p id="Neemia-7-16" n="16">Fiii lui Bebai, ºase sute douãzeci ºi opt;</p>
        <p id="Neemia-7-17" n="17">Fiii lui Azgad, douã mii trei sute douãzeci ºi doi;</p>
        <p id="Neemia-7-18" n="18">Fiii lui Adonicam, ºase sute ºaizeci ºi ºapte;</p>
        <p id="Neemia-7-19" n="19">Fiii lui Bigvai, douã mii ºaizeci ºi ºapte;</p>
        <p id="Neemia-7-20" n="20">Fiii lui Adin, ºase sute cincizeci ºi cinci;</p>
        <p id="Neemia-7-21" n="21">Fiii lui Ater, din familia lui Iezechia, nouãzeci ºi opt;</p>
        <p id="Neemia-7-22" n="22">Fiii lui Haºum, trei sute douãzeci ºi opt;</p>
        <p id="Neemia-7-23" n="23">Fiii lui Beþai, trei sute douãzeci ºi patru;</p>
        <p id="Neemia-7-24" n="24">Fiii lui Harif, o sutã doisprezece;</p>
        <p id="Neemia-7-25" n="25">Ghibeoniþii, nouãzeci ºi cinci;</p>
        <p id="Neemia-7-26" n="26">Oameni din Betleem ºi Netofa, o sutã optzeci ºi opt;</p>
        <p id="Neemia-7-27" n="27">Oameni din Anatot, o sutã douãzeci ºi opt;</p>
        <p id="Neemia-7-28" n="28">Oameni din Bet-Azmavet, patruzeci ºi doi;</p>
        <p id="Neemia-7-29" n="29">Oameni din Chiriat-Iearim, din Chefira ºi din Beerot, ºapte sute patruzeci ºi trei;</p>
        <p id="Neemia-7-30" n="30">Oameni din Rama ºi din Gheba, ºase sute douãzeci ºi unu;</p>
        <p id="Neemia-7-31" n="31">Oameni din Micmas, o sutã douãzeci ºi doi;</p>
        <p id="Neemia-7-32" n="32">Oameni din Betel ºi din Ai, o sutã douãzeci ºi trei;</p>
        <p id="Neemia-7-33" n="33">Oameni din celãlalt Nebo, cincizeci ºi doi;</p>
        <p id="Neemia-7-34" n="34">Fiii celuilalt Elam, o mie douã sute cincizeci ºi patru;</p>
        <p id="Neemia-7-35" n="35">Fiii lui Harim, trei sute douãzeci;</p>
        <p id="Neemia-7-36" n="36">Ierihoneni, trei sute patruzeci ºi cinci;</p>
        <p id="Neemia-7-37" n="37">Lodieni, Hadidieni ºi oameni din Ono, ºapte sute douãzeci ºi unu.</p>
        <p id="Neemia-7-38" n="38">Fiii lui Senaa, trei mii nouã sute treizeci.</p>
        <p id="Neemia-7-39" n="39">Preoþii: fiii lui Iedaia, din casa lui Iosif, nouã sute ºaptezeci ºi trei;</p>
        <p id="Neemia-7-40" n="40">Fiii lui Imer, o mie cincizeci ºi doi;</p>
        <p id="Neemia-7-41" n="41">Fiii lui Paºhur, o mie douã sute patruzeci ºi ºapte;</p>
        <p id="Neemia-7-42" n="42">Fiii lui Harim, o mie ºaptesprezece;</p>
        <p id="Neemia-7-43" n="43">Leviþii: fiii lui Iosua ºi ai lui Cadmiel, din casa lui Hodavia, ºaptezeci ºi patru.</p>
        <p id="Neemia-7-44" n="44">Cântãreþii: fiii lui Asaf, o sutã patruzeci ºi opt.</p>
        <p id="Neemia-7-45" n="45">Portarii: fiii lui ªalum, fiii lui Ater, fiii lui Talmon, fiii lui Acuv, fiii lui Hatita, fiii lui ªobai, o sutã treizeci ºi opt.</p>
        <p id="Neemia-7-46" n="46">Cei încredinþaþi templului: fiii lui Þiha, fiii lui Hasufa, fiii lui Tabaot,</p>
        <p id="Neemia-7-47" n="47">Fiii lui Cheros, fiii lui Sia, fiii lui Padon,</p>
        <p id="Neemia-7-48" n="48">Fiii lui Lebana, fiii lui Hagaba, fiii lui ªalmai,</p>
        <p id="Neemia-7-49" n="49">Fiii lui Hanan, fiii lui Ghidel, fiii lui Gahar,</p>
        <p id="Neemia-7-50" n="50">Fiii lui Reaia, fiii lui Reþin, fiii lui Necoda,</p>
        <p id="Neemia-7-51" n="51">Fiii lui Gazam, fiii lui Uza, fiii lui Paseah,</p>
        <p id="Neemia-7-52" n="52">Fiii lui Besai, fiii lui Meunim, fiii lui Nefiºim,</p>
        <p id="Neemia-7-53" n="53">Fiii lui Bacbuc, fiii lui Hacufa, fiii lui Harhur,</p>
        <p id="Neemia-7-54" n="54">Fiii lui Baþlit, fiii lui Mehida, fiii lui Harºa,</p>
        <p id="Neemia-7-55" n="55">Fiii lui Barcos, fiii lui Sisera, fiii lui Tamah,</p>
        <p id="Neemia-7-56" n="56">Fiii lui Neþiah, fiii lui Hatifa.</p>
        <p id="Neemia-7-57" n="57">Fiii robilor lui Solomon: fiii lui Sotai, fiii lui Soferet, fiii lui Perida;</p>
        <p id="Neemia-7-58" n="58">Fiii lui Iaala, fiii lui Darcon, fiii lui Ghidel;</p>
        <p id="Neemia-7-59" n="59">Fiii lui ªefatia, fiii lui Hatil, fiii lui Pocheret-Haþebaim, fiii lui Amon.</p>
        <p id="Neemia-7-60" n="60">Netineii ºi fiii robilor lui Solomon în total erau trei sute nouãzeci ºi doi.</p>
        <p id="Neemia-7-61" n="61">Iatã acum ºi cei ce au plecat din Tel-Melah, din Tel-Harºa, din Cherub-Adon ºi din Imer, ºi care n-au putut sã-ºi arate nici casa din care se trag, nici seminþia, pentru a dovedi cã sunt Israeliþi:</p>
        <p id="Neemia-7-62" n="62">Fiii lui Delaia, fiii lui Tobie, fiii lui Necoda, ºase sute patruzeci ºi doi.</p>
        <p id="Neemia-7-63" n="63">ªi dintre preoþi: fiii lui Hobaia, fiii lui Hacoþ, fiii lui Barzilai, care a luat de soþie una din fiicele lui Barzilai Galaaditul ºi a primit numele acesteia.</p>
        <p id="Neemia-7-64" n="64">Ei ºi-au cãutat spiþa neamului lor, dar nu ºi-au gãsit-o, ºi au fost scoºi din preoþie;</p>
        <p id="Neemia-7-65" n="65">ªi guvernatorul le-a zis sã nu mãnânce din lucrurile de mare sfinþenie pânã nu se va ridica un preot cu Urim ºi Tumim.</p>
        <p id="Neemia-7-66" n="66">Adunarea întreagã a fost de patruzeci ºi douã de mii trei sute ºaizeci de suflete,</p>
        <p id="Neemia-7-67" n="67">Afarã de robi ºi roabe, care erau în numãr de ºapte mii trei sute treizeci ºi ºapte. Printre ei se mai aflau douã sute patruzeci ºi cinci de cântãreþi ºi cântãreþe.</p>
        <p id="Neemia-7-68" n="68">Ei aveau ºapte sute treizeci ºi ºase de cai, douã sute patruzeci ºi cinci de catâri,</p>
        <p id="Neemia-7-69" n="69">Patru sute treizeci ºi cinci cãmile ºi ºase mii ºapte sute douãzeci asini.</p>
        <p id="Neemia-7-70" n="70">Unii capi de familie au fãcut daruri pentru lucru. Tirºata a dat la vistierie o mie de drahme de aur, cincizeci de cupe ºi cinci sute treizeci veºminte preoþeºti.</p>
        <p id="Neemia-7-71" n="71">Cãpeteniile caselor au dat în vistieria lucrãrilor douãzeci de mii de drahme de aur ºi douã mii douã sute mine de argint. Celãlalt popor a dat douãzeci de mii de drahme de aur ºi douã mii de mine de argint ºi ºaizeci ºi ºapte de veºminte preoþeºti.</p>
        <p id="Neemia-7-72" n="72">Preoþii ºi leviþii, portarii, cântãreþii ºi oamenii din popor, cei încredinþaþi templului ºi tot Israelul s-au aºezat în cetãþile lor.</p>
        <p id="Neemia-7-73" n="73">ªi când a sosit luna a ºaptea, fiii lui Israel se aflau prin cetãþile lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Neemia-8" type="capitol" n="8">
        <head>Neemia ºi Ezdra citesc ºi tâlcuiesc legea. Sãrbãtoarea corturilor.</head>
        <p id="Neemia-8-1" n="1">Atunci s-a adunat tot poporul ca un singur om în piaþa cea din faþa Porþii Apelor ºi a zis lui Ezdra cãrturarul sã aducã el cartea legii lui Moise pe care a dat-o Domnul lui Israel.</p>
        <p id="Neemia-8-2" n="2">ªi cãrturarul Ezdra a adus legea înaintea adunãrii, care era alcãtuitã din bãrbaþi ºi din femei ºi din toþi acei ce erau în stare sã înþeleagã. Aceasta s-a fãcut în ziua întâi a lunii a ºaptea.</p>
        <p id="Neemia-8-3" n="3">ªi a citit Ezdra din carte de dimineaþã pânã la amiazã în piaþa cea de dinaintea Porþii Apelor, înaintea bãrbaþilor ºi femeilor ºi a celor ce erau în stare sã priceapã ºi tot poporul a fost cu luare-aminte la citirea cãrþii legii.</p>
        <p id="Neemia-8-4" n="4">Ezdra cãrturarul stãtea sus pe un podeþ de lemn, fãcut anume pentru acest prilej. Alãturi de el, la dreapta lui, stãteau Matitia, ªema, Anaia, Urie, Hilchia ºi Maaseia; iar la stânga lui se aflau Pedaia, Misael, Malchia, Haºum, Haºbadana, Zaharia ºi Meºulam.</p>
        <p id="Neemia-8-5" n="5">ªi a deschis Ezdra cartea înaintea ochilor a tot poporul, cãci el se afla mai sus decât tot poporul ºi când a deschis el cartea, tot poporul stãtea în picioare în piaþã.</p>
        <p id="Neemia-8-6" n="6">Mai întâi Ezdra a binecuvântat pe Domnul, marele Dumnezeu ºi tot poporul, ridicându-ºi mâinile, a rãspuns: Amin, Amin! ªi plecându-se, s-a închinat înaintea Domnului pânã la pãmânt.</p>
        <p id="Neemia-8-7" n="7">Apoi Iosua, Bani, ªerebia, Iamin, Acub, ªabetai, Hodia, Maaseia, Chelita, Azaria, Iozabad, Hanan, Pelaia, ºi leviþii au tâlcuit poporului legea, stând fiecare la locul lui.</p>
        <p id="Neemia-8-8" n="8">Ei citeau lãmurit bucãþi din cartea legii lui Dumnezeu, iar bucãþile citite le lãmureau ºi poporul înþelegea cele ce se citeau.</p>
        <p id="Neemia-8-9" n="9">Atunci Neemia, guvernatorul, Ezdra preotul ºi cãrturarul, ºi leviþii care învãþau poporul au zis cãtre tot poporul: "Ziua aceasta este închinatã Domnului Dumnezeului vostru, sã nu fiþi triºti, nici sã plângeþi! Cãci tot poporul plângea, auzind cuvintele legii.</p>
        <p id="Neemia-8-10" n="10">Ci mergeþi de mâncaþi carne grasã ºi beþi vin dulce - adãugarã ei - ºi trimiteþi parte ºi celor ce n-au nimic gãtit, cãci ziua aceasta este sfinþitã Domnului nostru. Nu fiþi triºti, cãci bucuria Domnului va fi puterea voastrã".</p>
        <p id="Neemia-8-11" n="11">ªi au liniºtit leviþii tot poporul, zicând: "Tãceþi, cãci ziua aceasta este sfântã. Nu fiþi triºti!"</p>
        <p id="Neemia-8-12" n="12">ªi tot poporul s-a dus sã mãnânce ºi sã bea ºi sã trimitã pãrþi celor ce nu aveau ºi sã facã veselie mare; cãci înþeleseserã ei cuvintele ce li se tâlcuiserã.</p>
        <p id="Neemia-8-13" n="13">A doua zi, capii familiilor din tot poporul, preoþii ºi leviþii se strânseserã împrejurul lui Ezdra cãrturarul, ca sã asculte tãlmãcirea cuvintelor legii.</p>
        <p id="Neemia-8-14" n="14">ªi au gãsit ei scris în legea pe care Domnul a dat-o lui Moise, cã fiii lui Israel în timpul sãrbãtorilor din luna a ºaptea trebuie sã locuiascã în corturi.</p>
        <p id="Neemia-8-15" n="15">ªi au vestit aceasta în toate cetãþile lor ºi în Ierusalim, zicând: "Duceþi-vã de cãutaþi, în munte, crengi de mãslin sãlbatic, de mirt, de finici ºi de tufari ºi faceþi corturi cum este scris".</p>
        <p id="Neemia-8-16" n="16">Atunci poporul s-a dus sã caute crengi ºi a fãcut fiecare cort pe acoperiºul casei lor, în curtea sa, în curtea templului Domnului ºi în piaþa de dinaintea Porþii Apelor ºi în piaþa de dinaintea Porþii lui Efraim.</p>
        <p id="Neemia-8-17" n="17">Toatã obºtea celor ce se întorseserã din robie ºi-a fãcut corturi ºi a stat în ele. Din zilele lui Iosua, fiul lui Navi, pânã în ziua aceasta, fiii lui Israel nu mai fuseserã aºa. ªi a fost bucurie foarte mare.</p>
        <p id="Neemia-8-18" n="18">ªi s-a citit din cartea legii Domnului în fiecare zi, din cea dintâi zi pânã la cea din urmã. ªi au þinut sãrbãtoarea ºapte zile iar a opta zi au fãcut o adunare sãrbãtoreascã, dupã rânduialã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Neemia-9" type="capitol" n="9">
        <head>Pocãinþa întregului popor.</head>
        <p id="Neemia-9-1" n="1">În ziua de douãzeci ºi patru a acestei luni s-au adunat toþi fiii lui Israel, îmbrãcaþi cu sac ºi cu capetele presãrate cu cenuºã, ca sã posteascã.</p>
        <p id="Neemia-9-2" n="2">ªi osebindu-se cei ce erau din neamul lui Israel de toþi cei de alt neam, au venit de ºi-au mãrturisit pãcatele lor ºi fãrãdelegile pãrinþilor lor.</p>
        <p id="Neemia-9-3" n="3">ªi dupã ce s-au aºezat la locurile lor, li s-a citit din cartea legii Domnului Dumnezeului lor un sfert de zi, iar alt sfert de zi ºi-au mãrturisit pãcatele lor ºi s-au închinat Domnului Dumnezeului lor.</p>
        <p id="Neemia-9-4" n="4">Apoi Iosua, Binui, Cadmiel, ªebania, Buni, ªerebia, Baani ºi Chenani s-au urcat pe podeþul leviþilor ºi au strigat cu glas mare cãtre Domnul Dumnezeul lor;</p>
        <p id="Neemia-9-5" n="5">ªi leviþii Iosua, Cadmiel, Bani, Haºabneia, ªerebia, Hodia, ªebania ºi Petahia au zis: "Sculaþi-vã ºi binecuvântaþi pe Domnul Dumnezeul vostru din veac în veac!" "Dumnezeule - a zis Ezdra - slãveascã-se numele Tãu cel slãvit ºi mai presus de urice laudã ºi slãvire!</p>
        <p id="Neemia-9-6" n="6">Numai Tu eºti Domn ºi numai Tu ai fãcut cerurile, cerurile cerurilor ºi toatã oºtirea lor, pãmântul ºi toate cele de pe el, mãrile ºi toate cele ce se cuprind în ele; Tu dai viaþã la toate ºi þie se închinã oºtirea cerurilor.</p>
        <p id="Neemia-9-7" n="7">Tu, Doamne Dumnezeule ai ales pe Avram, l-ai scos din Urul Caldeii ºi i-ai dat numele de Avraam.</p>
        <p id="Neemia-9-8" n="8">Tu ai gãsit cã inima lui e credincioasã înaintea Ta, Tu ai fãcut legãmânt cu el ºi Tu ai fãgãduit sã dai urmaºilor lui þara Canaanului, a Heteilor, a Amoreilor, a Ferezeilor, a Iebuseilor ºi a Ghergheseilor; ºi Tu Þi-ai þinut cuvântul, pentru cã Tu eºti drept.</p>
        <p id="Neemia-9-9" n="9">Tu ai vãzut necazul pãrinþilor noºtri în Egipt ºi ai auzit strigãtele lor la Marea Roºie.</p>
        <p id="Neemia-9-10" n="10">Tu ai fãcut semne ºi minuni înaintea lui Faraon, împotriva tuturor slugilor lui ºi împotriva întregului popor din þara lui, pentru cã Tu ai vãzut cu câtã rãutate s-au purtat ei cu pãrinþii noºtri ºi þi-ai fãcut nume pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Neemia-9-11" n="11">Tu ai despãrþit marea înaintea pãrinþilor noºtri ºi au trecut prin mijlocul mãrii ca pe uscat, dar i-ai cufundat în adânc, cum se cufundã o piatrã în apã, pe cei ce-i urmãreau.</p>
        <p id="Neemia-9-12" n="12">Tu i-ai povãþuit ziua cu stâlp de nor ºi noaptea cu stâlp de foc ºi le-ai luminat calea pe care aveau sã meargã.</p>
        <p id="Neemia-9-13" n="13">Tu Te-ai pogorât pe muntele Sinai, le-ai grãit din înãlþimea cerurilor ºi le-ai dat porunci drepte; legi ale adevãrului, învãþãturi ºi orânduiri minunate.</p>
        <p id="Neemia-9-14" n="14">Tu le-ai arãtat odihna Ta cea sfântã ºi le-ai scris prin Moise, sluga Ta, porunci, rânduieli ºi lege.</p>
        <p id="Neemia-9-15" n="15">Tu le-ai dat din înãlþimea cerului pâine, când au flãmânzit ºi le-ai scos apã din piatrã, când au însetat, ºi le-ai zis sã intre ºi sã moºteneascã þara pe care cu jurãmânt le-ai fãgãduit-o.</p>
        <p id="Neemia-9-16" n="16">Dar pãrinþii noºtri s-au îndãrãtnicit ºi ºi-au învârtoºat cerbicia lor; n-au ascultat poruncile Tale, nici s-au supus ºi au uitat minunile pe care le-ai fãcut pentru ei.</p>
        <p id="Neemia-9-17" n="17">Învârtoºatu-ºi-au cerbicia lor ºi în rãzvrãtirea lor ºi-au ales o cãpetenie, ca sã se întoarcã în robia lor; dar Tu, fiind Dumnezeu iubitor ºi iertãtor, negrabnic la mânie ºi bogat în milã ºi îndurare, nu i-ai pãrãsit.</p>
        <p id="Neemia-9-18" n="18">Chiar când ºi-au fãcut un viþel turnat ºi au zis: "Iatã dumnezeul tãu care te-a scos din Egipt!" ºi s-au dedat la hule mari împotriva Ta,</p>
        <p id="Neemia-9-19" n="19">În nemãrginita Ta îndurare, nu i-ai pãrãsit în pustiu ºi stâlpul de nor n-a încetat sã-i cãlãuzeascã ziua în calea lor, nici stâlpul de foc sã le lumineze noaptea drumul ce fãceau.</p>
        <p id="Neemia-9-20" n="20">Trimisu-le-ai Duhul Tãu cel bun, ca sã-i înþelepþeascã; nu ai lipsit gura lor de mana Ta ºi în setea lor le-ai dat apã.</p>
        <p id="Neemia-9-21" n="21">Timp de patruzeci de ani i-ai hrãnit în pustie ºi nimic nu le-a lipsit; hainele lor nu s-au învechit, nici încãlþãmintele lor nu s-au rupt.</p>
        <p id="Neemia-9-22" n="22">Le-ai dat regate ºi popoare le-ai împãrþit ºi au pus stãpânire pe þara lui Sihon, regele Heºbonului ºi pe pãmântul lui Og, regele Vasanului.</p>
        <p id="Neemia-9-23" n="23">Tu ai înmulþit pe fiii lui ca stelele cerului ºi i-ai dus în þara de care ai spus pãrinþilor lor cã o vor moºteni.</p>
        <p id="Neemia-9-24" n="24">ªi fiii lor au intrat ºi au moºtenit þara aceea; ai supus înaintea lor pe locuitorii pãmântului aceluia, pe Canaanei ºi i-ai dat pe aceºtia în mâna lor cu regele ºi cu tot poporul bãºtinaº, ca sã le facã ce vor vrea.</p>
        <p id="Neemia-9-25" n="25">ªi s-au fãcut ei stãpâni peste cetãþi tari ºi peste pãmântul roditor, peste case pline de toate bunãtãþile, fântâni sãpate în piatrã, vii, mãslini ºi pomi roditori din belºug; ºi au mâncat ºi s-au sãturat ºi s-au îngrãºat trãind în desfãtãri prin bunãtatea Ta.</p>
        <p id="Neemia-9-26" n="26">Dar ei s-au ridicat ºi s-au rãzvrãtit împotriva Ta; au aruncat legea Ta la spate; pe proorocii Tãi care-i îndemnau sã se întoarcã la Tine i-au ucis; ºi þi-au adus hule mari.</p>
        <p id="Neemia-9-27" n="27">Atunci Tu i-ai dat în mâinile vrãjmaºilor lor, care i-au apãsat. Dar în vremea necazului lor au strigat cãtre Tine ºi Tu i-ai auzit din înãlþimea cerurilor ºi, în mila Ta cea mare, le-ai trimis izbãvitori ca sã-i izbãveascã din mâinile vrãjmaºilor lor.</p>
        <p id="Neemia-9-28" n="28">Iar dacã s-au odihnit, au început iar sã facã rãu înaintea Ta. Atunci Tu i-ai dat din nou în mâna vrãjmaºilor lor ca sã-i stãpâneascã. ªi ei din nou au strigat cãtre Tine ºi Tu i-ai auzit din înãlþimea cerurilor ºi, în mila Ta cea mare, i-ai izbãvit de multe ori.</p>
        <p id="Neemia-9-29" n="29">I-ai povãþuit sã se întoarcã la legea Ta, dar ei s-au îndãrãtnicit ºi n-au ascultat poruncile Tale, ci au pãcãtuit împotriva poruncilor care dau viaþã celui ce le împlineºte ºi ºi-au îndârjit spinarea lor ºi cerbicia lor ºi-au învârtoºat-o ºi nu s-au supus.</p>
        <p id="Neemia-9-30" n="30">Tu însã, aºteptând întoarcerea lor, i-ai îngãduit mulþi ani ºi le-ai deºteptat luarea-aminte prin Duhul Tãu ºi prin proorocii Tãi, dar ei nu ºi-au plecat urechea. Atunci i-ai dat în mâna popoarelor strãine.</p>
        <p id="Neemia-9-31" n="31">Dar, în mila Ta cea mare, nu i-ai stârpit, nici nu i-ai pãrãsit, cãci Tu eºti un Dumnezeu milos ºi îndurat.</p>
        <p id="Neemia-9-32" n="32">ªi acum, Dumnezeul nostru, Dumnezeul cel mare, puternic ºi înfricoºãtor, Cel ce þii legãmântul Tãu ºi faci milã, nu socoþi ca puþin lucru suferinþele ce am îndurat noi, regii noºtri, cãpeteniile noastre, preoþii noºtri, proorocii noºtri, pãrinþii noºtri ºi tot poporul Tãu din vremea regilor Asiriei pânã în ziua aceasta.</p>
        <p id="Neemia-9-33" n="33">Tu eºti drept în toate câte ne-au ajuns, cãci Tu ai fost credincios, iar noi am fãcut rãu.</p>
        <p id="Neemia-9-34" n="34">Regii noºtri, cãpeteniile noastre, preoþii noºtri ºi pãrinþii noºtri n-au pãzit legea Ta ºi n-au luat aminte nici la poruncile Tale, nici la îndemnurile ce le-ai dat.</p>
        <p id="Neemia-9-35" n="35">Cât au fost în regatul lor în mijlocul binefacerilor Tale, într-o þarã largã ºi roditoare pe care le-ai dat-o Tu, ei nu þi-au slujit þie, nici nu s-au întors de la faptele lor cele urâte.</p>
        <p id="Neemia-9-36" n="36">ªi astãzi iatã suntem robi ºi þara ce Tu ai dat-o pãrinþilor noºtri, ca sã se bucure de roadele ei ºi de bunãtãþile ei,</p>
        <p id="Neemia-9-37" n="37">Ea îºi înmulþeºte astãzi roadele pentru regii cãrora ne-ai supus pentru pãcatele noastre. Ei domnesc peste noi ºi peste vitele noastre, dupã bunul lor plac ºi noi ne aflãm în necaz mare.</p>
        <p id="Neemia-9-38" n="38">Pentru toate acestea facem legãmânt pe care ºi noi înºine cu iscãliturã, ºi cãpeteniile, leviþii ºi preoþii noºtri îl întãresc cu pecetea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Neemia-10" type="capitol" n="10">
        <head>Pecetluirea legãmântului celui nou.</head>
        <p id="Neemia-10-1" n="1">Iatã acum ºi cei care ºi-au pus pecetea lor: Neemia guvernatorul, fiul lui Hacalia;</p>
        <p id="Neemia-10-2" n="2">Preoþii: Sedechia, Seraia, Azaria, Ieremia,</p>
        <p id="Neemia-10-3" n="3">Paºhur, Amaria, Malchia,</p>
        <p id="Neemia-10-4" n="4">Hatuº, ªebania, Maluc,</p>
        <p id="Neemia-10-5" n="5">Harim, Meremot, Obadia,</p>
        <p id="Neemia-10-6" n="6">Daniel, Ghineton, Baruc,</p>
        <p id="Neemia-10-7" n="7">Meºulam, Abia, Miamin,</p>
        <p id="Neemia-10-8" n="8">Maazia, Bilgai, ªemaia.</p>
        <p id="Neemia-10-9" n="9">Leviþii: Iosua, fiul lui Azania, Binui, din fiii lui Henadad, Cadmiel;</p>
        <p id="Neemia-10-10" n="10">ªi fraþii lor: ªebania, Hodia, Chelita, Pelaia, Hanan,</p>
        <p id="Neemia-10-11" n="11">Mica, Rehob, Haºabia,</p>
        <p id="Neemia-10-12" n="12">Zacur, ªerebia, ªebania,</p>
        <p id="Neemia-10-13" n="13">Hodia, Bani, Beninu.</p>
        <p id="Neemia-10-14" n="14">Cãpeteniile poporului: Paroº, Pahat-Moab, Elam, Zatu, Bani,</p>
        <p id="Neemia-10-15" n="15">Buni, Azgad, Bebai,</p>
        <p id="Neemia-10-16" n="16">Adonia, Bigvai, Adin,</p>
        <p id="Neemia-10-17" n="17">Ater, Iezechia, Azur,</p>
        <p id="Neemia-10-18" n="18">Hodia, Haºum, Beþai,</p>
        <p id="Neemia-10-19" n="19">Harif, Anatot, Nebai,</p>
        <p id="Neemia-10-20" n="20">Magpiaº, Meºulam, Hezir,</p>
        <p id="Neemia-10-21" n="21">Meºezabeel, Þadoc, Iadua,</p>
        <p id="Neemia-10-22" n="22">Pelatia, Hanan, Anaia,</p>
        <p id="Neemia-10-23" n="23">Hozea, Hanania, Haºub,</p>
        <p id="Neemia-10-24" n="24">Haloheº, Pileha, ªobec,</p>
        <p id="Neemia-10-25" n="25">Rehum, Haºabna, Maaseia,</p>
        <p id="Neemia-10-26" n="26">Ahia, Hanan, Anan,</p>
        <p id="Neemia-10-27" n="27">Maluc, Harim, Baana.</p>
        <p id="Neemia-10-28" n="28">Celãlalt popor: preoþi, leviþi, portari, cântãreþi, cei încredinþaþi templului ºi toþi cei ce s-au despãrþit de popoarele strãine, ca sã urmeze legea lui Dumnezeu, femeile lor, bãieþii lor ºi fetele lor, toþi cei ce erau în stare sã priceapã ºi sã înþeleagã</p>
        <p id="Neemia-10-29" n="29">S-au unit cu fraþii ºi cu cãpeteniile lor ºi au fãgãduit cu blestem ºi jurãmânt ºi au jurat sã se poarte dupã legea lui Dumnezeu, datã prin Moise, sluga lui Dumnezeu, sã pãzeascã ºi sã împlineascã toate poruncile Domnului, Stãpânul nostru, hotãrârile ºi legile Lui.</p>
        <p id="Neemia-10-30" n="30">Am fãgãduit sã nu dãm fetele noastre popoarelor þãrii, nici sã luãm fetele lor pentru feciorii noºtri;</p>
        <p id="Neemia-10-31" n="31">Sã nu cumpãrãm nimic în ziua de odihnã, în zilele de sãrbãtoare de la popoarele din þarã, când ne vor aduce în acele zile de vânzare mãrfuri sau orice bucate; iar în anul al ºaptelea sã iertãm toate datoriile.</p>
        <p id="Neemia-10-32" n="32">Am luat de asemenea îndatorirea sã dãm a treia parte de siclu, pe an, pentru slujbele templului Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Neemia-10-33" n="33">Pentru pâinile punerii înainte, pentru jertfa cea necontenitã, pentru arderile de tot necontenite, care se fac în zile de odihnã, la lunã nouã ºi la sãrbãtori, pentru lucrurile sfinte, pentru jertfa de iertare, spre curãþirea lui Israel, ºi pentru tot ce se sãvârºeºte în templul Dumnezeului nostru.</p>
        <p id="Neemia-10-34" n="34">Apoi au tras la sorti preoþii, leviþii ºi poporul, dupã casele noastre pãrinteºti, ca sã se ºtie cine ºi când trebuie sã aducã în fiecare an, la anumitã vreme, lemne în templul Dumnezeului nostru, spre a se arde pe altarul Domnului Dumnezeului nostru, dupã cum este scris în lege.</p>
        <p id="Neemia-10-35" n="35">Am mai hotãrât sã mai ducem în fiecare an la templul Domnului pârga din roadele pãmântului nostru ºi pârga din roadele tuturor pomilor;</p>
        <p id="Neemia-10-36" n="36">Sã aducem la templul Dumnezeului nostru, preoþilor care fac slujbele în templul Dumnezeului nostru, pe întâiul nãscut dintre fiii noºtri ºi dintre dobitoacele noastre, cum este scris în lege, ºi pe întâiul-nãscut al vitelor noastre mari ºi mãrunte;</p>
        <p id="Neemia-10-37" n="37">Sã aducem la preoþi, în vistieria templului Dumnezeului nostru, pârga din aluatul nostru ºi ofrandele noastre de fructe din tot pomul, din vin ºi untdelemn, ºi sã dãm dijmã pentru pãmântul nostru leviþilor, care au dreptul sã o ia în toate cetãþile de pe pãmânturile lucrate de noi.</p>
        <p id="Neemia-10-38" n="38">Un preot, fiu al lui Aaron, va fi cu leviþii, când aceºtia vor lua zeciuiala; ºi din zeciuiala luatã, leviþii vor duce zeciuialã în templul Dumnezeului nostru, în odãile vistieriei.</p>
        <p id="Neemia-10-39" n="39">Cãci în aceste odãi atât fiii lui Israel, cât ºi fiii leviþilor trebuie sã aducã prinoase de pâine, de vin ºi de untdelemn. Acolo sunt casele sfinte ºi stau preoþii care slujesc ºi portarii ºi cântãreþii. Astfel noi nu vom lãsa în pãrãsire templul Dumnezeului nostru.</p>
    </div2>
    <div2 id="Neemia-11" type="capitol" n="11">
        <head>Împãrþirea locuitorilor în Ierusalim ºi în celelalte cetãþi.</head>
        <p id="Neemia-11-1" n="1">Cãpeteniile poporului s-au aºezat în Ierusalim, iar celãlalt popor a tras sorþi, ca a zecea parte din ei sã locuiascã în sfânta cetate a Ierusalimului, iar celelalte nouã pãrþi sã rãmânã în celelalte cetãþi.</p>
        <p id="Neemia-11-2" n="2">ªi a binecuvântat poporul pe toþi cei ce s-au învoit de bunã voie sã se aºeze în Ierusalim.</p>
        <p id="Neemia-11-3" n="3">Iatã cãpeteniile þãrii care s-au aºezat în Ierusalim ºi în cetãþile lui Iuda, locuind fiecare pe moºia sa, în cetatea sa: Israeliþii, preoþii ºi leviþii, cei încredinþaþi templului ºi urmaºii slujitorilor lui Solomon.</p>
        <p id="Neemia-11-4" n="4">În Ierusalim s-au aºezat din fiii lui Iuda ºi din fiii lui Veniamin. Din fiii lui Iuda s-au aºezat: Ataia, fiul lui Uzia, fiul lui Zaharia, fiul lui Amaria, fiul lui ªefatia, fiul lui Mahalaleel din fiii lui Fares,</p>
        <p id="Neemia-11-5" n="5">ªi Maaseia, fiul lui Baruc, fiul lui Col-Hoze, fiul lui Hazaia, fiul lui Adaia, fiul lui Ioiarib, fiul lui Zaharia, fiul lui ªiloni.</p>
        <p id="Neemia-11-6" n="6">Fiii lui Fares care s-au aºezat în Ierusalim erau în total patru sute ºaizeci ºi opt de oameni de oaste.</p>
        <p id="Neemia-11-7" n="7">Iatã acum fiii lui Veniamin: Salu, fiul lui Meºulam, fiul lui Ioed, fiul lui Pedaia, fiul lui Colaia, fiul lui Maaseia, fiul lui Itiel, fiul lui Isaia,</p>
        <p id="Neemia-11-8" n="8">Apoi Gabai ºi ªalai, nouã sute douãzeci ºi opt.</p>
        <p id="Neemia-11-9" n="9">Ioil, fiul lui Zicri, era cãpetenia lor, iar Iuda, fiul lui Senua, era a doua cãpetenie a cetãþii.</p>
        <p id="Neemia-11-10" n="10">Din preoþi: Iedaia, fiul lui Ioiarib, ºi Iachin,</p>
        <p id="Neemia-11-11" n="11">Seraia, fiul lui Hilchia, fiul lui Meºulam, fiul lui Þadoc, fiul lui Meraiot, fiul lui Ahitub, cãpetenia templului Domnului;</p>
        <p id="Neemia-11-12" n="12">ªi fraþii lor, care se îndeletnicesc cu slujba în templul Domnului, opt sute douãzeci ºi doi; Adaia, fiul lui Ieroham, fiul lui Pelalia, fiul lui Amþi, fiul lui Zaharia, fiul lui Paºhur, fiul lui Malchia,</p>
        <p id="Neemia-11-13" n="13">ªi fraþii sãi, cãpeteniile caselor pãrinteºti, douã sute patruzeci ºi doi; ºi Amasai, fiul lui Azareel, fiul lui Ahzai, fiul lui Meºilemot, fiul lui Imer,</p>
        <p id="Neemia-11-14" n="14">ªi fraþii lor, bãrbaþi de oaste, o sutã douãzeci ºi opt; Zabdiel, fiul lui Ghedolim, era cãpetenia lor.</p>
        <p id="Neemia-11-15" n="15">Dintre leviþi: ªemaia, fiul lui Haºub, fiul lui Azricam, fiul lui Haºabia, fiul lui Buni,</p>
        <p id="Neemia-11-16" n="16">ªabetai ºi Iozabad, cãpetenii ale leviþilor pentru treburile din afarã ale templului lui Dumnezeu;</p>
        <p id="Neemia-11-17" n="17">Matania, fiul lui Mica, fiul lui Zabdi, fiul lui Asaf, cãpetenia care începea laudele în timpul rugãciunii, ºi Bacbuchia, al doilea între fraþii sãi ºi Abda, fiul lui ªamua, fiul lui Galal, fiul lui Iedutun.</p>
        <p id="Neemia-11-18" n="18">Toþi leviþii în cetatea sfântã erau douã sute optzeci ºi patru.</p>
        <p id="Neemia-11-19" n="19">Portarii: Acub, Talmon ºi fraþii lor, pãzitorii porþilor, o sutã ºaptezeci ºi doi.</p>
        <p id="Neemia-11-20" n="20">Ceilalþi Israeliþi, preoþi ºi leviþi, se aºezarã în toate cetãþile lui Iuda, fiecare la moºia sa.</p>
        <p id="Neemia-11-21" n="21">Cei încredinþaþi templului se aºezarã pe colinã ºi aveau de cãpetenie pe Þiha ºi Ghiºpa.</p>
        <p id="Neemia-11-22" n="22">Cãpetenia leviþilor la Ierusalim era Uzi, fiul lui Bani, fiul lui Haºabia, fiul lui Matania, fiul lui Mica, dintre fiii lui Asaf, cântãreþi însãrcinaþi sã facã slujbã la templul lui Dumnezeu;</p>
        <p id="Neemia-11-23" n="23">Cãci pentru cântãreli era o poruncã din partea regelui, prin care li se hotãra o platã anumitã pe fiecare zi.</p>
        <p id="Neemia-11-24" n="24">Petahia, fiul lui Meºezabeel din fiii lui Zerah, fiul lui Iuda, era împuternicit de rege pentru toate nevoile poporului.</p>
        <p id="Neemia-11-25" n="25">Iar dintre cei ce trãiesc în sate pe þarinile lor, fii de ai lui Iuda, s-au aºezat la Kiriat-Arba ºi în satele ce þineau de el; la Dibon ºi în satele ce þineau de el; la Iecabþeel ºi în satele lui;</p>
        <p id="Neemia-11-26" n="26">La Ieºua, la Molada, la Bet-Pelet;</p>
        <p id="Neemia-11-27" n="27">La Haþar-ªual, la Beer-ªeba ºi în satele ce þineau de ea;</p>
        <p id="Neemia-11-28" n="28">La Þiclag, la Mecona ºi în satele ce þineau de ea;</p>
        <p id="Neemia-11-29" n="29">La En-Rimon, la Þorea, la Iarmut;</p>
        <p id="Neemia-11-30" n="30">La Zanoah, la Adulam ºi în satele ce þineau de el; la Lachiº ºi în þarinile ce þineau de el; la Azeca ºi în satele ce þineau de el; s-au aºezat ei de la Beer-ªeba pânã la Ghe-Hinom.</p>
        <p id="Neemia-11-31" n="31">Fiii lui Veniamin s-au aºezat, începând de la Gheba: în Micmas, în Aia, în Betel ºi în satele lui;</p>
        <p id="Neemia-11-32" n="32">În Anatot, în Nob, în Anania,</p>
        <p id="Neemia-11-33" n="33">În Haþor, în Rama, în Ghitaim,</p>
        <p id="Neemia-11-34" n="34">În Hadid, în Þeboim, în Nebalat,</p>
        <p id="Neemia-11-35" n="35">În Lod, în Ono ºi în Gheharaºim.</p>
        <p id="Neemia-11-36" n="36">Erau ºi leviþi care aveau þarini în Veniamin, cu toate cã erau socotiþi în partea lui Iuda.</p>
    </div2>
    <div2 id="Neemia-12" type="capitol" n="12">
        <head>Numele preoþilor ºi leviþilor. Sfinþirea cetãþii. Rândul îngrijitorilor de cele sfinte.</head>
        <p id="Neemia-12-1" n="1">Iatã preoþii ºi leviþii care au venit cu Zorobabel, fiul lui Salatiel, ºi cu Iosua: Seraia, Ieremia, Ezdra,</p>
        <p id="Neemia-12-2" n="2">Amaria, Maluc, Hatuº,</p>
        <p id="Neemia-12-3" n="3">ªecania, Rehum, Meremot,</p>
        <p id="Neemia-12-4" n="4">Ido, Ghineton, Abia,</p>
        <p id="Neemia-12-5" n="5">Miiamin, Moadia, Bilga,</p>
        <p id="Neemia-12-6" n="6">ªemaia, Ioiarib, Iedaia,</p>
        <p id="Neemia-12-7" n="7">Salu, Amoc, Hilchia, Iedaia. Aceºtia au fost cãpeteniile preoþilor ºi ale fraþilor lor în vremea lui Iosua.</p>
        <p id="Neemia-12-8" n="8">Leviþii au fost: Iosua, Binui, Cadmiel, ªerebia, Iuda, Matania, care împreunã cu fraþii sãi conducea pe cântãreli în timpul slujbelor de laudã;</p>
        <p id="Neemia-12-9" n="9">Bacbuchia ºi Uni, care împreunã cu fraþii lor cântau de cealaltã parte.</p>
        <p id="Neemia-12-10" n="10">Iosua a nãscut pe Ioachim, Ioachim a nãscut pe Eliaºib, Eliaºib a nãscut pe Ioiada;</p>
        <p id="Neemia-12-11" n="11">Ioiada a nãscut pe Iohanan, Iohanan a nãscut pe Iadua.</p>
        <p id="Neemia-12-12" n="12">În zilele lui Ioachim, preoþi, cãpetenii de familii, erau: Meraia pentru casa lui Seraia; Hanania pentru casa lui Ieremia;</p>
        <p id="Neemia-12-13" n="13">Meºulam pentru casa lui Ezdra; Iohanan pentru casa lui Amaria;</p>
        <p id="Neemia-12-14" n="14">Ionatan pentru casa lui Maluc, Iosif pentru casa lui ªecania;</p>
        <p id="Neemia-12-15" n="15">Adna pentru casa lui Harim; Helcai pentru casa lui Meremot;</p>
        <p id="Neemia-12-16" n="16">Zaharia pentru casa lui Ido; Meºulam pentru casa lui Ghineton;</p>
        <p id="Neemia-12-17" n="17">Zicri pentru casa lui Abia; Piltai pentru casa lui Miiamin ºi Moadia;</p>
        <p id="Neemia-12-18" n="18">ªamua pentru casa lui Bilga; Ionatan pentru casa lui ªemaia;</p>
        <p id="Neemia-12-19" n="19">Matanai pentru casa lui Ioiarib; Uzi pentru casa lui Iedaia;</p>
        <p id="Neemia-12-20" n="20">Calai pentru casa lui Salai; Eber pentru casa lui Amoc;</p>
        <p id="Neemia-12-21" n="21">Haºabia pentru casa lui Hilchia; Natanael pentru casa lui Iedaia.</p>
        <p id="Neemia-12-22" n="22">În zilele lui Eliaºib, ale lui Ioiada, ale lui Iohanan ºi ale lui Iadua, leviþii, cãpetenii de case, au fost înscriºi cu preoþii pânã la domnia lui Darie Persanul;</p>
        <p id="Neemia-12-23" n="23">Fiii lui Levi, cãpetenii de familie, au fost înscriºi în cartea Cronicilor pânã în timpul lui Iohanan, nepot de fiu al lui Eliaºib;</p>
        <p id="Neemia-12-24" n="24">Cãpeteniile leviþilor erau deci: Haºabia, ªerebia ºi Iosua, fiul lui Cadmiel; iar fraþii lor alcãtuiau ceata a doua pentru a lãuda ºi a slãvi numele lui Dumnezeu, dupã rânduiala lui David, omul lui Dumnezeu, rãspunzând o ceatã celeilalte.</p>
        <p id="Neemia-12-25" n="25">Matania, Bacbuchia ºi Obadia, Meºulam, Talmon ºi Acub aveau slujba de portari ºi strãjuiau când se aduna poporul înaintea porþii.</p>
        <p id="Neemia-12-26" n="26">Aceºtia au trãit pe vremea lui Ioachim, fiul lui Iosua, fiul lui Ioþadac ºi pe timpul lui Neemia guvernatorul ºi al preotului ºi cãrturarului Ezdra.</p>
        <p id="Neemia-12-27" n="27">La sfinþirea zidului Ierusalimului încã s-au chemat leviþii din toate locurile, poruncindu-li-se sã vinã la Ierusalim pentru sãvârºirea sfinþirii ºi pentru sãrbãtoarea veselã cu doxologii ºi cântãri, în sunetul chimvalelor, lirelor ºi harfelor.</p>
        <p id="Neemia-12-28" n="28">Cei din neamul cântãrelilor s-au adunat din împrejurimile Ierusalimului ºi din cetãþile netofatiene,</p>
        <p id="Neemia-12-29" n="29">Din Bet-Ghilgal, din ºesurile Ghebei, din Azmavet, cãci cântãreþii îºi fãcuserã satele în apropiere de Ierusalim.</p>
        <p id="Neemia-12-30" n="30">ªi preoþii ºi leviþii s-au curãþit ºi au sfinþit poporul, porþile ºi zidurile.</p>
        <p id="Neemia-12-31" n="31">ªi am suit eu cãpeteniile lui Iuda pe ziduri ºi am pus douã coruri mari pentru cântarea de laudã; unul din ele s-a aºezat în partea dreaptã a zidului, spre poarta Gunoiului.</p>
        <p id="Neemia-12-32" n="32">În urma lor mergeau Hoºaia ºi jumãtate din cãpeteniile lui Iuda:</p>
        <p id="Neemia-12-33" n="33">Azaria, Ezdra ºi Meºulam;</p>
        <p id="Neemia-12-34" n="34">Iuda, Veniamin, ªemaia ºi Ieremia;</p>
        <p id="Neemia-12-35" n="35">Iar dintre fiii preoþilor mergeau cu trâmbiþe: Zaharia, fiul lui Ionatan, fiul lui ªemaia, fiul lui Matania, fiul lui Mica, fiul lui Zacur, fiul lui Asaf,</p>
        <p id="Neemia-12-36" n="36">ªi fraþii lui: ªemaia, Azareel, Milalai, Ghilalai, Maai, Natanael, Iuda ºi Hanani cu instrumentele muzicale ale lui David, omul lui Dumnezeu, iar înaintea lor se afla cãrturarul Ezdra.</p>
        <p id="Neemia-12-37" n="37">La Poarta Izvorului, în faþa lor, s-au urcat pe treptele scãrii de la cetatea lui David, care ducea pe zidul de deasupra casei lui David, pânã la Poarta Apelor, spre rãsãrit.</p>
        <p id="Neemia-12-38" n="38">Al doilea cor s-a îndreptat în cealaltã parte, ºi dupã el am mers eu ºi jumãtate din popor ºi am înaintat pe zid de la turnul Cuptoarelor ºi pânã la zidul cel lat,</p>
        <p id="Neemia-12-39" n="39">ªi de la Poarta Efraim, am trecut pe lângã poarta veche ºi Poarta Peºtilor, pe lângã turnul lui Hananeel, pe lângã turnul Mea spre Poarta Oilor ºi ne-am oprit la Poarta închisorii.</p>
        <p id="Neemia-12-40" n="40">Apoi amândouã corurile au mers la templul lui Dumnezeu. ªi am fãcut acelaºi lucru ºi noi, eu ºi cãpeteniile care erau cu mine</p>
        <p id="Neemia-12-41" n="41">ªi preoþii: Eliachim, Maaseia, Miniamin, Mica, Elioenai, Zaharia, Hanania cu trâmbiþe,</p>
        <p id="Neemia-12-42" n="42">Maaseia, ªemaia, Eleazar, Uzi, Iohanan, Malchia, Elam ºi Ezer. Cântãreþii cântau sub conducerea lui Izrahia.</p>
        <p id="Neemia-12-43" n="43">ªi s-au adus în ziua aceea mulþime de jertfe ºi s-au veselit, cãci Dumnezeu dãduse poporului pricinã mare de bucurie. ªi femeile ºi copiii s-au veselit, iar strigãtele lor de bucurie din Ierusalim se auzeau pânã departe.</p>
        <p id="Neemia-12-44" n="44">În aceeaºi zi au fost puºi oameni supraveghetori la cãmãrile unde aveau sã se aducã prinoasele, pârga ºi zeciuielile, ºi au fost împuterniciþi sã adune din þarinile din jurul cetãþilor pãrþile hotãrâte prin lege pentru preoþi ºi leviþi. ªi Iudeii s-au bucurat când au vãzut pe preoþi ºi pe leviþi la slujba lor,</p>
        <p id="Neemia-12-45" n="45">Îndeplinind toate cele pentru slujba dumnezeiascã ºi pentru curãþire. Cântãreþii ºi portarii ºi-au îndeplinit datoria lor dupã porunca lui David ºi a lui Solomon, fiul lui;</p>
        <p id="Neemia-12-46" n="46">Încã de demult, din zilele lui David ºi Asaf se hotãrâserã cãpeteniile cântãreþilor ºi cântãrile cele de laudã ºi de mulþumire în cinstea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Neemia-12-47" n="47">În zilele lui Zorobabel ºi Neemia, tot Israelul dãdea parte cântãreþilor ºi portarilor pentru fiecare zi; ºi dãdeau leviþilor darurile sfinþite, ºi leviþii le dãdeau de asemenea darurile sfinþite urmaºilor lui Aaron.</p>
    </div2>
    <div2 id="Neemia-13" type="capitol" n="13">
        <head>Râvna lui Neemia pentru îndreptarea obiceiurilor.</head>
        <p id="Neemia-13-1" n="1">În acea zi s-a citit din cartea lui Moise în auzul poporului ºi s-a gãsit scris în ea cã Amonitul ºi Moabitul nu pot fi primiþi niciodatã în adunarea lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Neemia-13-2" n="2">Pentru cã ei n-au întâmpinat pe fiii lui Israel cu pâine ºi apã ºi pentru cã au tocmit împotriva lor pe Valaam, ca sã-i blesteme, dar Dumnezeul nostru a schimbat blestemul în binecuvântare.</p>
        <p id="Neemia-13-3" n="3">ªi auzind aceastã lege, a despãrþit Israel tot ce era strãin.</p>
        <p id="Neemia-13-4" n="4">Dar înainte de aceasta, preotul Eliaºib, mai-marele peste cãmãrile templului Dumnezeului nostru, ºi rudã cu Tobie,</p>
        <p id="Neemia-13-5" n="5">Rânduise pentru acesta o odaie mare, unde mai înainte se puneau prinoasele, tãmâia, vasele sfinte, zeciuiala de pâine, de vin ºi de untdelemn, ce era hotãrâtã pentru leviþi, cântãreþi, portari, ºi ceea ce se cuvenea preoþilor.</p>
        <p id="Neemia-13-6" n="6">Eu nu eram la Ierusalim când s-au fãcut toate acestea, pentru cã mã întorsesem la rege, în anul al treizeci ºi doilea al domniei lui Artaxerxe, regele Babilonului.</p>
        <p id="Neemia-13-7" n="7">ªi la sfârºitul acestui an, am cãpãtat de la rege învoirea de a veni la Ierusalim, ºi am aflat de rãul ce a fãcut Eliaºib, dând lui Tobie o cãmarã în curtea templului lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Neemia-13-8" n="8">ªi mi-a pãrut foarte rãu de acestea ºi am aruncat afarã din cãmarã toate lucrurile care erau ale lui Tobie, dând poruncã sã fie sfinþite cãmãrile.</p>
        <p id="Neemia-13-9" n="9">ªi am pus din nou lucrurile templului lui Dumnezeu, prinoasele ºi tãmâia.</p>
        <p id="Neemia-13-10" n="10">Am mai înþeles de asemenea cã pãrþile ce se cuveneau leviþilor nu le fuseserã date ºi cã leviþii ºi cântãreþii, însãrcinaþi sã facã slujbã, fugiserã pe la þarinile lor.</p>
        <p id="Neemia-13-11" n="11">De aceea am mustrat pe cãpetenii ºi am zis: "Pentru ce a fost pãrãsit templul lui Dumnezeu?" ªi i-am adunat pe leviþi ºi pe cântãreþi ºi i-am pus la locurile lor.</p>
        <p id="Neemia-13-12" n="12">Atunci toþi Iudeii au început a aduce la cãmarã zeciuialã de pâine, de vin ºi de untdelemn;</p>
        <p id="Neemia-13-13" n="13">ªi eu am încredinþat supravegherea cãmãrilor lui ªelemia preotul ºi lui Þadoc cãrturarul, ºi lui Pedaia, unul dintre leviþi, ºi le-am dat ca ajutor pe Hanan, fiul lui Zacur, fiul lui Matania, cãci aceºtia se bucurau de mare cinste. ªi tot ei au fost împuterniciþi sã facã împãrþire fraþilor lor.</p>
        <p id="Neemia-13-14" n="14">Pomeneºte-mã, Dumnezeul meu, pentru aceasta ºi nu uita faptele mele evlavioase fãcute pentru templul Dumnezeului meu ºi pentru slujbele din el!</p>
        <p id="Neemia-13-15" n="15">În zilele acelea am vãzut în Iuda oameni care cãlcau în teascuri în ziua odihnei, aduceau snopi ºi încãrcau pe asini vin, struguri, smochine ºi tot felul de greutãþi ºi le duceau în ziua odihnei la Ierusalim. ªi le-am fãcut mustrare asprã chiar atunci, când vindeau lucruri de mâncare.</p>
        <p id="Neemia-13-16" n="16">De asemenea se aflau Tirieni, aºezaþi în Ierusalim, care aduceau peºte ºi tot felul de mãrfuri ºi le vindeau, în ziua odihnei, Iudeilor în Ierusalim.</p>
        <p id="Neemia-13-17" n="17">ªi am mustrat pe mai-marii Iudeilor ºi le-am zis: "Ce înseamnã aceste fapte urâte, pe care le faceþi voi, pângãrind ziua odihnei?</p>
        <p id="Neemia-13-18" n="18">Oare nu aºa au fãcut pãrinþii voºtri ºi nu din pricina aceasta a adus Dumnezeul nostru aceste necazuri asupra voastrã ºi asupra acestei cetãþi? ªi voi atrageþi din nou mânia Lui asupra lui Israel, necinstind ziua odihnei!"</p>
        <p id="Neemia-13-19" n="19">Apoi am poruncit sã se închidã toate porþile Ierusalimului în ajunul zilei de odihnã, când începe a se întuneca, ºi sã nu se mai deschidã decât dupã ea. ªi am pus câte unul din slujitorii mei la porþi, ca sã împiedice intrarea de mãrfuri în ziua odihnei.</p>
        <p id="Neemia-13-20" n="20">Atunci neguþãtori ºi vânzãtori de tot felul de lucruri au rãmas câteodatã sau de douã ori afarã din Ierusalim.</p>
        <p id="Neemia-13-21" n="21">Dar eu i-am mustrat aspru, zicându-le: "pentru ce petreceþi voi noaptea înaintea zidurilor? De veþi mai face aceasta, voi pune mâna pe voi!" De atunci ei n-au mai venit în ziua odihnei.</p>
        <p id="Neemia-13-22" n="22">ªi am mai poruncit eu leviþilor sã se cureþe ºi sã vinã sã pãzeascã porþile, ca sã sfinþeascã ziua odihnei. Adu-þi aminte de mine, Dumnezeul meu, pentru acestea ºi mã ocroteºte dupã mare mila Ta!</p>
        <p id="Neemia-13-23" n="23">Tot atunci am vãzut eu Iudei, luându-ºi femei aºdodiene, amonite ºi moabite.</p>
        <p id="Neemia-13-24" n="24">Jumãtate din copiii lor vorbeau limba aºdodianã ºi nu ºtiau sã vorbeascã evreieºte; nu ºtiau decât limba unuia sau altuia din acele popoare.</p>
        <p id="Neemia-13-25" n="25">Eu i-am mustrat aspru ºi pe aceºtia ºi i-am blestemat; ba pe unii i-am lovit, le-am smuls pãrul ºi i-am jurat pe numele lui Dumnezeu, zicând: "Sã nu vã daþi fetele dupã feciorii lor ºi sã nu luaþi pe fetele lor, nici pentru fiii voºtri, nici pentru voi.</p>
        <p id="Neemia-13-26" n="26">Oare nu aºa a pãcãtuit Solomon, regele lui Israel? Nu se afla rege ca el la nici un popor ºi el era iubit de Dumnezeu ºi Domnul îl pusese rege peste tot Israelul; dar femeile cele de alt neam l-au atras ºi pe el în pãcat.</p>
        <p id="Neemia-13-27" n="27">Se poate oare sã aud eu de voi cã faceþi acest rãu mare ºi pãcãtuiþi înaintea lui Dumnezeu, luându-vã femei de alt neam?"</p>
        <p id="Neemia-13-28" n="28">Unul din fiii lui Ioiada, fiul lui Eliaºib, preotul cel mare, era ginerele lui Sanbalat Horonitul; dar eu l-am alungat de la mine.</p>
        <p id="Neemia-13-29" n="29">Adu-Þi aminte de ei, Dumnezeul meu, cãci au spurcat preoþia ºi legãmântul preoþesc ºi levit!</p>
        <p id="Neemia-13-30" n="30">Astfel i-am curãþit eu de toþi strãinii ºi am pus rânduialã preoþilor ºi leviþilor, fiecãruia dupã slujba lui,</p>
        <p id="Neemia-13-31" n="31">ªi deasemenea pentru aducerea lemnelor la vremea hotãrâtã, precum ºi a prinoaselor de pârgã. Adu-þi aminte de mine, Dumnezeul meu, spre binele meu!</p>
    </div2>
</div1>