<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Osea" type="carte">
    <head>Osea</head>
    <div2 id="Osea-1" type="capitol" n="1">
        <head>Proorocie despre fãrãdelegea poporului Israel.</head>
        <p id="Osea-1-1" n="1">Cuvântul Domnului care a fost cãtre Osea, feciorul lui Beeri, în vremea domniei lui Ozia, Iotam, Ahaz ºi Iezechia, regii din Iuda, ºi în zilele lui Ieroboam, fiul lui Ioaº, regele din Israel.</p>
        <p id="Osea-1-2" n="2">Începutul cuvântului Domnului cãtre Osea. ªi a grãit Domnul cãtre Osea: "Ia-þi de nevastã o femeie desfrânatã ºi sã ai copii de desfrânatã! Cãci iatã a desfrânat pãmântul lui Israel, abãtându-se de la Domnul".</p>
        <p id="Osea-1-3" n="3">Atunci s-a dus el ºi ºi-a luat de soþie pe Gomer, fiica lui Diblaim, ºi ea a rãmas însãrcinatã ºi i-a nãscut un fiu.</p>
        <p id="Osea-1-4" n="4">ªi a zis Domnul cãtre acesta: "Pune-i numele Izreel! Cãci iatã puþinã vreme mai este ºi Eu voi rãzbuna vãrsãrile de sânge ale lui Israel asupra casei lui Iehu ºi voi sfârºi regatul casei lui Israel.</p>
        <p id="Osea-1-5" n="5">ªi atunci voi sfãrâma arcul lui Israel în valea lui Izreel!"</p>
        <p id="Osea-1-6" n="6">ªi ea a rãmas însãrcinatã ºi a mai nãscut o fiicã. ªi i-a zis atunci Domnul: "Pune-i numele Lo-Ruhama (Cea neiubitã), cãci de acum încolo nu voi mai avea milã de casa lui Israel, ca sã-i iert pãcatele.</p>
        <p id="Osea-1-7" n="7">Dar de casa lui Iuda Mã voi milostivi ºi o voi mântui prin Domnul Dumnezeul lui Israel, ºi nu-i voi mântui pe ei nici cu arcul, nici cu sabia, nici prin luptã, nici prin puterea cailor sau a cãlãreþilor".</p>
        <p id="Osea-1-8" n="8">ªi ea a înþãrcat pe Lo-Ruhama ºi a rãmas însãrcinatã ºi a nãscut încã un fiu.</p>
        <p id="Osea-1-9" n="9">ªi a zis: "Pune-i numele: Lo-Ami (Nu este poporul Meu), cãci voi nu sunteþi poporul Meu, iar Eu nu sunt Dumnezeul vostru!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Osea-2" type="capitol" n="2">
        <head>Pedepsirea fãrãdelegii lui Israel. Dumnezeu fãgãduieºte întoarcerea.</head>
        <p id="Osea-2-1" n="1">Iar numãrul fiilor lui Israel va fi ca nisipul mãrii, care nu se socoteºte, nici nu se numãrã. ªi în loc sã vã zicã vouã: "Voi nu sunteþi poporul Meu",</p>
        <p id="Osea-2-2" n="2">Vi se spune: "Voi sunteþi fiii Dumnezeului celui viu!"</p>
        <p id="Osea-2-3" n="3">ªi se vor aduna Iudeii ºi fiii lui Israel laolaltã ºi îºi vor alege o cãpetenie ºi vor ieºi din þara robiei ºi Izreel se va face mare ºi vor numi pe fratele lor: "Ami" ºi pe sora lor: "Ruhama".</p>
        <p id="Osea-2-4" n="4">Osândiþi pe mama voastrã, învinuiþi-o - cã ea nu mal este femeia Mea, iar Eu nu mai sunt bãrbatul ei ca sã lepede de la dânsa podoabele desfrânãrii ei ºi semnele destrãbãlãrii dintre sânii ei;</p>
        <p id="Osea-2-5" n="5">Altfel, Eu îi voi dezveli goliciunea ei ºi o voi înfãþiºa goalã ca în ziua când s-a nãscut ºi o voi preface într-un pustiu, ca un pãmânt uscat ºi o voi prãpãdi de sete.</p>
        <p id="Osea-2-6" n="6">Nu voi avea milã de fiii ei - cã ei sunt copii de desfrânatã -</p>
        <p id="Osea-2-7" n="7">De vreme ce mama lor a preadesfrânat, cea care i-a zãmislit a sãvârºit lucruri ruºinoase. Cã ea a zis: "Mã voi duce dupã iubiþii mei, cei care îmi dau pâine, apã, lânã ºi în, untdelemn ºi bãuturi".</p>
        <p id="Osea-2-8" n="8">Pentru aceasta iatã cã-i voi astupa drumul sãu cu mãrãcini, voi ridica zid, ca ea sã nu-ºi mai gãseascã cãrãrile sale.</p>
        <p id="Osea-2-9" n="9">Ea va umbla dupã iubiþii sãi, dar nu-i va ajunge; îi va cãuta, dar nu-i va afla. ªi va grãi atunci: "Merge-voi ºi mã voi întoarce la bãrbatul meu cel dintâi, cã atunci îmi mergea mai bine decât acum".</p>
        <p id="Osea-2-10" n="10">Dar ea n-a recunoscut cã Eu am fost Acela Care i-a dat ei grâul, mustul ºi untdelemnul ºi i-am înmulþit argintul ºi aurul pe care l-a întrebuinþat pentru Baal.</p>
        <p id="Osea-2-11" n="11">Pentru aceasta îmi voi lua înapoi grâul la vremea lui ºi mustul la timpul lui ºi-Mi voi lua lâna ºi inul cu care ea îºi acoperã goliciunea ei.</p>
        <p id="Osea-2-12" n="12">ªi acum voi descoperi goliciunea ei în ochii iubiþilor ei ºi nimeni nu va putea s-o scape din mâna Mea.</p>
        <p id="Osea-2-13" n="13">ªi voi face sã încetez toate desfãtãrile ei, sãrbãtorile ºi lunile noi ºi zilele de odihnã ºi toate prãznuirile ei.</p>
        <p id="Osea-2-14" n="14">ªi voi pustii via ei ºi smochinii ei, despre care ea zicea: "Acesta este darul pe care mi l-au dat iubiþii mei". ªi-i voi preface în pãduri ºi-i vor strica dobitoacele cele sãlbatice.</p>
        <p id="Osea-2-15" n="15">"ªi o voi pedepsi pentru zilele de sãrbãtoare în cinstea lui Baal, cãruia îi aducea tãmâieri, atunci când se gãtea cu inelele sale ºi îºi punea podoabele ºi se ducea dupã iubiþii ei, iar pe Mine M-a dat uitãrii", zice Domnul.</p>
        <p id="Osea-2-16" n="16">Pentru aceasta, iatã Eu o voi atrage ºi o voi duce în pustiu ºi voi vorbi inimii ei;</p>
        <p id="Osea-2-17" n="17">ªi îi voi da viile ei de acolo ºi valea Acor o voi preface în poartã de nãdejde; ºi ea va fi voioasã ca în vremea tinereþii ei, ca în ziua când tu ai scos-o din pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Osea-2-18" n="18">ªi va fi în vremea aceea - zice Domnul - cã ea Mã va numi: "Bãrbatul meu" ºi nu-Mi va mai zice: "Baalul (stãpânul) meu".</p>
        <p id="Osea-2-19" n="19">ªi voi scoate din gura ta numele Baalilor ºi nu vor mai fi chemaþi fiecare pe numele lor.</p>
        <p id="Osea-2-20" n="20">ªi voi încheia în ziua aceea un legãmânt cu dobitoacele câmpului ºi cu pãsãrile cerului ºi cu târâtoarele de pe pãmânt ºi voi sfãrâma arcul ºi sabia ºi voi face sã nu mai fie rãzboi în þarã, iar pe cei ce o locuiesc, îi voi pune la adãpost.</p>
        <p id="Osea-2-21" n="21">ªi te voi logodi cu Mine pe vecie ºi te voi logodi Mie dupã dreptate ºi bunãcuviinþã întru bunãtate ºi dragoste;</p>
        <p id="Osea-2-22" n="22">ªi te voi logodi Mie întru credincioºie, ca sã cunoºti cã Eu sunt Domnul!</p>
        <p id="Osea-2-23" n="23">ºi în ziua aceea, zice Domnul, Eu voi rãspunde cerurilor, iar cerurile vor rãspunde pãmântului,</p>
        <p id="Osea-2-24" n="24">ªi pãmântul va rãspunde grâului, mustului ºi untdelemnului, ºi ele vor rãspunde lui Izreel.</p>
        <p id="Osea-2-25" n="25">ªi-Mi voi semãna pe Israel în tarã ºi Mã voi milostivi spre Lo-Ruhama ºi voi zice cãtre Lo-Ami: "Tu eºti poporul Meu", iar el Îmi va rãspunde: "Tu eºti Dumnezeul meu!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Osea-3" type="capitol" n="3">
        <head>Despre necredinþa poporului ºi îndelunga rãbdare a lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Osea-3-1" n="1">ªi a zis Domnul cãtre mine: "Du-te iarãºi ºi iubeºte o femeie îndrãgitã de un prieten, ºi totuºi desfrânatã, aºa precum Domnul iubeºte pe fiii lui Israel, deºi ei se întorc spre dumnezei strãini ºi iubesc turtele de struguri".</p>
        <p id="Osea-3-2" n="2">ªi am cumpãrat-o pe preþ de cincisprezece sicli de argint, un homer de orz ºi un letec de orz;</p>
        <p id="Osea-3-3" n="3">ªi i-am zis: "Zile fãrã numãr vei sta aºa, nu vei desfrâna ºi nu vei fi a nici unui bãrbat, ºi Eu voi face asemenea faþã de tine".</p>
        <p id="Osea-3-4" n="4">Cã zile fãrã de numãr fiii lui Israel vor rãmâne fãrã rege, fãrã cãpetenie, fãrã jertfã, fãrã stâlp de aducere aminte, fãrã efod ºi fãrã terafimi.</p>
        <p id="Osea-3-5" n="5">Dupã aceasta, fiii lui Israel se vor întoarce la credinþã ºi vor cãuta pe Domnul Dumnezeul lor, ºi pe David, împãratul lor, iar la sfârºitul zilelor celor de pe urmã se vor apropia cu înfricoºare de Domnul ºi de bunãtatea Lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Osea-4" type="capitol" n="4">
        <head>Dumnezeu mustrã necredinþa Israeliþilor.</head>
        <p id="Osea-4-1" n="1">Ascultaþi cuvântul Domnului, voi, copii ai lui Israel, cã Domnul stã la judecatã cu locuitorii pãmântului,</p>
        <p id="Osea-4-2" n="2">Cã nu mai este credinþã, nici iubire, nici cunoaºtere de Dumnezeu în þarã.</p>
        <p id="Osea-4-3" n="3">Toþi jurã strâmb, mint, ucid, furã ºi sunt desfrânaþi; sãvârºesc fapte silnice, iar sângele vãrsat curge peste sânge.</p>
        <p id="Osea-4-4" n="4">Pentru aceasta þara e în mare jale, iar cei ce o locuiesc sunt fãrã vlagã.</p>
        <p id="Osea-4-5" n="5">Tu te poticneºti ziua, iar noaptea se poticneºte cu tine ºi profetul ºi voi face sã piarã poporul tãu.</p>
        <p id="Osea-4-6" n="6">Poporul Meu va pieri, pentru cã nu mai cunoaºte pe Domnul. ªi pentru cã tu ai trecut cu vederea cunoaºterea Domnului, Eu te voi da la o parte din preoþia Mea. ªi fiindcã tu ai uitat de legea Domnului, ºi Eu voi uita pe fiii tãi.</p>
        <p id="Osea-4-7" n="7">Cu cât s-au înmulþit, cu atât au pãcãtuit împotriva Mea; cinstea lor au schimbat-o în ruºine.</p>
        <p id="Osea-4-8" n="8">Ei se hrãnesc din fãrãdelegile poporului Meu, ºi nãzuinþa lor este numai cãtre pãcat.</p>
        <p id="Osea-4-9" n="9">Dar ºi poporului i se va întâmpla ca ºi preotului; voi pedepsi purtarea lui, iar faptele lui le voi întoarce împotriva lui;</p>
        <p id="Osea-4-10" n="10">Vor mânca, dar nu se vor sãtura. Când se vor desfrâna, nu se vor înmulþi, cã au pãrãsit pe Domnul.</p>
        <p id="Osea-4-11" n="11">Desfrânarea, vinul ºi mustul dau curaj inimii.</p>
        <p id="Osea-4-12" n="12">Poporul Meu întreabã o bucatã de lemn ºi toiagul lui îi vesteºte viitorul, cã un duh de desfrânare i-a fãcut sã rãtãceascã ºi au sãvârºit destrãbãlãri, depãrtându-se de Dumnezeul lor;</p>
        <p id="Osea-4-13" n="13">Ei aduc jertfe pe vârfurile munþilor ºi tãmâieri pe înãlþimea colinelor, sub stejari, plopi ºi terebinþi, cãci umbra este bunã. Iar dacã fiicele voastre se desfrâneazã ºi nurorile voastre sunt prea desfrânate,</p>
        <p id="Osea-4-14" n="14">Nu voi pedepsi pe fetele voastre fiindcã au fost ticãloase ºi nici pe nurorile voastre cã s-au desfrânat, cã ele înseºi merg laolaltã cu desfrânatele ºi aduc jertfã la un loc cu ticãloasele, astfel cã poporul Meu merge la pieirea lui.</p>
        <p id="Osea-4-15" n="15">Dacã te desfrânezi, o, Israele, Iuda sã nu mai pãcãtuiascã. Nu mai veniþi la Ghilgal ºi nu vã mai suiþi în Bet-Aven ºi nu vã juraþi: "Viu este Domnul!"</p>
        <p id="Osea-4-16" n="16">Cã asemenea junincei îndãrãtnice, aºa ºi Israel s-a îndãrãtnicit. ªi sã-i mai pascã pe ei Domnul ca pe un miel în pãºuni întinse?</p>
        <p id="Osea-4-17" n="17">Efraim este alipit de idoli; lasã-l!...</p>
        <p id="Osea-4-18" n="18">Dupã ce isprãvesc de bãut, se dedau desfrâului; iar mai-marii lor nãzuiesc numai cãtre fapte de ruºine.</p>
        <p id="Osea-4-19" n="19">Vântui îi va strânge în aripile sale ºi ruºinea îi va cuprinde din pricina jertfelor lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Osea-5" type="capitol" n="5">
        <head>Fãrãdelegea lui Israel ºi a lui Iuda. Prezicerea pedepsei lor.</head>
        <p id="Osea-5-1" n="1">Ascultaþi acestea voi, preoþilor, ºi luaþi aminte voi cei din casa lui Israel, ºi plecaþi urechea, voi cei din casa regelui, cãci cãtre voi se îndreaptã hotãrârea, fiindcã aþi fost un laþ la Miþpe ºi o cursã întinsã pe Tabor.</p>
        <p id="Osea-5-2" n="2">ªi la Sitim au sãpat o groapã adâncã. Nu mai e nici o scãpare pentru ei toþi!</p>
        <p id="Osea-5-3" n="3">Iatã Eu cunosc Efraimul, iar Israelul nu se poate ascunde de Mine cã tu, Efraime, chiar acum ai sãvârºit fapte de ocarã ºi Israelul s-a întinat cu spurcãciuni.</p>
        <p id="Osea-5-4" n="4">Faptele lor nu le dau rãgaz sã se întoarcã la credinþa în Domnul Dumnezeul lor, cã un duh de ticãloºie sãlãºluieºte înãuntru lor ºi pe Domnul nu vor sã-L cunoascã.</p>
        <p id="Osea-5-5" n="5">Trufia lui Israel mãrturiseºte pe faþã împotriva lui; Israel ºi Efraim se vor prãbuºi din pricina fãrãdelegilor lor, de asemenea ºi Iuda va cãdea cu ei.</p>
        <p id="Osea-5-6" n="6">Cu oile ºi cu boii lor vor merge sã caute pe Domnul, dar nu-L vor afla. El S-a despãrþit de ei!</p>
        <p id="Osea-5-7" n="7">Cãzut-au de la credinþa în Domnul, cã au nãscut fii din desfrânare; de aceea, la sãrbãtoare de lunã nouã vor fi nimiciþi ei ºi þarinile lor.</p>
        <p id="Osea-5-8" n="8">Sunaþi din corn în Ghibea ºi din trâmbiþã în Rama; strigaþi de deznãdejde în Bet-Aven! Ia seama, Veniamine!</p>
        <p id="Osea-5-9" n="9">Efraim va fi pustiit în ziua judecãþii; pentru seminþiile lui Israel vestesc un lucru care se va adeveri.</p>
        <p id="Osea-5-10" n="10">Cãpeteniile lui Iuda. au fost ca unii care schimbã piatra de hotar; peste ei voi vãrsa ca apa întãrâtarea Mea!</p>
        <p id="Osea-5-11" n="11">Efraim este asupritor, calcã dreptul fiecãruia, fiindcã îi place sã alerge dupã idoli.</p>
        <p id="Osea-5-12" n="12">Iar Eu sunt ca o molie pentru Efraim, ca un cariu pentru casa lui Iuda.</p>
        <p id="Osea-5-13" n="13">Când Efraim a vãzut boala lui, iar Iuda rana lui, Efraim s-a îndreptat spre Asiria ºi a trimis soli cãtre regele din Iareb. Acela însã n-a putut sã-l tãmãduiascã ºi sã-l vindece de rana lui;</p>
        <p id="Osea-5-14" n="14">Cãci Eu sunt ca un leu faþã de Efraim ºi ca un pui de leu faþã de casa lui Iuda. Eu, Eu sfâºii ºi Mã duc ºi nimeni nu poate sã-i scape din mâna Mea.</p>
        <p id="Osea-5-15" n="15">Mã duc sã nu Mã mai întorc la locul Meu, pânã ce nu se vor cãi ºi-Mi vor cãuta faþa Mea. Întru strâmtorarea lor ei umblã dupã Mine, zicând:</p>
    </div2>
    <div2 id="Osea-6" type="capitol" n="6">
        <head>Pedeapsa lui Dumnezeu îndeamnã spre pocãinþã.</head>
        <p id="Osea-6-1" n="1">"Veniþi sã ne întoarcem cãtre Domnul, cãci numai El, dupã ce ne-a rãnit, ne tãmãduieºte, iar dupã ce ne-a bãtut, ne leagã rãnile noastre.</p>
        <p id="Osea-6-2" n="2">ªi dupã douã zile din nou ne va da viaþã, iar în ziua a treia ne va ridica iarãºi ºi vom trãi în faþa Lui.</p>
        <p id="Osea-6-3" n="3">Sã-L cunoaºtem, sã ne sârguim sã cunoaºtem cine este Domnul! Venirea Lui este sigurã ca ivirea zorilor. Cã El va veni la noi ca o ploaie timpurie ºi ca o ploaie târzie care adapã pãmântul".</p>
        <p id="Osea-6-4" n="4">Ce sã-þi fac þie, Efraime? Ce sã-þi fac þie, Israele, fiindcã dragostea ta se risipeºte ca norii de dimineaþã, ca roua care se ia de timpuriu?</p>
        <p id="Osea-6-5" n="5">Pentru aceasta i-am prãbuºit prin cuvântul profeþilor, i-am ucis prin graiul gurii Mele, iar judecata Mea s-a înãlþat ca soarele.</p>
        <p id="Osea-6-6" n="6">Cã milã voiesc, iar nu jertfã, ºi cunoaºterea lui Dumnezeu mai mult decât arderile de tot.</p>
        <p id="Osea-6-7" n="7">Ei, întocmai ca Adam, au cãlcat legãmântul Meu, au cãzut de la credinþã.</p>
        <p id="Osea-6-8" n="8">Galaadul este o cetate de rãufãcãtori, plinã de urme de sânge.</p>
        <p id="Osea-6-9" n="9">Ca ºi tâlharii din locuri ascunse, o ceatã de preoþi sãvârºesc ucideri pe drumul spre Sichem - ei au fãcut lucruri de ocarã.</p>
        <p id="Osea-6-10" n="10">În Betel am vãzut lucruri înspãimântãtoare; desfrânarea lui Efraim ºi întinarea lui Israel.</p>
        <p id="Osea-6-11" n="11">ªi þie, Iuda, îþi este pregãtit un seceriº, când voi aduce înapoi pe prinºii de rãzboi ai poporului Meu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Osea-7" type="capitol" n="7">
        <head>Tânguirea asupra lui Israel ºi vestirea dreptelor pedepse.</head>
        <p id="Osea-7-1" n="1">Când am voit sã tãmãduiesc pe Israel, atunci s-au dat pe faþã pãcatele lui Efraim ºi ticãloºiile Samariei, cã toþi laolaltã sãvârºesc fãrãdelegi: tâlharii intrã prin case, hoþii pradã la drumul mare.</p>
        <p id="Osea-7-2" n="2">Dar ei nici nu cugetã în inimile lor cã Eu Îmi aduc aminte de rãutãþile lor. Faptele lor Mã împresoarã; ele se întâmplã înaintea ochilor Mei.</p>
        <p id="Osea-7-3" n="3">Prin fãrãdelegile lor înveselesc pe rege ºi pe cãpetenii prin graiurile lor mincinoase;</p>
        <p id="Osea-7-4" n="4">Ei sunt toþi desfrânaþi, ei ard ca un cuptor aprins de brutar pe care el nu-l mai încinge de când a frãmântat aluatul ºi pânã ce acesta s-a ridicat.</p>
        <p id="Osea-7-5" n="5">La ziua regelui cãpeteniile s-au îmbolnãvit de prea mult vin, ºi regele ºi-a dat mâna cu batjocoritorii.</p>
        <p id="Osea-7-6" n="6">Toatã noaptea mânia lor stã potolitã, iar dimineaþa arde ca vãpaia focului.</p>
        <p id="Osea-7-7" n="7">Ei toþi sunt ca un cuptor încins ºi mistuie pe judecãtorii lor. Toþi regii lor s-au prãbuºit ºi nici unul din ei nu M-a chemat pe Mine!</p>
        <p id="Osea-7-8" n="8">Efraim s-a ofilit printre neamuri, el este ca o turtã pe care nimeni n-a întors-o la foc.</p>
        <p id="Osea-7-9" n="9">Cei de alt neam i-au stors vlaga lui, iar el nu bagã de seamã! Pãr alb îi creºte, ºi el tot nu simte.</p>
        <p id="Osea-7-10" n="10">Cu toate cã trufia lui Israel mãrturiseºte împotriva lui, el nu se întoarce cãtre Domnul Dumnezeul lui ºi nu-L cautã.</p>
        <p id="Osea-7-11" n="11">ªi Efraim s-a purtat ca un porumbel, nepriceput ºi neºtiutor; au chemat pe Egipteni ºi s-au îndreptat cãtre Asirieni;</p>
        <p id="Osea-7-12" n="12">În vreme ce se duc acolo, Eu întind asupra lor laþul Meu; ca pe pãsãrile cerului îi voi doborî, îi voi pedepsi precum s-a dat de ºtire în obºtea lor.</p>
        <p id="Osea-7-13" n="13">Vai de ei, cãci au fugit de Mine! Prãpãd sã vinã peste ei, cãci au pãcãtuit împotriva Mea! Eu aº vrea sã-i rãscumpãr, dar ei grãiesc minciuni împotriva Mea.</p>
        <p id="Osea-7-14" n="14">ªi nu strigã cãtre Mine din toatã inima lor, ci se tânguiesc pentru jertfelnicele lor. Ei se iau la harþã pentru grâu ºi pentru must, ºi îºi întorc privirea de la Mine.</p>
        <p id="Osea-7-15" n="15">Dacã îi învãþ ºi le întãresc braþul lor, atunci gândesc lucruri rele împotriva Mea:</p>
        <p id="Osea-7-16" n="16">Ei se îndreaptã cãtre Baal. Ei sunt asemenea unui arc care scapã din mânã. Cãpeteniile lor au cãzut în ascuþiºul sabiei, din pricina iuþimii lor. Limba lor M-a fãcut de ocarã în þara Egiptului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Osea-8" type="capitol" n="8">
        <head>Cei fãrã de Dumnezeu ºi cei necredincioºi se vor stinge.</head>
        <p id="Osea-8-1" n="1">Sunã din trâmbiþã! Vrãjmaºul vine ca un vultur asupra templului Domnului!... Pentru cã ei au cãlcat legãmântul cu Mine; împotriva legii Mele au pãcãtuit laolaltã.</p>
        <p id="Osea-8-2" n="2">Cu toate acestea ei strigã: "Dumnezeul meu, noi cei din Israel Te-am cunoscut pe Tine!"</p>
        <p id="Osea-8-3" n="3">Israel a dispreþuit milostivirea mântuitoare; duºmanul sã-l urmãreascã!</p>
        <p id="Osea-8-4" n="4">Ei ºi-au ales rege fãrã voinþa Mea, ºi-au pus cãpetenii fãrã ca Eu sã fi ºtiut. Din aurul ºi din argintul lor ºi-au fãcut idoli, ca ei sã se prãbuºeascã.</p>
        <p id="Osea-8-5" n="5">Samaria aduce jertfã unui viþel; mânia Mea stã aprinsã împotriva lor. Pânã când pot sã rãmânã ei nepedepsiþi?</p>
        <p id="Osea-8-6" n="6">Cã el este din Israel, un meºter l-a lucrat, dar el nu este Dumnezeu. Sã fie sfãrâmat în bucãþi viþelul Samariei!</p>
        <p id="Osea-8-7" n="7">Pentru cã ei au semãnat vânt, vor culege furtunã; o semãnãturã care nu rodeºte spice ºi care nu au nici un grãunte în ele! ªi dacã ar avea ceva în ele, strãinii sã le mãnânce!</p>
        <p id="Osea-8-8" n="8">Israel va fi nimicit, va fi socotit printre neamuri ca un vas fãrã preþ.</p>
        <p id="Osea-8-9" n="9">Cã ei ºi-au îndreptat ochii spre Asirieni, au dat daruri de dragoste...</p>
        <p id="Osea-8-10" n="10">- Chiar când ei vor fi împrãºtiaþi printre neamuri, Eu îi voi aduna laolaltã - ºi ei vor înceta ca sã-ºi ungã regi ºi cãpetenii.</p>
        <p id="Osea-8-11" n="11">Efraim ºi-a clãdit multe altare - cu gând de pãcat au fast ridicate!</p>
        <p id="Osea-8-12" n="12">Dacã Eu aº scrie pentru el o mie de porunci ale legii Mele, ele sunt privite ca ale unui strãin.</p>
        <p id="Osea-8-13" n="13">Le plac jertfe ºi ei le aduc, carne vor ºi o mãnâncã. Domnul nu le binevoieºte. ªi acum Îmi voi aduce aminte de fãrãdelegile lor ºi voi pedepsi pãcatele lor. Sã se întoarcã în Egipt!</p>
        <p id="Osea-8-14" n="14">Israel a uitat pe Ziditorul sãu ºi ºi-a clãdit palate, ºi Iuda ºi-a înmulþit întãriturile sale; de aceea voi trimite foc în cetãþile lui care îi va mistui palatele.</p>
    </div2>
    <div2 id="Osea-9" type="capitol" n="9">
        <head>Pãcatelor grele le urmeazã pedepse grele.</head>
        <p id="Osea-9-1" n="1">Nu te bucura, Israele, ºi nu sãlta de veselie ca pãgânii, cã te-ai ticãloºit, pãrãsind pe Dumnezeul tãu; ai iubit preþul unei desfrânate pe toate ariile de grâu.</p>
        <p id="Osea-9-2" n="2">Pentru cã nici aria ºi nici teascul nu-i vor mai hrãni, iar mustul le va lipsi.</p>
        <p id="Osea-9-3" n="3">Nu vor mai locui în pãmântul Domnului; Efraim se va întoarce în Egipt, iar în Asiria vor mânca mâncãruri necurate.</p>
        <p id="Osea-9-4" n="4">Nu vor mai aduce Domnului nici o turnare de vin ºi nici nu-I vor mai pregãti vreo jertfã. Ca o pâine de jale este pâinea lor; toþi cei care vor mânca din ea vor fi necuraþi, cã pâinea lor slujeºte numai pentru potolirea foamei lor ºi nu va fi adusã în templul Domnului.</p>
        <p id="Osea-9-5" n="5">Ce vreþi sã faceþi când vor veni zilele de prãznuire, în ziua de sãrbãtoare a Domnului?</p>
        <p id="Osea-9-6" n="6">Iatã ei au plecat din pricina pustiirii; Egiptul îi va primi, Memfisul îi va îngropa! Odoarele lor scumpe de argint le va moºteni urzica, ºi mãrãcinii vor nãpãdi corturile lor.</p>
        <p id="Osea-9-7" n="7">Sosit-au zilele de pedeapsã, venit-au zilele de rãsplatã. Israel strigã: "Profetul este un nebun, omul insuflat aiureazã!" Da, desigur, din pricina mãrimii nelegiuirii tale, din pricina mãrimii rãzvrãtirii tale.</p>
        <p id="Osea-9-8" n="8">Proorocul aflã pretutindeni laþuri întinse... Ei întind capcane pe toate drumurile, capcane în templul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Osea-9-9" n="9">Grozave fapte de ocarã au sãvârºit, precum odinioarã în Ghibea! - El îºi va aduce aminte de fãrãdelegile lor ºi va pedepsi pãcatele lor.</p>
        <p id="Osea-9-10" n="10">Ca pe niºte struguri în pustiu, aºa am gãsit pe Israel; ca la o pârgã de smochine la începutul ei, aºa M-am uitat la pãrinþii lui. Când ei au mers dupã Baal Peor, s-au sfinþit lui Baal ºi au ajuns urâciune întocmai ca ºi cel pe care îl îndrãgiserã.</p>
        <p id="Osea-9-11" n="11">Gloria lui Efraim va zbura ca o pasãre; ºi nu vor mai fi nici naºteri, nici sarcini, nici zãmisliri.</p>
        <p id="Osea-9-12" n="12">Chiar când îºi fac mari pe fiii lor, îi voi lãsa fãrã copii, lipsiþi de partea bãrbãteascã; cãci vai de ei, dacã Îmi voi întoarce privirea.</p>
        <p id="Osea-9-13" n="13">Efraim, precum vãd, a fãcut din fiii sãi un vânat; Efraim trebuie sã-ºi ducã fiii sãi la junghiere.</p>
        <p id="Osea-9-14" n="14">Dã-le lor, Doamne, ceea ce trebuie sã le dai! Dã-le lor pântece sterp ºi sâni fãrã lapte!</p>
        <p id="Osea-9-15" n="15">Toate rãutãþile lor ºi-au luat naºtere în Ghilgal, cã acolo am început sã-i urãsc. Din pricina gândurilor celor rele, îi voi alunga din templul Meu; nu-i voi mai iubi nicidecum. Toate cãpeteniile lor sunt oameni rãzvrãtiþi!</p>
        <p id="Osea-9-16" n="16">Efraim va fi trântit la pãmânt; rãdãcina lui se va usca. Nu va mai avea de loc rod! ªi când vor avea fii, Eu voi ucide pe feciorii lor iubiþi.</p>
        <p id="Osea-9-17" n="17">Dumnezeul meu îi va arunca de la Sine, cã nu au ascultat de El. Sã rãtãceascã printre neamuri!</p>
    </div2>
    <div2 id="Osea-10" type="capitol" n="10">
        <head>Mustrarea Israeliþilor pentru rãutãþile lor.</head>
        <p id="Osea-10-1" n="1">Israel a fost o vie mãnoasã, care dãdea rod din belºug. Cu cât avea mai mult rod, cu atât sporeau altarele sale; cu cit era mai bogatã þara, cu atât se înãlþau mai multe pietre de aducere aminte.</p>
        <p id="Osea-10-2" n="2">Inima lui era fãþarnicã; sã-ºi ispãºeascã pãcatul! El singur va doborî altarele sale, va sfãrâma pietrele de aducere aminte.</p>
        <p id="Osea-10-3" n="3">Ba chiar zic: "Noi nu mai avem rege, din pricinã cã nu ne-am temut de Domnul. ªi la ce ne-ar sluji regele?"</p>
        <p id="Osea-10-4" n="4">Ei spun vorbe deºarte, jurã strâmb, încheie legãminte ºi prefac dreptatea în otravã; judecata va creºte pe brazdele câmpului!</p>
        <p id="Osea-10-5" n="5">Pentru viþelul din Bet-Aven, locuitorii din Samaria sunt plini de mare grijã, ba chiar vor plânge preoþii lui ºi poporul sãu ºi se vor tângui pentru comorile lui care se irosesc.</p>
        <p id="Osea-10-6" n="6">ªi pe el îl va duce în Asiria ca pe un dar al regelui din Iareb; ruºinea îl va cuprinde pe Efraim, iar Israel se va ruºina de idolii lui.</p>
        <p id="Osea-10-7" n="7">Nimicit va fi regele Samariei; ca o aºchie va fi pe deasupra apei.</p>
        <p id="Osea-10-8" n="8">Pustiite vor fi înãlþimile de la Aven, pãcatul lui Israel; spini ºi ciulini sã creascã deasupra altarelor lor! Atunci vor grãi cãtre munþi: "Acoperiþi-ne!", iar colinelor: "Cãdeþi peste noi!"</p>
        <p id="Osea-10-9" n="9">Ca în zilele Ghibeii, aºa ai pãcãtuit tu, Israele! Acolo ei Mi se împotrivirã. Nu-i va atinge oare rãzboiul în Ghibea pe fiii nelegiuirii?</p>
        <p id="Osea-10-10" n="10">Întru mânia Mea îi voi pedepsi ºi voi aduna popoare împotriva lor, când se vor pune laolaltã cele douã fãrãdelegi ale lor.</p>
        <p id="Osea-10-11" n="11">ªi Efraim este o junincã învãþatã la jug, cãreia îi plãcea sã treiere grâul pe arie. Dar Eu am pus jug pe gâtul ei frumos; am înjugat pe Efraim, Iuda va ara pãmântul, Iacov va trage grapa.</p>
        <p id="Osea-10-12" n="12">Semãnaþi-vã fapte bune, cãci numai aºa veþi secera milostivire; prefaceþi þelina în ogoare ale cunoaºterii de Dumnezeu ºi cãutaþi pe Domnul, ca El sã vinã ºi sã vã îndestuleze de roade mântuitoare!</p>
        <p id="Osea-10-13" n="13">Dar voi aþi arat semãnând fãrãdelegea ºi aþi secerat nenorocirea, ºi acum trebuie sã mâncaþi din roadele minciunii. Þi-ai pus nãdejdea în carele tale de luptã ºi în mulþimea vitejilor tãi!</p>
        <p id="Osea-10-14" n="14">Pentru aceasta prãpãdul rãzboiului sã vinã peste cetãþile tale ºi toate întãriturile tale sã fie dãrâmate - precum odinioarã Salman a nimicit cu rãzboi Bet-Arbelul - când mama a fost zdrobitã împreunã cu pruncii ei.</p>
        <p id="Osea-10-15" n="15">Aºa voi face cu voi, cei din casa lui Israel, cãci ticãloºi sunteþi. În vãlmãºagul luptei va pieri regele lui Israel!</p>
    </div2>
    <div2 id="Osea-11" type="capitol" n="11">
        <head>Slava milei dumnezeieºti primitã de nemulþumitorii Israeliþi.</head>
        <p id="Osea-11-1" n="1">Când Israel era tânãr, Eu îl izbeam, ºi din Egipt am chemat pe fiul Meu.</p>
        <p id="Osea-11-2" n="2">Cu cât Eu îi chemam, cu atât fugeau de dinaintea Mea ºi jertfeau baalilor ºi aduceau tãmâieri chipurilor cioplite de idoli.</p>
        <p id="Osea-11-3" n="3">ªi Eu învãþam pe cei din Efraim sã meargã în picioare ºi-i luam în braþe, dar ei n-au înþeles, cu toate cã Eu îi îngrijeam ca pe copii,</p>
        <p id="Osea-11-4" n="4">Îi iubeam cu dragoste pãrinteascã, eu iubire fãrã de margini. Am fost pentru ei ca unul care le ridicã jugul de pe grumajii lor, ºi mã plecam cãtre ei ºi-i hrãneam.</p>
        <p id="Osea-11-5" n="5">Nu se vor mai duce în Egipt, ci Asiria le va fi rege, cãci n-au voit sã se întoarcã la credinþã.</p>
        <p id="Osea-11-6" n="6">Sabia sã pustiiascã cetãþile lui ºi sã dãrâme întãriturile lui, din pricina punerii lor la cale!</p>
        <p id="Osea-11-7" n="7">Dar poporul Meu este hotãrât sã se despartã de Mine. Îl strig, dar el nici nu ridicã ochii spre Mine.</p>
        <p id="Osea-11-8" n="8">O, cum te voi lãsa, Efraime! Cum te voi pãrãsi, Israele! Cum te voi trece cu vederea ca odinioarã pe Adma ºi te voi face ca Þeboimul! Inima se zvârcoleºte în Mine, mila Mã cuprinde!</p>
        <p id="Osea-11-9" n="9">Nu voi dezlãnþui iuþimea mâniei Mele, ºi nu voi prãpãdi din nou Efraimul; cãci Eu sunt Dumnezeu atotputernic ºi nu om: Eu sunt Sfântul în mijlocul tãu ºi nu voi veni sã te prãpãdesc.</p>
        <p id="Osea-11-10" n="10">Vor merge dupã Domnul; dar El va mugi ca un leu, ºi când Ei va mugi, vor alerga zbuciumându-se toþi cei dinspre apus;</p>
        <p id="Osea-11-11" n="11">Ei vor alerga tremurând ca o pasãre din Egipt ºi ca un porumbel din þara Asiriei. ªi îi voi sãlãºlui în casele lor, zice Domnul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Osea-12" type="capitol" n="12">
        <head>Necredinþa lui Efraim ºi judecata lui Dumnezeu împotriva lui luda.</head>
        <p id="Osea-12-1" n="1">Efraim M-a înconjurat cu minciunã ºi casa lui Israel cu viclenie, ºi Iuda este fãrã frâu în fala Celui Atotputernic ºi înaintea Dumnezeului celui Sfânt ºi credincios.</p>
        <p id="Osea-12-2" n="2">Lui Efraim îi place vântul ºi dupã vântul de rãsãrit aleargã; grãmãdeºte minciunã ºi deºertãciune, încheie legãmânt cu Asiria ºi duce untdelemn în Egipt.</p>
        <p id="Osea-12-3" n="3">ªi Domnul dojeneºte cu ceartã pe Iuda: "Pedepsi-voi pe Iacov pentru purtãrile lui ºi-i voi rãsplãti dupã faptele lui!"</p>
        <p id="Osea-12-4" n="4">În pântecele maicii sale, Iacov a þinut de cãlcâi pe fratele sãu, ºi ca un viteaz s-a luptat el cu Dumnezeu.</p>
        <p id="Osea-12-5" n="5">Cu îngerul s-a luptat ºi l-a biruit; a plâns ºi l-a rugat sã se milostiveascã spre el; apoi l-a aflat la Betel ºi acolo Dumnezeu a grãit cu el.</p>
        <p id="Osea-12-6" n="6">Dar Dumnezeu este Domnul Savaot, Domnul este numele Lui.</p>
        <p id="Osea-12-7" n="7">Întoarce-te în cortul tãu! Pãzeºte dragostea ºi dreptatea Lui ºi nãdãjduieºte totdeauna în Dumnezeul tãu!</p>
        <p id="Osea-12-8" n="8">Canaan tine în mânã un cântar strâmb ºi la cântãrire îi place sã înºele!</p>
        <p id="Osea-12-9" n="9">Dar Efraim zice: "Am ajuns bogat ºi averi mi-am strâns!" Dar câºtigul lui nu-i este de ajuns pentru fãrãdelegea pe care a fãptuit-o.</p>
        <p id="Osea-12-10" n="10">Eu sunt Domnul Dumnezeul tãu, din pãmântul Egiptului ºi pânã acum. Te voi face sã mai locuieºti în corturi ca în zilele de sãrbãtoare.</p>
        <p id="Osea-12-11" n="11">Eu am vorbit cãtre prooroci ºi le-am înmulþit vedeniile ºi tot prin prooroci am grãit în pilde.</p>
        <p id="Osea-12-12" n="12">În Galaad au sãvârºit închinãri la idoli, în Ghilgal au jertfit demonilor. Jertfelnicele lor sã fie dãrâmate - grãmezi de pietre pe brazdele ogorului!</p>
        <p id="Osea-12-13" n="13">Când Iacov a fugit în Mesopotamia, atunci Israel pentru o femeie a fost slugã, iar pentru alta a pãzit turmele.</p>
        <p id="Osea-12-14" n="14">ªi printr-un prooroc Dumnezeu a scos pe Israel din Egipt ºi printr-un prooroc l-a pãzit.</p>
        <p id="Osea-12-15" n="15">Efraim însã a întãrâtat urgia Lui. Vãrsãrile de sânge le va aduce Domnul asupra lui ºi va prãvãli peste el batjocura lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Osea-13" type="capitol" n="13">
        <head>Ameninþarea Domnului împotriva fiilor lui Israel. Prezicere despre mântuire.</head>
        <p id="Osea-13-1" n="1">Ori de câte ori Efraim vorbea, era groazã; el era mare în Israel, dar el s-a fãcut vinovat cu Baal ºi a murit.</p>
        <p id="Osea-13-2" n="2">ªi acum ei pãcãtuiesc din nou; ºi-au fãcut chipuri turnate din argintul lor dupã felul idolilor - lucru de mânã de meºter sunt toþi! ªi ei le zic: "Aceºtia sunt dumnezeu!" Ei dau ajutor oamenilor. Pentru aceasta ei se închinã sãrutând viþeii cei de aur.</p>
        <p id="Osea-13-3" n="3">Din aceastã pricinã sã ajungã ca norii cei de dimineaþã, ca roua care se ia de cu vreme, ca pleava pe care o mãturã vântul de pe arie ºi ca fumul care iese printre gratii.</p>
        <p id="Osea-13-4" n="4">Dar Eu sunt Domnul Dumnezeul tãu din þara Egiptului încoace ºi sã nu cunoºti un alt dumnezeu, decât pe Mine, ºi în afarã de Mine nu este izbãvitor.</p>
        <p id="Osea-13-5" n="5">Eu te-am cunoscut pe tine în pustiu ºi în pãmânt uscat þi-am dat pãºune!</p>
        <p id="Osea-13-6" n="6">Dar cu cât ei aveau pãºune, cu atât mâncau mai mult, iar dupã ce se sãturau, inima lor se semeþea. Pentru aceasta ei M-au uitat.</p>
        <p id="Osea-13-7" n="7">De aceea voi fi pentru ei ca un leu ºi îi voi pândi pe cale ca o panterã.</p>
        <p id="Osea-13-8" n="8">ªi Mã voi arunca asupra lor ca o ursoaicã lipsitã de puii ei ºi le voi sfâºia înveliºul cel tare al inimii lor. ªi leii cei din pãdure sã-i mãnânce ºi animalele sãlbatice sã-i sfârtece!</p>
        <p id="Osea-13-9" n="9">Eu te voi pierde pe tine, Israele, ºi cine ar putea veni în ajutorul tãu?</p>
        <p id="Osea-13-10" n="10">Unde este regele tãu, care sã te izbãveascã în toate cetãþile tale? ªi unde mai sunt judecãtorii tãi despre care tu ai zis: "Dã-mi un rege ºi o cãpetenie!"</p>
        <p id="Osea-13-11" n="11">Îþi voi da un rege întru mânia Mea ºi þi-l voi lua întru urgia Mea.</p>
        <p id="Osea-13-12" n="12">Fãrãdelegea lui Efraim este bine pãstratã ºi pãcatul lui este pus la o parte.</p>
        <p id="Osea-13-13" n="13">Durerile naºterii îl cuprind; dar el este un copil fãrã de minte, cã în clipa naºterii el nu iese din sânul maicii lui.</p>
        <p id="Osea-13-14" n="14">Din stãpânirea locuinþei morþilor îi voi izbãvi ºi de moarte îi voi mântui. Unde este, moarte, biruinþa ta? Unde-þi sunt chinurile tale? Mila stã ascunsã departe de ochii Mei!...</p>
        <p id="Osea-13-15" n="15">Efraim sã tot creascã printre trestii; vântul de la rãsãrit va veni, suflarea Domnului se va ridica din pustiu, îi va seca izvoarele ºi îi va usca fântânile, va pustii þara ºi toate lucrurile ei de preþ.</p>
    </div2>
    <div2 id="Osea-14" type="capitol" n="14">
        <head>Îndemnarea lui Israel la pocãinþã. Fãgãduinþa lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Osea-14-1" n="1">Pustie sã ajungã Samaria, fiindcã s-a rãzvrãtit împotriva Dumnezeului ei! Sã cadã în ascuþiºul sabiei, pruncii ei sã fie uciºi ºi femeile care i-au zãmislit sã fie spintecate!</p>
        <p id="Osea-14-2" n="2">Întoarce-te, Israele, la Domnul Dumnezeul tãu, cã tu te-ai poticnit din pricina fãrãdelegii tale!</p>
        <p id="Osea-14-3" n="3">Gãsiþi rugi de pocãinþã, întoarceþi-vã cãtre Domnul ºi-I ziceþi Lui: "Iartã-ne orice fãrãdelege, ca sã ne bucurãm de milostivirea Ta ºi sã aducem, în loc de tauri, lauda buzelor noastre:</p>
        <p id="Osea-14-4" n="4">Asiria nu ne va scãpa, noi nu ne vom mai sui pe cai ºi nu vom mai zice cãtre lucrurile mâinilor noastre: "Tu eºti Dumnezeul nostru", cãci numai la Tine gãseºte orfanul milã".</p>
        <p id="Osea-14-5" n="5">Tãmãdui-voi urmele cãderii lor de la credinþã, îi voi iubi din toatã inima Mea, cãci mânia Mea s-a depãrtat þie la ei.</p>
        <p id="Osea-14-6" n="6">Voi fi ca roua pentru Israel; ca liliacul sã înfloreascã ºi rãdãcinile lui sã se afunde în pãmânt ca cele din pãdurile Libanului.</p>
        <p id="Osea-14-7" n="7">Lãstarii lui sã fie puzderii, cununa lui sã fie ca a mãslinului, iar mireasma lui ca cea din Liban.</p>
        <p id="Osea-14-8" n="8">Sã se întoarcã la Mine ºi sã se adãposteascã la umbra Mea, sã-ºi agoniseascã hranã, ºi ca viþa sã înfloreascã ºi sã li se ducã numele ca vinul cel din Liban.</p>
        <p id="Osea-14-9" n="9">Ce va mai face Efraim de aici încolo cu idolii? Eu singur îi vor rãspunde ºi voi avea ochii aþintiþi asupra lui. Eu sunt ca un chiparos verde! Din Mine ies roadele lui!</p>
        <p id="Osea-14-10" n="10">O, de ar fi cineva înþelept ca sã priceapã aceasta ºi ager ca sã poatã pãtrunde cuvântul cel adânc! Cãile Domnului sunt cãi drepte! Cei drepþi merg pe ele în bunã pace, iar cei nelegiuiþi se poticnesc ºi cad.</p>
    </div2>
</div1>