<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<div1 id="Petru2" type="carte">
    <head>A doua epistolã soborniceascã a Sfântului Apostol Petru</head>
    <div2 id="Petru2-1" type="capitol" n="1">
        <head>Scara virtuþilor creºtine. Petru, cel ce a vãzut Schimbarea la Faþã, îºi vesteºte sfârºitul. Cuvântul proorocesc.</head>
        <p id="Petru2-1-1" n="1">Simon Petru, slujitor ºi apostol al lui Iisus Hristos, celor ce prin dreptatea Dumnezeului nostru ºi a Mântuitorului Iisus Hristos au dobândit o credinþã de acelaºi preþ cu a noastrã:</p>
        <p id="Petru2-1-2" n="2">Har vouã ºi pacea sã se înmulþeascã, întru cunoºtinþa lui Dumnezeu ºi a lui Iisus, Domnul nostru.</p>
        <p id="Petru2-1-3" n="3">Dumnezeiasca Lui putere ne-a dãruit toate cele ce sunt spre viaþã ºi spre bunã cucernicie, fãcându-ne sã cunoaºtem pe Cel ce ne-a chemat prin slava Sa ºi prin puterea Sa,</p>
        <p id="Petru2-1-4" n="4">Prin care El ne-a hãrãzit mari ºi preþioase fãgãduinþe, ca prin ele sã vã faceþi pãrtaºi dumnezeieºtii firi, scãpând de stricãciunea poftei celei din lume.</p>
        <p id="Petru2-1-5" n="5">Pentru aceasta, puneþi ºi din partea voastrã toatã sârguinþa ºi adãugaþi la credinþa voastrã: fapta bunã, iar la fapta bunã: cunoºtinþa,</p>
        <p id="Petru2-1-6" n="6">La cunoºtinþã: înfrânarea; la înfrânare: rãbdarea; la rãbdare: evlavia;</p>
        <p id="Petru2-1-7" n="7">La evlavie: iubirea frãþeascã, iar la iubirea frãþeascã: dragostea.</p>
        <p id="Petru2-1-8" n="8">Cãci dacã aceste lucruri sunt în voi ºi tot sporesc, ele nu vã vor lãsa nici trândavi, nici fãrã roade în cunoaºterea Domnului nostru Iisus Hristos.</p>
        <p id="Petru2-1-9" n="9">Iar cel ce nu are acestea este slab vãzãtor ºi orb ºi a uitat de curãþirea pãcatelor lui de demult.</p>
        <p id="Petru2-1-10" n="10">Pentru aceea, fraþilor, siliþi-vã cu atât mai vârtos sã faceþi temeinicã chemarea ºi alegerea voastrã, cãci, fãcând acestea, nu veþi greºi niciodatã.</p>
        <p id="Petru2-1-11" n="11">Cã aºa vi se va da cu bogãþie intrarea în veºnica împãrãþie a Domnului nostru ºi Mântuitorului Iisus Hristos.</p>
        <p id="Petru2-1-12" n="12">Drept aceea, vã voi aminti pururea de acestea, cu toate cã le ºtiþi ºi sunteþi întãriþi întru adevãrul în care staþi.</p>
        <p id="Petru2-1-13" n="13">Socotesc, dar, cã este drept, câtã vreme sunt în acest cort, sã vã þin treji, prin aducerea aminte,</p>
        <p id="Petru2-1-14" n="14">Fiindcã ºtiu cã degrabã voi lepãda cortul acesta, precum mi-a arãtat Domnul nostru Iisus Hristos.</p>
        <p id="Petru2-1-15" n="15">Dar mã voi sili ca, ºi dupã plecarea mea, sã vã amintiþi necontenit de acestea,</p>
        <p id="Petru2-1-16" n="16">Pentru cã noi v-am adus la cunoºtinþã puterea Domnului nostru Iisus Hristos ºi venirea Lui, nu luându-ne dupã basme meºteºugite, ci fiindcã am vãzut slava Lui cu ochii noºtri.</p>
        <p id="Petru2-1-17" n="17">Cãci El a primit de la Dumnezeu-Tatãl cinste ºi slavã atunci când, din înãlþimea slavei, un glas ca acesta a venit cãtre El: "Acesta este Fiul Meu cel iubit, întru Care am binevoit".</p>
        <p id="Petru2-1-18" n="18">ªi acest glas noi l-am auzit, pogorându-se din cer, pe când eram cu Domnul în muntele cel sfânt.</p>
        <p id="Petru2-1-19" n="19">ªi avem cuvântul proorocesc mai întãrit, la care bine faceþi luând aminte, ca la o fãclie ce strãluceºte în loc întunecos, pânã când va strãluci ziua ºi Luceafãrul va rãsãri în inimile voastre,</p>
        <p id="Petru2-1-20" n="20">Aceasta ºtiind mai dinainte cã nici o proorocie a Scripturii nu se tâlcuieºte dupã socotinþa fiecãruia;</p>
        <p id="Petru2-1-21" n="21">Pentru cã niciodatã proorocia nu s-a fãcut din voia omului, ci oamenii cei sfinþi ai lui Dumnezeu au grãit, purtaþi fiind de Duhul Sfânt.</p>
    </div2>
    <div2 id="Petru2-2" type="capitol" n="2">
        <head>Venirea învãþãtorilor mincinoºi. Pilde de pedepse ce aºteaptã pe desfrânaþi ºi pe amãgitori. Pãcatul celor ce se leapãdã de credinþã.</head>
        <p id="Petru2-2-1" n="1">Dar au fost în popor ºi prooroci mincinoºi, dupã cum ºi între voi vor fi învãþãtori mincinoºi, care vor strecura eresuri pierzãtoare ºi, tãgãduind chiar pe Stãpânul Care i-a rãscumpãrat, îºi vor aduce lor grabnicã pieire;</p>
        <p id="Petru2-2-2" n="2">ªi mulþi se vor lua dupã învãþãturile lor rãtãcite ºi, din pricina lor, calea adevãrului va fi hulitã;</p>
        <p id="Petru2-2-3" n="3">ªi din poftã de avere ºi cu cuvinte amãgitoare, ei vã vor momi pe voi. Dar osânda lor, de mult pregãtitã, nu zãboveºte ºi pierzarea lor nu dormiteazã.</p>
        <p id="Petru2-2-4" n="4">Cãci dacã Dumnezeu n-a cruþat pe îngerii care au pãcãtuit, ci, legându-i cu legãturile întunericului în iad, i-a dat sã fie pãziþi spre judecatã,</p>
        <p id="Petru2-2-5" n="5">ªi n-a cruþat lumea veche, ci a pãstrat numai pe Noe, ca al optulea propovãduitor al dreptãþii, când a adus potopul peste cei fãrã de credinþã,</p>
        <p id="Petru2-2-6" n="6">ªi cetãþile Sodomei ºi Gomorei, osândindu-le la nimicire, le-a prefãcut în cenuºã, dându-le ca o pildã nelegiuiþilor din viitor;</p>
        <p id="Petru2-2-7" n="7">Iar pe dreptul Lot, chinuit de petrecerea în desfrânare a celor nelegiuiþi, l-a izbãvit,</p>
        <p id="Petru2-2-8" n="8">Pentru cã dreptul acesta, locuind între ei, prin ce vedea ºi auzea, zi de zi, chinuia sufletul sãu cel drept, din pricina faptelor lor nelegiuite.</p>
        <p id="Petru2-2-9" n="9">Domnul poate sã scape din ispite pe cei credincioºi, iar pe cei nedrepþi sã-i pãstreze, ca sã fie pedepsiþi în ziua judecãþii,</p>
        <p id="Petru2-2-10" n="10">ªi mai vârtos pe cei ce umblã dupã îmboldirile cãrnii, în pofte spurcate ºi dispreþuiesc domnia cereascã. Îndrãzneþi, îngâmfaþi, ei nu se cutremurã sã huleascã mãririle (din cer),</p>
        <p id="Petru2-2-11" n="11">Pe când îngerii, deºi sunt mai mari în tãrie ºi în putere, nu aduc în faþa Domnului judecatã defãimãtoare împotriva lor.</p>
        <p id="Petru2-2-12" n="12">Aceºtia însã, ca niºte dobitoace fãrã minte, din fire fãcute sã fie prinse ºi nimicite, hulind cele ce nu cunosc vor pieri în stricãciunea lor;</p>
        <p id="Petru2-2-13" n="13">Ei înºiºi fiind nedrepþi îºi vor lua plata nedreptãþii, socotind o plãcere desfãtarea de fiecare zi; ei sunt pete ºi ocarã, fãcându-ºi plãcere, în rãtãcirile lor, sã ospãteze cu voi la mesele voastre;</p>
        <p id="Petru2-2-14" n="14">Având ochii plini de pofta desfrânãrii ºi fiind nesãþioºi de pãcat, ei amãgesc sufletele cele nestatornice; inima lor e deprinsã la lãcomie ºi sunt fiii blestemului.</p>
        <p id="Petru2-2-15" n="15">Pãrãsind calea cea dreaptã, au rãtãcit ºi au apucat calea lui Balaam, fiul lui Bosor, care a iubit plata nedreptãþii,</p>
        <p id="Petru2-2-16" n="16">Dar a primit mustrare pentru cãlcarea lui de lege; cãci dobitocul fãrã grai, pe care era cãlare, grãind cu glas omenesc, a oprit nebunia proorocului.</p>
        <p id="Petru2-2-17" n="17">Aceºtia sunt izvoare fãrã de apã ºi nori purtaþi fãrã de furtunã, cãrora li se pãstreazã, în veac, întunericul cel de nepãtruns,</p>
        <p id="Petru2-2-18" n="18">Cãci rostind vorbe trufaºe ºi deºarte, ei momesc întru poftele trupului, cu desfrânãri, pe cei care de abia au scãpat de cei ce vieþuiesc în rãtãcire.</p>
        <p id="Petru2-2-19" n="19">Ei le fãgãduiesc libertate, fiind ei înºiºi robii stricãciunii, fiindcã ceea ce te biruieºte, aceea te ºi stãpâneºte.</p>
        <p id="Petru2-2-20" n="20">Cãci dacã, dupã ce au scãpat de întinãciunile lumii, prin cunoaºterea Domnului ºi Mântuitorului nostru Iisus Hristos, iarãºi se încurcã în acestea, ei sunt învinºi; li s-au fãcut cele de pe urmã mai rele decât cele dintâi.</p>
        <p id="Petru2-2-21" n="21">Cãci mai bine era pentru ei sã nu fi cunoscut calea dreptãþii, decât, dupã ce au cunoscut-o, sã se întoarcã de la porunca sfântã, datã lor.</p>
        <p id="Petru2-2-22" n="22">Cu ei s-a întâmplat adevãrul din zicalã: Câinele se întoarce la vãrsãtura lui ºi porcul scãldat la noroiul mocirlei lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Petru2-3" type="capitol" n="3">
        <head>Arderea lumii ºi înnoirea ei. Venirea pe neaºteptate a lui Hristos. Cerurile cele noi. Greutatea înþelegerii unor lucruri din epistolele Apostolului Pavel.</head>
        <p id="Petru2-3-1" n="1">Iubiþilor, aceasta este acum a doua epistolã pe care v-o scriu. În ele caut sã trezesc, în amintirea voastrã, dreapta voastrã judecatã,</p>
        <p id="Petru2-3-2" n="2">Ca sã vã aduceþi aminte de cuvintele cele mai înainte grãite de sfinþii prooroci ºi de porunca Domnului ºi Mântuitorului, datã prin apostolii voºtri.</p>
        <p id="Petru2-3-3" n="3">Întâi, trebuie sã ºtiþi cã, în zilele cele de apoi, vor veni, cu batjocurã, batjocoritori care vor umbla dupã poftele lor,</p>
        <p id="Petru2-3-4" n="4">ªi vor zice: Unde este fãgãduinþa venirii Lui? Cã de când au adormit pãrinþii, toate aºa rãmân, ca de la începutul fãpturii.</p>
        <p id="Petru2-3-5" n="5">Cãci ei în chip voit uitã aceasta, cã cerurile erau de demult ºi cã pãmântul s-a închegat, la cuvântul Domnului, din apã ºi prin apã,</p>
        <p id="Petru2-3-6" n="6">ªi prin apã lumea de atunci a pierit înecatã,</p>
        <p id="Petru2-3-7" n="7">Iar cerurile de acum ºi pãmântul sunt þinute prin acelaºi cuvânt ºi pãstrate pentru focul din ziua judecãþii ºi a pieirii oamenilor necredincioºi.</p>
        <p id="Petru2-3-8" n="8">ªi aceasta una sã nu vã rãmânã ascunsã, iubiþilor, cã o singurã zi, înaintea Domnului, este ca o mie de ani ºi o mie de ani ca o zi.</p>
        <p id="Petru2-3-9" n="9">Domnul nu întârzie cu fãgãduinþa Sa, dupã cum socotesc unii cã e întârziere, ci îndelung rabdã pentru voi, nevrând sã piarã cineva, ci toþi sã vinã la pocãinþã.</p>
        <p id="Petru2-3-10" n="10">Iar ziua Domnului va veni ca un fur, când cerurile vor pieri cu vuiet mare, stihiile, arzând, se vor desface, ºi pãmântul ºi lucrurile de pe el se vor mistui.</p>
        <p id="Petru2-3-11" n="11">Deci dacã toate acestea se vor desfiinþa, cât de mult vi se cuvine vouã sã umblaþi întru viaþã sfântã ºi în cucernicie,</p>
        <p id="Petru2-3-12" n="12">Aºteptând ºi grãbind venirea zilei Domnului, din pricina cãreia cerurile, luând foc, se vor nimici, iar stihiile, aprinse, se vor topi!</p>
        <p id="Petru2-3-13" n="13">Dar noi aºteptãm, potrivit fãgãduinþelor Lui, ceruri noi ºi pãmânt nou, în care locuieºte dreptatea.</p>
        <p id="Petru2-3-14" n="14">Pentru aceea, iubiþilor, aºteptând acestea, sârguiþi-vã sã fiþi aflaþi de El în pace, fãrã prihanã ºi fãrã vinã.</p>
        <p id="Petru2-3-15" n="15">ªi îndelunga-rãbdare a Domnului nostru socotiþi-o drept mântuire, precum v-a scris ºi iubitul nostru frate Pavel dupã înþelepciunea datã lui,</p>
        <p id="Petru2-3-16" n="16">Cum vorbeºte despre acestea, în toate epistolele sale, în care sunt unele lucruri cu anevoie de înþeles, pe care cei neºtiutori ºi neîntãriþi le rãstãlmãcesc, ca ºi pe celelalte Scripturi, spre a lor pierzare.</p>
        <p id="Petru2-3-17" n="17">Deci voi, iubiþilor, cunoscând acestea de mai înainte, pãziþi-vã, ca nu cumva, lãsându-vã târâþi de rãtãcirea celor fãrã de lege, sã cãdeþi din întãrirea voastrã,</p>
        <p id="Petru2-3-18" n="18">Ci creºteþi în har ºi în cunoaºterea Domnului nostru ºi Mântuitorului Iisus Hristos. A Lui este slava, acum ºi în ziua veacului! Amin.</p>
    </div2>
</div1>