<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<div1 id="Petru1" type="carte">
    <head>Întâia epistolã soborniceascã a Sfântului Apostol Petru</head>
    <div2 id="Petru1-1" type="capitol" n="1">
        <head>Hristos este mântuirea ºi nãdejdea noastrã. Durerile de azi lãmuresc credinþa. Mântuirea aceasta a fost vestitã de prooroci. Îndemnuri la viaþã sfântã.</head>
        <p id="Petru1-1-1" n="1">Petru, apostol al lui Iisus Hristos, cãtre cei ce trãiesc împrãºtiaþi printre strãini, în Pont, în Galatia, în Capadocia, în Asia ºi în Bitinia,</p>
        <p id="Petru1-1-2" n="2">Aleºi dupã cea mai dinainte ºtiinþã a lui Dumnezeu-Tatãl, ºi prin sfinþirea de cãtre Duhul, spre ascultare ºi stropirea cu sângele lui Iisus Hristos: har vouã ºi pacea sã se înmulþeascã!</p>
        <p id="Petru1-1-3" n="3">Binecuvântat fie Dumnezeu ºi Tatãl Domnului nostru Iisus Hristos, Care, dupã mare mila Sa, prin învierea lui Iisus Hristos din morþi, ne-a nãscut din nou, spre nãdejde vie,</p>
        <p id="Petru1-1-4" n="4">Spre moºtenire nestricãcioasã ºi neîntinatã ºi neveºtejitã, pãstratã în ceruri pentru voi,</p>
        <p id="Petru1-1-5" n="5">Cei ce sunteþi pãziþi cu puterea lui Dumnezeu, prin credinþã, spre mântuire, gata sã se dea pe faþã în vremea de apoi.</p>
        <p id="Petru1-1-6" n="6">Întru aceasta vã bucuraþi, mãcar cã acum ar trebui sã fiþi triºti, încercaþi fiind de multe feluri de ispite pentru puþinã vreme,</p>
        <p id="Petru1-1-7" n="7">Pentru ca credinþa voastrã încercatã, mult mai de preþ decât aurul cel pieritor, dar lãmurit prin foc, sã fie gãsitã spre laudã ºi spre slavã ºi spre cinste, la arãtarea lui Iisus Hristos.</p>
        <p id="Petru1-1-8" n="8">Pe El, fãrã sã-L fi vãzut, Îl iubiþi; întru El, deºi acum nu-L vedeþi, voi credeþi ºi vã bucuraþi cu bucurie negrãitã ºi preamãritã,</p>
        <p id="Petru1-1-9" n="9">Dobândind rãsplata credinþei voastre, mântuirea sufletelor.</p>
        <p id="Petru1-1-10" n="10">Aceastã mântuire au cãutat-o cu stãruinþã ºi au cercetat-o cu de-amãnuntul proorocii, care au proorocit despre harul ce avea sã vinã la voi.</p>
        <p id="Petru1-1-11" n="11">Cercetând în care ºi în ce fel de vreme le arãta Duhul lui Hristos, Care era întru ei, când le mãrturisea de mai înainte despre patimile lui Hristos ºi despre mãririle cele de dupã ele,</p>
        <p id="Petru1-1-12" n="12">Lor le-a fost descoperit cã nu pentru ei înºiºi, ci pentru voi slujeau ei aceste lucruri, care acum vi s-au vestit prin cei ce, întru Duhul Sfânt trimis din cer, v-au propovãduit Evanghelia, spre care ºi îngerii doresc sã priveascã.</p>
        <p id="Petru1-1-13" n="13">Pentru aceea, încingând mijloacele cugetului vostru, trezindu-vã, nãdãjduiþi desãvârºit în harul care vi se va da vouã, la arãtarea lui Iisus Hristos.</p>
        <p id="Petru1-1-14" n="14">Ca fii ascultãtori, nu vã potriviþi poftelor de mai înainte, din vremea neºtiinþei voastre,</p>
        <p id="Petru1-1-15" n="15">Ci, dupã Sfântul Care v-a chemat pe voi, fiþi ºi voi înºivã sfinþi în toatã petrecerea vieþii.</p>
        <p id="Petru1-1-16" n="16">Cã scris este: "Fiþi sfinþi, pentru cã Eu sunt Sfânt".</p>
        <p id="Petru1-1-17" n="17">ªi dacã chemaþi Tatã pe Cel ce judecã cu nepãrtinire, dupã lucrul fiecãruia, petreceþi în fricã zilele vremelniciei voastre,</p>
        <p id="Petru1-1-18" n="18">ªtiind cã nu cu lucruri stricãcioase, cu argint sau cu aur, aþi fost rãscumpãraþi din viaþa voastrã deºartã, lãsatã de la pãrinþi,</p>
        <p id="Petru1-1-19" n="19">Ci cu scumpul sânge al lui Hristos, ca al unui miel nevinovat ºi neprihãnit,</p>
        <p id="Petru1-1-20" n="20">Care a fost cunoscut mai dinainte de întemeierea lumii, dar Care S-a arãtat, în anii cei mai de pe urmã, pentru voi,</p>
        <p id="Petru1-1-21" n="21">Cei ce prin El aþi crezut în Dumnezeu, Care L-a înviat pe El din morþi, ºi I-a dat Lui slavã, ca sã vã fie credinþa ºi nãdejdea voastrã în Dumnezeu.</p>
        <p id="Petru1-1-22" n="22">Curãþindu-vã sufletele prin ascultarea de adevãr, spre nefãþarnicã iubire de fraþi, iubiþi-vã unul pe altul, din toatã inima, cu toatã stãruinþa,</p>
        <p id="Petru1-1-23" n="23">Fiind nãscuþi din nou nu din sãmânþã stricãcioasã, ci din nestricãcioasã, prin cuvântul lui Dumnezeu cel viu ºi care rãmâne în veac.</p>
        <p id="Petru1-1-24" n="24">Pentru cã tot trupul este ca iarba ºi toatã slava lui ca floarea ierbii: uscatu-s-a iarba ºi floarea a cãzut,</p>
        <p id="Petru1-1-25" n="25">Iar cuvântul Domnului rãmâne în veac. ªi acesta este cuvântul, care vi s-a binevestit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Petru1-2" type="capitol" n="2">
        <head>Hristos este piatra cea din capul unghiului.</head>
        <p id="Petru1-2-1" n="1">Deci, lepãdând toatã rãutatea ºi tot vicleºugul ºi fãþãrniciile ºi pizmele ºi toate clevetirile,</p>
        <p id="Petru1-2-2" n="2">Ca niºte prunci de curând nãscuþi, sã doriþi laptele cel duhovnicesc ºi neprefãcut, ca prin el sã creºteþi spre mântuire,</p>
        <p id="Petru1-2-3" n="3">De vreme ce aþi gustat ºi aþi vãzut cã bun este Domnul.</p>
        <p id="Petru1-2-4" n="4">Apropiaþi-vã de El, piatra cea vie, de oameni într-adevãr neluatã în seamã, dar la Dumnezeu aleasã ºi de preþ;</p>
        <p id="Petru1-2-5" n="5">ªi voi înºivã, ca pietre vii, zidiþi-vã drept casã duhovniceascã, preoþie sfântã, ca sã aduceþi jertfe duhovniceºti, bine-plãcute lui Dumnezeu, prin Iisus Hristos;</p>
        <p id="Petru1-2-6" n="6">Pentru cã scris este în Scripturã: "Iatã, pun în Sion Piatra din capul unghiului, aleasã, de mare preþ, ºi cel ce va crede în ea nu se va ruºina".</p>
        <p id="Petru1-2-7" n="7">Pentru voi, deci, care credeþi, (Piatra) este cinstea; iar pentru cei ce nu cred, piatra pe care n-au bãgat-o în seamã ziditorii, aceasta a ajuns sã fie în capul unghiului,</p>
        <p id="Petru1-2-8" n="8">ªi piatrã de poticnire ºi stâncã de smintealã, de care se poticnesc, fiindcã n-au dat ascultare cuvântului, spre care au ºi fost puºi.</p>
        <p id="Petru1-2-9" n="9">Iar voi sunteþi seminþie aleasã, preoþie împãrãteascã, neam sfânt, popor agonisit de Dumnezeu, ca sã vestiþi în lume bunãtãþile Celui ce v-a chemat din întuneric, la lumina Sa cea minunatã,</p>
        <p id="Petru1-2-10" n="10">Voi care odinioarã nu eraþi popor, iar acum sunteþi poporul lui Dumnezeu; voi care odinioarã n-aveaþi parte de milã, iar acum sunteþi miluiþi.</p>
        <p id="Petru1-2-11" n="11">Iubiþilor, vã îndemn ca pe niºte strãini ce sunteþi ºi cãlãtori aici pe pãmânt, sã vã feriþi de poftele cele trupeºti care se rãzboiesc împotriva sufletului.</p>
        <p id="Petru1-2-12" n="12">Purtaþi-vã cu cinste între neamuri, ca în ceea ce ei acum vã bârfesc ca pe niºte fãcãtori de rele, privind ei mai de aproape faptele voastre cele bune, sã preamãreascã pe Dumnezeu, în ziua când îi va cerceta.</p>
        <p id="Petru1-2-13" n="13">Supuneþi-vã, pentru Domnul, oricãrei orânduiri omeneºti, fie împãratului, ca înalt stãpânitor,</p>
        <p id="Petru1-2-14" n="14">Fie dregãtorilor, ca unora ce sunt trimiºi de el, spre pedepsirea fãcãtorilor de rele ºi spre lauda fãcãtorilor de bine;</p>
        <p id="Petru1-2-15" n="15">Cãci aºa este voia lui Dumnezeu, ca voi, prin faptele voastre cele bune, sã închideþi gura oamenilor fãrã minte ºi fãrã cunoºtinþã.</p>
        <p id="Petru1-2-16" n="16">Trãiþi ca oamenii liberi, dar nu ca ºi cum aþi avea libertatea drept acoperãmânt al rãutãþii, ci ca robi ai lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Petru1-2-17" n="17">Daþi tuturor cinste, iubiþi frãþia, temeþi-vã de Dumnezeu, cinstiþi pe împãrat.</p>
        <p id="Petru1-2-18" n="18">Slugilor, supuneþi-vã stãpânilor voºtri, cu toatã frica, nu numai celor buni ºi blânzi, ci ºi celor urâcioºi.</p>
        <p id="Petru1-2-19" n="19">Cãci aceasta este plãcut lui Dumnezeu, sã sufere cineva întristãri, pe nedrept, cu gândul la El.</p>
        <p id="Petru1-2-20" n="20">Cãci, ce laudã este dacã, pentru greºealã, primiþi bãtaie întru rãbdare? Iar dacã, pentru binele fãcut, veþi pãtimi ºi veþi rãbda, aceasta este plãcut lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Petru1-2-21" n="21">Cãci spre aceasta aþi fost chemaþi, cã ºi Hristos a pãtimit pentru voi, lãsându-vã pildã, ca sã pãºiþi pe urmele Lui,</p>
        <p id="Petru1-2-22" n="22">Care n-a sãvârºit nici un pãcat, nici s-a aflat vicleºug în gura Lui,</p>
        <p id="Petru1-2-23" n="23">ªi Care, ocãrât fiind, nu rãspundea cu ocarã; suferind, nu ameninþa, ci Se lãsa în ºtirea Celui ce judecã cu dreptate.</p>
        <p id="Petru1-2-24" n="24">El a purtat pãcatele noastre, în trupul Sãu, pe lemn, pentru ca noi, murind faþã de pãcate, sã vieþuim dreptãþii: cu a Cãrui ranã v-aþi vindecat.</p>
        <p id="Petru1-2-25" n="25">Cãci eraþi ca niºte oi rãtãcite, dar v-aþi întors acum la Pãstorul ºi la Pãzitorul sufletelor voastre.</p>
    </div2>
    <div2 id="Petru1-3" type="capitol" n="3">
        <head>Îndemnuri cãtre soþi. Îndemnuri tuturor spre dragoste ºi blândeþe. Suferinþa Domnului ºi pogorârea Lui în iad. Puterea Botezului.</head>
        <p id="Petru1-3-1" n="1">Asemenea ºi voi, femeilor, supuneþi-vã bãrbaþilor voºtri, aºa încât, chiar dacã sunt unii care nu se pleacã cuvântului, sã fie câºtigaþi, fãrã propovãduire, prin purtarea femeilor lor,</p>
        <p id="Petru1-3-2" n="2">Vãzând de aproape viaþa voastrã curatã ºi plinã de sfialã.</p>
        <p id="Petru1-3-3" n="3">Podoaba voastrã sã nu fie cea din afarã: împletirea pãrului, podoabele de aur ºi îmbrãcarea hainelor scumpe,</p>
        <p id="Petru1-3-4" n="4">Ci sã fie omul cel tainic al inimii, întru nestricãcioasa podoabã a duhului blând ºi liniºtit, care este de mare preþ înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Petru1-3-5" n="5">Cã aºa se împodobeau, odinioarã, ºi sfintele femei, care nãdãjduiau în Dumnezeu, supunându-se bãrbaþilor lor,</p>
        <p id="Petru1-3-6" n="6">Precum Sarra asculta de Avraam ºi-l numea pe el domn, ale cãrei fiice sunteþi, dacã faceþi ce e bine ºi nu vã temeþi de nimic.</p>
        <p id="Petru1-3-7" n="7">Voi, bãrbaþilor, de asemenea, trãiþi înþelepþeºte cu femeile voastre, ca fiind fãpturi mai slabe, ºi faceþi-le parte de cinste, ca unora care, împreunã cu voi, sunt moºtenitoare ale harului vieþii, aºa încât rugãciunile voastre sã nu fie împiedicate.</p>
        <p id="Petru1-3-8" n="8">În sfârºit, fiþi toþi într-un gând, împreunã-pãtimitori, iubitori de fraþi, milostivi, smeriþi.</p>
        <p id="Petru1-3-9" n="9">Nu rãsplãtiþi rãul cu rãu sau ocara cu ocarã, ci, dimpotrivã, binecuvântaþi, cãci spre aceasta aþi fost chemaþi, ca sã moºteniþi binecuvântarea.</p>
        <p id="Petru1-3-10" n="10">Cel ce voieºte sã iubeascã viaþa ºi sã vadã zile bune sã-ºi opreascã limba de la rãu ºi buzele sale sã nu grãiascã vicleºug;</p>
        <p id="Petru1-3-11" n="11">Sã se fereascã de rãu ºi sã facã bine; sã caute pacea ºi s-o urmeze;</p>
        <p id="Petru1-3-12" n="12">Cãci ochii Domnului sunt peste cei drepþi ºi urechile Lui spre rugãciunile lor, iar faþa Domnului este împotriva celor ce fac rele.</p>
        <p id="Petru1-3-13" n="13">ªi cine vã va face vouã rãu, dacã sunteþi plini de râvnã pentru bine?</p>
        <p id="Petru1-3-14" n="14">Dar de veþi ºi pãtimi pentru dreptate, fericiþi veþi fi. Iar de frica lor sã nu vã temeþi, nici sã vã tulburaþi.</p>
        <p id="Petru1-3-15" n="15">Ci pe Domnul, pe Hristos, sã-L sfinþiþi în inimile voastre ºi sã fiþi gata totdeauna sã rãspundeþi oricui vã cere socotealã despre nãdejdea voastrã,</p>
        <p id="Petru1-3-16" n="16">Dar cu blândeþe ºi cu fricã, având cuget curat, ca, tocmai în ceea ce sunteþi clevetiþi, sã iasã de ruºine cei ce grãiesc de rãu purtarea voastrã cea bunã întru Hristos.</p>
        <p id="Petru1-3-17" n="17">Cãci e mai bine, dacã aºa este voia lui Dumnezeu, sã pãtimiþi fãcând cele bune, decât fãcând cele rele.</p>
        <p id="Petru1-3-18" n="18">Pentru cã ºi Hristos a suferit odatã moartea pentru pãcatele noastre, El cel drept pentru cei nedrepþi, ca sã ne aducã pe noi la Dumnezeu, omorât fiind cu trupul, dar viu fãcut cu duhul,</p>
        <p id="Petru1-3-19" n="19">Cu care S-a coborât ºi a propovãduit ºi duhurilor þinute în închisoare,</p>
        <p id="Petru1-3-20" n="20">Care fuseserã neascultãtoare altãdatã, când îndelunga-rãbdare a lui Dumnezeu aºtepta, în zilele lui Noe, ºi se pregãtea corabia în care puþine suflete, adicã opt, s-au mântuit prin apã.</p>
        <p id="Petru1-3-21" n="21">Iar aceastã mântuire prin apã închipuia botezul, care vã mântuieºte astãzi ºi pe voi, nu ca ºtergere a necurãþiei trupului, ci ca deschiderea cugetului bun cãtre Dumnezeu, prin învierea lui Iisus Hristos,</p>
        <p id="Petru1-3-22" n="22">Care, dupã ce S-a suit la cer, este de-a dreapta lui Dumnezeu, ºi se supun Lui îngerii ºi stãpâniile ºi puterile.</p>
    </div2>
    <div2 id="Petru1-4" type="capitol" n="4">
        <head>Îndemnuri cãtre credincioºi sã se lase de pãcat, sã aibã mereu pildã pe Domnul ºi sã ia aminte la obºtescul sfârºit care se apropie. Mângâieri în ziua prigoanelor.</head>
        <p id="Petru1-4-1" n="1">Aºadar, fiindcã Hristos a pãtimit cu trupul, înarmaþi-vã ºi voi cu gândul acesta: cã cine a suferit cu trupul a isprãvit cu pãcatul,</p>
        <p id="Petru1-4-2" n="2">Ca sã nu mai trãiascã timpul ce mai are de trãit în trup dupã poftele oamenilor, ci dupã voia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Petru1-4-3" n="3">Destul este cã, în vremurile trecute, aþi fãcut cu desãvârºire voia neamurilor, umblând în desfrânãri, în pofte, în beþii, în ospeþe fãrã mãsurã, în petreceri cu vin mult ºi în neiertate slujiri idoleºti.</p>
        <p id="Petru1-4-4" n="4">De aceea ei se mirã cã voi nu mai alergaþi cu ei în aceeaºi revãrsare a desfrâului ºi vã hulesc.</p>
        <p id="Petru1-4-5" n="5">Ei îºi vor da seama înaintea Celui ce este gata sã judece viii ºi morþii.</p>
        <p id="Petru1-4-6" n="6">Cã spre aceasta s-a binevestit morþilor, ca sã fie judecaþi ca oameni, dupã trup, dar sã vieze, dupã Dumnezeu cu duhul.</p>
        <p id="Petru1-4-7" n="7">Iar sfârºitul tuturor s-a apropiat; fiþi dar cu mintea întreagã ºi privegheaþi în rugãciuni.</p>
        <p id="Petru1-4-8" n="8">Dar mai presus de toate, þineþi din rãsputeri la dragostea dintre voi, pentru cã dragostea acoperã mulþime de pãcate.</p>
        <p id="Petru1-4-9" n="9">Fiþi, între voi, iubitori de strãini, fãrã cârtire.</p>
        <p id="Petru1-4-10" n="10">Dupã darul pe care l-a primit fiecare, slujiþi unii altora, ca niºte buni iconomi ai harului celui de multe feluri al lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Petru1-4-11" n="11">Dacã vorbeºte cineva, cuvintele lui sã fie ca ale lui Dumnezeu; dacã slujeºte cineva, slujba lui sã fie ca din puterea pe care o dã Dumnezeu, pentru ca întru toate Dumnezeu sã se slãveascã prin Iisus Hristos, Cãruia Îi este slava ºi stãpânirea în vecii vecilor. Amin.</p>
        <p id="Petru1-4-12" n="12">Iubiþilor, nu vã miraþi de focul aprins între voi spre ispitire, ca ºi cum vi s-ar întâmpla ceva strãin,</p>
        <p id="Petru1-4-13" n="13">Ci, întrucât sunteþi pãrtaºi la suferinþele lui Hristos, bucuraþi-vã, pentru ca ºi la arãtarea slavei Lui sã vã bucuraþi cu bucurie mare.</p>
        <p id="Petru1-4-14" n="14">De sunteþi ocãrâþi pentru numele lui Hristos, fericiþi sunteþi, cãci Duhul slavei ºi al lui Dumnezeu Se odihneºte peste voi; de cãtre unii El se huleºte, iar de voi se preaslãveºte.</p>
        <p id="Petru1-4-15" n="15">Nimeni dintre voi sã nu sufere ca ucigaº, sau fur, sau fãcãtor de rele, sau ca un râvnitor de lucruri strãine.</p>
        <p id="Petru1-4-16" n="16">Iar de suferã ca creºtin, sã nu se ruºineze, ci sã preamãreascã pe Dumnezeu, pentru numele acesta.</p>
        <p id="Petru1-4-17" n="17">Cãci vremea este ca sã înceapã judecata de la casa lui Dumnezeu; ºi dacã începe întâi de la noi, care va fi sfârºitul celor care nu ascultã de Evanghelia lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Petru1-4-18" n="18">ªi dacã dreptul abia se mântuieºte, ce va fi cu cel necredincios ºi pãcãtos?</p>
        <p id="Petru1-4-19" n="19">Pentru aceea, ºi cei ce suferã, dupã voia lui Dumnezeu, sã-ºi încredinþeze Lui, credinciosului Ziditor, sufletele lor, sãvârºind fapte bune.</p>
    </div2>
    <div2 id="Petru1-5" type="capitol" n="5">
        <head>Datoriile preoþilor ºi ale credincioºilor. Îndemnuri la umilinþã ºi la priveghere. Urãri de bine ºi închinãciune.</head>
        <p id="Petru1-5-1" n="1">Pe preoþii cei dintre voi îi rog ca unul ce sunt împreunã-preot ºi martor al patimilor lui Hristos ºi pãrtaº al slavei celei ce va sã se descopere:</p>
        <p id="Petru1-5-2" n="2">Pãstoriþi turma lui Dumnezeu, datã în paza voastrã, cercetând-o, nu cu silnicie, ci cu voie bunã, dupã Dumnezeu, nu pentru câºtig urât, ci din dragoste;</p>
        <p id="Petru1-5-3" n="3">Nu ca ºi cum aþi fi stãpâni peste Biserici, ci pilde fãcându-vã turmei.</p>
        <p id="Petru1-5-4" n="4">Iar când Se va arãta Mai-marele pãstorilor, veþi lua cununa cea neveºtejitã a mãririi.</p>
        <p id="Petru1-5-5" n="5">Tot aºa ºi voi, fiilor duhovniceºti, supuneþi-vã preoþilor; ºi toþi, unii faþã de alþii, îmbrãcaþi-vã întru smerenie, pentru cã Dumnezeu celor mândri le stã împotrivã, iar celor smeriþi le dã har.</p>
        <p id="Petru1-5-6" n="6">Deci, smeriþi-vã sub mâna cea tare a lui Dumnezeu, ca El sã vã înalþe la timpul cuvenit.</p>
        <p id="Petru1-5-7" n="7">Lãsaþi-I Lui toatã grija voastrã, cãci El are grijã de voi.</p>
        <p id="Petru1-5-8" n="8">Fiþi treji, privegheaþi. Potrivnicul vostru, diavolul, umblã, rãcnind ca un leu, cãutând pe cine sã înghitã,</p>
        <p id="Petru1-5-9" n="9">Cãruia staþi împotrivã, tari în credinþã, ºtiind cã aceleaºi suferinþe îndurã ºi fraþii voºtri în lume.</p>
        <p id="Petru1-5-10" n="10">Iar Dumnezeul a tot harul, Care v-a chemat la slava Sa cea veºnicã, întru Hristos Iisus, El însuºi, dupã ce veþi suferi puþinã vreme, vã va duce la desãvârºire, vã va întãri, vã va împuternici, vã va face neclintiþi.</p>
        <p id="Petru1-5-11" n="11">A Lui fie slava ºi puterea în vecii vecilor. Amin!</p>
        <p id="Petru1-5-12" n="12">V-am scris aceste puþine lucruri, prin Silvan, pe care îl socotesc frate credincios, ca sã vã îndemn ºi sã vã mãrturisesc cã adevãratul har al lui Dumnezeu este acesta, în care staþi.</p>
        <p id="Petru1-5-13" n="13">Biserica cea aleasã din Babilon ºi Marcu, fiul meu, vã îmbrãþiºeazã.</p>
        <p id="Petru1-5-14" n="14">Îmbrãþiºaþi-vã unul pe altul cu sãrutarea dragostei. Pace vouã tuturor, celor întru Hristos Iisus. Amin.</p>
    </div2>
</div1>