<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Plangeri" type="carte">
    <head>Plângerile lui Ieremia</head>
    <div2 id="Plangeri-1" type="capitol" n="1">
        <head>Nenorocire asupra Ierusalimului.</head>
        <p id="Plangeri-1-1" n="1">O, cum a rãmas pustie cetatea cea cu mult popor! Cum a ajuns ca o vãduvã cea mai de frunte dintre neamuri; doamna cetãþilor a ajuns birnicã.</p>
        <p id="Plangeri-1-2" n="2">Noaptea plânge întruna cu lacrimi pe obraz ºi dintre toþi câþi o iubeau, nici unul n-o mai mângâie; toþi prietenii au devenit duºmani.</p>
        <p id="Plangeri-1-3" n="3">Iuda s-a dus în robie, la suferinþã ºi la muncã grea; sãlãºluieºte printre neamuri ºi nu-ºi aflã odihnã. Toþi asupritorii lui l-au prins la strâmtorare.</p>
        <p id="Plangeri-1-4" n="4">Toate cãile Sionului sunt pline de jale ºi nimeni nu mai vine la sãrbãtoare. Toate porþile (cetãþii) sunt pustii, preoþii ei suspinã; fecioarele sunt deznãdãjduite ºi ea este plinã de amar.</p>
        <p id="Plangeri-1-5" n="5">Vrãjmaºii ei sunt biruitori, duºmanii ei sunt cu voie bunã; cãci Domnul a umilit-o din pricina multelor ei pãcate, iar feciorii ei au plecat în robie înaintea asupritorului.</p>
        <p id="Plangeri-1-6" n="6">Aºa ºi-a irosit fiica Sionului toatã strãlucirea! Cãpeteniile ei sunt asemenea cerbilor care nu aflã pãºune ºi fug sleiþi de puteri dinaintea urmãritorului.</p>
        <p id="Plangeri-1-7" n="7">Ierusalimul îºi aduce aminte de zilele ticãloºiei lui ºi ale rãtãcirii lui, de toate strãlucirile pe care le-a avut în strãvechile vremuri. Acum însã, când poporul a cãzut în mâna vrãjmaºului ºi când nimeni nu-i poate veni în ajutor, duºmanii lui se uitã la el ºi râd de prãbuºirea lui.</p>
        <p id="Plangeri-1-8" n="8">Ierusalimul a pãcãtuit de moarte, pentru aceasta a ajuns de spaimã; toþi cei ce-l cinsteau nu-l mai iau în seamã, cãci au vãzut goliciunea lui, iar el suspinã ºi îºi întoarce faþa.</p>
        <p id="Plangeri-1-9" n="9">Necurãþia lui e lipitã de poala hainelor lui cãci la sfârºitul lui el nu s-a gândit. El s-a prãbuºit în chip uluitor ºi n-are pe nimeni sã-l mângâie! "Vezi, Doamne, necazul meu, cãci vrãjmaºul biruieºte".</p>
        <p id="Plangeri-1-10" n="10">Duºmanii au întins mâna spre toate vistieriile lui. El a vãzut neamuri intrând în templul sãu, neamuri cãrora le-ai dat poruncã: "Sã nu intre în obºtea ta!"</p>
        <p id="Plangeri-1-11" n="11">Tot poporul Tãu suspinã cãutând pâine, ºi îºi dau odoarele lor pentru mâncare, ca sã-ºi þinã viaþa. Vezi, Doamne, ºi ia aminte cum am ajuns de ocarã!</p>
        <p id="Plangeri-1-12" n="12">O, voi trecãtorilor, priviþi ºi vedeþi dacã este vreo durere ca aceea care mã copleºeºte ºi cu care Domnul m-a umplut de necaz în ziua întãririi mâniei Lui.</p>
        <p id="Plangeri-1-13" n="13">Foc a trimis de sus peste oasele mele ºi m-a smerit, picioarelor mele le-a întins cursã, ºi m-a fãcut sã dau înapoi; pustiitu-m-a cu totul, iar eu toatã ziua bolesc.</p>
        <p id="Plangeri-1-14" n="14">Jugul pãcatelor mele mi-a fost legat de gât de cãtre mâna Lui; strânse ca într-un mãnunchi, ele atârnã de grumazul meu; El a fãcut sã se destrame puterea mea ºi m-a dat în mâna celor cãrora nu puteam sã mã împotrivesc.</p>
        <p id="Plangeri-1-15" n="15">Domnul a spulberat pe toþi voinicii din mijlocul meu, El a chemat oaste împotriva mea, ca sã sfãrâme pe voinicii mei. Stãpânul a toate a strivit ca în teasc pe fecioara, fiica lui Iuda.</p>
        <p id="Plangeri-1-16" n="16">Pentru aceasta eu plâng mereu, din ochii mei izvorãsc lacrimi, cãci departe de mine este Mângâietorul, Cel ce-mi îmbãrbãta inima. Feciorii mei cu toþii au fost daþi pieirii, cãci duºmanul a avut biruinþã.</p>
        <p id="Plangeri-1-17" n="17">Sionul întinde mâinile sale ºi nimeni nu-l mângâie! Domnul a dat poruncã tuturor vrãjmaºilor lui Iacov ca sã-l împresoare. Ajuns-a Ierusalimul înaintea ochilor lor ca un lucru spurcat.</p>
        <p id="Plangeri-1-18" n="18">Drept este Domnul, cãci împotriva poruncilor Lui m-am rãzvrãtit. Luaþi aminte, voi, toate popoarele, ºi vedeþi necazul meu: fecioarele mele ºi flãcãii mei au fost duºi în robie.</p>
        <p id="Plangeri-1-19" n="19">Strigat-am cãtre iubiþii mei, dar ei m-au înºelat; preoþii mei ºi bãtrânii mei au pierit în cetate, când cãutau hranã ca sã-ºi þinã viaþa.</p>
        <p id="Plangeri-1-20" n="20">Vezi, Doamne, cât sunt de strâmtorat, lãuntrul meu arde! Inima mea se zbuciumã în trupul meu, pentru cã m-am rãzvrãtit foarte. Afarã sabia secerã pe feciorii mei, iar înãuntru, moartea.</p>
        <p id="Plangeri-1-21" n="21">Toþi aud suspinul meu, dar nimeni nu mã mângâie! Toii duºmanii, aflând de nenorocirea mea, se bucurã cã ai fãcut aºa. Sã vinã peste ei ziua pe care ai fãgãduit-o ºi sã ajungã ºi ei ca mine!</p>
        <p id="Plangeri-1-22" n="22">Toatã fãrãdelegea lor sã vinã înaintea Ta ºi sã le faci lor precum mi-ai fãcut mie, pentru toate pãcatele mele! Cãci suspinele mele sunt fãrã de numãr, iar inima mea boleºte!</p>
    </div2>
    <div2 id="Plangeri-2" type="capitol" n="2">
        <head>Ruina Ierusalimului.</head>
        <p id="Plangeri-2-1" n="1">O, cum a acoperit cu nori Domnul întru mânia Lui pe fiica Sionului! Din cer a aruncat pe pãmânt mãreþia lui Israel ºi în ziua mâniei Sale nu ºi-a adus aminte de aºternutul picioarelor Sale.</p>
        <p id="Plangeri-2-2" n="2">Domnul a nimicit fãrã milã toate sãlaºele lui Iacov; întru întãrâtarea urgiei Lui a doborât la pãmânt întãriturile fiicei lui Iuda; le-a fãcut una cu pãmântul, a pângãrit regatul ºi cãpeteniile lui.</p>
        <p id="Plangeri-2-3" n="3">Întru aprinderea mâniei Lui a zdrobit toatã puterea lui Israel; înaintea duºmanului ºi-a tras dreapta înapoi. El a aprins pe Iacov cu un foc arzãtor care prãpãdeºte de jur împrejur.</p>
        <p id="Plangeri-2-4" n="4">El a încordat arcul Sãu ca un duºman, dreapta Sa a stat gata ca a unui vrãjmaº ºi a ucis tot ce desfãta ochiul în cortul fiicei Sionului; vãrsat-a ca un foc mânia Lui.</p>
        <p id="Plangeri-2-5" n="5">Stãpânul S-a arãtat ca un duºman nimicind Israelul; i-a dãrâmat toate palatele ºi cetãþile întãrite ºi asupra fiicei lui Iuda a adus multã supãrare.</p>
        <p id="Plangeri-2-6" n="6">Prãbuºit-a la pãmânt ca pe o dumbravã cortul lui, stricat-a locul de sãrbãtoare. Domnul a fãcut sã se uite zilele de odihnã în Sion, dispreþuind, în vãpaia mâniei Lui, pe rege ºi pe preot.</p>
        <p id="Plangeri-2-7" n="7">Dispreþuit-a Domnul jertfelnicul Sãu ºi S-a îndepãrtat de locaºul Sãu cel sfânt; dat-a zidurile palatelor Sale în mâna duºmanilor care au strigat în templul Domnului ca în zilele de sãrbãtoare.</p>
        <p id="Plangeri-2-8" n="8">Gãsit-a Domnul cu cale sã surpe zidurile fiicei Sionului; întins-a funia ºi n-a tras înapoi mâna Sa, pânã nu le-a nimicit. El a întins jalea peste ziduri ºi întãrituri, ce stau laolaltã dãrãpãnate.</p>
        <p id="Plangeri-2-9" n="9">Porþile lui s-au afundat în pãmânt, zãvoarele lor El le-a sfãrâmat; regele lui ºi cãpeteniile sunt pribegi printre neamuri. Lege nu mai au, chiar ºi profeþii nu mai primesc vedenii de la Domnul.</p>
        <p id="Plangeri-2-10" n="10">Stau la pãmânt ºi tac bãtrânii fiicei Sionului; pe capul lor ºi-au pus þãrânã ºi s-au încins cu sac; la pãmânt îºi pleacã fecioarele Ierusalimului capetele lor.</p>
        <p id="Plangeri-2-11" n="11">Ochii mei se sfârºesc de plâns, lãuntrul meu arde ca vãpaia, mãruntaiele mele fierb ºi fierea mi se varsã pe pãmânt din pricina zdrobirii fiicei neamului meu, când copiii ºi pruncii stau sleiþi de putere în pieþele cetãþii,</p>
        <p id="Plangeri-2-12" n="12">Zicând mamei lor: "Unde este pâine, unde este vin?" Ei cad sleiþi de putere ca doborâþi de sabie pe pieþele cetãþii ºi îºi dau sufletul la sânul maicii lor.</p>
        <p id="Plangeri-2-13" n="13">Cu cine te voi asemãna, cu cine aº putea sã te pun alãturi, o, fiicã a Ierusalimului! Cu cine te-aº pune faþã în faþã, ca sã te pot mângâia, o, fecioarã, fiicã a Sionului? Cãci neþãrmuritã ca marea este nãruirea ta! Cine ar putea sã te tãmãduiascã?</p>
        <p id="Plangeri-2-14" n="14">Profeþii tãi au avut pentru tine vedenii zadarnice ºi arãtãri ºi nu þi-au dat pe faþã fãrãdelegea ta, ca sã-þi schimbe calea ta, ci þi-au arãtat vedenii înºelãtoare ºi aducãtoare de pieire.</p>
        <p id="Plangeri-2-15" n="15">Bat spre tine din palme toþi cei ce trec pe cale, fluierã ºi clatinã din cap pentru fiica Ierusalimului: "Aceasta este, oare, cetatea pe care o numeau cununa frumuseþii, bucuria a tot pãmântul?"</p>
        <p id="Plangeri-2-16" n="16">Cãtre tine toþi vrãjmaºii tãi cascã gura lor, fluierã, scrâºnesc din dinþi, zicând: "Am nimicit-o. Da, aceasta este ziua pe care noi o aºteptam; am aflat-o ºi o vedem".</p>
        <p id="Plangeri-2-17" n="17">Împlinit-a Domnul hotãrârea Sa, adus-a la îndeplinire cuvântul Sãu, spus din zilele strãvechi; prãbuºit-a fãrã milã, bucurat-a pe vrãjmaºul tãu, înãlþat-a puterea apãsãtorilor tãi.</p>
        <p id="Plangeri-2-18" n="18">Strigã cãtre Domnul, tu fecioarã, fiicã a Sionului! Sã curgã lacrimile tale ca un ºuvoi, zi ºi noapte; nu înceta, ochiul tãu sã nu zãboveascã!</p>
        <p id="Plangeri-2-19" n="19">Scoalã, jeleºte-te în timpul nopþii, la început do strajã; varsã-þi inima ta ca apa înaintea feþei Celui Atotstãpânitor. Cãtre El ridicã mâna ta pentru viata pruncilor tãi, care se prãpãdesc de foame la colþul tuturor uliþelor.</p>
        <p id="Plangeri-2-20" n="20">Vezi, o, Doamne, ºi priveºte cui ai fãcut aceasta! Sã mãnânce femeile rodul pântecelui lor, copiii pe care îi poartã în braþe? Sã fie uciºi în templu, Doamne, preotul ºi profetul?</p>
        <p id="Plangeri-2-21" n="21">Stau culcaþi la pãmânt pe uliþe tânãr ºi bãtrân. Fecioarele ºi flãcãii mei de sabie au cãzut; Tu i-ai ucis în ziua mâniei Tale, jertfitu-i-ai fãrã de milã.</p>
        <p id="Plangeri-2-22" n="22">Chemat-ai ca la sãrbãtoare pe toþi cei ce au sãlaº în jurul meu. ªi în ziua mâniei Domnului n-a scãpat, nici n-a rãmas vreunul; pe cei care i-am purtat în braþe ºi i-am fãcut mari, mi i-a nimicit duºmanul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Plangeri-3" type="capitol" n="3">
        <head>Tânguire ºi nãdejde.</head>
        <p id="Plangeri-3-1" n="1">Eu sunt omul care am vãzut nenorocirea sub varga aprinderii Lui.</p>
        <p id="Plangeri-3-2" n="2">El m-a purtat ºi m-a dus în întuneric ºi în beznã.</p>
        <p id="Plangeri-3-3" n="3">Da, împotriva mea întoarce ºi iar întoarce în toatã vremea mâna Sa.</p>
        <p id="Plangeri-3-4" n="4">Mistuit-a trupul meu ºi pielea mea, zdrobit-a oasele mele;</p>
        <p id="Plangeri-3-5" n="5">A ridicat zid împotriva mea ºi m-a înconjurat de venin ºi de zbucium,</p>
        <p id="Plangeri-3-6" n="6">Mutându-mã în împãrãþia morii, ca pe morþii cei din veac.</p>
        <p id="Plangeri-3-7" n="7">M-a împrejmuit cu zid ºi n-am pe unde sã ies, îngreuiat-a lanþurile mele;</p>
        <p id="Plangeri-3-8" n="8">Chiar când strig ºi rãcnesc, rugãciunea mea nu se aude;</p>
        <p id="Plangeri-3-9" n="9">El a astupat cãrãrile mele cu piatrã ºi a întortochiat potecile mele.</p>
        <p id="Plangeri-3-10" n="10">El a ajuns pentru mine ca un urs la pândã, ca un leu în ascunzãtoare.</p>
        <p id="Plangeri-3-11" n="11">Rãtãcit-a cãile mele, m-a sfâºiat ºi m-a pustiit;</p>
        <p id="Plangeri-3-12" n="12">A încordat arcul Sãu ºi m-a aºezat ca þintã sãgeþii Sale,</p>
        <p id="Plangeri-3-13" n="13">Trimiþând în rãrunchii mei pe fiii tolbei Sale.</p>
        <p id="Plangeri-3-14" n="14">Fãcutu-m-am de râs faþã de poporul meu, cântecul lor de batjocurã în fiecare zi.</p>
        <p id="Plangeri-3-15" n="15">El m-a sãturat de amãrãciuni, adãpatu-m-a cu pelin.</p>
        <p id="Plangeri-3-16" n="16">A zdrobit de piatrã dinþii mei ºi m-a afundat în cenuºã.</p>
        <p id="Plangeri-3-17" n="17">Tu ai rãpit pacea sufletului meu, uitat-am fericirea</p>
        <p id="Plangeri-3-18" n="18">þi am zis: "S-a dus puterea vieþii mele ºi nãdejdea mea în Domnul".</p>
        <p id="Plangeri-3-19" n="19">Adu-þi aminte de nevoia ºi necazul meu, de pelin ºi otravã!</p>
        <p id="Plangeri-3-20" n="20">Sã-þi aduci aminte cã împovãrat este în mine sufletul meu.</p>
        <p id="Plangeri-3-21" n="21">Aceasta voi pune-o la inimã, de aceea voi nãdãjdui:</p>
        <p id="Plangeri-3-22" n="22">Milele Domnului nu s-au sfârºit, milostivirile Lui nu înceteazã.</p>
        <p id="Plangeri-3-23" n="23">În fiecare dimineaþã sunt altele, credincioºia Ta este mare!</p>
        <p id="Plangeri-3-24" n="24">"Partea mea este Domnul, a zis sufletul meu, de aceea voi nãdãjdui în El".</p>
        <p id="Plangeri-3-25" n="25">Bun este Domnul cu cei ce se încred în El, pentru omul care Îl cautã.</p>
        <p id="Plangeri-3-26" n="26">Bine este sã aºtepþi în tãcere ajutorul Domnului.</p>
        <p id="Plangeri-3-27" n="27">Bine este omului sã poarte un jug din tinereþile lui.</p>
        <p id="Plangeri-3-28" n="28">Sã stea la o parte în tãcere, dacã Domnul îi dã poruncã!</p>
        <p id="Plangeri-3-29" n="29">Sã atingã pulberea cu buzele lui; poate mai este nãdejde!</p>
        <p id="Plangeri-3-30" n="30">Sã dea obrazul lui spre lovire ºi sã se sature de ocarã!</p>
        <p id="Plangeri-3-31" n="31">Cãci Domnul nu aruncã pe oameni pentru totdeauna;</p>
        <p id="Plangeri-3-32" n="32">Ci El pedepseºte ºi are milã dupã mulþimea milelor Lui.</p>
        <p id="Plangeri-3-33" n="33">Cã nu de bunã voie umileºte ºi pedepseºte pe fiii oamenilor.</p>
        <p id="Plangeri-3-34" n="34">Când cãlcãm în picioare pe toþi robii pãmântului,</p>
        <p id="Plangeri-3-35" n="35">Când cãlcãm dreptatea omului înaintea feþei Celui Preaînalt,</p>
        <p id="Plangeri-3-36" n="36">Când nu dãm dreptate cuiva în pricina lui, oare Stãpânul a toate nu vede?</p>
        <p id="Plangeri-3-37" n="37">Cine este Cel ce a grãit ºi s-a fãcut, fãrã numai Domnul, Care a poruncit?</p>
        <p id="Plangeri-3-38" n="38">Nu iese oare din gura Celui Preaînalt binele ºi rãul?</p>
        <p id="Plangeri-3-39" n="39">De ce suspinã omul toatã viaþa, fiecare pentru pãcatul lui?</p>
        <p id="Plangeri-3-40" n="40">Sã cercetãm cãile noastre, luând aminte ºi întorcându-ne la Domnul!</p>
        <p id="Plangeri-3-41" n="41">Sã ridicãm inimile ºi mâinile noastre la Domnul din cer!</p>
        <p id="Plangeri-3-42" n="42">Noi am pãcãtuit ºi ne-am rãzvrãtit ºi Tu ne-ai iertat.</p>
        <p id="Plangeri-3-43" n="43">Tu Te-ai învesmântat cu mânie ºi ne-ai urmãrit; Tu ai ucis fãrã milã;</p>
        <p id="Plangeri-3-44" n="44">Tu Te-ai ascuns în nori, ca sã nu strãbatã rugãciunea la Tine;</p>
        <p id="Plangeri-3-45" n="45">Tu ai fãcut din mine o mãturãturã ºi un gunoi, în mijlocul popoarelor.</p>
        <p id="Plangeri-3-46" n="46">Toþi duºmanii noºtri au deschis gura împotriva noastrã;</p>
        <p id="Plangeri-3-47" n="47">De spaimã ºi de groapã am avut parte, de pustiire ºi de ruinã.</p>
        <p id="Plangeri-3-48" n="48">ªuvoaie de apã lãcrimeazã ochiul meu, din pricina prãpãdului fiicei poporului meu.</p>
        <p id="Plangeri-3-49" n="49">Ochiul meu varsã lacrimi fãrã încetare, cãci nu este uºurare,</p>
        <p id="Plangeri-3-50" n="50">Pânã sã se uite în jos ºi sã priveascã Domnul din ceruri.</p>
        <p id="Plangeri-3-51" n="51">Ochiul meu mã doare din pricina fiicelor cetãþii mele.</p>
        <p id="Plangeri-3-52" n="52">Ca pe o pasãre m-au vânat fãrã cuvânt vrãjmaºii mei,</p>
        <p id="Plangeri-3-53" n="53">Au vrut sã nimiceascã în groapã viaþa mea, ºi au aruncat cu pietre în mine.</p>
        <p id="Plangeri-3-54" n="54">Ape nãvãleau peste capul meu ºi cugetam: "Sunt pierdut!"</p>
        <p id="Plangeri-3-55" n="55">Chemat-am numele Tãu, Doamne, din groapa cea mai dedesubt.</p>
        <p id="Plangeri-3-56" n="56">Tu ai auzit glasul meu: "Nu astupa urechea la suspinul ºi strigãtul meu".</p>
        <p id="Plangeri-3-57" n="57">Tu erai aproape în ziua când Te-am strigat ºi ai zis: "Nu-þi fie fricã!"</p>
        <p id="Plangeri-3-58" n="58">O, Doamne, Tu ai judecat pricina mea, Tu ai izbãvit viaþa mea!</p>
        <p id="Plangeri-3-59" n="59">Vãzut-ai, Doamne, apãsarea mea, ajutã-mi ºi-mi fã dreptate!</p>
        <p id="Plangeri-3-60" n="60">Tu ai vãzut toatã rãzbunarea lor, toate uneltirile lor împotriva mea;</p>
        <p id="Plangeri-3-61" n="61">O, Doamne, Tu ai auzit ocãrile lor, toate chibzuielile lor împotriva mea,</p>
        <p id="Plangeri-3-62" n="62">Graiurile potrivnicilor mei ºi gândul lor ascuns împotriva mea.</p>
        <p id="Plangeri-3-63" n="63">Priveºte: de stau sau de se scoalã, eu sunt de râsul lor!</p>
        <p id="Plangeri-3-64" n="64">Rãsplãteºte-le, Doamne, dupã faptele mâinilor lor,</p>
        <p id="Plangeri-3-65" n="65">Dã-le învârtoºare inimii, blestemul Tãu sã fie pentru ei!</p>
        <p id="Plangeri-3-66" n="66">Urmãreºte-i cu mânie ºi nimiceºte-i sub cerurile Tale, Doamne!</p>
    </div2>
    <div2 id="Plangeri-4" type="capitol" n="4">
        <head>Ultimele nenorociri ale cetãþii.</head>
        <p id="Plangeri-4-1" n="1">O, cum s-a întunecat aurul, ºi cel mai curat aur ºi-a schimbat faþa; pietrele nestemate vãrsate au fost la colþul tuturor uliþelor!</p>
        <p id="Plangeri-4-2" n="2">Feciorii Sionului, cei mai de seamã altãdatã, cântãriþi cu aur, cum au ajuns sã fie socotiþi ca vasele de lut, lucru de mânã de olar!</p>
        <p id="Plangeri-4-3" n="3">Chiar ºi ºacalii îºi dau sânul, ca puii lor sã sugã, dar fiica poporului meu ajuns-a crudã, ca struþii în pustiu.</p>
        <p id="Plangeri-4-4" n="4">Din pricina setei lipitu-s-a limba sugaciului de cerul gurii lui; copiii cer pâine, dar nimeni nu le-o întinde.</p>
        <p id="Plangeri-4-5" n="5">Cei care mâncau odinioarã mâncãruri alese cad de foame pe uliþe; cei care au fost crescuþi în purpurã stau trântiþi în gunoi.</p>
        <p id="Plangeri-4-6" n="6">Vina fiicei poporului meu a fost mai mare decât a Sodomei, prãbuºitã într-o clipã, nu de mânã omeneascã.</p>
        <p id="Plangeri-4-7" n="7">Cãpeteniile ei erau mai strãlucitoare decât zãpada, mai albe decât laptele; trupul lor era mai roºu decât mãrgeanul, ca safirul era înfãþiºarea lor.</p>
        <p id="Plangeri-4-8" n="8">Chipul lor a ajuns mai negru decât funinginea, pe uliþe nu-i poþi cunoaºte; pielea lor s-a zbârcit pe oase, s-a uscat ca o aºchie de lemn.</p>
        <p id="Plangeri-4-9" n="9">Mai fericiþi au fost cei care au cãzut de sabie, decât cei morþi de foame, care se prãpãdesc încet, doborâþi de lipsa roadelor de pe câmp.</p>
        <p id="Plangeri-4-10" n="10">Femeile, deºi miloase, au fiert cu mâinile lor copiii ºi i-au mâncat în vremea cãderii fiicei poporului meu.</p>
        <p id="Plangeri-4-11" n="11">Sfârºit-a Domnul mânia, vãrsat-a pe deplin urgia aprinderii Lui; ºi în Sion a aprins un fac care l-a mistuit.</p>
        <p id="Plangeri-4-12" n="12">Nici n-ar fi putut sã creadã regii pãmântului ºi toþi locuitorii lumii cã vrãjmaºul ºi apãsãtorul ar putea sã intre pe porþile Ierusalimului!</p>
        <p id="Plangeri-4-13" n="13">Dar s-a întâmplat, din pricina pãcatelor profeþilor (mincinoºi) ºi a fãrãdelegilor preoþilor, care au vãrsat în mijlocul lui sângele celor drepþi.</p>
        <p id="Plangeri-4-14" n="14">Pe uliþe rãtãceau pãtaþi de sânge, ºi nimeni nu se atingea de hainele lor.</p>
        <p id="Plangeri-4-15" n="15">"Pãziþi-vã! Un necurat!" Striga lumea dupã ei. "Fugiþi, la o parte, nu-i atingeþi!" ªi dacã mai voiesc sã rãtãceascã undeva - se zicea printre neamuri - n-ar trebui sã rãmânã aici!</p>
        <p id="Plangeri-4-16" n="16">Faþa plinã de mânie a Domnului i-a risipit pe ei. Pe preoþi nimeni nu-i mai lua în seamã, de bãtrâni nu se îndura.</p>
        <p id="Plangeri-4-17" n="17">ªi ochii noºtri se sting de supãrare, aºteptând zadarnic un ajutor! Din turnul nostru ne-am uitat departe spre un popor al cãrui ajutor nu vine.</p>
        <p id="Plangeri-4-18" n="18">ªi pândeau paºii noºtri ca sã nu umblãm prin pieþele noastre. Sfârºitul nostru se apropia, sosise!</p>
        <p id="Plangeri-4-19" n="19">Prigonitorii noºtri erau mai iuþi decât vulturii de pe cer; umblau dupã noi prin munþi, ne pândeau în pustiu.</p>
        <p id="Plangeri-4-20" n="20">Suflarea vieþii noastre, unsul Domnului, a fost prins în groapa lor - acela despre care noi ziceam: "La umbra lui vom vieþui printre popoare".</p>
        <p id="Plangeri-4-21" n="21">Bucurã-te ºi te veseleºte, fiica Edomului, tu care locuieºti în pãmântul Uþ; ºi la tine va veni cupa; vei bea ºi te vei lãsa goalã.</p>
        <p id="Plangeri-4-22" n="22">Fãrãdelegea ta, o, fiicã a Sionului, s-a sfârºit; la fel robia. Dar þie îþi cerceteazã pãcatele, o, fiicã a Edomului, ºi dã pe faþã fãrãdelegile tale!</p>
    </div2>
    <div2 id="Plangeri-5" type="capitol" n="5">
        <head>Rugãciunea profetului Ieremia.</head>
        <p id="Plangeri-5-1" n="1">Adu-þi aminte, Doamne, de cele întâmplate, ºi vezi ocara noastrã!</p>
        <p id="Plangeri-5-2" n="2">Moºtenirea ºi casele noastre au cãzut în mâna celor strãini, de alt neam.</p>
        <p id="Plangeri-5-3" n="3">Am ajuns orfani, fãrã de tatã, mamele noastre sunt vãduve.</p>
        <p id="Plangeri-5-4" n="4">Bem apa noastrã cu bani, lemnele noastre le primim cu platã.</p>
        <p id="Plangeri-5-5" n="5">Pe grumajii noºtri stau prigonitorii ºi, deºi n-avem puteri, nu ne dau rãgaz.</p>
        <p id="Plangeri-5-6" n="6">Întindem mâna cãtre Egipt ºi Asiria ca sã ne sature de pâine.</p>
        <p id="Plangeri-5-7" n="7">Pãrinþii noºtri au greºit ºi nu mai sunt, dar noi purtãm fãrãdelegile lor.</p>
        <p id="Plangeri-5-8" n="8">Slugi ne stãpânesc ºi nimeni nu vine sã ne scoatã din mina lor.</p>
        <p id="Plangeri-5-9" n="9">Cu primejdia vieþii noastre ne agonisim pâinea, în faþa sabiei care ne ameninþã în pustiu.</p>
        <p id="Plangeri-5-10" n="10">Pielea noastrã s-a înnegrit ca un cuptor de vãpaia foametei.</p>
        <p id="Plangeri-5-11" n="11">Ei au batjocorit femeile în Sion, fecioarele din cetãþile lui Iuda.</p>
        <p id="Plangeri-5-12" n="12">Cãpeteniile au fost spânzurate de mâna lor, feþele bãtrânilor nu au mai fost luate în seamã.</p>
        <p id="Plangeri-5-13" n="13">Flãcãii au învârtit la râºniþã ºi tinerii s-au poticnit cãrând lemne.</p>
        <p id="Plangeri-5-14" n="14">Bãtrânii nu mai stau la poartã, cei tineri nu mai cântã din alãute.</p>
        <p id="Plangeri-5-15" n="15">S-a dus veselia inimii noastre, jocul nostru s-a schimbat în plâns.</p>
        <p id="Plangeri-5-16" n="16">Cãzut-a cununa de pe capul nostru; vai nouã, cã am pãcãtuit!</p>
        <p id="Plangeri-5-17" n="17">Pentru aceasta inima noastrã tânjeºte ºi ochii s-au întunecat.</p>
        <p id="Plangeri-5-18" n="18">Muntele Sionului a rãmas pustiu ºi pe el se plimbã vulpile.</p>
        <p id="Plangeri-5-19" n="19">Tu, Doamne, împãrãþeºti în veci ºi scaunul Tãu în neam de neam!</p>
        <p id="Plangeri-5-20" n="20">Pentru ce vrei sã ne uiþi, sã ne pãrãseºti atât de multã vreme?</p>
        <p id="Plangeri-5-21" n="21">Întoarce-Te cãtre noi ºi ne vom întoarce; înnoieºte zilele noastre ca în vremea cea de demult!</p>
        <p id="Plangeri-5-22" n="22">Sau Tu ne-ai urgisit ºi Te-ai mâniat pe noi, fãrã mãsurã?</p>
    </div2>
</div1>