<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Regi4" type="carte">
    <head>Cartea a patra a regilor</head>
    <div2 id="Regi4-1" type="capitol" n="1">
        <head>Boala lui Ohozia. Râvna lui Ilie.</head>
        <p id="Regi4-1-1" n="1">Dupã moartea lui Ahab, Moabul s-a rãzvrãtit împotriva lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-1-2" n="2">Iar Ohozia, cãzând printre gratiile foiºorului sãu cel din Samaria, s-a îmbolnãvit ºi a trimis soli ºi le-a zis: "Duceþi-vã ºi întrebaþi pe Baal-Zebub, dumnezeul Ecronului: Mã voi însãnãtoºi eu oare din boala aceasta?" ºi aceºtia s-au dus sã întrebe.</p>
        <p id="Regi4-1-3" n="3">Atunci îngerul Domnului a zis cãtre Ilie Tesviteanul: "Scoalã ºi ieºi înaintea trimiºilor regelui Samariei ºi le spune: Au doarã în Israel nu este Dumnezeu, de vã duceþi sã întrebaþi pe Baal-Zebub, dumnezeul Ecronului?</p>
        <p id="Regi4-1-4" n="4">De aceea aºa zice Domnul: Din patul în care te-ai suit, nu te vei mai coborî, ci vei muri". ªi s-a dus Ilie ºi le-a spus.</p>
        <p id="Regi4-1-5" n="5">Atunci s-au întors solii la Ohozia ºi acesta le-a zis: "De ce v-aþi întors?"</p>
        <p id="Regi4-1-6" n="6">Iar ei i-au rãspuns: "Ne-a ieºit înainte un om ºi ne-a zis: Întoarceþi-vã ºi vã duceþi la regele care v-a trimis ºi-i spuneþi: Aºa zice Domnul: Au doar nu este în Israel Dumnezeu, de trimiþi sã întrebe pe Baal-Zebub, dumnezeul Ecronului? De aceea nu te vei mai coborî din patul în care te-ai suit, ci vei muri".</p>
        <p id="Regi4-1-7" n="7">Iar regele le-a zis: "Ce înfãþiºare avea omul acela care v-a ieºit înainte ºi v-a grãit cuvintele acestea?"</p>
        <p id="Regi4-1-8" n="8">ªi ei i-au rãspuns: "Omul acela este pãros peste tot ºi încins peste mijloc cu o cingãtoare de curea". A zis regele: "Acela este Ilie Tesviteanul".</p>
        <p id="Regi4-1-9" n="9">Atunci regele a trimis la el o cãpetenie peste cincizeci cu cei cincizeci ai lui; ºi acesta a venit la el, când Ilie sta pe vârful muntelui ºi i-a zis: "Omul lui Dumnezeu, regele îþi zice: "Coboarã-te!"</p>
        <p id="Regi4-1-10" n="10">Iar Ilie a rãspuns: "De sunt omul lui Dumnezeu, sã se coboare foc din cer ºi sã te ardã pe tine ºi pe cei cincizeci ai tãi!" ªi s-a coborât foc din cer ºi l-a mistuit pe el ºi pe cei cincizeci ai lui.</p>
        <p id="Regi4-1-11" n="11">Apoi a trimis regele la el altã cãpetenie cu alþi cincizeci. Acesta i-a zis: "Omul lui Dumnezeu, aºa a zis regele: Coboarã-te degrabã!"</p>
        <p id="Regi4-1-12" n="12">ªi rãspunzând, Ilie i-a zis: "De sunt omul lui Dumnezeu, sã se coboare foc din cer ºi sã te ardã pe tine ºi pe cei cincizeci ai tãi!" ºi s-a coborât focul lui Dumnezeu din cer ºi l-a ars pe el ºi pe cei cincizeci ai lui.</p>
        <p id="Regi4-1-13" n="13">ªi a mai trimis regele a treia oarã o cãpetenie cu cincizeci. Dar a treia cãpetenie, venind ºi cãzând în genunchi înaintea lui Ilie, l-a rugat, zicând: "Omul lui Dumnezeu, sã nu fie trecut cu vederea de ochii tãi sufletul meu ºi sufletul acestor cincizeci de robi ai tãi!</p>
        <p id="Regi4-1-14" n="14">Iatã s-a coborât foc din cer ºi a mistuit pe cele douã cãpetenii peste cincizeci ºi pe oamenii lor; acum insã sã nu fie sufletul meu trecut cu vederea de ochii tãi!"</p>
        <p id="Regi4-1-15" n="15">Atunci îngerul Domnului a zis cãtre Ilie: "Du-te cu el ºi nu te teme de el!" ªi s-a sculat Ilie ºi s-a dus cu el la rege.</p>
        <p id="Regi4-1-16" n="16">ªi a zis cãtre el: "Aºa zice Domnul: De vreme ce tu ai trimis soli sã întrebe pe Baal-Zebub, dumnezeul Ecronului, ca ºi cum în Israel n-ar fi Dumnezeu, ca sã-I ceri cuvântul, de aceea din patul în care te-ai suit nu te vei mai coborî, ci vei muri".</p>
        <p id="Regi4-1-17" n="17">ªi apoi a murit Ohozia, dupã cuvântul Domnului pe care l-a rostit Ilie. ªi în locul lui s-a fãcut rege Ioram, fratele lui Ohozia, în anul al doilea al lui Ioram, fiul lui Iosafat, regele Iudei, cãci Ohozia nu avea fecior.</p>
        <p id="Regi4-1-18" n="18">Celelalte fapte pe care le-a fãcut Ohozia sunt scrise în cartea cronicilor regilor lui Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-2" type="capitol" n="2">
        <head>Ilie rânduieºte prooroc pe Elisei</head>
        <p id="Regi4-2-1" n="1">În vremea când Domnul a vrut sã înalþe pe Ilie în vârtej de vânt la cer Ilie a plecat cu Elisei din Ghilgal.</p>
        <p id="Regi4-2-2" n="2">ªi Ilie a zis cãtre Elisei: "Stai aici, cãci Dumnezeu mã trimite la Betel. Iar Elisei a zis: "Cât este de adevãrat cã Domnul este viu ºi cum este viu ºi sufletul tãu, tot aºa de adevãrat este cã nu te voi lãsa singur". ºi s-au dus amândoi la Betel.</p>
        <p id="Regi4-2-3" n="3">ªi au ieºit fiii proorocilor cei din Betel la Elisei ºi au zis cãtre el: "ªtii oare cã astãzi Domnul va sã ridice pe stãpânul tãu deasupra capului tãu?" ªi el a zis: "ªtiu ºi eu, dar tãceþi!"</p>
        <p id="Regi4-2-4" n="4">Atunci Ilie a zis cãtre el: "Elisei, rãmâi aici, cãci Domnul mã trimite la Ierihon". Iar Elisei a zis: "Cât este de adevãrat cã Domnul este viu ºi viu este ºi sufletul tãu, tot aºa de adevãrat este cã nu te voi lãsa singur!"</p>
        <p id="Regi4-2-5" n="5">ªi au venit amândoi la Ierihon. Atunci s-au apropiat fiii proorocilor cei din Ierihon de Elisei ºi i-au zis: "ªtii oare cã Domnul ia pe stãpânul tãu ºi-l înalþã deasupra capului tãu?" ªi el a rãspuns: "ªtiu ºi eu, dar tãceþi!"</p>
        <p id="Regi4-2-6" n="6">A zis Ilie: "Rãmâi aici, cãci Domnul mã trimite la Iordan!" Iar Elisei a rãspuns: "Cât este de adevãrat cã Domnul este viu ºi cum este viu ºi sufletul tãu, tot aºa de adevãrat este cã nu te voi lãsa singur!"</p>
        <p id="Regi4-2-7" n="7">ªi s-au dus amândoi; s-au dus ºi cincizeci din fiii proorocilor ºi au stat deoparte în faþa lor, iar ei amândoi ºedeau lângã Iordan.</p>
        <p id="Regi4-2-8" n="8">Atunci, luând Ilie mantia sa ºi strângând-o vãlãtuc, a lovit cu ea apa ºi aceasta s-a strâns la dreapta ºi la stânga ºi au trecut ca pe uscat.</p>
        <p id="Regi4-2-9" n="9">Iar dupã ce au trecut, a zis Ilie cãtre Elisei: "Cere ce sã-þi fac, înainte de a fi luat de la tine". Iar Elisei a zis: "Duhul care este în tine sã fie îndoit în mine!"</p>
        <p id="Regi4-2-10" n="10">Rãspuns-a Ilie: "Greu lucru ceri! Dar de mã vei vedea când voi fi luat de la tine, va fi aºa; iar de nu mã vei vedea, nu va fi".</p>
        <p id="Regi4-2-11" n="11">Pe când mergeau ei aºa pe drum ºi grãiau, deodatã s-a ivit un car ºi cai de foc ºi, despãrþindu-i pe unul de altul, a ridicat pe Ilie în vârtej de vânt la cer.</p>
        <p id="Regi4-2-12" n="12">Iar Elisei se uita ºi striga: "Pãrinte, pãrinte, carul lui Israel ºi caii lui!" ªi apoi nu l-a mai vãzut. ªi apucându-ºi hainele le-a sfâºiat în douã.</p>
        <p id="Regi4-2-13" n="13">Apoi, apucând mantia lui Ilie, care cãzuse de la acesta, s-a întors înapoi ºi s-a oprit pe malul Iordanului.</p>
        <p id="Regi4-2-14" n="14">ªi a luat mantia lui Ilie care cãzuse de la acesta ºi a lovit apa cu ea, zicând: "Unde este Domnul Dumnezeul lui Ilie?" ªi lovind, apa s-a tras la dreapta ºi la stânga ºi a trecut Elisei.</p>
        <p id="Regi4-2-15" n="15">Iar fiii proorocilor cei din Ierihon, vãzându-l de departe, au zis: "Duhul lui Ilie s-a odihnit peste Elisei! ªi au ieºi t înaintea lui ºi i s-au plecat pânã la pãmânt, zicându-i:</p>
        <p id="Regi4-2-16" n="16">"Iatã, la noi, robii tãi, se aflã cincizeci de oameni voinici; sã se ducã sã caute pe stãpânul tãu, poate l-a dus Duhul Domnului ºi l-a aruncat pe vreun munte sau într-o vale". Iar el a zis: "Sã nu-i trimiteþi!"</p>
        <p id="Regi4-2-17" n="17">Ei însã au stãruit mult pe lângã el ºi el, vãzând cã nu poate scãpa de ei, le-a zis: "Trimiteþi-i!" ªi au trimis ei cincizeci de oameni ºi au cãutat trei zile ºi nu l-au gãsit;</p>
        <p id="Regi4-2-18" n="18">Întorcându-se apoi aceia la el în Ierihon, unde rãmãsese în vremea aceea, a zis cãtre ei Elisei: "Nu v-am spus eu sã nu vã duceþi?"</p>
        <p id="Regi4-2-19" n="19">Iar locuitorii cetãþii aceleia au zis cãtre Elisei: "Iatã aºezarea cetãþii acesteia este bunã, dupã cum poate vedea ºi stãpânul nostru, dar apa nu este bunã ºi pãmântul este neroditor".</p>
        <p id="Regi4-2-20" n="20">ªi el a zis: "Aduceþi-mi o oalã nouã ºi puneþi sare în ea!"</p>
        <p id="Regi4-2-21" n="21">ªi i-au adus ºi a ieºit el la fântâna de apã ºi, aruncând sarea în ea, a zis: "Aºa zice Domnul: Iatã am fãcut apa aceasta sãnãtoasã ºi nu va mai pricinui nici vãtãmare, nici moarte, nici nerodire".</p>
        <p id="Regi4-2-22" n="22">ªi s-a fãcut apa curatã pânã astãzi, dupã cuvântul pe care l-a spus Elisei.</p>
        <p id="Regi4-2-23" n="23">De acolo s-a dus el la Betel. ªi cum mergea pe drum, au ieºit din cetate niºte copii ºi s-au apucat sã râdã de al zicând: "Hai, pleºuvule, hai!"</p>
        <p id="Regi4-2-24" n="24">Iar el, întorcându-se ºi vãzându-i, i-a blestemat cu numele Domnului. Atunci, ieºind din pãdure doi urºi, au sfâºiat din ei patruzeci ºi doi de copii.</p>
        <p id="Regi4-2-25" n="25">De aici Elisei s-a dus la muntele Carmelului, iar de acolo s-a întors în Samaria.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-3" type="capitol" n="3">
        <head>Rãzboiul lui Ioram cu Moabiþii.</head>
        <p id="Regi4-3-1" n="1">Ioram, fiul lui Ahab, se fãcuse rege peste Israel în Samaria, în anul al optsprezecelea al lui Iosafat, regele Iudei, ºi a domnit doisprezece ani.</p>
        <p id="Regi4-3-2" n="2">Acesta a fãcut lucruri netrebnice în ochii Domnului, dar nu aºa cum fãcuse tatãl sãu ºi mama sa, cãci el a depãrtat stâlpii cu pisanii fãcuþi în cinstea lui Baal, pe care-î fãcuse tatãl sãu.</p>
        <p id="Regi4-3-3" n="3">Dar de pãcatele lui Ieroboam, fiul lui Nabat, care a dus pe Israel în rãtãcire, s-a þinut ºi el ºi nu s-a lãsat de ele.</p>
        <p id="Regi4-3-4" n="4">Meºa, regele Moabului, era bogat în vite ºi trimitea regelui lui Israel câte o sutã de mii de miei ºi câte o sutã de mii de berbeci netunºi.</p>
        <p id="Regi4-3-5" n="5">Dar când a murit Ahab, regele Moabului s-a rãzvrãtit împotriva regelui lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-3-6" n="6">În vremea aceea a ieºit regele Ioram din Samaria ºi a numãrat tot Israelul;</p>
        <p id="Regi4-3-7" n="7">Iar dupã aceea s-a dus la Iosafat, regele Iudei, sã-i zicã: "Regele Moabului s-a rãzvrãtit asupra mea. Vrei sã mergi cu mine la rãzboi împotriva Moabului?" Iar acesta a zis: "Merg. Cum eºti tu, aºa sunt ºi eu; cum este poporul tãu, aºa este ºi al meu ºi cum sunt caii tãi, aºa sunt ºi ai mei!"</p>
        <p id="Regi4-3-8" n="8">Apoi a zis: "Pe ce drum sã mergem?" Iar el a rãspuns: "Pe calea pustiului Edomului".</p>
        <p id="Regi4-3-9" n="9">ªi a plecat regele lui Israel ºi regele Iudei ºi regele Edomului ºi au înconjurat cale de ºapte zile; dar nu era apã pentru oºtire ºi pentru vitele ce veneau în urmã.</p>
        <p id="Regi4-3-10" n="10">Atunci a zis regele lui Israel: "Ah, iatã a chemat Domnul pe aceºti trei regi ca sã-i dea în mâinile lui Moab".</p>
        <p id="Regi4-3-11" n="11">Iar Iosafat a zis: "Nu este oare pe aici vreun prooroc al Domnului, ca sã întrebãm pe Domnul prin el?" ªi auzind, unul din slujitorii regelui lui Israel a zis: "Este aici Elisei, fiul lui Safat, care turna apã pe mâini lui Ilie".</p>
        <p id="Regi4-3-12" n="12">A zis Iosafat: "El are cuvântul Domnului". ªi s-au dus la el regele lui Israel ºi regele Iudei ºi regele Edomului.</p>
        <p id="Regi4-3-13" n="13">Atunci a zis Elisei cãtre regele lui Israel: "Ce poate fi între mine ºi tine? Du-te la proorocii tatãlui tãu ºi la proorocii mamei tale!" Iar regele lui Israel a zis cãtre el: "Ba nu, cãci Domnul a chemat aici pe aceºti trei regi ca sã-i dea în mâinile lui Moab".</p>
        <p id="Regi4-3-14" n="14">Iar Elisei a zis: "Pe cât este de adevãrat cã Domnul Savaot, Cãruia slujesc, este viu, tot aºa este de adevãrat cã de nu aº cinsti pe Iosafat, regele Iudei, nici nu m-aº uita la tine ºi nici nu te-aº vedea!</p>
        <p id="Regi4-3-15" n="15">Acum însã chemaþi-mi un cântãreþ!" ºi dacã a început acesta a cânta, s-a atins mâna Domnului de Elisei</p>
        <p id="Regi4-3-16" n="16">ªi acesta a zis: "Aºa grãieºte Domnul: Faceþi în valea aceasta ºanþuri.</p>
        <p id="Regi4-3-17" n="17">Cãci aºa zice Domnul: Nu veþi vedea vânt, nici ploaie nu veþi vedea, dar valea aceasta se va umplea de apã, din care veþi bea ºi voi ºi vitele voastre cele mici ºi cele mari.</p>
        <p id="Regi4-3-18" n="18">Însã acesta este puþin lucru în ochii Domnului. El ºi pe Moab îl va da în mâinile voastre;</p>
        <p id="Regi4-3-19" n="19">ªi veþi bate toate cetãþile cele întãrite ºi toate cetãþile însemnate, toþi copacii cei mai buni îi veþi tãia ºi toate izvoarele de apã le veþi astupa ºi toate ogoarele cele mai bune le veþi strica cu pietre".</p>
        <p id="Regi4-3-20" n="20">Dimineaþa însã, când se înãlþa darul de pâine, deodatã s-a revãrsat apã pe drumul dinspre Edom ºi s-a umplut pãmântul de apã.</p>
        <p id="Regi4-3-21" n="21">ªi când au auzit Moabiþii cã vin regii sã se batã cu ei, s-au adunat toþi care erau în stare sã poarte arme, ba ºi cei mai bãtrâni ºi au stat da hotar.</p>
        <p id="Regi4-3-22" n="22">Iar dimineaþa s-au sculat de noapte ºi, când a strãlucit soarele deasupra apei, Moabiþilor li s-a pãrut din depãrtare cã apa aceea este roºie ca sângele.</p>
        <p id="Regi4-3-23" n="23">ªi au zis: "Acela este sânge. Regii aceia s-au luptat între ei rãnindu-se unul pe altul. Acum la pradã, Moabe!"</p>
        <p id="Regi4-3-24" n="24">ªi au venit ei spre tabãra israelitã. ªi s-au sculat Israeliþii ºi au început a bate pe Moabiþi ºi aceºtia au fugit de ai, iar ei i-au urmãrit mereu ºi au bãtut pe Moabiþi.</p>
        <p id="Regi4-3-25" n="25">Cetãþile lor le-au dãrâmat ºi în toate ogoarele cele mai bune au aruncat fiecare cu pietre ºi le-au umplut cu pietre; toate izvoarele de apã le-au astupat ºi toþi copacii cei mai buni i-au tãiat; apoi prãºtiaºii au înconjurat Chir-Hareºetul ºi l-au luat ºi n-au lãsat decât numai pietrele.</p>
        <p id="Regi4-3-26" n="26">Atunci, vãzând regele Moabului cã este biruit în rãzboi, a luat cu sine ºapte sute de oameni, deprinºi la mânuirea sabiei, ca sã pãtrundã la regele Edomului, dar n-a putut.</p>
        <p id="Regi4-3-27" n="27">Deci a luat pe fiul sãu cel întâi nãscut, care trebuia sã domneascã în locul lui, ºi l-a adus ardere de tot pe zid. Aceasta a pricinuit o mare mânie asupra Israeliþilor ºi s-au dus de la el, întorcându-se în þara lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-4" type="capitol" n="4">
        <head>Minunile Lui Elisei.</head>
        <p id="Regi4-4-1" n="1">În vremea aceea o femeie a unuia din fiii proorocilor striga cãtre Elisei, zicând: "Robul tãu, bãrbatul meu a murit ºi tu ºtii cã robul tãu era om cu temere de Domnul. Acum însã iatã cã au venit datornicii sã ia. robi pe amândoi fiii mei!"</p>
        <p id="Regi4-4-2" n="2">Elisei însã i-a zis: "Ce sã-þi fac? Spune-mi ce ai tu în casã?" Iar ea a rãspuns: "Roaba ta n-are în casã nimic, afarã de un vas cu untdelemn".</p>
        <p id="Regi4-4-3" n="3">A zis Elisei: "Mergi ºi împrumutã vase din altã parte, pe la toþi vecinii tãi.</p>
        <p id="Regi4-4-4" n="4">Ia vase goale cit de multe ºi apoi intrã ºi-þi încuie uºa dupã tine ºi dupã fiii tãi; apoi toarnã untdelemn în toate vasele acelea ºi pe cele pline dã-le la o parte".</p>
        <p id="Regi4-4-5" n="5">ªi ducându-se ea de la dânsul a încuiat uºa dupã sine ºi dupã fiii sãi; ºi aceºtia îi dãdeau vasele ºi ea le umplea.</p>
        <p id="Regi4-4-6" n="6">Iar dacã s-au umplut vasele, a zis ea cãtre fiul sãu: "Mai dã-mi un vas". El însã a zis: "Nu mai sunt vase". ªi untdelemnul a încetat sã curgã.</p>
        <p id="Regi4-4-7" n="7">ªi venind, ea a spus omului lui Dumnezeu, iar acesta a zis: "Du-te ºi vinde untdelemnul ºi-þi plãteºte datoriile tale, iar cu ceea ce va rãmâne, cu aceea vei trãi tu cu fiii tãi".</p>
        <p id="Regi4-4-8" n="8">Într-una din zile a venit Elisei la ªunem ºi acolo o femeie bogatã l-a poftit la masã ºi dupã aceea, ori de câte ori trecea pe acolo, totdeauna se abãtea sã mãnânce.</p>
        <p id="Regi4-4-9" n="9">ªi a zis aceasta cãtre bãrbatul sãu: "Eu ºtiu cã omul lui Dumnezeu care trece mereu pe aici este sfânt;</p>
        <p id="Regi4-4-10" n="10">Sã-i facem dar un mic foiºor sus ºi sã-i punem acolo un pat, o masã, un scaun ºi un sfeºnic ºi, când va veni pe la noi, sã se ducã acolo".</p>
        <p id="Regi4-4-11" n="11">Venind deci Elisei într-o zi acolo ºi intrând în foiºor, s-a culcat acolo.</p>
        <p id="Regi4-4-12" n="12">ªi a zis cãtre Ghehazi, sluga sa: "Cheamã pe ªunamiteanca aceasta!" ªi a chemat-o ºi ea a stat înaintea lui.</p>
        <p id="Regi4-4-13" n="13">Apoi a zis lui Ghehazi: "Zi-i: Iatã tu te îngrijeºti atâta de noi. Ce sã-þi facem? Nu cumva ai nevoie sã vorbim pentru tine cu regele sau cu cãpetenia oºtirii?" Iar ea a zis: "Nu, cãci trãiesc în pace în mijlocul poporului meu".</p>
        <p id="Regi4-4-14" n="14">Zis-a iarãºi Elisei cãtre Ghehazi: "Atunci ce sã-i fac?" Iar Ghehazi a rãspuns: "Iatã, n-are nici un copil ºi bãrbatul ei este bãtrân".</p>
        <p id="Regi4-4-15" n="15">ªi a zis Elisei: "Cheam-o încoace!" ªi a chemat-o ºi ea a stat în uºã.</p>
        <p id="Regi4-4-16" n="16">Iar Elisei a zis: "La anul pe vremea asta vei þine în braþe un fiu". Ea a rãspuns: "Nu, omule al lui Dumnezeu ºi stãpânul meu, nu amãgi pe roaba ta!"</p>
        <p id="Regi4-4-17" n="17">Dar femeia aceea a zãmislit ºi în anul urmãtor, chiar pe vremea aceea, a nãscut un fiu, dupã cum îi spusese Elisei.</p>
        <p id="Regi4-4-18" n="18">Crescând acel copii, s-a dus întruna din zile la tatãl sãu, la secerãtori.</p>
        <p id="Regi4-4-19" n="19">ªi a zis cãtre tatãl sãu: "Vai, mã doare capul!" Iar acesta a zis cãtre o slugã: "Du-l la mama lui!"</p>
        <p id="Regi4-4-20" n="20">ªi l-a luat ºi l-a dus la mama lui. ªi a stat pe braþele ei pânã la amiazã ºi a murit.</p>
        <p id="Regi4-4-21" n="21">Atunci ea s-a dus ºi l-a pus în patul omului lui Dumnezeu ºi l-a încuiat acolo ºi a ieºit.</p>
        <p id="Regi4-4-22" n="22">Apoi a chemat pe bãrbatul sãu ºi a zis: "Trimite-mi o slugã ºi o asinã, cãci mã duc pânã la omul lui Dumnezeu ºi mã întorc îndatã".</p>
        <p id="Regi4-4-23" n="23">Bãrbatul a zis: "De ce sã te duci la el? Astãzi nu este nici lunã nouã, nici zi de odihnã". Ea a zis: "Fii pe pace!"</p>
        <p id="Regi4-4-24" n="24">ªi punând ºaua pe asinã, a zis cãtre sluga sa: "Ia-o ºi porneºte, dar sã nu mã opreºti din mers pânã nu-þi voi spune eu!"</p>
        <p id="Regi4-4-25" n="25">ªi pornind, s-a dus la omul lui Dumnezeu, în muntele Carmelului. ªi când a vãzut-o omul lui Dumnezeu din depãrtare, a zis cãtre sluga sa Ghehazi: "Asta este ºunamiteanca aceea!</p>
        <p id="Regi4-4-26" n="26">Aleargã întru întâmpinarea ei ºi întreab-o: Eºti sãnãtoasã? ªi bãrbatul tãu e sãnãtos? ªi copilul tãu e sãnãtos?"</p>
        <p id="Regi4-4-27" n="27">ªi ea a rãspuns: "Sunt sãnãtoºi!" Iar dacã a ajuns pe munte la omul lui Dumnezeu, s-a apucat de picioarele lui. Atunci Ghehazi a venit sã o dea la o parte; dar omul lui Dumnezeu i-a zis: "Las-o, cãci este cu sufletul amãrât ºi Domnul a ascuns aceasta de mine ºi nu mi-a arãtat".</p>
        <p id="Regi4-4-28" n="28">Iar ea a zis: "Au cerut-am eu fiu de la domnul meu? N-am zis eu oare, nu amãgi pe roaba ta?"</p>
        <p id="Regi4-4-29" n="29">Atunci Elisei a zis cãtre Ghehazi: "Încinge-þi mijlocul tãu, ia toiagul meu în mâna ta ºi du-te; de vei întâlni pe cineva, sã nu-i dai bunã ziua, sã nu-i rãspunzi, ºi sã pui toiagul meu pe faþa copilului!"</p>
        <p id="Regi4-4-30" n="30">Iar mama copilului a zis: "Pe cât este de adevãrat cã Domnul este viu, cum este viu ºi sufletul tãu, tot aºa este de adevãrat cã nu te voi lãsa!"</p>
        <p id="Regi4-4-31" n="31">Atunci el s-a sculat ºi s-a dus dupã dânsa. Ghehazi însã s-a dus înaintea lor ºi a pus toiagul pe faþa copilului; dar n-a fost nici glas, nici rãspuns. ªi a ieºit Ghehazi întru întâmpinarea lui Elisei ºi i-a spus, zicând: "Copilul nu se trezeºte!"</p>
        <p id="Regi4-4-32" n="32">Intrând Elisei în casã, a vãzut copilul mort, întins în patul sãu.</p>
        <p id="Regi4-4-33" n="33">ªi dupã ce a intrat, a încuiat uºa dupã sine ºi s-a rugat Domnului.</p>
        <p id="Regi4-4-34" n="34">Apoi s-a ridicat ºi s-a culcat peste copil ºi ºi-a pus buzele sale pe buzele lui ºi ochii sãi pe ochii lui ºi palmele sale pe palmele lui ºi s-a întins pe el ºi a încãlzit trupul copilului.</p>
        <p id="Regi4-4-35" n="35">Sculându-se apoi, Elisei s-a plimbat prin foiºor înainte ºi înapoi. Dupã aceea s-a dus ºi s-a întins iar peste copil. ºi a strãnutat copilul de ºapte ori ºi ºi-a deschis copilul ochii.</p>
        <p id="Regi4-4-36" n="36">Atunci a chemat pe Ghehazi ºi i-a zis: "Cheamã pe ºunamiteanca aceea!" ªi acela a chemat-o ºi, venind ea, i-a zis: "Ia-þi copilul!"</p>
        <p id="Regi4-4-37" n="37">Iar ea apropiindu-se, a cãzut la picioarele lui ºi s-a închinat pânã la pãmânt. Apoi ºi-a luat copilul ºi a ieºit.</p>
        <p id="Regi4-4-38" n="38">Iar Elisei s-a întors la Ghilgal ºi era foamete în pãmântul acela ºi fiii proorocilor ºedeau înaintea lui. ªi a zis Elisei slugii sale: "Pune cãldarea cea mare ºi fierbe ceva pentru fiii proorocilor".</p>
        <p id="Regi4-4-39" n="39">Iar unul dintr-înºii, ieºind la câmp sã adune verdeþuri, a gãsit o buruianã sãlbaticã, agãþãtoare, a cules din ea roade o poalã plinã ºi, venind, le-a aruncat în cãldarea cu fierturã, fãrã sã le cunoascã.</p>
        <p id="Regi4-4-40" n="40">Apoi le-a dat sã mãnânce. Dar îndatã ce au început a mânca, au strigat: "Omul lui Dumnezeu, în cãldare este moarte!" ºi n-au mai putut sã mãnânce.</p>
        <p id="Regi4-4-41" n="41">Iar el a zis: "Aduceþi fãinã!" ªi a presãrat-o în cãldare ºi a zis cãtre Ghehazi: "Dã oamenilor sã mãnânce!" ºi n-a mai rãmas în cãldare nimic vãtãmãtor.</p>
        <p id="Regi4-4-42" n="42">Tot pe atunci a venit un om din Baal-ªaliºa ºi a adus omului lui Dumnezeu pârgã de pâine douãzeci de pâini de orz ºi grãunþe proaspete de grâu într-un sãcuºor. Elisei a zis: "Daþi oamenilor sã mãnânce!"</p>
        <p id="Regi4-4-43" n="43">Iar sluga sa a zis: "Ce sã dau eu de aici la o sutã de oameni?" Zis-u Elisei: "Dã oamenilor sã mãnânce; cãci aºa zice Domnul: Se vor sãtura ºi va mai ºi rãmâne".</p>
        <p id="Regi4-4-44" n="44">ªi a dat ºi s-au sãturat ºi a mai rãmas, dupã cuvântul Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-5" type="capitol" n="5">
        <head>Vindecarea lui Neeman. Pedeapsa lui Ghehazi.</head>
        <p id="Regi4-5-1" n="1">Neeman, cãpetenia oºtirii regelui Siriei, era om de seamã ºi cu trecere înaintea stãpânului sãu, pentru cã prin Domnul dãduse biruinþã Sirienilor. Dar acest ostaº vrednic ara lepros.</p>
        <p id="Regi4-5-2" n="2">O datã Sirienii au ieºit în cetate ºi între altele luaserã din pãmântul lui Israel o copilã, care acum slujea la femeia lui Neeman.</p>
        <p id="Regi4-5-3" n="3">Aceasta a zis cãtre stãpâna sa: "O, dacã stãpânul meu s-ar duce la proorocul cel din Samaria, de bunã seamã s-ar tãmãdui de leprã".</p>
        <p id="Regi4-5-4" n="4">Atunci s-a dus Neeman ºi a spus aceasta stãpânului sãu: "Aºa ºi aºa zice fetiþa cea din pãmântul lui Israel".</p>
        <p id="Regi4-5-5" n="5">Iar regele Siriei a zis cãtre Neeman: "Scoalã ºi du-te ºi voi trimite ºi eu scrisoare regelui lui Israel". ªi s-a dus Neeman, luând cu sine zece talanþi de argint, ºase mii de sicli de aur ºi zece rânduri de haine;</p>
        <p id="Regi4-5-6" n="6">ªi a dus regelui lui Israel scrisoarea în care zicea: "Împreunã cu scrisoarea aceasta, trimit pe Neeman, sluga mea, ca sã cureþi lepra de pe el".</p>
        <p id="Regi4-5-7" n="7">Când a citit regele lui Israel scrisoarea, ºi-a rupt hainele sale ºi a zis: "Au doarã eu sunt Dumnezeu, ca sã omor ºi sã fac viu, de trimite el la mine, ea sã vindec pe acest om de leprã? Iatã acum sã vedeþi ºi sã ºtiþi cã el cautã pricinã de duºmãnie împotriva mea".</p>
        <p id="Regi4-5-8" n="8">Când însã a auzit Elisei, omul lui Dumnezeu, cã regele lui Israel ºi-a rupt hainele sale, a trimis sã i se spunã regelui: "Pentru ce ji-ai rupt tu hainele tale? Lasã-l sã vinã la mine ºi vor cunoaºte cã este prooroc în Israel".</p>
        <p id="Regi4-5-9" n="9">ªi a venit Neeman cu caii ºi cu cãruþa sa, oprindu-se la poarta casei lui Elisei.</p>
        <p id="Regi4-5-10" n="10">Iar Elisei a trimis la el pe sluga sa sã-i zicã: "Du-te ºi te scaldã de ºapte ori în Iordan, cã þi se va înnoi trupul tãu ºi vei fi curat!"</p>
        <p id="Regi4-5-11" n="11">Neeman însã s-a mâniat ºi a plecat, zicând: "Iatã, socoteam cã va ieºi el ºi, stând la rugãciune, va chema numele Domnului Dumnezeului sãu, îºi va pune mâna pe locul bolnav ºi va curãþi lepra.</p>
        <p id="Regi4-5-12" n="12">Au doarã Abana ºi Farfar, râurile Damascului, nu sunt ele mai bune decât toate apele lui Israel? Nu puteam eu oare sã mã scald în ele ºi sã mã curãþ? ªi aºa s-a întors ºi a plecat mânios.</p>
        <p id="Regi4-5-13" n="13">Dar slugile lui, apropiindu-se, i-au grãit ºi i-au zis: "Stãpâne, dacã proorocul þi-ar fi zis sã faci ceva însemnat, oare n-ai fi fãcut? Cu atât mai vârtos trebuie sã faci când þi-a zis numai: Spalã-te ºi vei fi curat!"</p>
        <p id="Regi4-5-14" n="14">Atunci el s-a coborât ºi s-a cufundat de ºapte ori în Iordan, dupã cuvântul omului lui Dumnezeu, ºi i s-a înnoit trupul ca trupul unui copil mic ºi s-a curãþit.</p>
        <p id="Regi4-5-15" n="15">Atunci s-a întors la omul lui Dumnezeu cu toþi cei ce-l însoþeau ºi, venind, a stat înaintea lui ºi a zis: "Iatã am cunoscut cã în tot pãmântul nu este Dumnezeu decât numai în Israel! Deci, ia un dar de la robul tãu!"</p>
        <p id="Regi4-5-16" n="16">Iar Elisei a zis: "Pe cât este de adevãrat cã Domnul, înaintea Cãruia slujesc, este viu, tot atât este de adevãrat cã nu voi primi".</p>
        <p id="Regi4-5-17" n="17">Acela însã îl silea sã primeascã, dar el n-a vrut. Atunci a zis Neeman: "Dacã nu, atunci sã sa dea robului tãu pãmânt cât pot duce doi catâri, pentru cã de aici înainte robul tãu nu va mai aduce arderi de tot ºi jertfe la alþi dumnezei afarã de Domnul.</p>
        <p id="Regi4-5-18" n="18">Numai iatã ce sã ierte Domnul robului tãu: Când va merge stãpânul meu în templul lui Rimon, ca sã se închine acolo, ºi se va sprijini de mâna mea, ºi mã voi închina ºi eu în templul lui Rimon, atunci, pentru închinarea mea în templul lui Rimon, sã ierte Domnul pe robul tãu la asemenea întâmplare".</p>
        <p id="Regi4-5-19" n="19">Elisei l-a rãspuns: "Mergi în pace!" ªi el s-a dus.</p>
        <p id="Regi4-5-20" n="20">Iar dacã s-a depãrtat puþin, Ghehazi, sluga lui Elisei, omul lui Dumnezeu, ºi-a zis: "Iatã, stãpânul meu n-a vrut sã ia din mâna acestui Neeman Sirianul ceea ce i-a adus. Pe cât de adevãrat cã Domnul este viu, aºa este de adevãrat cã voi alerga dupã el ºi voi lua de la el ceva".</p>
        <p id="Regi4-5-21" n="21">ªi a alergat Ghehazi dupã Neeman, iar Neeman, vãzându-l alergând dupã el, s-a coborât din cãruþã înaintea lui ºi a zis: "Cu pace vii?"</p>
        <p id="Regi4-5-22" n="22">ªi Ghehazi a rãspuns: "Cu pace. M-a trimis stãpânul meu sã-îi spun: Iatã au venit acum la mine din muntele lui Efraim doi tineri din fiii proorocilor; dã-le un talant de argint ºi douã rânduri de haine".</p>
        <p id="Regi4-5-23" n="23">ªi a zis Neeman: "Ia, rogu-te, doi talanþi de argint". ªi l-a rugat, ºi s legat doi talanþi de argint în doi saci ºi douã rânduri de haine ºi le-a dat la douã slugi care le-a dus înaintea lui.</p>
        <p id="Regi4-5-24" n="24">Iar dacã au ajuns sub deal, le-a luat din mâinile lor ºi le-a ascuns în casã. Apoi a dat drumul oamenilor de s-au dus.</p>
        <p id="Regi4-5-25" n="25">Când însã a venit ºi s-a arãtat stãpânului sãu, Elisei i-a zis: "De unde vii Ghehazi?" ªi El a rãspuns: "Robul tãu n-a fost nicãieri".</p>
        <p id="Regi4-5-26" n="26">Iar Elisei i-a zis: "Au doar inima mea nu te-a întovãrãºit când omul acela s-a dat jos din cãruþã ºi a venit în întâmpinarea ta? Este timpul oare sã iau argint ºi haine, mãslini ºi vii, vite mari sau mãrunte, robi sau roabe?</p>
        <p id="Regi4-5-27" n="27">Sã se lipeascã dar lepra lui Neeman de tine ºi de urmaºii tãi în veci". ªi a ieºit Ghehazi de la Elisei alb de leprã ca zãpada.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-6" type="capitol" n="6">
        <head>Alte minuni fãcute de Elisei.</head>
        <p id="Regi4-6-1" n="1">Atunci au zis fiii proorocilor cãtre Elisei: "Iatã, locul unde trãim aici la tine e strâmt pentru noi.</p>
        <p id="Regi4-6-2" n="2">Sã mergem dar la Iordan ºi sã luãm de acolo fiecare câte o bârnã ºi sã ne facem locuinþã acolo".</p>
        <p id="Regi4-6-3" n="3">ªi el a zis: "Duceþi-vã!" Iar unul a zis: "Fã milã ºi mergi ºi tu cu robii tãi!" ªi el a zis: "Merg!" ªi s-a dus cu ei.</p>
        <p id="Regi4-6-4" n="4">ªi ajungând la Iordan, s-au apucat de tãiat copaci.</p>
        <p id="Regi4-6-5" n="5">ªi când a prãvãlit unul o bârnã, i-a cãzut toporul în apã ºi a strigat acela ºi a zis: "Ah, stãpânul meu! Acesta îl luasem împrumut!"</p>
        <p id="Regi4-6-6" n="6">A zis omul lui Dumnezeu: "Unde a cãzut?" ªi acela i-a arãtat locul. Iar Elisei a tãiat o bucatã de lemn ºi, aruncând-o acolo, a ieºit toporul deasupra. Apoi a zis: "Ia-þi-l!"</p>
        <p id="Regi4-6-7" n="7">ªi acela a întins mâna ºi l-a luat.</p>
        <p id="Regi4-6-8" n="8">În vremea aceea s-a ridicat regele Siriei cu rãzboi împotriva Israeliþilor ºi s-a sfãtuit cu slujitorii sãi zicând: "Am sã aºez tabãra în cutare sau în cutare loc".</p>
        <p id="Regi4-6-9" n="9">ªi a trimis omul lui Dumnezeu la regele lui Israel sã i se spunã: "Pãzeºte-te de a trece prin locul acela; cãci acolo s-au ascuns Sirienii".</p>
        <p id="Regi4-6-10" n="10">ªi a trimis regele lui Israel la locul acela de care-i grãise omul lui Dumnezeu ºi-i spusese sã se fereascã ºi s-a pãzit de el mereu.</p>
        <p id="Regi4-6-11" n="11">ªi s-a neliniºtit inima regelui Siriei de întâmplarea aceasta ºi, chemând pe slujitorii sãi, a zis: "Spuneþi-mi care din ai voºtri este în legãturã cu regele lui Israel?"</p>
        <p id="Regi4-6-12" n="12">ªi rãspunzând unul din slujitori, a zis: "Nimeni, stãpânul meu rege. Dar Elisei proorocul, pe care-l are Israel, spune regelui lui Israel pânã ºi cuvintele ce le grãieºti tu în odaia ta de culcare".</p>
        <p id="Regi4-6-13" n="13">A zis regele: "Duceþi-vã ºi aflaþi unde este, cãci am sã trimit sã-l iau". ªi i s-a spus: "Iatã, este în Dotan".</p>
        <p id="Regi4-6-14" n="14">ªi a trimis acolo cai ºi care ºi mulþime de oºtire, care au venit noaptea ºi au împresurat cetatea.</p>
        <p id="Regi4-6-15" n="15">Iar dimineaþa slujitorul omului lui Dumnezeu, sculându-se ºi ieºind a vãzut oºtirea împrejurul cetãþii, ªi caii ºi carele; ºi a zis slujitorul sãu cãtre el: "Vai, stãpânul meu! Ce sã facem?"</p>
        <p id="Regi4-6-16" n="16">El însã i-a zis: "Nu te teme, pentru cã cei ce sunt cu noi sunt mai numeroºi decât cei ce sunt cu ei".</p>
        <p id="Regi4-6-17" n="17">ªi s-a rugat Elisei ºi a zis: "Doamne, deschide-i ochii ca sã vadã!" ªi a deschis Domnul ochii slujitorului ºi acesta a vãzut cã tot muntele era plin de cai ºi care de foc împrejurul lui Elisei.</p>
        <p id="Regi4-6-18" n="18">Iar când au venit asupra lui Sirienii, Elisei s-a rugat Domnului ºi a zis: "Loveºte-i cu orbire!" ªi Domnul i-a orbit, dupã cuvântul lui Elisei.</p>
        <p id="Regi4-6-19" n="19">Apoi Elisei le-a zis: "Nu este acesta drumul ºi nici cetatea nu este aceasta. Dar veniþi dupã mine ºi eu vã voi duce la omul acela pe care-l cãutaþi!" ªi i-a dus în Samaria.</p>
        <p id="Regi4-6-20" n="20">Iar la intrarea lor în Samaria, Elisei a zis: "Doamne, deschide-ne ochii ca sã vadã!" ªi le-a deschis Domnul ochii ºi au vãzut cã sunt în Samaria.</p>
        <p id="Regi4-6-21" n="21">ªi vãzându-i, regele lui Israel a zis cãtre Elisei: "Sã-i ucid, pãrinte?"</p>
        <p id="Regi4-6-22" n="22">Iar Elisei a zis: "Sã nu-i ucizi. Au doarã cu arcul tãu ºi cu sabia ta i-ai prins ca sã-i ucizi? Dã-le pâine ºi apã, sã mãnânce ºi sã bea ºi apoi sã se ducã la domnul lor".</p>
        <p id="Regi4-6-23" n="23">ªi le-a fãcut masã mare ºi ei au mâncat ºi au bãut. Dupã aceea le-a dat drumul ºi s-au dus la stãpânul lor. ªi n-au mai venit taberele siriene în þara lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-6-24" n="24">Dupã aceea a adunat Benhadad, regele Siriei, toatã oºtirea sa ºi a venit ºi a împresurat Samaria.</p>
        <p id="Regi4-6-25" n="25">ªi a fost în Samaria foamete mare în timpul împresurãrii lor, încât un cap de asin se vindea cu optzeci de sicli de argint ºi un sfert de cãpãþânã de ceapã sãlbaticã se vindea cu cinci sicli de argint.</p>
        <p id="Regi4-6-26" n="26">ªi trecând odatã regele lui Israel pe zid, o femeie, plângând, i-a zis: "Ajutã-mã, domnul meu rege!"</p>
        <p id="Regi4-6-27" n="27">ªi regele i-a zis: "De nu te va ajuta Domnul, cu ce te pot ajuta eu? Au doarã eu vin de la arie sau de la teascuri?" Apoi i-a zis regele: "Ce ai?" Iar ea a rãspuns:</p>
        <p id="Regi4-6-28" n="28">"Iatã, femeia aceasta mi-a zis: Dã pe fiul tãu sã-l mâncãm astãzi, iar pe fiul meu îl vom mânca mâine.</p>
        <p id="Regi4-6-29" n="29">ªi aºa am fiert noi pe fiul meu ºi l-am mâncat; ºi a doua zi am zis cãtre ea: Dã acum pe fiul tãu sã-l mâncãm. Ea însã a ascuns pe fiul sãu".</p>
        <p id="Regi4-6-30" n="30">ªi auzind regele cuvintele femeii, ºi-a rupt hainele ºi apoi a trecut înainte pe zidul cetãþii, iar poporul a vãzut cã pe dinãuntru trupul sãu era îmbrãcat în hainã de jale.</p>
        <p id="Regi4-6-31" n="31">Apoi a zis regele: "Sã mã pedepseascã Dumnezeu cu toatã asprimea dacã va rãmâne azi capul lui Elisei, fiul lui Safat, pe umeri".</p>
        <p id="Regi4-6-32" n="32">Elisei însã ºedea în casa sa ºi bãtrânii ºedeau împreunã cu el. ªi a trimis regele un om al sãu; dar înainte de a veni cel trimis la el, el a zis cãtre bãtrâni: "ªtiþi voi oare cã acest fiu de ucigaº a trimis sã mi se taie capul? Bãgaþi de seamã; când va veni trimisul lui, sã încuiaþi uºa ºi sã-l opriþi la uºã. Dar iatã ºi zgomotul paºilor stãpânului sãu se aude în urma lui!"</p>
        <p id="Regi4-6-33" n="33">ªi încã grãind el cu ei, a venit la el trimisul ºi a zis: "Iatã, ce necaz a venit de la Domnul! Ce sã mai aºteptãm acum de la Domnul?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-7" type="capitol" n="7">
        <head>Ieftinãtatea în Samaria.</head>
        <p id="Regi4-7-1" n="1">Iar Elisei a zis: "Ascultaþi cuvântul Domnului! Aºa zice Domnul: Mâine, pe vremea aceasta, în poarta Samariei o mãsurã de fãinã din cea mai bunã va fi un siclu ºi douã mãsuri de orz tot un siclu".</p>
        <p id="Regi4-7-2" n="2">Slujbaºul de al cãrui braþ se sprijinea regele a rãspuns: "Chiar dacã Domnul ar deschide ferestrele cerului nici atunci n-ar putea fi una ca aceasta!" Iar Elisei a zis: "Iatã aºa ai sã vezi cu ochii tãi, dar tu nu vei mânca din acelea!"</p>
        <p id="Regi4-7-3" n="3">În vremea aceasta la poarta Samariei se aflau patru oameni leproºi ºi ziceau unul cãtre altul: "Ce ºedem noi aici ºi aºteptãm moartea?</p>
        <p id="Regi4-7-4" n="4">De ne vom hotãrî sã ne ducem în cetate, în cetate e foamete ºi vom muri acolo; iar dacã vom ºedea aici, tot vom muri. Sã ne ducem mai bine în tabãra Sirienilor! De ne vor lãsa cu viaþã, vom trãi, de nu, vom muri".</p>
        <p id="Regi4-7-5" n="5">ªi s-au sculat ei în amurg, ca sã se ducã în tabãra Sirienilor. Dar când au ajuns la marginea taberei Sirienilor, acolo nu mai era nici un om;</p>
        <p id="Regi4-7-6" n="6">Cãci Domnul fãcuse în tabãra Sirienilor sã se audã zgomot de care ºi nechezat de cai ºi zgomot de oºtire mare. ªi au zis ei unul cãtre altul: "De bunã seamã, regele lui. Israel a tocmit sã vinã împotriva noastrã pe regii Heteilor ºi ai Egiptului".</p>
        <p id="Regi4-7-7" n="7">ªi s-au sculat ºi au fugit în amurg ºi ºi-au lãsat corturile, caii, asinii lor ºi toatã tabãra cum era ºi au fugit, ca sã-ºi scape viaþa.</p>
        <p id="Regi4-7-8" n="8">Ajungând deci leproºii aceia la marginea taberei, au intrat într-un cort ºi au mâncat ºi au bãut ºi au luat de acolo argint ºi aur ºi haine ºi s-au dus de le-au ascuns. ªi s-au mai dus ºi în alt cort ºi au luat ºi de acolo ºi au ascuns.</p>
        <p id="Regi4-7-9" n="9">Apoi au zis unul cãtre altul: "Ceea ce facem, nu facem bine. Ziua aceasta este zi de veste bunã. Dacã întârziem ºi aºteptãm lumina zilei atunci vina va cãdea asupra noastrã. Hai deci sã vestim casa regelui!"</p>
        <p id="Regi4-7-10" n="10">ªi au venit ei ºi au strigat pe portarii cetãþii ºi le-au povestit, zicând: "Noi am fost în tabãra Sirienilor ºi iatã acolo nu se vedea nimeni ºi nu se auzea nimic, ci numai cai legaþi ºi corturi cum trebuie sã fie".</p>
        <p id="Regi4-7-11" n="11">ªi portarii au strigat ºi au dat de veste la casa regelui.</p>
        <p id="Regi4-7-12" n="12">ªi s-a sculat regele noaptea ºi a zis slugilor sale: "Am sã vã spun ce fac Sirie cu noi: Ei ºtiu cã noi suferim de foame ºi au ieºit din tabãrã ºi s-au ascuns în câmp, cugetând aºa: Când vor ieºi ei din cetate, îi vom prinde vii ºi vom nãvãli în cetate".</p>
        <p id="Regi4-7-13" n="13">Dar unul din cei ce slujeau înaintea lui a rãspuns ºi a zis: "Sã se ia cei cinci cai rãmaºi care mai sunt în cetate (din toatã tabãra lui Israel numai atâta mai rãmãsese; cealaltã tabãrã a lui Israel pierise toatã) ºi sã trimitem oameni sã vadã".</p>
        <p id="Regi4-7-14" n="14">Au luat deci douã perechi de cai înhãmaþi la cãruþe ºi a trimis regele pe urma oºtirii siriene, zicând: "Duceþi-vã ºi vedeþi!"</p>
        <p id="Regi4-7-15" n="15">ªi s-au dus dupã ei pânã la Iordan ºi iatã tot drumul era semãnat cu haine ºi cu lucruri aruncate de Sirieni în graba lor. ºi s-au întors trimiºii ºi au spus regelui.</p>
        <p id="Regi4-7-16" n="16">Atunci a ieºit poporul ºi a prãdat tabãra sirianã ºi a fost mãsura de fãinã din cea mai bunã un siclu ºi douã mãsuri de orz un siclu, dupã cuvântul Domnului.</p>
        <p id="Regi4-7-17" n="17">Iar regele a luat pe slujitorul acela de mâna cãruia se sprijinea ºi l-a rânduit de pazã la poarta cetãþii; acesta a fost cãlcat în picioare de popor ºi a murit la poartã, cum zisese omul lui Dumnezeu când venise trimisul regelui la el;</p>
        <p id="Regi4-7-18" n="18">Pentru cã atunci când omul lui Dumnezeu a spus regelui aºa: "Mâine pe vremea aceasta în poarta Samariei douã mãsuri de orz vor fi un siclu ºi o mãsurã de fãinã din cea mai bunã va fi tot un siclu",</p>
        <p id="Regi4-7-19" n="19">Atunci acest slujitor a rãspuns omului lui Dumnezeu ºi a zis: "Chiar dacã Domnul va deschide ferestrele cerului, nici atunci n-ar putea fi una ca aceasta!" Iar Elisei i-a zis: "Vei vedea-o cu ochii tãi, dar nu vei mânca din ea!"</p>
        <p id="Regi4-7-20" n="20">ªi aºa s-a întâmplat cu el: l-a cãlcat poporul în poartã ºi a murit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-8" type="capitol" n="8">
        <head>Proorocii ale lui Elisei.</head>
        <p id="Regi4-8-1" n="1">În vremea aceea a grãit Elisei cu femeia cãreia îi înviase copilul ºi i-a zis: "Scoalã ºi du-te de la casa ta ºi trãieºte unde vei putea, cãci Domnul a chemat foametea ºi aceea va veni asupra pãmântului pentru ºapte ani".</p>
        <p id="Regi4-8-2" n="2">ªi s-a sculat femeia aceea ºi a fãcut dupã cuvântul omului lui Dumnezeu ºi s-a dus ea ºi casa sa ºi a trãit în pãmântul Filistenilor ºapte ani.</p>
        <p id="Regi4-8-3" n="3">Iar dupã trecerea celor ºapte ani s-a întors femeia aceea din pãmântul Filistenilor ºi a venit sã roage pe rege pentru casa sa ºi pentru þarina sa.</p>
        <p id="Regi4-8-4" n="4">Tocmai atunci regele vorbea cu Ghehazi, sluga omului lui Dumnezeu, ºi a zis: "Povesteºte-mi tot ce este mai însemnat din câte a fãcut Elisei!"</p>
        <p id="Regi4-8-5" n="5">ªi pe când istorisea el regelui despre copilul înviat de Elisei, a rugat pe rege pentru casa sa ºi pentru þarina sa. ªi a zis Ghehazi: "Stãpânul meu rege, aceasta este chiar femeia aceea ºi el este acel fiul al ei pe care l-a înviat Elisei".</p>
        <p id="Regi4-8-6" n="6">ªi a întrebat regele ºi pe femeie ºi i-a povestit ºi ea. Atunci regele i-a dat pe unul de la curte, zicând: "Sã i se întoarcã toate câte sunt ale ei ºi toate veniturile þarinei din ziua când ea a pãrãsit þarina pânã acum".</p>
        <p id="Regi4-8-7" n="7">ªi a venit Elisei în Damasc, când Benhadad, regele Siriei, era bolnav. ªi i s-a spus acestuia ºi i s-a zis: "A venit aici omul lui Dumnezeu".</p>
        <p id="Regi4-8-8" n="8">Iar regele a zis cãtre Hazael: "Ia în mâna ta un dar ºi du-te în întâmpinarea omului lui Dumnezeu ºi întreabã pe Domnul prin el, zicând: Mã voi însãnãtoºi eu, oare, de boala aceasta?"</p>
        <p id="Regi4-8-9" n="9">ªi s-a dus Hazael în întâmpinarea lui ºi a luat dar în mâna sa din cele mai bune lucruri din Damasc cât pot duce patruzeci de cãmile ºi a venit ºi a stat înaintea feþei lui ºi a zis: "Benhadad, fiul tãu, regele Siriei, m-a trimis la tine sã întreb: Mã voi însãnãtoºi eu, oare, de. boala aceasta?"</p>
        <p id="Regi4-8-10" n="10">Iar Elisei i-a zis: "Du-te ºi spune-i: "Te vei însãnãtoºi!" Cu toate acestea, Domnul mi-a descoperit cã el va muri".</p>
        <p id="Regi4-8-11" n="11">ªi ºi-a îndreptat Elisei privirile spre Hazael ºi l-a privit mult, apoi a plâns omul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Regi4-8-12" n="12">ªi a zis Hazael. "De ce plânge domnul meu?" ªi el a zis: "Pentru cã ºtiu ce rãu ai sã faci tu fiilor lui Israel; tãria lor o vei da focului, pe tinerii lor cu sabia îi vei ucide, pe copiii lor de sân îi vei omorî ºi pe cele însãrcinate ale lor le vei tãia".</p>
        <p id="Regi4-8-13" n="13">A zis Hazael: "Robul tãu este câine ca sã facã asemenea lucru necugetat?" ªi Elisei a zis: "Domnul mi-a arãtat în tine pe regele Siriei".</p>
        <p id="Regi4-8-14" n="14">ªi s-a dus Hazael de la Elisei ºi a venit la domnul sãu ºi acesta i-a zis: "Ce þi-a grãit Elisei?" Iar el a zis: "Mi-a grãit cã ai sã te faci sãnãtos".</p>
        <p id="Regi4-8-15" n="15">A doua zi însã a luat o învelitoare, a udat-o cu apã, a pus-o pe faþa lui ºi a murit regele. ªi în locul lui s-a fãcut rege Hazael.</p>
        <p id="Regi4-8-16" n="16">În anul al cincilea al lui Ioram, fiul lui Ahab, regele lui Israel, în locul lui Iosafat, regele Iudei, s-a fãcut rege Ioram, fiul lui Iosafat, regele Iudei.</p>
        <p id="Regi4-8-17" n="17">Acesta era de treizeci ºi doi de ani când s-a fãcut rege.</p>
        <p id="Regi4-8-18" n="18">El a domnit în Ierusalim opt ani ºi a pãºit pe urma regilor lui Israel, cum se purtase casa lui Ahab, pentru cã fata lui Ahab era soþia lui Iosafat ºi a fãcut lucruri rele în ochii Domnului.</p>
        <p id="Regi4-8-19" n="19">Cu toate acestea Domnul n-a vrut sã piardã pe Iuda pentru David, robul Sãu, deoarece îi fãgãduise cã ii va da totdeauna o fãclie printre fiii sãi.</p>
        <p id="Regi4-8-20" n="20">În zilele lui Ioram a ieºit Edom de sub mâna lui Iuda ºi ei ºi-au pus rege.</p>
        <p id="Regi4-8-21" n="21">ªi s-a dus Ioram la Þair ºi împreunã cu el s-au dus toate carele lui. Apoi s-a sculat el noaptea ºi a lovit pe Edomiþii care-l împresuraserã, ºi pe cãpeteniile carelor, dar poporul a fugit în corturile sale.</p>
        <p id="Regi4-8-22" n="22">Edom a ieºit de sub mâna lui Iuda ºi a rãmas aºa pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Regi4-8-23" n="23">ªi tot atunci a ieºit ºi Libna. Celelalte fapte pe care le-a fãcut Ioram, sunt scrise în cartea faptelor regilor lui Iuda.</p>
        <p id="Regi4-8-24" n="24">ªi a rãposat Ioram cu pãrinþii sãi ºi a fost îngropat cu pãrinþii sãi în cetatea lui David, iar în locul lui s-a fãcut rege Ohozia, fiul sãu.</p>
        <p id="Regi4-8-25" n="25">În anul al doisprezecelea al lui Ioram, fiul lui Ahab, regele lui Israel, s-a fãcut rege în Iuda Ohozia, fiul lui Ioram, regele Iudei.</p>
        <p id="Regi4-8-26" n="26">Ohozia era de douãzeci ºi doi de ani când s-a fãcut rege ºi a domnit un an în Ierusalim. Numele mamei lui era Atalia, fiica lui Omri, regele lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-8-27" n="27">Ohozia a pãºit pe urmele casei lui Ahab ºi a fãcut rele în ochii Domnului, ca ºi casa lui Ahab, pentru cã era înrudit cu casa lui Ahab.</p>
        <p id="Regi4-8-28" n="28">ªi s-a dus el cu Ioram, fiul lui Ahab, la rãzboi împotriva lui Hazael, regele Siriei, la Ramot în Galaad. Atunci au rãnit Sirienii pe Ioram.</p>
        <p id="Regi4-8-29" n="29">ªi regele Ioram s-a întors ca sã se vindece în Izreel de rana ce i-o pricinuiserã Sirienii la Ramot când se luptase cu Hazael, regele Siriei. Iar Ohozia, fiul lui Ioram, regele Iudei, a venit sã-l vadã pe Ioram, fiul lui Ahab, în Izreel, cãci acesta era bolnav.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-9" type="capitol" n="9">
        <head>Iehu uns rege. Moartea lui Ioram. Ohozia ºi Izabela.</head>
        <p id="Regi4-9-1" n="1">Atunci Elisei proorocul a chemat pe unul dintre fiii proorocilor ºi i-a zis: "Încingeþi mijlocul ºi ia acest vas cu untdelemn în mâna ta ºi du-te la Ramot în Galaad.</p>
        <p id="Regi4-9-2" n="2">Iar dacã vei ajunge acolo, cautã pe Iehu, fiul lui Iosafat, fiul lui Nimºi, ºi, apropiindu-te, porunceºte-i sã iasã dintre fraþii lui ºi du-l în cãmara cea mai dinãuntru.</p>
        <p id="Regi4-9-3" n="3">Apoi ia vasul cu untdelemn ºi toarnã pe capul lui ºi zi: Aºa zice Domnul: Iatã te ung rege peste Israel. Dupã aceea deschide uºa ºi fugi fãrã zãbavã".</p>
        <p id="Regi4-9-4" n="4">ªi s-a dus tânãrul, sluga proorocului, la Ramot în Galaad.</p>
        <p id="Regi4-9-5" n="5">ªi ajungând acolo, a vãzut pe cãpeteniile oºtirii ºezând ºi a zis: "Am un cuvânt cãtre tine, cãpetenie!" ªi a zis Iehu: "Cãtre care din noi toþi?" Iar el a zis: "Cãtre tine, cãpetenie!"</p>
        <p id="Regi4-9-6" n="6">Atunci s-a sculat acesta ºi a intrat în casã. Iar tânãrul a turnat untdelemn pe capul lui ºi i-a zis: "Aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: Te ung rege peste poporul Domnului, peste Israel.</p>
        <p id="Regi4-9-7" n="7">Tu vei nimici casa lui Ahab, stãpânul tãu, de la faþa Mea ºi vei rãzbuna asupra Izabelei sângele robilor Mei, proorocii, ºi sângele tuturor slujitorilor Domnului.</p>
        <p id="Regi4-9-8" n="8">Toatã casa lui Ahab va pieri ºi voi stârpi din ai lui Ahab pe tot cel de parte bãrbãteascã, pe cel rob ºi pe cel slobod în Israel;</p>
        <p id="Regi4-9-9" n="9">Voi face casa lui Ahab ca ºi casa lui Ieroboam, fiul lui Nabat ºi ca ºi casa lui Baeºa, fiul lui Ahia.</p>
        <p id="Regi4-9-10" n="10">Iar pe Izabela, câinii o vor mânca în câmpia lui Izreel ºi nimeni nu o va îngropa". Apoi tânãrul a deschis uºa ºi a fugit.</p>
        <p id="Regi4-9-11" n="11">Dupã aceea a ieºit Iehu la slujitorii domnului sãu ºi aceºtia i-au zis: "E pace? De ce a venit acest necunoscut la tine?" ªi el i-a zis: "Voi cunoaºteþi pe acest om ºi de ce a venit". Iar ei au zis: "Nu este adevãrat!</p>
        <p id="Regi4-9-12" n="12">Spune-ne!" ªi el le-a zis: "Iatã el mi-a spus: Aºa grãieºte Domnul: Iatã te ung rege peste Israel".</p>
        <p id="Regi4-9-13" n="13">Atunci ei s-au grãbit sã-ºi ia fiecare haina sa ºi i-au aºternut-o pe trepte, au trâmbiþat ºi au zis: "Iehu s-a fãcut rege!"</p>
        <p id="Regi4-9-14" n="14">S-a sculat deci Iehu; fiul lui Iosafat, fiul lui Nimºi, împotriva lui Ioram. Ioram însã fusese cu toþi Israeliþii la Ramot în Galaad ºi-l apãrase împotriva lui Hazael, regele Siriei.</p>
        <p id="Regi4-9-15" n="15">Iar acum regele Ioram se întorsese la Izreel, ca sã se vindece de rãnile ce i le pricinuiserã Sirienii, când se luptase el cu Hazael, regele Siriei. ªi a zis Iehu: "Dacã sunteþi de pãrerea mea, sã nu iasã nimeni din cetate, ca sã dea de veste la Izreel".</p>
        <p id="Regi4-9-16" n="16">Apoi a încãlecat Iehu pe cal ºi s-a dus în Izreel, unde zãcea Ioram, regele lui Israel ºi se îngrijea de rãnile ce i le pricinuiserã Sirienii la Ramot, în timpul luptei cu Hazael, regele Siriei, cel tare ºi puternic ºi unde venise Ohozia, regele Iudei, ca sã cerceteze pe Ioram.</p>
        <p id="Regi4-9-17" n="17">În turnul din Izreel stãtea un ostaº de strajã. Vãzând acesta ceata lui Iehu venind, a zis: "Vãd o ceatã!" Iar Ioram a zis: "Ia un cãlãreþ ºi trimite-l în întâmpinare, ca sã întrebe: Cu pace vii?"</p>
        <p id="Regi4-9-18" n="18">ªi s-a dus cãlãreþul cãlare în întâmpinarea lui ºi a zis: "Cu pace vii?" Iar Iehu a zis: "Ce ai tu cu pacea? Treci în urma mea!" ºi straja a dat de veste, zicând: "A ajuns la ei, dar nu se întoarce":</p>
        <p id="Regi4-9-19" n="19">ªi a trimis alt cãlãreþ ºi acesta s-a dus la ei ºi a zis: "Aºa zice regele: Cu pace vii?" Iar Iehu a zis: "Ce ai tu cu pacea? Treci în urma mea!"</p>
        <p id="Regi4-9-20" n="20">ªi a vestit straja, zicând: "A ajuns la ei, dar nu se întoarce. ªi mersul parc-ar fi al lui Iehu, fiul lui Nimºi, pentru cã merge nebuneºte".</p>
        <p id="Regi4-9-21" n="21">Atunci Ioram a zis: "Înhamã!" ªi au înhãmat la carul lui: ªi a ieºit Ioram, regele lui Israel ºi Ohozia; regele Iudei, fiecare în carul sãu, în întâmpinarea lui Iehu ºi s-au întâlnit cu el în þarina lui Nabot Izreeliteanul.</p>
        <p id="Regi4-9-22" n="22">ªi când a vãzut Ioram pe Iehu, a zis: "Cu pace, Iehu? Iar el a zis: "Ce pace, când sunt atâtea desfrânãrile Izabelei, mama ta, ºi vrãjitoriile ei?"</p>
        <p id="Regi4-9-23" n="23">ªi întorcându-se Ioram sã fugã, a zis cãtre Ohozia: "Vânzare, Ohozia!</p>
        <p id="Regi4-9-24" n="24">Iar Iehu ºi-a întins arcul cu mâna sa ºi a lovit pe Ioram între umeri ºi sãgeata a trecut prin inima lui ºi el a cãzut în carul sãu.</p>
        <p id="Regi4-9-25" n="25">ªi a zis Iehu cãtre Bidcar, cãpetenia oºtirii: "Ia-l ºi-l aruncã în þarina lui Nabot Izreeliteanul, cãci adu-þi aminte cã atunci când mergeam eu ºi cu tine cãlãri în urma lui Ahab, tatãl sãu, Domnul a rostit împotriva lui proorocia aceasta:</p>
        <p id="Regi4-9-26" n="26">Adevãrat, am vãzut ieri sângele fiilor lui, zice Domnul, ºi Mã voi rãzbuna pe tine în þarina aceasta. Deci ia-l ºi-l aruncã în þarinã, dupã cuvântul Domnului".</p>
        <p id="Regi4-9-27" n="27">Iar Ohozia, regele lui Iuda, vãzând aceasta, a fugit pe drum spre casa ce se afla în grãdinã. Dar Iehu a alergat dupã el, zicând: "Ucide-þi-l ºi pe el în car!" ªi l-au lovit pe înãlþimea Gur, care vine lângã Ibleam. ªi a fugit Ohozia la Moghido ºi a murit acolo.</p>
        <p id="Regi4-9-28" n="28">Iar slujitorii lui l-au dus la Ierusalim, l-au îngropat în mormânt cu pãrinþii lui, în cetatea lui David.</p>
        <p id="Regi4-9-29" n="29">Ohozia se fãcuse rege în Iuda în anul al unsprezecelea al lui Ioram, fiul lui Ahab.</p>
        <p id="Regi4-9-30" n="30">Apoi Iehu a venit în Izreel. Iar Izabela, fiind înºtiinþatã de aceasta, ºi-a uns faþa, ºi-a împodobit capul ºi privea de la fereastrã.</p>
        <p id="Regi4-9-31" n="31">Iar când a intrat Iehu pe poartã, ea a zis: "Zimri, ucigaºul stãpânului sãu, va avea el oare pace?"</p>
        <p id="Regi4-9-32" n="32">ªi ridicându-ºi el faþa sa ºi privind spre fereastrã, a zis: "Cine, cine este cu mine?" Atunci s-au plecat spre el doi sau trei eunuci;</p>
        <p id="Regi4-9-33" n="33">ªi el le-a zis: "Aruncaþi-o jos!" ªi au aruncat-o ºi a þâºnit sângele ei pe zid ºi pe caii care au cãlcat-o în picioare.</p>
        <p id="Regi4-9-34" n="34">Dupã aceea a venit Iehu de a mâncat ºi a bãut ºi a zis: "Cãutaþi pe ticãloasa aceea ºi îngropaþi-o, cãci e fiicã de rege!"</p>
        <p id="Regi4-9-35" n="35">ªi s-au dus sã o îngroape, dar n-au mai gãsit nimic din ea, decât numai þeasta, picioarele ºi palmele mâinilor.</p>
        <p id="Regi4-9-36" n="36">ªi s-au întors ºi i-au spus. Iar el a zis: "Aºa a fost cuvântul Domnului, rostit prin robul Sãu Ilie Tesviteanul, zicând: În þarina Izreel câinii vor mânca trupul Izabelei;</p>
        <p id="Regi4-9-37" n="37">ªi va fi trupul Izabelei în þarina Izreel ca gunoiul pe ogor, încât nimeni nu va zice: Iatã ea e Izabela!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-10" type="capitol" n="10">
        <head>Stârpirea neamului lui Ahab ºi a slujitorilor lui Baal.</head>
        <p id="Regi4-10-1" n="1">Ahab avea în Samaria ºaptezeci de fii. ªi a scris Iehu scrisori ºi le-a trimis la Samaria cãpeteniilor cetãþii, bãtrânilor ºi celor ce creºteau pe copiii lui Ahab,</p>
        <p id="Regi4-10-2" n="2">Zicând: "Când va ajunge scrisoarea aceasta la voi, la care se aflã ºi fiii domnului vostru, precum ºi care ºi cai, cetatea întãritã ºi arme,</p>
        <p id="Regi4-10-3" n="3">Sã alegeþi pe cel mai bun ºi mai vrednic dintre fiii domnului vostru ºi sã-l puneþi pe tronul tatãlui sãu ºi sã vã luptaþi pentru casa domnului vostru".</p>
        <p id="Regi4-10-4" n="4">Aceºtia însã s-au speriat cumplit ºi au zis: "Iatã, doi regi nu i-au putut sta înainte; cum dar vom sta noi?"</p>
        <p id="Regi4-10-5" n="5">ªi cãpetenia casei domneºti, cãpeteniile cetãþii, bãtrânii ºi cei ce creºteau pe copiii regelui au trimis la Iehu sã-i spunã: "Noi suntem robii tãi ºi ce ne vei zice, aceea vom face; nu vom pune pe nimeni rege, ci fã ceea ce-þi place".</p>
        <p id="Regi4-10-6" n="6">ªi le-a scris Iehu scrisoare a doua oarã ºi le-a zis: "De sunteþi ai mei ºi de vã supuneþi cuvântului meu, atunci ridicaþi capetele fiilor domnului vostru ºi veniþi la mine în Izreel, mâine pe vremea aceasta". Fiii regelui erau în numãr de ºaptezeci ºi-i creºteau oameni de vazã ai cetãþii.</p>
        <p id="Regi4-10-7" n="7">Când a ajuns la ei scrisoarea, ei au luat pe fiii regelui ºi i-au junghiat pe toþi cei ºaptezeci, au pus capetele în panere ºi le-au trimis la el în Izreel.</p>
        <p id="Regi4-10-8" n="8">ªi venind trimisul, i-a adus ºtire ºi a zis: "S-au adus capetele fiilor regelui". Iar el a zis: "Aºezaþi-le pânã dimineaþã în douã grãmezi la poartã".</p>
        <p id="Regi4-10-9" n="9">ªi ieºind el dimineaþa a stat ºi a zis cãtre tot poporul: "Voi nu sunteþi vinovaþi. Iatã eu m-am sculat împotriva stãpânului meu ºi l-am ucis.</p>
        <p id="Regi4-10-10" n="10">Dar pe aceºtia cine i-a omorât? Sã ºtiþi deci cã nimic din ceea ce a spus Domnul împotriva casei lui Ahab n-a rãmas neîmplinit. Domnul a fãcut ce zisese prin robul Sãu Ilie".</p>
        <p id="Regi4-10-11" n="11">ªi a omorât Iehu pe toþi cei ce rãmãseserã din casa lui Ahab în Izreel ºi pe toþi cei mari ai lui ºi pe cei de aproape ai lui ºi pe preoþii lui, încât n-a scãpat nici unul.</p>
        <p id="Regi4-10-12" n="12">Apoi sculându-se, a plecat sã meargã la Samaria. Dar în drumul sãu, ajungând la Bet-Eched, adicã la Colibele Pãstorilor,</p>
        <p id="Regi4-10-13" n="13">Iehu a întâlnit pe fraþii lui Ohozia, regele Iudei, ºi le-a zis: "Cine sunteþi voi?" Iar ei au rãspuns: "Noi suntem fraþii lui Ohozia ºi ne ducem sã aflãm de sãnãtatea fiilor regelui ºi a fiilor reginei".</p>
        <p id="Regi4-10-14" n="14">ªi el a zis: "Prinde-þi-i de vii!" ªi i-au prins de vii ºi i-au junghiat la fântâna de lângã Colibele Pãstorilor. Aceia erau patruzeci ºi doi de oameni ºi n-a mai rãmas nici unul din ei.</p>
        <p id="Regi4-10-15" n="15">Apoi plecând de acolo, s-a întâlnit cu Ionadab, fiul lui Recab, care venea în întâmpinarea lui, ºi l-a salutat ºi a zis: "Inima ta este ea oare cum este inima mea cãtre inima ta?" Iar Ionadab a zis: "Da". "De este aºa, dã-mi mâna!" ªi i-a dat mâna ºi l-a ridicat la el în car,</p>
        <p id="Regi4-10-16" n="16">Zicând: "Hai cu mine, ca sã vezi râvna mea pentru Domnul". ªi l-a aºezat în car.</p>
        <p id="Regi4-10-17" n="17">ªi ajungând în Samaria, a ucis pe toþi cei ce rãmãseserã din ai lui Ahab în Samaria ºi aºa a stârpit neamul lui cu totul, dupã cuvântul Domnului ce-l rostise prin Ilie.</p>
        <p id="Regi4-10-18" n="18">Apoi a adunat Iehu tot poporul ºi a zis: "Ahab a slujit puþin lui Baal; Iehu însã îi va sluji mai mult.</p>
        <p id="Regi4-10-19" n="19">Deci chemaþi la mine pe toþi proorocii lui Baal, pe toþi slujitorii lui ºi pe toþi preoþii lui, ºi nimeni sã nu lipseascã, pentru cã am sã fac o jertfã mare lui Baal. Tot cel ce va lipsi nu va rãmâne cu viaþã". Iehu însã a fãcut aceasta cu gând viclean, ca sã stârpeascã pe slujitorii lui Baal.</p>
        <p id="Regi4-10-20" n="20">ªi a zis Iehu: "Vestiþi o zi de sãrbãtoare în cinstea lui Baal!"</p>
        <p id="Regi4-10-21" n="21">ªi au vestit, iar Iehu a trimis în tot Israelul de au venit toþi slujitorii lui Baal ºi n-a rãmas nici unul care sã nu fi venit. Dupã aceea au intrat în templul lui Baal ºi s-a umplut templul de la un capãt la celãlalt.</p>
        <p id="Regi4-10-22" n="22">Atunci a zis Iehu cãtre pãstrãtorul veºmintelor: "Adu veºminte pentru toþi slujitorii lui Baal". ªi acela le-a adus veºminte.</p>
        <p id="Regi4-10-23" n="23">Apoi a intrat ºi Iehu cu Ionadab, fiul lui Recab, în templul lui Baal ºi a zis slujitorilor lui Baal: "Cãutaþi ºi vedeþi nu cumva se aflã printre voi careva din slujitorii Domnului, pentru cã aici trebuie sã fie numai slujitorii lui Baal singuri".</p>
        <p id="Regi4-10-24" n="24">Apoi s-au apropiat ei sã facã jertfele ºi arderile de tot. Iar Iehu a pus afarã optzeci de oameni ºi le-a zis: "Sufletul aceluia cãruia îi va scãpa careva din oamenii pe care vi-i voi da în mâini, va fi în locul celui scãpat".</p>
        <p id="Regi4-10-25" n="25">Iar dupã ce s-a isprãvit arderea de tot, Iehu a zis cãtre oºtenii sãi ºi cãtre cãpeteniile lor: "Duceþi-vã ºi-i ucideþi ºi sã nu scape nici unul". Oºtenii ºi cãpeteniile i-au lovit cu ascuþiºul sabiei ºi i-au aruncat acolo.</p>
        <p id="Regi4-10-26" n="26">Apoi s-au dus în cetate unde era capiºtea lui Baal, au scos idolii din capiºtea lui Baal ºi i-au ars;</p>
        <p id="Regi4-10-27" n="27">ªi au sfãrâmat chipul cel cioplit al lui Baal ºi au dãrâmat capiºtea lui Baal ºi au fãcut din ea loc de necurãþenii pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Regi4-10-28" n="28">Astfel a stârpit Iehu pe Baal din pãmântul lui Israel;</p>
        <p id="Regi4-10-29" n="29">Iar în ce priveºte pãcatele lui Ieroboam, feciorul lui Nabat, care a dus pe Israel în ispitã, de la acestea nu s-a depãrtat nici Iehu; nu s-a lepãdat de viþeii de aur, din Betel ºi Dan.</p>
        <p id="Regi4-10-30" n="30">ªi a zis Domnul cãtre Iehu: "Pentru cã tu cu plãcere ai fãcut ceea ce era drept în ochii Mei ºi ai îndeplinit împotriva casei lui Ahab tot ceea ce aveam la inima Mea, feciorii tãi pânã la al patrulea neam vor ºedea pe tronul lui Israel".</p>
        <p id="Regi4-10-31" n="31">Dar Iehu nu s-a silit sã umble din toatã inima dupã legea Domnului Dumnezeului lui Israel ºi nu s-a abãtut de la pãcatele lui Ieroboam, care a dus pe Israel în ispitã.</p>
        <p id="Regi4-10-32" n="32">În zilele acelea a început Domnul sã taie pãrþi din pãmântul lui Israel ºi Hazael a lovit hotarele lui Israel,</p>
        <p id="Regi4-10-33" n="33">Pustiind la rãsãrit de Iordan tot pãmântul Galaadului, al lui Gad, al lui Ruben ºi al lui Manase, începând de la Aroer, care vine lângã Arnon, ºi Galaadul ºi Vasanul.</p>
        <p id="Regi4-10-34" n="34">Celelalte fapte ale lui Iehu, tot ce a fãcut el, precum ºi vitejiile lui sunt scrise în cartea faptelor regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-10-35" n="35">ªi a rãposat Iehu cu pãrinþii sãi în Samaria, iar în locul lui s-a fãcut rege Ioahaz, fiul sãu.</p>
        <p id="Regi4-10-36" n="36">Iar timpul domniei lui Iehu peste Israel, în Samaria, a fost de douãzeci ºi opt de ani.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-11" type="capitol" n="11">
        <head>Atalia. Ungerea lui Ioaº</head>
        <p id="Regi4-11-1" n="1">Atalia, mama lui Ohozia, vãzând cã fiul sãu a murit, s-a sculat ºi a stârpit tot neamul regesc.</p>
        <p id="Regi4-11-2" n="2">Dar Ioºeba, fiica regelui Ioram, sora lui Ohozia, a furat pe Ioaº, fiul lui Ohozia, dintre fii regelui care trebuiau uciºi ºi l-a dus pe ascuns în odaia de dormit, împreunã cu doica lui, ºi l-a ascuns de Atalia ºi n-a fost ucis.</p>
        <p id="Regi4-11-3" n="3">Acesta a stat ascuns împreunã cu ea în templul Domnului ºase ani, în care timp a domnit peste þarã Atalia.</p>
        <p id="Regi4-11-4" n="4">Iar în anul al ºaptelea a trimis Iehoiada de au luat sutaºi din gardã ºi din oºtire ºi i-au adus la el în casa Domnului. Aici a fãcut cu ei legãmânt , luând de la ei jurãmânt în templul Domnului ºi apoi le-a arãtat pe fiul regelui,</p>
        <p id="Regi4-11-5" n="5">ªi le-a dat ordin, zicând: "Iatã ce sã faceþi! A treia parte din voi, din cei ce veniþi în ziua de odihnã, veþi face strajã la casa domneascã,</p>
        <p id="Regi4-11-6" n="6">A treia parte la poarta Sur ºi a treia parte la poarta gãrzii, strãjuind casa, ca sã nu fie vreo vãtãmare;</p>
        <p id="Regi4-11-7" n="7">Iar douã pãrþi din voi, din cei plecaþi în ziua de odihnã, veþi face strajã la templul Domnului pentru rege.</p>
        <p id="Regi4-11-8" n="8">ªi veþi înconjura pe rege din toate pãrþile, având fiecare arma sa în mânã; cine va intra în rânduri, acela sã fie ucis; ºi veþi fi pe lângã rege ºi când va ieºi ºi când va intra".</p>
        <p id="Regi4-11-9" n="9">ªi au fãcut ostaºii tot ce le-a poruncit preotul Iehoiada. A luat fiecare pe oamenii sãi cei ce intrau de servici ºi cei ce ieºeau din servici în ziua de odihnã ºi au venit la preotul Iehoiada.</p>
        <p id="Regi4-11-10" n="10">Iar preotul a împãrþit sutaºilor suliþele ºi scuturile regelui David care erau în templul Domnului.</p>
        <p id="Regi4-11-11" n="11">ªi s-au aºezat oºtenii, fiecare cu arma în mânã, împrejurul regelui, de la dreapta templului pânã la stânga lui ºi pânã la jertfelnic.</p>
        <p id="Regi4-11-12" n="12">Apoi au scos pe fiul regelui, au pus pe capul lui coroana ºi podoabele regeºti ºi astfel l-au uns ºi l-au fãcut rege, bãtând din palme ºi strigând: "Trãiascã regele!"</p>
        <p id="Regi4-11-13" n="13">Auzind Atalia glasul poporului ce striga, s-a dus în templul Domnului.</p>
        <p id="Regi4-11-14" n="14">Pe când se uita ea, iatã regele stãtea la locul de sus, dupã obicei, iar lângã rege stãteau cântãreþii ºi trâmbiþaºii ºi tot poporul þãrii se veselea ºi suna din trâmbiþe. Atunci Atalia ºi-a rupt veºmintele sale ºi a strigat: "Vânzare, vânzare!"</p>
        <p id="Regi4-11-15" n="15">Dar preotul Iehoiada a dat poruncã sutaºilor, care cârmuiau oºtirea, ºi le-a zis: "Scoateþi-o din rânduri ºi pe cel ce se va duce dupã ea ucideþi-l cu sabia", cãci preotul zisese: "Sã nu o ucideþi în templul Domnului".</p>
        <p id="Regi4-11-16" n="16">Deci i-au fãcut loc de a trecut pe poarta cailor, spre casa domneascã, ºi au ucis-o acolo.</p>
        <p id="Regi4-11-17" n="17">ªi a încheiat Iehoiada legãmânt între Domnul ºi între rege ºi popor, ca acesta sã fie poporul Domnului, precum ºi între rege ºi popor.</p>
        <p id="Regi4-11-18" n="18">ªi s-a dus tot poporul þãrii în capiºtea lui Baal de a stricat jertfelnicele lui ºi chipurile lui le-au sfãrâmat cu totul, iar pe Matan, preotul lui Baal, l-a ucis înaintea jertfelnicului, ºi preotul Iehoada a aºezat strajã în templul Domnului.</p>
        <p id="Regi4-11-19" n="19">Apoi a luat pe sutaºi cu garda ºi oºtirea ºi tot poporul þãrii ºi au petrecut pe rege din templul Domnului ºi au venit pe drumul ce trece pe poarta gãrzii, la casa regelui ºi s-a urcat pe tronul regesc.</p>
        <p id="Regi4-11-20" n="20">Apoi s-a vestit poporului þãrii ºi cetatea s-a liniºtit. Pe Atalia au omorât-o cu sabia în casa domneascã.</p>
        <p id="Regi4-11-21" n="21">Ioaº era de ºapte ani când a fost fãcut rege.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-12" type="capitol" n="12">
        <head>Domnia lui Ioaº.</head>
        <p id="Regi4-12-1" n="1">Astfel s-a fãcut Ioaº rege în anul al ºaptelea al lui Iehu ºi a domnit în Ierusalim patruzeci de ani.</p>
        <p id="Regi4-12-2" n="2">Ioaº a fãcut fapte plãcute în ochii Domnului în toate zilele sale, cât l-a povãþuit preotul Iehoiada;</p>
        <p id="Regi4-12-3" n="3">Numai înãlþimile nu le-a desfiinþat, cãci poporul tot mai aducea jertfe ºi tãmâieri pe înãlþimi.</p>
        <p id="Regi4-12-4" n="4">Deci a zis Ioaº cãtre preoþi: "Tot argintul dãruit, care se aduce în templul Domnului: argintul de la trecãtori, argintul adus pentru rãscumpãrarea sufletului, dupã preþuirea hotãrâtã, ºi tot argintul cât îl lasã pe cineva inima sã-l aducã în templul Domnului,</p>
        <p id="Regi4-12-5" n="5">Sã-l ia preoþii pentru ei, fiecare de la cunoscutul sãu, ºi sã repare stricãciunile casei oriunde s-ar afla".</p>
        <p id="Regi4-12-6" n="6">Însã pânã la anul al douãzeci ºi treilea al regelui Ioaº preoþii n-au reparat stricãciunile templului Domnului.</p>
        <p id="Regi4-12-7" n="7">De aceea regele Ioaº a chemat pe preotul Iehoiada ºi pe ceilalþi preoþi ºi le-a zis: "De ce nu reparaþi stricãciunile templului Domnului? Deci sã nu mai luaþi de acum argintul de la cunoscuþii voºtri, ci sã-l daþi pentru repararea stricãciunilor templului Domnului".</p>
        <p id="Regi4-12-8" n="8">ªi s-au învoit preoþii sã nu mai ia argintul pe care-l va da poporul pentru repararea stricãciunilor templului Domnului.</p>
        <p id="Regi4-12-9" n="9">Atunci a luat preotul Iehoiada o ladã, i-a fãcut o deschizãturã în partea ei de deasupra ºâ a pus-o lângã jertfelnic, în partea dreaptã, pe unde intra poporul în templul Domnului. ªi preoþii care stãteau de pazã la prag puneau acolo tot argintul ce se aducea în templul Domnului.</p>
        <p id="Regi4-12-10" n="10">ªi când vedeau cã s-a strâns argint mult în ladã, venea vistiernicul regelui ºi arhiereul ºi scoteau argintul gãsit în templul Domnului ºi-l legau în saci.</p>
        <p id="Regi4-12-11" n="11">Argintul aºa socotit îl dãdeau în primirea celor rânduiþi sã facã lucrãrile la templul Domnului, iar aceºtia îl cheltuiau cu dulgherii ºi meºteºugarii care lucrau la templul Domnului,</p>
        <p id="Regi4-12-12" n="12">Cu zidarii ºi pietrarii, precum ºi cu cumpãrarea lemnului ºi a pietrelor de cioplit, cu repararea stricãciunilor la templul Domnului ºi cu tot ce trebuia pentru întreþinerea templului Domnului.</p>
        <p id="Regi4-12-13" n="13">Dar din argintul adus în templul Domnului nu s-au fãcut pentru templul Domnului vase de argint, cuþite, cupe pentru turnare, trâmbiþe, nici tot felul de vase de aur ºi de argint.</p>
        <p id="Regi4-12-14" n="14">Ci argintul care intra în templul Domnului se dãdea lucrãtorilor ca sã sãvârºeascã lucrul ºi sã-l întrebuinþeze la repararea templului Domnului.</p>
        <p id="Regi4-12-15" n="15">ªi nu se cerea socotealã de la oamenii cãrora li se încredinþa argintul ca sã-l împartã celor ce fãceau lucrãrile, pentru cã aceºtia se purtau cinstit.</p>
        <p id="Regi4-12-16" n="16">Însã argintul ce se plãtea pe jertfa pentru vinã ºi argintul ce se plãtea pe jertfa pentru pãcat nu se ducea în templul Domnului, ci acesta era al preoþilor.</p>
        <p id="Regi4-12-17" n="17">Atunci s-a ridicat Hazael, regele Siriei, ºi a pornit cu rãzboi împotriva cetãþii Gat ºi a luat-o. ªi ºi-a pus Hazael în gând sã meargã ºi asupra Ierusalimului.</p>
        <p id="Regi4-12-18" n="18">Însã Ioaº, regele Iudei, a luat toate lucrurile dãruite, pe care le dãruiserã templului Domnului Iosafat, Ioram ºi Ohozia, pãrinþii lui, regii Iudei, precum ºi cele ce erau dãruite de el ºi tot aurul ce s-a gãsit în vistieria templului Domnului ºi a casei regeºti ºi le-a trimis lui Hazael, regele Siriei, ºi acesta s-a retras din Ierusalim.</p>
        <p id="Regi4-12-19" n="19">Celelalte despre Ioaº ºi despre toate cele ce a fãcut el sunt scrise în cartea faptelor regilor lui Iuda.</p>
        <p id="Regi4-12-20" n="20">În urmã s-au sculat slugile lui ºi au fãcut rãzvrãtire împotriva lui ºi au ucis pe Ioaº, în casa Milo, pe calea spre Sela.</p>
        <p id="Regi4-12-21" n="21">ªi l-au ucis slugile sale Iozacar, fiul lui ªimeat, ºi Iozabad, fiul lui ªomer. ªi el a murit ºi l-au îngropat cu pãrinþii lui în cetatea lui David. ªi în locul lui s-a fãcut rege Amasia, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-13" type="capitol" n="13">
        <head>Regii Ioahaz ºi Ioaº.</head>
        <p id="Regi4-13-1" n="1">În anul al douãzeci ºi treilea al lui Ioaº, fiul lui Ohozia, regele lui Iuda, s-a fãcut rege peste Israel în Samaria Ioahaz, fiul lui Iehu, ºi a domnit ºaptesprezece ani.</p>
        <p id="Regi4-13-2" n="2">Acesta a fãcut rele în ochii Domnului ºi a umblat în pãcatele lui Ieroboam, fiul lui Nabat, care a dus pe Israel în ispitã ºi nu s-a lãsat de ele.</p>
        <p id="Regi4-13-3" n="3">De aceea s-a aprins mânia Domnului asupra lui Israel ºi l-a dat pentru totdeauna în mâna lui Hazael, regele Siriei, ºi în mâna lui Benhadad, fiul lui Hazael.</p>
        <p id="Regi4-13-4" n="4">Atunci s-a rugat Ioahaz Domnului ºi Domnul l-a auzit, pentru cã vedea necazul Izraeliþilor ºi cum îi strâmtora regele Siriei.</p>
        <p id="Regi4-13-5" n="5">ªi a dat Domnul Israeliþilor izbãvitor ºi au ieºit de sub mâna Sirienilor ºi au trãit fiii lui Israel în cetãþile lor ca ºi mai înainte.</p>
        <p id="Regi4-13-6" n="6">Dar tot nu s-au depãrtat de pãcatele casei lui Ieroboam, care a dus pe Israel în ispitã, ci au umblat în ele ºi Aºera a rãmas mai departe în Samaria,</p>
        <p id="Regi4-13-7" n="7">Lui Ioahaz nu-i rãmãsese din oºtire decât numai cincizeci de cãlãreþi, zece care ºi zece mii de pedestraºi, cãci îi nimicise regele Siriei ºi-i prefãcuse în pulbere de cãlcat cu picioarele.</p>
        <p id="Regi4-13-8" n="8">Celelalte ºtiri despre Ioahaz, despre vitejiile lui ºi despre tot ceea ce a fãcut el, sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-13-9" n="9">Apoi a rãposat Ioahaz cu pãrinþii sãi ºi l-au îngropat în Samaria, iar în locul lui s-a fãcut rege Ioaº.</p>
        <p id="Regi4-13-10" n="10">În anul al treizeci ºi ºaptelea al lui Ioaº, regele Iudei, s-a fãcut rege peste Israel în Samaria Ioaº, fiul lui Ioahaz, domnind ºaisprezece ani.</p>
        <p id="Regi4-13-11" n="11">ªi a fãcut fapte netrebnice înaintea Domnului ºi nu s-a abãtut de la toate pãcatele lui Ieroboam, fiul lui Nabat, care a dus pe Israel în ispitã, ci a umblat în ele.</p>
        <p id="Regi4-13-12" n="12">Celelalte ºtiri despre Ioaº, tot ceea ce a fãcut el, isprãvile lui, rãzboiul avut cu Amasia, regele Iudei, sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-13-13" n="13">Apoi a adormit Ioaº cu pãrinþii sãi, iar pe scaunul lui s-a suit Ieroboam. Ioaº a fost îngropat în Samaria, lângã regii lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-13-14" n="14">În vremea lui Ioaº s-a îmbolnãvit Elisei de o boalã de care apoi a ºi murit. Atunci a venit la el Ioaº, regele lui Israel ºi, plângând deasupra lui, a zis: "Pãrinte, pãrinte, carul lui Israel ºi cãlãreþul lui!"</p>
        <p id="Regi4-13-15" n="15">Iar Elisei a zis cãtre el: "Ia un arc ºi niºte sãgeþi! "</p>
        <p id="Regi4-13-16" n="16">ªi a luat regele un arc ºi niºte sãgeþi. Apoi Elisei a zis cãtre regele lui Israel: "Pune mâna pe arc!" ºi a pus regele mâna pe arc, ºi ºi-a pus ºi Elisei mâinile sale pe mâinile regelui,</p>
        <p id="Regi4-13-17" n="17">ªi a zis: "Deschide fereastra dinspre rãsãrit!" ªi regele a deschis-o. ªi a zis Elisei: "Sãgeteazã!". ºi a sãgetat regele. Elisei a zis: "Aceasta este sãgeata izbãvirii ce vine de la Domnul ºi sãgeata izbãvirii de Sirieni, cãci vei bate pe Sirieni cu desãvârºire, la Afec".</p>
        <p id="Regi4-13-18" n="18">Apoi iarãºi a zis Elisei: "Ia niºte sãgeþi!" ºi regele a luat. ºi a zis Elisei cãtre regele lui Israel: "Loveºte în pãmânt!" ªi a lovit de trei ori ºi s-a oprit.</p>
        <p id="Regi4-13-19" n="19">Iar omul lui Dumnezeu s-a mâniat pe el, ºi a zis: "Trebuia sã loveºti de cinci sau de ºapte ori, cãci atunci ai fi bãtut cu desãvârºire pe Sirieni; acum însã vei bate pe Sirieni numai de trei ori".</p>
        <p id="Regi4-13-20" n="20">Apoi a murit Elisei ºi l-au îngropat, iar în anul urmãtor au intrat în þarã cete de Moabiþi.</p>
        <p id="Regi4-13-21" n="21">Dar iatã, odatã, când îngropau un mort, s-a întâmplat ca cei ce-l îngropau sã vadã una din aceste cete ºi, speriindu-se, au aruncat mortul în mormântul lui Elisei. Cãzând acela, s-a atins de oasele lui Elisei ºi a înviat ºi s-a sculat pe picioarele sale.</p>
        <p id="Regi4-13-22" n="22">Iar Hazael, regele Siriei, a strâmtorat pe Israeliþi în toate zilele lui Ioahaz.</p>
        <p id="Regi4-13-23" n="23">Domnul însã S-a milostivit asupra lor de i-a iertat ºi S-a întors spre ei pentru legãmântul Sãu cel încheiat cu Avraam, Isaac ºi Iacov ºi n-a voit sã-i piardã, nici nu i-a lepãdat de la faþa Sa, pânã astãzi.</p>
        <p id="Regi4-13-24" n="24">Dupã ce a murit Hazael, regele Siriei, în locul lui a fost fãcut rege Benhadad, fiul sãu.</p>
        <p id="Regi4-13-25" n="25">Atunci Ioaº, fiul lui Ioahaz, a luat înapoi din mâinile lui Benhadad, fiul lui Hazael, cetãþile pe care le luase acela cu rãzboi din mâinile tatãlui sãu, Ioahaz. De trei ori l-a bãtut Ioaº ºi a întors cetãþile lui Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-14" type="capitol" n="14">
        <head>Regii Amasia ºi Azaria.</head>
        <p id="Regi4-14-1" n="1">În anul al doilea al lui Ioaº, fiul lui Ioahaz, regele lui Israel, s-a fãcut rege în Iuda, Amasia, fiul lui Ioaº, regele Iudei.</p>
        <p id="Regi4-14-2" n="2">Amasia era de douãzeci ºi cinci de arii când a fost fãcut rege ºi a domnit în Ierusalim douãzeci ºi nouã de ani. Numele mamei sale era Ioadin ºi era din Ierusalim.</p>
        <p id="Regi4-14-3" n="3">Acesta a fãcut fapte plãcute în ochii Domnului, dar nu ca strãmoºul sãu David; s-a purtat însã în toate ca tatãl sãu Ioaº.</p>
        <p id="Regi4-14-4" n="4">Numai înãlþimile n-au fost înlãturate, cãci poporul tot mai sãvârºea jertfe ºi tãmâieri pe înãlþimi.</p>
        <p id="Regi4-14-5" n="5">Când a pus bine mâna pe domnie, Amasia a ucis slugile sale care uciseserã pe tatãl sãu;</p>
        <p id="Regi4-14-6" n="6">Dar pe copiii ucigaºilor nu i-a ucis, de vreme ce în cartea legii lui Moise, prin care porunceºte Domnul, este scris: "Pãrinþii nu trebuie sã fie pedepsiþi cu moarte pentru copii, nici copiii nu trebuie sã fie pedepsiþi cu moarte pentru pãrinþi, ci fiecare pentru vina sa trebuie sã fie pedepsit cu moarte!"</p>
        <p id="Regi4-14-7" n="7">Tot el a bãtut zece mii de Edomiþi în Valea Sãratã ºi a luat ªilo prin luptã ºi i-a pus numele Iocteel, pe care-l poartã pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Regi4-14-8" n="8">Atunci a trimis Amasia soli la Ioaº, regele lui Israel, fiul lui Ioahaz, fiul lui Iehu, zicând: "Vino sã ne vedem la faþã".</p>
        <p id="Regi4-14-9" n="9">Iar Ioaº, regele lui Israel, a trimis la Amasia, regele Iudei, sã i se zicã: "Spânul cel din Liban a trimis la cedrul Libanului sã-i zicã: Dã-þi fata dupã fiul meu! ªi trecând fiarele sãlbatice din Liban au cãlcat spinul.</p>
        <p id="Regi4-14-10" n="10">Tu ai bãtut pe Edomiþi ºi s-a înãlþat inima ta! Bucurã-te de biruinþã, dar ºezi acasã la tine! De ce sã te cerþi spre rãul tãu? Vei cãdea ºi cu tine va cãdea Iuda!"</p>
        <p id="Regi4-14-11" n="11">Amasia însã n-a ascultat. Atunci s-a sculat Ioaº, regele lui Israel, ºi s-a vãzut faþã cãtre faþã, el ºi Amasia, regele lui Iuda, la Bet-ªemeº în Iuda.</p>
        <p id="Regi4-14-12" n="12">Dar au fost bãtuþi Iudeii de Israeliþi ºi au fugit în corturile lor.</p>
        <p id="Regi4-14-13" n="13">Iar pe Amasia, regele Iudei, fiul lui Ioaº, fiul lui Ohozia, l-a prins Ioaº, regele lui Israel, în Bet-ªemeº ºi s-a dus Ioaº la Ierusalim ºi a stricat zidul Ierusalimului de la porþile lui Efraim pânã la porþile din colþ, pe o întindere de patru sute de coji.</p>
        <p id="Regi4-14-14" n="14">ªi au luat tot aurul ºi argintul ºi toate vasele câte s-au gãsit la templul Domnului ºi în vistieria casei regelui ºi ostateci ºi s-au întors în Samaria.</p>
        <p id="Regi4-14-15" n="15">Celelalte ºtiri despre Ioaº, faptele ºi vitejiile lui ºi cum s-a luptat el cu Amasia, regele Iudei, sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-14-16" n="16">În urmã a adormit Ioaº cu pãrinþii sãi ºi a fost îngropat în Samaria cu regii lui Israel; iar în locul lui a fost fãcut rege Ieroboam, fiul sãu.</p>
        <p id="Regi4-14-17" n="17">Amasia, fiul lui Ioaº, regele Iudei, a trãit cincisprezece ani dupã moartea lui Ioaº, fiul lui Ioahaz, regele lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-14-18" n="18">Celelalte fapte ale lui Amasia sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Iuda.</p>
        <p id="Regi4-14-19" n="19">Fãcându-se însã la Ierusalim rãsvrãtire împotriva lui, a fugit în Lachiº, ºi s-a trimis dupã el în Lachiº ºi l-au ucis acolo,</p>
        <p id="Regi4-14-20" n="20">ªi l-au adus pe cai ºi l-au îngropat în Ierusalim, cu pãrinþii sãi, în cetatea lui David.</p>
        <p id="Regi4-14-21" n="21">Dupã aceea tot poporul iudeu a luat pe Azaria, care era atunci numai de ºaisprezece ani, ºi l-a fãcut rege în locul tatãlui sãu Amasia.</p>
        <p id="Regi4-14-22" n="22">El a zidit Elatul ºi l-a întors la Iuda, dupã ce regele rãposase cu pãrinþii sãi.</p>
        <p id="Regi4-14-23" n="23">În anul al cincisprezecelea al lui Amasia, fiul lui Ioaº, regele Iudei, a fost fãcut rege în Samaria Ieroboam, fiul lui Ioaº, regele lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-14-24" n="24">ªi a domnit patruzeci ºi unu de ani ºi a fãcut fapte netrebnice în ochii Domnului; neabãtându-se de la toate pãcatele lui Ieroboam, fiul lui Nabat, care a dus pe Israel în ispitã.</p>
        <p id="Regi4-14-25" n="25">Acesta a aºezat din nou vechiul hotar al lui Israel de la intrarea în Hamat pânã la marea Araba, dupã cuvântul Domnului Dumnezeului lui Israel, rostit prin robul Sãu Iona, fiul lui Amitai, proorocul cel din Gat-Hefer,</p>
        <p id="Regi4-14-26" n="26">Cã Domnul vãzuse necazul foarte amar al lui Israel cel strâmtorat, lipsit ºi pãrãsit ºi nu era cine sã-l ajute.</p>
        <p id="Regi4-14-27" n="27">ªi n-a vrut Domnul sã stârpeascã numele Israeliþilor de sub cer, ci i-a izbãvit prin mâna lui Ieroboam, fiul lui Ioaº.</p>
        <p id="Regi4-14-28" n="28">Celelalte ºtiri despre Ieroboam, despre toate cele ce a fãcut el, ºi cum a întors Damascul ºi Hamatul lui Iuda în Israel sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-14-29" n="29">Apoi a adormit Ieroboam, cu pãrinþii sãi, cu regii lui Israel, iar în locul lui a fost fãcut rege Zaharia, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-15" type="capitol" n="15">
        <head>Alþi regi în Iuda ºi Israel.</head>
        <p id="Regi4-15-1" n="1">În anul al douãzeci ºi ºaptelea al lui Ieroboam, regele lui Israel, s-a fãcut rege Azaria, fiul lui Amasia, regele lui Iuda.</p>
        <p id="Regi4-15-2" n="2">Acesta era de ºaisprezece ani când S-a fãcut rege ºi a domnit în Ierusalim cincizeci ºi doi de ani. Numele mamei sale era Iecolia din Ierusalim.</p>
        <p id="Regi4-15-3" n="3">Azaria a fãcut fapte plãcute în ochii Domnului, purtându-se în toate ca tatãl sãu Amasia.</p>
        <p id="Regi4-15-4" n="4">Numai înãlþimile nu le-a depãrtat, cãci poporul tot mai sãvârºea jertfe þi tãmâieri pe înãlþimi.</p>
        <p id="Regi4-15-5" n="5">Dar a lovit Domnul pe rege, ºi acesta a fost lepros pânã în ziua morþii sale ºi a trãit într-o casã osebitã, în vreme ce Iotam, fiul regelui, era în casa domneascã, judecând poporul þãrii.</p>
        <p id="Regi4-15-6" n="6">Celelalte ºtiri despre Azaria ºi tot ce a fãcut el sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Iuda.</p>
        <p id="Regi4-15-7" n="7">În urmã a rãposat Azaria cu pãrinþii sãi ºi l-au îngropat cu pãrinþii lui în cetatea lui David, iar în locul lui S-a fãcut rege Iotam, fiul sãu.</p>
        <p id="Regi4-15-8" n="8">În anul al treizeci ºi optulea al lui Azaria, regele Iudei, s-a fãcut rege peste Israel, în Samaria, Zaharia, fiul lui Ieroboam, ºi a domnit ºase luni.</p>
        <p id="Regi4-15-9" n="9">Acesta a fãcut lucruri netrebnice în ochii Domnului, cum fãcuserã ºi pãrinþii lui, cãci nu s-a lãsat de pãcatele lui Ieroboam, fiul lui Nabat, care a dus pe Israel în ispitã.</p>
        <p id="Regi4-15-10" n="10">Dar împotriva lui a fãcut rãzvrãtire ªalum, fiul lui Iabeº, ºi l-a lovit înaintea poporului ºi l-a ucis ºi s-a fãcut rege în locul lui.</p>
        <p id="Regi4-15-11" n="11">Celelalte ºtiri despre Zaharia sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-15-12" n="12">ªi astfel s-a împlinit cuvântul Domnului, cel rostit cãtre Iehu, când a zis: "Fiii tãi pânã la al patrulea neam vor ºedea pe tronul lui Israel".</p>
        <p id="Regi4-15-13" n="13">ªalum, fiul lui Iabeº, s-a fãcut rege în anul al treizeci ºi nouãlea al lui Azaria, regele Iudei, ºi a domnit o lunã în Samaria.</p>
        <p id="Regi4-15-14" n="14">Atunci s-a dus Menahem, fiul lui Gadi, din Tirþa ºi, ajungând în Samaria, a lovit pe ªalum, fiul lui Iabeº, în Samaria ºi l-a ucis ºi s-a fãcut rege în locul lui.</p>
        <p id="Regi4-15-15" n="15">Alte ºtiri despre ªalum ºi despre rãzvrãtirea pe care a fãcut-o el sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-15-16" n="16">Atunci Menahem a bãtut Tapuahul ºi pe toþi cei ce erau în el ºi în hotarele lui, începând din Tirþa, pentru cã nu ºi-a deschis porþile, ºi a tãiat pe toate femeile însãrcinate de acolo.</p>
        <p id="Regi4-15-17" n="17">Apoi Menahem, fiul lui Gadi, s-a fãcut rege peste Israel în anul al treizeci ºi nouãlea al lui Azaria, regele Iudei, ºi a domnit în Samaria zece ani;</p>
        <p id="Regi4-15-18" n="18">ªi a fãcut fapte rele în ochii Domnului, nelãsându-se în toate zilele sale de pãcatele lui Ieroboam, fiul lui Nabat, care a dus pe Israel în ispitã.</p>
        <p id="Regi4-15-19" n="19">Atunci a venit Ful (Tiglatfalasar III), regele Asiriei, asupra þãrii israelite. Însã Menahem a dat lui Ful o mie de talanþi de argint, ca sã-l susþinã ºi sã întãreascã domnia în mâinile lui.</p>
        <p id="Regi4-15-20" n="20">Apoi Menahem a scos argintul acesta de la Israeliþi, de la toii cei bogaþi, câte cincizeci de sicli de argint de fiecare om, ca sã-i dea regelui Asiriei. ªi regele Asiriei s-a întors ºi n-a rãmas acolo în tarã.</p>
        <p id="Regi4-15-21" n="21">Celelalte ºtiri despre Menahem, tot ce a fãcut el, sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-15-22" n="22">În urmã a adormit Menahem cu pãrinþii sãi ºi în locul lui s-a fãcut rege Pecahia, feciorul sãu.</p>
        <p id="Regi4-15-23" n="23">Pecahia, feciorul lui Menahem, s-a fãcut rege peste Israel în Samaria în anul al cincizecilea al lui Azaria, regele Iudei ºi a domnit doi ani.</p>
        <p id="Regi4-15-24" n="24">ªi a fãcut fapte rele în ochii Domnului, nelãsându-se de pãcatele lui Ieroboam, fiul lui Nabat, care a dus pe Israel în ispitã.</p>
        <p id="Regi4-15-25" n="25">Dar împotriva lui s-a rãzvrãtit Pecah, fiul lui Remalia, cel al treilea în rang dupã el, împreunã cu Argob ºi cu Arie, care aveau cu ei cincizeci de bãrbaþi din Galaad ºi l-au lovit în Samaria, chiar în turnul casei regale, l-au omorât ºi s-a fãcut rege În locul lui.</p>
        <p id="Regi4-15-26" n="26">Celelalte ºtiri despre Pecahia, tot ce a fãcut el, sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-15-27" n="27">În anul al cincizeci ºi doilea al lui Azaria, regele Iudei, s-a fãcut rege peste Israel, în Samaria, Pecah, fiul lui Remalia ºi a domnit douãzeci de ani.</p>
        <p id="Regi4-15-28" n="28">ªi a fãcut lucruri rele în ochii Domnului, nelãsându-se de pãcatele lui Ieroboam, fiul lui Nabat, care a dus pe Israel în ispitã.</p>
        <p id="Regi4-15-29" n="29">În zilele lui Pecah, regele lui Israel, a venit Tiglatfalasar, regele Asiriei, ºi a luat Ionul, Abel-Bet-Maaca, Ianoah, Chedeº, Haþor, Galaadul, Galileea ºi tot pãmântul lui Neftali ºi pe locuitori i-a strãmutat în Asiria.</p>
        <p id="Regi4-15-30" n="30">Atunci Osea, fiul lui Ela, a fãcut o uneltire împotriva lui Pecah, fiul lui Remalia ºi l-a lovit ºi l-a ucis ºi s-a fãcut rege în locul lui, în anul al douãzecilea al lui Ioatam, fiul lui Azaria.</p>
        <p id="Regi4-15-31" n="31">Celelalte ºtiri despre Pecah ºi despre tot ce a fãcut el sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-15-32" n="32">În anul al doilea al lui Pecah, fiul lui Remalia, regele lui Israel, s-a fãcut rege Ioatam, fiul lui Azaria, regele Iudei.</p>
        <p id="Regi4-15-33" n="33">Acesta era de douãzeci ºi cinci de ani când s-a fãcut rege ºi a domnit în Ierusalim ºaisprezece ani. Numele mamei lui era Ieruºa, fiica lui Þadoc.</p>
        <p id="Regi4-15-34" n="34">ªi a fãcut el lucruri plãcute în ochii Domnului. Cum s-a purtat tatãl sãu Azaria aºa s-a purtat ºi el în toate.</p>
        <p id="Regi4-15-35" n="35">Numai înãlþimile nu le-a înlãturat, cãci poporul tot mai sãvârºea jertfe ºi tãmâieri pe înãlþimi. Tot el a fãcut poarta de sus la templul Domnului.</p>
        <p id="Regi4-15-36" n="36">Iar celelalte ºtiri despre Ioatam ºi tot ce a fãcut el, sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Iuda.</p>
        <p id="Regi4-15-37" n="37">În zilele acelea a început Domnul a trimite asupra Iudei pe Raþon, regele Siriei, ºi pe Pecah, fiul lui Remalia.</p>
        <p id="Regi4-15-38" n="38">Ioatam a rãposat cu pãrinþii sãi ºi a fost îngropat cu ei în cetatea lui David, strãmoºul sãu, iar în locul lui a fost fãcut rege Ahaz, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-16" type="capitol" n="16">
        <head>Regatul lui Ahaz.</head>
        <p id="Regi4-16-1" n="1">În anul al ºaptesprezecelea al lui Pecah, fiul lui Remalia, a fost fãcut rege Ahaz, fiul lui Ioatam, regele lui Iuda.</p>
        <p id="Regi4-16-2" n="2">Ahaz era de douãzeci de ani când s-a fãcut rege ºi a domnit în Ierusalim ºaisprezece ani, dar n-a fãcut fapte plãcute în ochii Domnului Dumnezeului sãu, ca David, strãmoºul sãu,</p>
        <p id="Regi4-16-3" n="3">Ci a pãºit pe urmele regilor lui Israel ºi chiar ºi pe fiul sãu l-a trecut prin foc, urmând urâciunile popoarelor pe care le alungase Domnul de la faþa fiilor lui Israel;</p>
        <p id="Regi4-16-4" n="4">ªi a adus jertfe ºi tãmâieri pe înãlþimi ºi dealuri ºi sub tot pomul umbros.</p>
        <p id="Regi4-16-5" n="5">Atunci s-au dus Raþon, regele Siriei, ºi Pecah, fiul lui Remalia, regele lui Israel, asupra Ierusalimului, ca sã-l cuprindã ºi au þinut pe Ahaz împresurat, dar nu l-au putut birui.</p>
        <p id="Regi4-16-6" n="6">În vremea aceea Raþon, regele Siriei, a întors Elatul la Siria ºi a izgonit pe Iudei din Elat; apoi au intrat în Elat Edomiþii ºi trãiesc acolo pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Regi4-16-7" n="7">Atunci a trimis Ahaz soli la Tiglatfalasar, regele Asiriei, sã-i spunã: "Robul tãu ºi fiul tãu sunt eu; vino ºi mã apãrã de mâna regelui Siriei ºi de mâna regelui lui Israel, care s-au ridicat împotriva mea!"</p>
        <p id="Regi4-16-8" n="8">Cu acel prilej a luat Ahaz argintul ºi aurul care s-a gãsit în templul Domnului ºi în vistieria casei domneºti ºi l-a trimis dar regelui Asiriei.</p>
        <p id="Regi4-16-9" n="9">Deci l-a ascultat regele Asiriei ºi s-a dus regele Asiriei la Damasc, unde a prins pe Raþon ºi pe locuitorii lui i-a strãmutat în Chir, iar pe Raþon l-a ucis.</p>
        <p id="Regi4-16-10" n="10">Atunci a ieºit regele Ahaz întru întâmpinarea lui Tiglatfalasar, regele Asiriei, la Damasc; ºi a vãzut jertfelnicul cel din Damasc ºi a trimis regele Ahaz lui Urie preotul chipul jertfelnicului ºi planul alcãtuirii lui.</p>
        <p id="Regi4-16-11" n="11">Iar preotul Urie a fãcut un jertfelnic dupã planul ce i-l trimisese regele Ahaz din Damasc; aºa a fãcut preotul Urie pânã a venit regele de la Damasc.</p>
        <p id="Regi4-16-12" n="12">Iar dacã a venit regele de la Damasc ºi a vãzut jertfelnicul, s-a apropiat regele de jertfelnic,</p>
        <p id="Regi4-16-13" n="13">A adus jertfã pe el ºi a ars arderea de tot a sa cu darul de pâine; a sãvârºit turnarea sa ºi l-a stropit cu sângele jertfei de împãcare.</p>
        <p id="Regi4-16-14" n="14">Iar jertfelnicul cel de aramã, care era înaintea Domnului, l-a mutat din faþa templului, dintre jertfelnicul cel nou ºi templul Domnului, ºi l-a pus în partea dinspre miazãnoapte a acestuia.</p>
        <p id="Regi4-16-15" n="15">Apoi regele Ahaz a dat poruncã preotului Urie, zicând: "Pe jertfelnicul cel mare sã arzi arderea de tot cea de dimineaþã ºi darul de pâine cel de searã, arderea de tot a regelui ºi darul lui de pâine, arderea de tot din partea întregului popor al þãrii ºi darul lui cel de pâine, turnarea lui ºi cu tot sângele arderii de tot ºi cu tot sângele jertfei sã-l stropeºti, iar jertfelnicul cel de aramã va rãmâne pânã voi vedea ce este de fãcut cu el".</p>
        <p id="Regi4-16-16" n="16">ªi a fãcut preotul Urie aºa cum a poruncit regele Ahaz.</p>
        <p id="Regi4-16-17" n="17">Dupã aceea a desprins regele Ahaz pervazurile postamentelor, a luat bazinele de pe ele ºi a luat ºi marea de pe boii cei de aramã, care erau sub ea ºi a aºezat-o pe o temelie de piatrã;</p>
        <p id="Regi4-16-18" n="18">A desfiinþat de asemenea pridvorul acoperit numit al zilei de odihnã, care fusese fãcut la templul Domnului ºi pridvorul din afarã al templului Domnului, care se numea al regelui, numai ca sã placã regelui Asiriei.</p>
        <p id="Regi4-16-19" n="19">Celelalte ºtiri despre Ahaz ºi cele ce a fãcut el sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Iuda.</p>
        <p id="Regi4-16-20" n="20">Apoi a rãposat Ahaz cu pãrinþii sãi în cetatea lui David; iar în locul lui a fost fãcut rege Iezechia, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-17" type="capitol" n="17">
        <head>Iezechia ºi robia Asirienilor.</head>
        <p id="Regi4-17-1" n="1">În anul al doisprezecelea al lui Ahaz, regele Iudei, a fost fãcut rege în Samaria peste Israel, Osea, fiul lui Ela ºi a domnit nouã ani.</p>
        <p id="Regi4-17-2" n="2">El a fãcut lucruri rele în ochii Domnului, dar nu ca regii lui Israel, care au fost înainte de el.</p>
        <p id="Regi4-17-3" n="3">Împotriva lui s-a ridicat Salmanasar, regele Asiriei, ºi a ajuns Osea supusul acestuia ºi-i plãtea bir.</p>
        <p id="Regi4-17-4" n="4">Dar regele Asiriei a simþit necredincioºia lui Osea, cãci acesta trimisese robi la So, regele Egiptului, ºi nu plãtise bir regelui Asiriei în fiecare an. De aceea regele Asiriei l-a luat legat ºi l-a aruncat în închisoare.</p>
        <p id="Regi4-17-5" n="5">Apoi regele Asiriei a nãvãlit asupra þãrii întregi ºi a mers ºi la Samaria ºi a þinut-o împresuratã trei ani.</p>
        <p id="Regi4-17-6" n="6">Iar în anul al zecelea al lui Osea, regele Asiriei a luat Samaria ºi a strãmutat pe Israeliþi în Asiria ºi i-a aºezat în Halach ºi în Habor, lângã râul Gozan, în cetãþile Mediei.</p>
        <p id="Regi4-17-7" n="7">Când fiii lui Israel au început a pãcãtui înaintea Domnului Dumnezeului lor, Care îi scosese din. pãmântul Egiptului ºi de sub mâna lui Faraon, regele Egiptului, ºi s-au apucat sã cinsteascã dumnezeii altora;</p>
        <p id="Regi4-17-8" n="8">Când au început ei sã se poarte dupã obiceiurile popoarelor pe care le alungase Domnul de la faþa fiilor lui Israel ºi dupã obiceiurile regilor lui Israel, fãcând cum fãceau aceºtia;</p>
        <p id="Regi4-17-9" n="9">Când au început fiii lui Israel a face fapte neplãcute Domnului Dumnezeului lor, zidindu-ºi înãlþimi prin toate târgurile lor, de la turnul de strajã, pânã la cetatea întãritã,</p>
        <p id="Regi4-17-10" n="10">ªi aºezând idolii ºi chipurile Astartei pe tot dealul înalt ºi sub tot pomul umbros;</p>
        <p id="Regi4-17-11" n="11">ªi când s-au apucat sã sãvârºeascã tãmâieri pe toate înãlþimile, ca popoarele pe care le izgonise Domnul de la ei ºi sã facã fapte urâte, care mâniaserã pe Domnul</p>
        <p id="Regi4-17-12" n="12">Slujind idolilor de care Domnul le zisese: "Sã nu faceþi aceasta",</p>
        <p id="Regi4-17-13" n="13">Atunci Domnul a dat mãrturie împotriva lui Israel ºi a lui Iuda prin toþi proorocii Sãi, prin toþi vãzãtorii, zicând: "Întoarceþi-vã din cãile voastre cele rele ºi pãziþi poruncile Mele, aºezãmintele Mele ºi toatã învãþãtura pe care Eu am dat-o pãrinþilor voºtri ºi pe care v-am dat-o ºi vouã prin prooroci, robii Mei".</p>
        <p id="Regi4-17-14" n="14">Dar ei n-au ascultat, ci ºi-au învârtoºat cerbicia, ca ºi pãrinþii lor care nu crezuserã în Domnul Dumnezeul lor</p>
        <p id="Regi4-17-15" n="15">ªi au dispreþuit poruncile Lui ºi legãmântul Lui, pe care-l încheiase El cu pãrinþii lor ºi descoperirile Lui, cu care El îi deºteptase ºi au umblat dupã idoli ºi au ajuns netrebnici, purtându-se ca popoarele cele dimprejur de care Domnul le zisese sã nu se poarte ca ele;</p>
        <p id="Regi4-17-16" n="16">ªi au pãrãsit toate poruncile Domnului Dumnezeului lor ºi au fãcut chipurile turnate a doi viþei ºi au aºezat Aºere ºi s-au închinat la toatã oºtirea cerului ºi au slujit lui Baal;</p>
        <p id="Regi4-17-17" n="17">ªi au trecut pe fiii lor ºi pe fiicele lor prin foc, au ghicit ºi au vrãjit ºi s-au apucat sã facã lucruri netrebnice în ochii Domnului ºi sã-L mânie.</p>
        <p id="Regi4-17-18" n="18">Atunci S-a mâniat Domnul tare pe Israeliþi ºi i-a lepãdat de la faþa Sa, ºi n-a mai rãmas decât seminþia lui Iuda.</p>
        <p id="Regi4-17-19" n="19">Dar nici Iuda n-a pãzit poruncile Domnului Dumnezeului sãu ºi s-a purtat dupã obiceiurile Israeliþilor, cum Se purtau aceºtia.</p>
        <p id="Regi4-17-20" n="20">ªi ªi-a întors Domnul faþa de la toþi urmaºii lui Israel ºi i-a smerit dându-i în mâinile jefuitorilor ºi în sfârºit i-a lepãdat de la faþa Sa.</p>
        <p id="Regi4-17-21" n="21">Cãci Israeliþii se dezbinaserã de la casa lui David ºi fãcuserã rege pe Ieroboam, fiul lui Nabat, Ieroboam a abãtut pe Israeliþi de la Domnul ºi i-a bãgat în pãcat mare.</p>
        <p id="Regi4-17-22" n="22">ªi au umblat fiii lui Israel în toate pãcatele lui Ieroboam, câte fãcuse acesta ºi nu s-a depãrtat de la ele, pânã când n-a lepãdat Domnul pe Israel de la faþa Sa, cum zisese prin toþi proorocii, robii Sãi.</p>
        <p id="Regi4-17-23" n="23">ªi a fost strãmutat Israel din pãmântul sãu în Asiria, unde se aflã pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Regi4-17-24" n="24">Dupã aceea regele Asiriei a adunat oameni din Babilon, din Cuta, din Ava, din Hamat ºi din Sefarvaim ºi i-a aºezat prin cetãþile Samariei în locul fiilor lui Israel. Aceºtia au stãpânit Samaria ºi au început a locui prin cetãþile ei.</p>
        <p id="Regi4-17-25" n="25">Dar fiindcã la începutul vieþuirii lor acolo ei nu cinsteau pe Domnul, de aceea Domnul a trimis asupra lor lei care-i omorau.</p>
        <p id="Regi4-17-26" n="26">Atunci s-a spus regelui Asiriei, zicând: "Popoarele pe care tu le-ai strãmutat ºi le-ai aºezat prin cetãþile Samariei nu cunosc legea Dumnezeului acelei þãri ºi de aceea El trimite asupra lor lei ºi iatã aceºtia le omoarã, pentru cã ele nu cunosc legea Dumnezeului acelei þãri".</p>
        <p id="Regi4-17-27" n="27">Iar regele Asiriei a poruncit ºi a zis: "Trimiteþi acolo pe unul din preoþii pe care i-aþi adus de acolo, ca sã se ducã sã trãiascã acolo ºi sã-i înveþe legea Dumnezeului acelei þãri".</p>
        <p id="Regi4-17-28" n="28">Atunci a venit unul din preoþii cei ce fuseserã aduºi din Samaria ºi a locuit în Betel ºi i-a învãþat cum sã cinsteascã pe Domnul.</p>
        <p id="Regi4-17-29" n="29">Afarã de acestea, fiecare popor ºi-a mai fãcut ºi dumnezeii sãi ºi i-a pus în capiºtile de pe înãlþimi pe care le fãcuserã Samarinenii; fiecare popor în cetatea sa în care trãia.</p>
        <p id="Regi4-17-30" n="30">Cãci Babilonenii ºi-au fãcut pe Sucot-Benot, Cutienii ºi-au fãcut pe Nergal, Hamatienii ºi-au fãcut pe Aºima,</p>
        <p id="Regi4-17-31" n="31">Aveenii ºi-au fãcut pe Nivhaz ºi Tartac, iar Sefarvaimii îºi ardeau pe fiii ºi pe fiicele lor cu foc în cinstea lui Adramelec ºi Anamelec, zeii lor.</p>
        <p id="Regi4-17-32" n="32">Cinsteau însã ºi pe Domnul ºi ºi-au fãcut dintre ei preoþi pentru înãlþimi ºi aceºtia slujeau la ei, în capiºtile de pe înãlþimi.</p>
        <p id="Regi4-17-33" n="33">Dar ei cinsteau pe Domnul ºi slujeau zeilor sãi dupã obiceiul popoarelor din mijlocul cãrora fuseserã aduºi.</p>
        <p id="Regi4-17-34" n="34">Aºa urmeazã ei pânã în ziua de astãzi, dupã obiceiurile lor cele de la început; de Domnul nu se tem ºi nu urmeazã dupã aºezãmintele, dupã rânduielile, dupã legea ºi dupã poruncile pe care le-a poruncit Domnul fiilor lui Iacov, cãruia îi dãduse numele de Israel ºi cu ai cãrui urmaºi încheiase legãmânt ºi le poruncise aºa: "Sã nu cinstiþi pe dumnezeii altora, nici sã vã închinaþi lor;</p>
        <p id="Regi4-17-35" n="35">Sã nu le slujiþi nici sã le aduceþi jertfe;</p>
        <p id="Regi4-17-36" n="36">Ci sã cinstiþi pe Domnul, Care v-a scos din pãmântul Egiptului cu putere mare ºi cu braþ înalt; pe Acesta sã-L cinstiþi ºi Lui sã vã închinaþi ºi sã-I aduceri jertfe;</p>
        <p id="Regi4-17-37" n="37">Siliþi-vã în toate zilele sã împliniþi rânduielile, aºezãmintele, legea ºi poruncile pe care vi le-a scris El, iar pe zeii altora sã nu-i cinstiþi;</p>
        <p id="Regi4-17-38" n="38">Legãmântul pe care l-am încheiat cu voi sã nu-l uitaþi ºi pe zeii altora sã nu-i cinstiþi;</p>
        <p id="Regi4-17-39" n="39">Ci sã cinstiþi numai pe Domnul Dumnezeul vostru ºi El vã va izbãvi din mâna tuturor vrãjmaºilor voºtri".</p>
        <p id="Regi4-17-40" n="40">Dar ei n-au ascultat, ci au urmat obiceiurile celor de mai înainte.</p>
        <p id="Regi4-17-41" n="41">Astfel popoarele acestea cinsteau pe Domnul, dar slujeau ºi idolilor lor. Ba ºi copiii lor ºi copiii copiilor lor pânã în ziua de astãzi urmeazã tot aºa cum au urmat ºi pãrinþii lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-18" type="capitol" n="18">
        <head>Domnia lui Iezechia. Asirienii înconjurã Ierusalimul.</head>
        <p id="Regi4-18-1" n="1">În anul al treilea al lui Osea, fiul lui Ela, regele lui Israel, s-a fãcut rege Iezechia, fiul lui Ahaz, regele Iudei.</p>
        <p id="Regi4-18-2" n="2">Acesta era de douãzeci ºi cinci de ani când s-a fãcut rege ºi a domnit douãzeci ºi nouã de ani în Ierusalim. Numele mamei sale era Abia, fiica lui Zaharia.</p>
        <p id="Regi4-18-3" n="3">Acesta a fãcut fapte plãcute în ochii Domnului în toate, cum fãcuse ºi David, tatãl sãu, cã el a desfiinþat înãlþimile, a sfãrâmat stâlpii cu pisanii idoleºti, Aºerele,</p>
        <p id="Regi4-18-4" n="4">ªi a stricat ºarpele cel de aramã, pe care-l fãcuse Moise; chiar pânã în zilele acelea fiii lui Israel îl tãmâiau ºi-l numeau Nehuºtan.</p>
        <p id="Regi4-18-5" n="5">ªi a nãdãjduit el în Domnul Dumnezeu. Ca el n-a mai fost altul între toþi regii lui Iuda, nici înainte, nici dupã;</p>
        <p id="Regi4-18-6" n="6">Cãci s-a lipit el de Domnul ºi nu s-a abãtut de la El, ci a pãzit poruncile Lui, cum poruncise Domnul lui Moise.</p>
        <p id="Regi4-18-7" n="7">De aceea Domnul a fost cu el ºi tot ce a fãcut Iezechia, fãcea cu chibzuinþã. ªi s-a depãrtat el de regele Asiriei ºi n-a mai slujit aceluia.</p>
        <p id="Regi4-18-8" n="8">Apoi a bãtut pe Filisteni pânã la Gaza, precum ºi în cuprinsul ei, de la turnul de pazã pânã la cetatea întãritã.</p>
        <p id="Regi4-18-9" n="9">în anul al patrulea al regelui Iezechia, adicã în anul al ºaptelea al lui Osea, fiul lui Ela, regele lui Israel, s-a dus Salmanasar, regele Asiriei, asupra Samariei ºi a împresurat-o ºi dupã trei ani a luat-o.</p>
        <p id="Regi4-18-10" n="10">În anul al ºaptelea al lui Iezechia, adicã în anul al zecelea al lui Osea, regele lui Israel, a fost luatã Samaria.</p>
        <p id="Regi4-18-11" n="11">Atunci regele Asiriei a strãmutat pe Israeliþi în Asiria ºi i-a aºezat în Halach, în Habor, lângã râul Gozan, în cetãþile Mediei,</p>
        <p id="Regi4-18-12" n="12">Pentru cã n-au ascultat glasul Domnului Dumnezeului lor ºi au cãlcat legãmântul Lui; tot ceea ce a poruncit Moise, robul Domnului, ei nici n-au ascultat, nici n-au fãcut.</p>
        <p id="Regi4-18-13" n="13">Iar în anul al paisprezecelea al regelui Iezechia s-a dus Senaherib, regele Asiriei, asupra tuturor cetãþilor întãrite ale lui Iuda ºi le-a luat.</p>
        <p id="Regi4-18-14" n="14">Atunci a trimis Iezechia, regele Iudei, la regele Asiriei în Lachiº, ca sã-i zicã: "Vinovat sunt! Du-te de la mine, cãci ceea ce vei pune asupra mea, voi plãti!" ªi a pus regele Asiriei asupra lui Iezechia, un bir de trei sute de talanii de argint ºi treizeci de talanþi de aur.</p>
        <p id="Regi4-18-15" n="15">ªi a dat Iezechia tot argintul ce s-a gãsit în templul Domnului ºi în vistieria casei domneºti.</p>
        <p id="Regi4-18-16" n="16">În vremea aceea a luat Iezechia aurul de pe uºile templului Domnului ºi de pe stâlpii cei vechi pe care-i aurise însuºi Iezechia. ºi l-a dat regelui Asiriei.</p>
        <p id="Regi4-18-17" n="17">ªi a trimis regele Asiriei din Lachiº pe Tartan, pe Rabsaris ºi pe Rabºache cu oºtire mare asupra Ierusalimului ºi, sosind, s-au oprit la canalul iazului de sus, care se aflã lângã drumul ce merge spre þarina nãlbitorului.</p>
        <p id="Regi4-18-18" n="18">ªi chemând aceia pe rege, au ieºit la ei Eliachim, fiul lui Hilchia, cãpetenia curþii domneºti, ªebna scriitorul ºi Ioah cronicarul, fiul lui Asaf.</p>
        <p id="Regi4-18-19" n="19">Atunci a zis cãtre ei Rabºache: "Spuneþi lui Iezechia: Aºa zice regele cel mare, regele Asiriei: Ce fel de nãdejde este aceea în care te reazemi? Tu ai spus numai vorbe goale; pentru rãzboi însã trebuie pricepere ºi putere.</p>
        <p id="Regi4-18-20" n="20">Acum însã în cine nãdãjduieºti tu, de te-ai rãzvrãtit împotriva mea?</p>
        <p id="Regi4-18-21" n="21">Iatã, tu socoþi sã te reazemi pe Egipt, pe acea trestie frântã care de se sprijineºte cineva în ea îi intrã în mânã ºi i-o sparge. Aºa este Faraon, regele Egiptului, pentru toþi cei ce nãdãjduiesc în el.</p>
        <p id="Regi4-18-22" n="22">Iar de-mi veþi zice: Noi nãdãjduim în Domnul Dumnezeul nostru! Apoi în acela, oare, ale cãrui înãlþimi ºi jertfelnice le-a stricat Iezechia ºi a zis lui Iuda ºi Ierusalimului: Numai înaintea acestui jertfelnic sã vã închinaþi, care este în Ierusalim?</p>
        <p id="Regi4-18-23" n="23">Deci intrã în legãturã cu stãpânul meu, regele Asiriei, ºi eu îþi voi da douã mii de cai; poþi tu oare sã gãseºti cãlãreþi pentru ei?</p>
        <p id="Regi4-18-24" n="24">Cum vei birui tu mãcar o singurã cãpetenie dintre cele mai mici slugi ale stãpânului meu? Ai nãdejde în Egipt, pentru care ºi pentru cãlãreþi?</p>
        <p id="Regi4-18-25" n="25">Pe lângã aceasta, au doarã eu fãrã voia Domnului am venit la locul acesta ca sã-l stric? Domnul mi-a zis: Du-te asupra þãrii acesteia ºi o stricã!"</p>
        <p id="Regi4-18-26" n="26">Iar Eliachim, fiul lui Hilchia, ªabna ºi Ioah au zis cãtre Rabºache: "Vorbeºte cu robii tãi în limba aramaicã, pentru cã noi înþelegem, ºi nu grãi cu noi în limba iudaicã, în auzul poporului, care stã pe zid!"</p>
        <p id="Regi4-18-27" n="27">Zis-a Rabºache cãtre ei: "Au doarã stãpânul meu m-a trimis sã spun aceste cuvinte numai stãpânului þãrii ºi þie? Nu, ci ºi poporului care stã pe zid ºi care va ajunge sã-ºi mãnânce murdãria ºi sã-ºi bea udul cu voi!"</p>
        <p id="Regi4-18-28" n="28">Apoi s-a sculat Rabºache ºi a strigat cu glas tare în limba iudaicã ºi a spus aceste cuvinte: "Ascultaþi cuvântul regelui celui mare, regele Asiriei!</p>
        <p id="Regi4-18-29" n="29">Aºa zice regele: Sã nu vã înºele pe voi Iezechia, cãci nu poate sã vã izbãveascã din mâna mea,</p>
        <p id="Regi4-18-30" n="30">ªi sã nu vã încurajeze Iezechia cu Domnul, zicând: Ne va izbãvi Domnul ºi cetatea aceasta nu va fi datã în mâinile regelui Asiriei.</p>
        <p id="Regi4-18-31" n="31">Sã nu ascultaþi pe Iezechia, cãci aºa zice regele Asiriei: Împãcaþi-vã cu mine ºi ieºiþi la mine; sã-ºi mãnânce fiecare rodul viþei sale de vie ºi al smochinului sãu ºi sã bea fiecare apã din fântâna sa, pânã nu vin sã vã iau într-o þarã la fel cu þara voastrã,</p>
        <p id="Regi4-18-32" n="32">În þara pâinii ºi a vinului, în þara fructelor ºi a viilor, în þara smochinelor ºi mierei, ºi nu veþi muri, ci veþi trãi. Deci nu ascultaþi pe Iezechia, care vã amãgeºte, zicând: Domnul ne va izbãvi.</p>
        <p id="Regi4-18-33" n="33">Dumnezeii popoarelor au izbãvit ei oare fiecare þara sa din mâna regelui Asiriei?</p>
        <p id="Regi4-18-34" n="34">Unde sunt dumnezeii Hamatului ºi ai Arpadului? Unde sunt dumnezeii Sefarvaimului, Inei ºi Hevei? Au scãpat oare Samaria din mâna mea?</p>
        <p id="Regi4-18-35" n="35">Care din dumnezeii þãrilor acestora a izbãvit þara sa din mâna mea? Aºadar va izbãvi Domnul Ierusalimul din mâna mea?"</p>
        <p id="Regi4-18-36" n="36">Poporul însã a tãcut ºi nu i-a rãspuns nici un cuvânt, pentru cã porunca regelui era sã nu-i rãspundã.</p>
        <p id="Regi4-18-37" n="37">Dupã aceea a venit Eliachim, fiul lui Hilchia, cãpetenia curþii domneºti, ªebna scriitorul ºi Ioah cronicarul, fiul lui Asaf, la Iezechia, cu hainele sfâºiate ºi i-au spus vorbele lui Rabºache.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-19" type="capitol" n="19">
        <head>Iezechia prin rugãciune înfrânge pe Senaherib.</head>
        <p id="Regi4-19-1" n="1">Auzind acestea, regele Iezechia ºi-a rupt hainele sale, s-a îmbrãcat cu sac ºi s-a dus în templul Domnului.</p>
        <p id="Regi4-19-2" n="2">Atunci a trimis pe Eliachim, cãpetenia curþii domneºti, pe ªebna scriitorul ºi pe preoþii cei mai mari, îmbrãcaþi în sac, la Isaia proorocul, fiul lui Amos,</p>
        <p id="Regi4-19-3" n="3">ªi aceºtia au zis cãtre el: "Aºa zice Iezechia: Zi de necaz, de pedeapsã ºi de ruºine este ziua aceasta, cãci pruncii sunt aproape sã iasã din pântecele mamelor ºi ele nu pot naºte.</p>
        <p id="Regi4-19-4" n="4">Poate va auzi Domnul Dumnezeul tãu toate cuvintele lui Rabºache, pe care l-a trimis regele Asiriei, stãpânul lui, sã defaime pe Dumnezeul cel viu ºi sã-L huleascã cu vorbele pe care le-a auzit Domnul Dumnezeul tãu. Adu dar rugãciune pentru cei ce au rãmas ºi se aflã printre cei vii!"</p>
        <p id="Regi4-19-5" n="5">ªi au venit slugile regelui Iezechia la Isaia,</p>
        <p id="Regi4-19-6" n="6">Iar Isaia le-a zis: "Aºa sã ziceþi domnului vostru: Aºa grãieºte Domnul: Nu te teme de vorbele ce le-ai auzit ºi cu care M-au hulit pe Mine slugile regelui Asiriei.</p>
        <p id="Regi4-19-7" n="7">Cãci iatã voi trimite în el duh ºi va auzi o veste ºi se va întoarce în þara sa, iar acolo îl voi lovi cu sabia".</p>
        <p id="Regi4-19-8" n="8">Atunci s-a întors Rabºache ºi a gãsit pe regele Asiriei rãzboindu-se împotriva Libnei, cãci auzise cã acesta a plecat din Lachiº.</p>
        <p id="Regi4-19-9" n="9">ªi a auzit el de Tirhaca, regele Etiopiei, cãci i s-a spus: "Iatã vine sã se lupte cu tine". ªi din nou a trimis soli la Iezechia sã-i spunã:</p>
        <p id="Regi4-19-10" n="10">"Aºa sã ziceþi lui Iezechia, regele Iudei: Sã nu te înºele Dumnezeul tãu, în Care nãdãjduieºti tu, gândind: Nu va fi dat Ierusalimul în mâinile regelui Asiriei!</p>
        <p id="Regi4-19-11" n="11">Doar tu ai auzit ce a fãcut regele Asiriei cu toate þãrile, aruncând asupra lor blestem. ªi tu ai sã rãmâi?</p>
        <p id="Regi4-19-12" n="12">Dumnezeii popoarelor pe care le-au ruinat pãrinþii mei le-au izbãvit ei oare?</p>
        <p id="Regi4-19-13" n="13">Unde este regele Hamatului, sau regele Arpadului, sau regele cetãþii Sefarvaimului, Inei ºi Hevei?"</p>
        <p id="Regi4-19-14" n="14">ªi a luat Iezechia scrisoarea din mâna solilor ºi a citit-o; apoi s-a dus în templul Domnului ºi a deschis-o Iezechia înaintea felei Domnului.</p>
        <p id="Regi4-19-15" n="15">ªi s-a rugat Iezechia înaintea feþei Domnului ºi a zis: "Doamne Dumnezeul lui Israel, Cel ce ºezi pe heruvimi, numai Tu singur eºti Dumnezeul tuturor regatelor pãmântului, Tu ai fãcut cerul ºi pãmântul!</p>
        <p id="Regi4-19-16" n="16">Pleacã-þi, Doamne, urechea Ta ºi mã auzi! Deschide-þi, Doamne, ochii Tãi ºi vezi ºi auzi cuvintele lui Senaherib, cel ce a trimis sã Te huleascã pe Tine, Dumnezeul cel viu!</p>
        <p id="Regi4-19-17" n="17">Adevãrat, o, Doamne, regii Asiriei au pustiit popoarele ºi þãrile lor, au aruncat dumnezeii acestora în foc, dar aceia nu erau dumnezei, ci lucruri de mâini omeneºti, lemn ºi piatrã, ºi de aceea i-a ºi nimicit pe ei.</p>
        <p id="Regi4-19-18" n="18">ªi acum, Doamne Dumnezeul nostru, izbãveºte-ne din mâna lui,</p>
        <p id="Regi4-19-19" n="19">ªi vor afla toate regatele pãmântului cã numai Tu, Doamne, eºti Dumnezeu! "</p>
        <p id="Regi4-19-20" n="20">Atunci a trimis Isaia, fiul lui Amos, la Iezechia sã-i spunã: "Aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: Cele pentru care te-ai rugat tu Mie împotriva lui Senaherib, regele Asiriei, le-am auzit.</p>
        <p id="Regi4-19-21" n="21">Iatã cuvântul pe care l-a rostit Domnul pentru el: Te dispreþuieºte ºi râde de tine fecioara, fiica Sionului, ºi clatinã din cap, în urma ta, fiica Ierusalimului.</p>
        <p id="Regi4-19-22" n="22">Pe cine însã ai mustrat ºi ai hulit tu? ªi asupra cui þi-ai ridicat tu glasul ºi þi-ai înãlþat aºa de sus ochii tãi? Asupra Sfântului lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-19-23" n="23">Prin trimiºii tãi tu ai înfruntat pe Domnul ºi ai zis: Cu mulþimea carelor mele m-am urcat pe înãlþimea munþilor, pe coastele Libanului, ºi am tãiat cedrii cei falnici ºi chiparoºii cei minunaþi ai lui, ºi am ajuns la cea din urmã adãpostire a lui, la grãdina lui plinã de pomi;</p>
        <p id="Regi4-19-24" n="24">ªi am sãpat ºi am bãut apã strãinã ºi cu tãlpile picioarelor mele voi seca râurile Egiptului.</p>
        <p id="Regi4-19-25" n="25">N-ai auzit tu, oare, cã aceasta Eu am fãcut-o de demult, din zilele cele de demult am hotãrât-o? Acum însã am îndeplinit-o prin aceea cã tu pustieºti ºi prefaci cetãþile în dãrâmãturi,</p>
        <p id="Regi4-19-26" n="26">Iar locuitorii lor au ajuns neputincioºi, tremurã ºi rãmân ruºinaþi; au ajuns ca iarba câmpului ºi ca verdeaþa cea fragedã, ca buruienile de pe acoperiºul casei ºi ca niºte fire de grâu uscate înainte de a da în spic.</p>
        <p id="Regi4-19-27" n="27">De ºezi, de intri, ori de ieºi, Eu toate le ºtiu ºi ºtiu ºi obrãznicia ta faþã de Mine.</p>
        <p id="Regi4-19-28" n="28">Pentru obrãznicia ta cea faþã de Mine ºi pentru cã trufia ta a ajuns pânã la urechile Mele, Îmi voi pune veriga Mea în nãrile tale ºi în buzele tale belciugul Meu ºi te voi întoarce pe acelaºi drum pe care ai venit.</p>
        <p id="Regi4-19-29" n="29">Iar pentru tine, Iezechia, iatã semn: Anul acesta veþi mânca din cele ce vor creºte din seminþele scuturate; în anul al doilea veþi mânca din cele ce vor creºte de la sine, iar în anul al treilea veþi semãna ºi veri secera, veþi sãdi vii ºi veþi mânca roadele lor.</p>
        <p id="Regi4-19-30" n="30">Ceea ce nu se va strica în casa lui Iuda, ceea ce va rãmâne, va da rãdãcini în jos, iar în sus va aduce rod, cãci din Ierusalim vor ieºi câþiva rãmaºi ºi din Sion, câþiva izbãviþi.</p>
        <p id="Regi4-19-31" n="31">Râvna Domnului Savaot va face aceasta.</p>
        <p id="Regi4-19-32" n="32">De aceea aºa zice Domnul de regele Asiriei: Nu va intra în cetatea aceasta, nici va arunca sãgeþi încoace; nu se va apropia de ea cu scut, nici va face întãrituri de ºanþuri împotriva ei.</p>
        <p id="Regi4-19-33" n="33">Pe drumul pe care a venit, se va întoarce ºi în cetatea aceasta nu va intra, zice Domnul;</p>
        <p id="Regi4-19-34" n="34">Cãci Eu voi pãzi cetatea aceasta, ca sã o izbãvesc pentru Mine ºi pentru David, robul Meu".</p>
        <p id="Regi4-19-35" n="35">În noaptea aceea s-a întâmplat cã a ieºit îngerul Domnului ºi a lovit în tabãra Asirienilor o sutã optzeci ºi cinci de mii, ºi când s-au sculat dimineaþa, iatã erau peste tot numai trupuri moarte.</p>
        <p id="Regi4-19-36" n="36">Atunci Senaherib, regele Asiriei, sculându-se, a plecat ºi s-a întors ºi a locuit în Ninive.</p>
        <p id="Regi4-19-37" n="37">Dar pe când se ruga el în casa lui Nisroc, zeul sãu, l-au ucis cu sabia fiii sãi Adramelec ºi ªareþer ºi au fugit în pãmântul Ararat, iar în locul lui s-a fãcut rege Asarhadon, fiul lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-20" type="capitol" n="20">
        <head>Boala lui Iezechia; lungirea vieþii lui ºi moartea lui.</head>
        <p id="Regi4-20-1" n="1">În zilele acelea s-a îmbolnãvit Iezechia de moarte ºi a venit la el Isaia proorocul, fiul lui Amos, ºi i-a zis: "Aºa grãieºte Domnul: Fã testament pentru casa ta, cãci nu te vei mai însãnãtoºi, ci vei muri!"</p>
        <p id="Regi4-20-2" n="2">Atunci s-a întors Iezechia cu fata la perete ºi s-a rugat Domnului,</p>
        <p id="Regi4-20-3" n="3">Zicând: "O, Doamne, adu-þi aminte cã am umblat înaintea feþei Tale cu credinþã ºi cu inimã dreaptã ºi am fãcut cele plãcute în ochii Tãi!" ªi a plâns Iezechia tare.</p>
        <p id="Regi4-20-4" n="4">Isaia însã nu plecase încã din cetate, când a fost cuvântul Domnului cãtre el ºi i-a zis:</p>
        <p id="Regi4-20-5" n="5">"Întoarce-te ºi spune lui Iezechia, stãpânul poporului Meu: Aºa zice Domnul Dumnezeul lui David, strãmoºul tãu: Am auzit rugãciunea ta ºi am vãzut lacrimile tale; te vei vindeca ºi a treia zi te vei duce în templul Domnului;</p>
        <p id="Regi4-20-6" n="6">ªi voi mai adãuga la zilele tale cincisprezece ani ºi din mâna regelui Asiriei te voi izbãvi pe tine ºi cetatea aceasta o voi apãra pentru Mine ºi pentru David, robul Meu!"</p>
        <p id="Regi4-20-7" n="7">ªi a zis Isaia: "Luaþi o turtã de smochine! ªi au luat o turtã de smochine ºi au pus-o pe ranã ºi s-a însãnãtoºit Iezechia.</p>
        <p id="Regi4-20-8" n="8">ªi a zis cãtre Isaia: "Care este semnul cã Domnul mã va vindeca ºi cã mã voi duce a treia zi în templul Domnului?"</p>
        <p id="Regi4-20-9" n="9">Iar Isaia a zis: "Iatã semn de la Domnul cã-ºi va împlini Domnul cuvântul pe care l-a rostit: Vrei sã treacã umbra la ceasul de soare cu zece linii înainte sau sã se dea cu zece linii înapoi?"</p>
        <p id="Regi4-20-10" n="10">Iezechia a zis: "E uºor ca umbra sã se miºte cu zece linii înainte. Nu, ci sã se dea umbra cu zece linii înapoi".</p>
        <p id="Regi4-20-11" n="11">ªi a strigat Isaia proorocul cãtre Domnul ºi s-a dat înapoi cu zece linii.</p>
        <p id="Regi4-20-12" n="12">În vremea aceea Merodac Baladan, fiul lui Baladan, regele Babilonului, a trimis scrisoare ºi dar lui Iezechia cãci auzise cã Iezechia a fost bolnav.</p>
        <p id="Regi4-20-13" n="13">Ascultând Iezechia pe trimiºi, le-a arãtat cãmãrile sale, argintul, aurul, aromatele, mirurile cele scumpe ºi toatã casa sa de arme ºi tot ce se afla în vistieriile sale; ºi nu a rãmas nici un lucru din casa sa ºi din toatã stãpânirea sa pe care sã nu-l fi arãtat lor Iezechia.</p>
        <p id="Regi4-20-14" n="14">Venind însã Isaia proorocul la regele Iezechia, a zis cãtre el: "Ce au zis oamenii aceºtia ºi de unde au venit la tine?" Iezechia a rãspuns: "Dintr-o þarã depãrtatã, au venit din Babilon".</p>
        <p id="Regi4-20-15" n="15">Isaia a zis: "Ce au vãzut ei în casa ta?" ªi Iezechia a zis: "Tot ce este în casa mea au vãzut ºi n-a rãmas nici un lucru din vistieriile mele pe care sã nu-l fi vãzut".</p>
        <p id="Regi4-20-16" n="16">Atunci Isaia a zis: "Ascultã cuvântul Domnului: Iatã vor veni zile când vor fi luate toate câte sunt în casa ta ºi ce-au adunat pãrinþii tãi pânã în ziua aceasta ºi vor fi duse la Babilon. Nimic nu va rãmâne, zice Domnul.</p>
        <p id="Regi4-20-17" n="17">Din fiii tãi care vor rãsãri din tine ºi pe care îi vei naºte tu,</p>
        <p id="Regi4-20-18" n="18">Se vor lua ºi vor fi eunuci în palatul regelui Babilonului".</p>
        <p id="Regi4-20-19" n="19">Iezechia a rãspuns lui Isaia: "Bun este cuvântul Domnului pe care l-ai rostit tu!" Apoi a adãugat: "Sã fie pace ºi liniºte în zilele mele!"</p>
        <p id="Regi4-20-20" n="20">Celelalte fapte ale lui Iezechia, luptele lui ºi cum cã el a fãcut iazul ºi canalul pentru adus apã în cetate, sunt scrise în cartea faptelor regilor lui Iuda. Apoi a rãposat Iezechia cu pãrinþii sãi ºi în locul lui s-a fãcut rege Manase, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-21" type="capitol" n="21">
        <head>Manase ºi Amon, regii Iudei.</head>
        <p id="Regi4-21-1" n="1">Manase era de doisprezece ani când s-a fãcut rege ºi a domnit în Ierusalim cincizeci ºi cinei de ani. Numele mamei lui era Hefþibah.</p>
        <p id="Regi4-21-2" n="2">Acesta a fãcut lucruri netrebnice înaintea Domnului, urmând urâciunile pãgânilor pe care-i izgonise Domnul de la faþa fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-21-3" n="3">El a fãcut din nou înãlþimile pe care le stricase tatãl sãu Iezechia ºi a aºezat jertfelnice pentru Baal; a fãcut Aºere, cum fãcuse ºi Ahab, regele lui Israel, ºi s-a închinat la toatã oºtirea cereascã, slujind acesteia.</p>
        <p id="Regi4-21-4" n="4">Apoi a zidit jertfelnice chiar ºi în templul Domnului, de care zisese Domnul: "În Ierusalim voi pune numele Meu!"</p>
        <p id="Regi4-21-5" n="5">ªi a fãcut jertfelnice la toatã oºtirea cerului în amândouã curiile templului Domnului;</p>
        <p id="Regi4-21-6" n="6">A trecut pe fiul sãu prin foc, a ghicit, a vrãjit, a adus oameni care se îndeletniceau cu chemarea morþilor ºi vrãjitori ºi a fãcut ºi alte multe lucruri urâte Domnului, ca sã-L mânie.</p>
        <p id="Regi4-21-7" n="7">Dupã aceea chipul Aºerei pe care îl fãcuse l-a aºezat în casa despre care Domnul îi zisese lui David ºi lui Solomon, fiul lui: "În casa aceasta ºi în Ierusalim, pe care l-am ales din toate seminþiile lui Israel, voi pune numele Meu pe vecie;</p>
        <p id="Regi4-21-8" n="8">ªi nu voi mai da sã calce picior de israelit afarã din þara pe care am dat-o pãrinþilor lor, de se vor sili sã se poarte potrivit cu toate cele ce Eu le-am poruncit ºi cu toatã legea care le-a dat-o robul Meu Moise".</p>
        <p id="Regi4-21-9" n="9">Dar ei n-au ascultat, ci i-a rãtãcit Manase pânã într-atâta, încât ei s-au purtat mai rãu decât acele popoare pe care Domnul le stârpise de la faþa fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi4-21-10" n="10">Atunci Domnul a grãit prin prooroci, robii Sãi, ºi a zis:</p>
        <p id="Regi4-21-11" n="11">"Pentru cã Manase, regele Iudei, a fãcut astfel de urâciuni, mai rele decât tot ce au fãcut Amoreii care au fost înainte de el, ºi a vârât pe Iuda în pãcat cu idolii lui,</p>
        <p id="Regi4-21-12" n="12">De aceea aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: Iatã Eu voi aduce aºa rãu asupra Ierusalimului ºi asupra lui Iuda, încât celui ce va auzi îi vor þiui amândouã urechile;</p>
        <p id="Regi4-21-13" n="13">ªi voi întinde peste Ierusalim frânghia de mãsurat a Samariei ºi cumpãna casei lui Ahab, ºi voi ºterge Ierusalimul, aºa cum se ºterge un vas ºi se pune apoi cu gura în jos;</p>
        <p id="Regi4-21-14" n="14">ªi voi lepãda rãmãºita moºtenirii Mele ºi-i voi da în mâinile vrãjmaºilor lor, ºi vor fi de pradã ºi de jaf pentru toþi prietenii lor,</p>
        <p id="Regi4-21-15" n="15">Pentru cã au fãcut lucruri netrebnice înaintea ochilor Mei ºi M-au mâniat din ziua aceea când pãrinþii lor au ieºit din Egipt ºi pânã în ziua aceasta".</p>
        <p id="Regi4-21-16" n="16">Mai mult încã, Manase, pe lângã pãcatul sãu de a fi dus pe Iuda în ispitã, a vãrsat ºi foarte mult sânge nevinovat, încât a mânjit Ierusalimul de la o margine la alta.</p>
        <p id="Regi4-21-17" n="17">Celelalte ºtiri despre Manase ºi despre toate câte a fãcut el ºi despre pãcatele lui, în ce anume a pãcãtuit, sunt scrise în cartea faptelor regilor lui Iuda.</p>
        <p id="Regi4-21-18" n="18">Apoi a rãposat Manase cu pãrinþii sãi ºi a fost îngropat în grãdina de lângã casa lui, în grãdina lui Uza, iar în locul lui s-a fãcut rege Amon, fiul sãu.</p>
        <p id="Regi4-21-19" n="19">Amon era de douãzeci ºi doi de ani când s-a fãcut rege ºi a domnit doi ani în Ierusalim. Numele mamei lui era Meºulemet, fiica lui Haruþ din Iotba.</p>
        <p id="Regi4-21-20" n="20">ªi acesta a fãcut lucruri netrebnice în ochii Domnului, cum fãcuse ºi Manase, tatãl sãu;</p>
        <p id="Regi4-21-21" n="21">A umblat întocmai pe aceeaºi Cale pe care umblase ºi tatãl sãu, slujind idolilor cãrora slujise ºi tatãl sãu ºi închinându-se lor.</p>
        <p id="Regi4-21-22" n="22">A pãrãsit pe Domnul Dumnezeul pãrinþilor sãi ºi n-a umblat în calea Domnului.</p>
        <p id="Regi4-21-23" n="23">Dar slugile lui Amon s-au rãzvrãtit împotriva lui ºi au ucis pe rege în casa lui.</p>
        <p id="Regi4-21-24" n="24">Poporul însã a ucis pe toþi cei ce luaserã parte la rãzvrãtire împotriva regelui Amon ºi a pus rege în locul lui pe Iosia, fiul lui.</p>
        <p id="Regi4-21-25" n="25">Celelalte ºtiri despre Amon ºi despre cele ce a fãcut el sunt scrise în cartea faptelor regilor lui Iuda.</p>
        <p id="Regi4-21-26" n="26">Amon a fost îngropat în gropniþa lui, în grãdina lui Uza, iar în locul lui s-a fãcut rege Iosia, fiul lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-22" type="capitol" n="22">
        <head>Cartea legii aflatã sub Iosia.</head>
        <p id="Regi4-22-1" n="1">Iosia era de opt ani când s-a fãcut rege ºi a domnit treizeci ºi unu de ani în Ierusalim; numele mamei lui era Iedida, fiica lui Adaia din Boþcat.</p>
        <p id="Regi4-22-2" n="2">Iosia a fãcut fapte plãcute înaintea Domnului ºi a umblat în toate pe calea lui David, strãmoºul sãu, neabãtându-se nici la dreapta, nici la stânga.</p>
        <p id="Regi4-22-3" n="3">În anul al optsprezecelea al regelui Iosia, regele a trimis pe scriitorul ªafan, fiul lui Aþalia, fiul lui Meºulam, în templul Domnului, zicându-i:</p>
        <p id="Regi4-22-4" n="4">"Du-te la Hilchia, arhiereul, ca sã socoteascã argintul adus în templul Domnului, pe care l-au strâns de la popor cei ce stau de strajã la prag,</p>
        <p id="Regi4-22-5" n="5">ªi sã-l dea în mâna celor puºi sã facã lucrãrile la templul Domnului, iar aceºtia sã-l dea celor ce lucreazã ºi reparã stricãciunile lui:</p>
        <p id="Regi4-22-6" n="6">Dulgherilor, pietrarilor ºi zidarilor, ºi la cumpãrarea lemnului ºi a pietrelor cioplite pentru repararea templului;</p>
        <p id="Regi4-22-7" n="7">Însã sã nu le cereþi socotealã de argintul ce s-a dat în mâna lor, pentru cã se poartã cinstit".</p>
        <p id="Regi4-22-8" n="8">Iar Hilchia arhiereul a zis cãtre ªafan scriitorul: "Am gãsit în templul Domnului cartea legii". Apoi Hilchia a dat lui ªafan cartea ºi el a citit-o.</p>
        <p id="Regi4-22-9" n="9">ªi venind ªafan scriitorul la rege, a adus rãspuns regelui ºi a zis: "Robii tãi au luat argintul ce s-a gãsit în casã ºi l-au dat în mâinile celor puºi sã facã lucrãrile la templul Domnului".</p>
        <p id="Regi4-22-10" n="10">ªi a mai adus ªafan la cunoºtinþa regelui ºi acestea, zicând: "Preotul Hilchia mi-a dat o carte". ªi a citit-o ªafan înaintea regelui.</p>
        <p id="Regi4-22-11" n="11">Auzind regele cuvintele cãrþii legii, ºi-a sfâºiat hainele sale.</p>
        <p id="Regi4-22-12" n="12">Apoi regele a poruncit preotului Hilchia, lui Ahicam, fiul lui ªafan, lui Acbor, fiul lui Miheia, lui ªafan scriitorul ºi lui Asaia, sluga regelui:</p>
        <p id="Regi4-22-13" n="13">"Mergeþi ºi întrebaþi pe Domnul pentru mine ºi pentru popor ºi pentru tot Iuda despre cuvintele acestei cãrþi gãsite, cãci mare este mânia Domnului ce s-a aprins asupra noastrã, pentru cã pãrinþii noºtri n-au ascultat cuvintele cãrþii acesteia, ca sã se poarte dupã cele ce ni s-a poruncit".</p>
        <p id="Regi4-22-14" n="14">Atunci s-a dus Hilchia preotul, Ahicam, Acbor, ªafan ºi Asaia la proorociþa Hulda, soþia lui ªalum, fiul lui Þicva, fiul lui Harhas, pãstrãtorul veºmintelor, care locuia în Ierusalim, în despãrþitura a doua, ºi au grãit cu ea.</p>
        <p id="Regi4-22-15" n="15">Iar ea le-a zis: "Aºa grãieºte Domnul Dumnezeul lui Israel: Spuneþi omului care v-a trimis la mine:</p>
        <p id="Regi4-22-16" n="16">Aºa zice Domnul: Voi aduce rãu asupra locului acestuia ºi asupra locuitorilor lui, dupã toate cuvintele cãrþii pe care a citit-o regele Iudei.</p>
        <p id="Regi4-22-17" n="17">Pentru cã M-au pãrãsit ºi tãmâiazã pe alþi dumnezei, ca sã mã aþâþe cu toate lucrurile mâinilor lor, s-a aprins mânia Mea asupra locului acestuia ºi nu se va stinge.</p>
        <p id="Regi4-22-18" n="18">Iar regelui lui Iuda care v-a trimis sã întrebaþi pe Domnul, spuneþi-i: Aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel despre cuvintele pe care tu le-ai auzit:</p>
        <p id="Regi4-22-19" n="19">Deoarece s-a muiat inima ta ºi tu te-ai smerit înaintea Domnului, când ai auzit ce am grãit Eu asupra locului acestuia ºi asupra locuitorilor lui, cã vor fi þinta groazei ºi a blestemului, ºi ji-ai rupt veºmintele ºi ai plâns înaintea Mea, de aceea ºi Eu te-am auzit, zice Domnul.</p>
        <p id="Regi4-22-20" n="20">De aceea iatã te voi adãuga la pãrinþii tãi ºi vei fi pus în gropniþa ta cu pace; ºi nu vor vedea ochii tãi toate acele nenorociri pe care le voi aduce asupra locului acestuia". ªi s-a adus regelui rãspunsul acesta.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-23" type="capitol" n="23">
        <head>Iosia curãþã templul Domnului ºi regatul de idoli. Ioahaz ºi Ioachim regi.</head>
        <p id="Regi4-23-1" n="1">Atunci a trimis regele sã fie chemaþi toþi bãtrânii lui Iuda ºi ai Ierusalimului.</p>
        <p id="Regi4-23-2" n="2">Apoi s-a dus regele în templul Domnului ºi toþi Iudeii ºi toþi locuitorii Ierusalimului au mers cu el, ºi preoþii ºi proorocii ºi tot poporul de la mic pânã la mare ºi au citit în auzul lor toate cuvintele cãrþii legãmântului, ce s-a gãsit în templul Domnului.</p>
        <p id="Regi4-23-3" n="3">Dupã aceea a stat regele pe un loc înalt ºi a încheiat înaintea Domnului legãmânt ca sã urmeze Domnului ºi sã pãzeascã poruncile Lui, descoperirile Lui ºi legiuirile Lui cu toatã inima sa ºi cu tot sufletul, ca sã împlineascã cuvintele legãmântului acestuia, scrise în cartea aceasta.</p>
        <p id="Regi4-23-4" n="4">Apoi regele a poruncit lui Hilchia arhiereul, preoþilor de mâna a doua ºi celor ce stãteau de strajã la prag, sã scoatã din templul Domnului toate lucrurile fãcute pentru Baal, pentru Astarte ºi pentru toatã oºtirea cerului ºi sã le ardã afarã din Ierusalim, în valea Chedronului, iar cenuºa lor sã o ducã la Betel.</p>
        <p id="Regi4-23-5" n="5">A izgonit dupã aceea pe preoþii idolilor pe care-i puseserã regii Iudei, ca sã facã tãmâieri pe înãlþimi, în cetãþile Iudei ºi în împrejurimile Ierusalimului, ºi care tãmâiau pe Baal, soarele, luna, stelele ºi toatã oºtirea cerului.</p>
        <p id="Regi4-23-6" n="6">Atunci au scos Aºera din templul Domnului afarã din Ierusalim, la pârâul Chedron, au ars-o la pârâul Chedron ºi au fãcut-o praf; ºi praful l-au aruncat asupra cimitirului obºtesc al poporului.</p>
        <p id="Regi4-23-7" n="7">Apoi au dãrâmat casele de desfrâu care se aflau lângã templul Domnului, unde femeile þineau veºminte pentru Astarte;</p>
        <p id="Regi4-23-8" n="8">Au scos pe toþi slujitorii idolilor din cetãþile lui Iuda ºi au spurcat înãlþimile pe care ei sãvârºeau tãmâieri, de la Gheba pânã la Beer-ªeba, stricând înãlþimile de la porþi: cea care se afla la poarta lui Iosua, cãpetenia cetãþii, ºi cea care se afla în partea stângã a porþilor cetãþii.</p>
        <p id="Regi4-23-9" n="9">De atunci slujitorii înãlþimilor nu aduceau jertfe pe jertfelnicul Domnului celui din Ierusalim, ci mâncau numai azime cu fraþii lor.</p>
        <p id="Regi4-23-10" n="10">Dupã aceea regele a spurcat locurile de jertfã din valea fiilor lui Hinom, ca nimeni sã nu mai treacã pe fiul sãu sau pe fiica sa prin foc lui Moloh.</p>
        <p id="Regi4-23-11" n="11">A nimicit caii pe care regii lui Israel îi aºezaserã în cinstea soarelui înaintea intrãrii templului Domnului, aproape de locuinþa eunucului Netan-Melec cea din Parvarim, iar carul soarelui l-a ars.</p>
        <p id="Regi4-23-12" n="12">Jertfelnicele cele de pe acoperiºul foiºorului lui Ahaz, pe care le fãcuserã regii Iudei, ºi jertfelnicele pe care le fãcuse Manase în amândouã curþile templului Domnului, le-a dãrâmat regele ºi le-a luat de acolo, aruncând molozul lor în pârâul Chedronului.</p>
        <p id="Regi4-23-13" n="13">Apoi a spurcat regele cele douã înãlþimi din faþa Ierusalimului, din dreapta Muntelui Mãslinilor, pe care le fãcuse Solomon, regele lui Israel, pentru Astarte, idolul Sidonului, pentru Chemoº, idolul Moabului, ºi pentru Milcom, idolul Amoniþilor.</p>
        <p id="Regi4-23-14" n="14">A sfãrâmat stâlpii idoleºti ºi a tãiat Aºerele ºi locul lor l-a umplut cu oase omeneºti.</p>
        <p id="Regi4-23-15" n="15">De asemenea ºi jertfelnicul cel din Betel ºi înãlþimea fãcutã de Ieroboam, fiul lui Nabat, care a dus pe Israel în pãcat, le-a stricat regele Iosia ºi a ars înãlþimea aceasta ºi a fãcut-o praf; ºi a mai ars ºi pe Aºera.</p>
        <p id="Regi4-23-16" n="16">ªi întorcând capul, Iosia a vãzut mormintele ce erau acolo pe munte, ºi a trimis de a luat oasele din morminte ºi le-a ars pe jertfelnic ºi l-a spurcat dupã cuvântul Domnului, rostit de omul lui Dumnezeu care prezisese întâmplarea aceasta, când stãtea Ieroboam în timpul unei sãrbãtori înaintea jertfelnicului. Dupã aceea, întorcându-se, Iosia a ridicat ochii la mormântul omului lui Dumnezeu care prezisese întâmplarea aceasta,</p>
        <p id="Regi4-23-17" n="17">ªi a zis: "Ce mormânt este acesta, pe care-l vãd eu?" Iar locuitorii cetãþii i-au rãspuns: "Acesta este mormântul omului lui Dumnezeu care a venit din Iuda ºi a prevestit cele ce tu faci cu jertfelnicul din Betel".</p>
        <p id="Regi4-23-18" n="18">Iosia a zis: "Lãsaþi-l în pace; nimeni sã nu atingã oasele lui". ªi au pãstrat oasele lui ºi oasele proorocului care venise din Samaria.</p>
        <p id="Regi4-23-19" n="19">De asemenea a dãrâmat Iosia ºi toate capiºtile înãlþimilor din cetãþile samarinene, pe care le fãcuserã regii lui Israel, mâniind pe Domnul, ºi a fãcut cu ele ceea ce fãcuse ºi în Betel;</p>
        <p id="Regi4-23-20" n="20">ªi a junghiat pe jertfelnice pe toþi preoþii înãlþimilor care erau acolo; a ars oase omeneºti pe jertfelnice ºi apoi s-a întors în Ierusalim.</p>
        <p id="Regi4-23-21" n="21">Dupã aceea a poruncit regele la tot poporul ºi a zis: "Sãvârºiþi Paºtile Domnului Dumnezeului vostru, dupã cum este scris în aceastã carte a legii!"</p>
        <p id="Regi4-23-22" n="22">Pentru cã nu se mai sãvârºise astfel de Paºti din zilele Judecãtorilor, care judecaserã pe Israel, în tot timpul regilor lui Iuda ºi al regilor lui Israel;</p>
        <p id="Regi4-23-23" n="23">Iar în anul al optsprezecelea al regelui Iosia s-au sãvârºit aceste Paºti ale Domnului, în Ierusalim.</p>
        <p id="Regi4-23-24" n="24">A mai nimicit regele Iosia pe cei ce se îndeletniceau cu chemarea morþilor, pe vrãjitori, pe terafimii, idolii ºi toate urâciunile care se iviserã în pãmântul lui Iuda ºi în Ierusalim, ca sã împlineascã cuvintele legii, scrise în cartea pe care o gãsise Hilchia preotul în templul Domnului.</p>
        <p id="Regi4-23-25" n="25">Asemenea lui Iosia n-a mai fost rege înainte de el, care sã se fi întors la Domnul cu toatã inima sa, cu toate puterile sale ºi cu tot sufletul sãu, dupã toatã legea lui Moise, dar nici dupã el nu s-a mai ridicat altul asemenea lui.</p>
        <p id="Regi4-23-26" n="26">Cu toate acestea Domnul n-a schimbat marea iuþime a mâniei Sale, cu care se aprinsese mânia Sa asupra lui Iuda, din pricina tuturor relelor pe care le fãcuse Manase ca sã-L mânie.</p>
        <p id="Regi4-23-27" n="27">ªi a zis Domnul: "ªi pe Iuda îl voi lepãda de la faþa Mea, cum am lepãdat pe Israel; ºi voi lepãda oraºul acesta, Ierusalimul, pe care l-am ales ºi casa despre care am zis: "Acolo va fi numele Meu".</p>
        <p id="Regi4-23-28" n="28">Celelalte ºtiri despre Iosia ºi despre toate câte a fãcut el sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Iuda.</p>
        <p id="Regi4-23-29" n="29">În zilele lui s-a dus Faraonul Neco, regele Egiptului, împotriva regelui Asiriei, la râul Eufratului. Atunci a ieºit Iosia în întâmpinarea lui, iar acela când l-a vãzut l-a omorât în Meghido.</p>
        <p id="Regi4-23-30" n="30">Iar robii lui l-au luat mort din Meghido ºi l-au dus la Ierusalim de l-au îngropat în gropniþa lui. Apoi a luat poporul þãrii pe Ioahaz, fiul lui Iosia, i-au uns ºi l-au fãcut rege în locul tatãlui lui.</p>
        <p id="Regi4-23-31" n="31">Ioahaz era de douãzeci ºi trei de ani când s-a fãcut rege ºi a domnit în Ierusalim trei luni. Numele mamei lui era Hamutal, fiica lui Ieremia din Libna.</p>
        <p id="Regi4-23-32" n="32">Ioahaz a fãcut lucruri netrebnice în ochii Domnului, întocmai cum fãcuserã pãrinþii lui.</p>
        <p id="Regi4-23-33" n="33">Dar l-a legat Faraonul Neco în Ribla, în þara Hamat, ca sã nu mai domneascã în Ierusalim, ºi a pus pe þarã un bir de o sutã de talanþi de argint ºi o sutã de talanþi de aur.</p>
        <p id="Regi4-23-34" n="34">Apoi Faraonul Neco a pus rege pe Eliachim, fiul lui Iosia, în locul lui Iosia, tatãl lui, dar i-a schimbat numele în Ioiachim; pe Ioahaz l-a luat ºi l-a dus în Egipt, unde a murit.</p>
        <p id="Regi4-23-35" n="35">Ioiachim a dat lui Faraon aurul ºi argintul; ºi a preþuit el ºi pãmântul, ca sã se dea argint dupã porunca lui Faraon; ºi a cerut la fiecare din poporul þãrii sã aducã dupã preþuirea sa aur ºi argint ca sã dea Faraonului Neco.</p>
        <p id="Regi4-23-36" n="36">Ioiachim însã era de douãzeci ºi cinci de ani când s-a fãcut rege ºi a domnit în Ierusalim unsprezece ani. Numele mamei lui era Zebuda, fiica lui Pedaia, din Ruma. Acesta a fãcut rele înaintea Domnului, cum fãcuserã ºi pãrinþii lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-24" type="capitol" n="24">
        <head>Ioiachim, Iehonia ºi Sedechia, regii lui Iuda.</head>
        <p id="Regi4-24-1" n="1">În zilele lui Ioiachim a venit cu rãzboi Nabucodonosor, regele Babilonului, ºi Ioiachim a ajuns supusul lui timp de trei ani, dar apoi s-a rãsculat împotriva lui.</p>
        <p id="Regi4-24-2" n="2">Atunci Domnul a trimis asupra lui cete de Caldei, cete de Sirieni, cete de Moabiþi ºi cete de Amoniþi; ºi le-a trimis asupra lui Iuda, ca sã-l piardã, dupã cuvântul Domnului pe care l-a rostit prin robii Sãi, proorocii.</p>
        <p id="Regi4-24-3" n="3">Aceasta s-a fãcut cu Iuda numai din porunca Domnului, ca sã fie lepãdat de la faþa Lui pentru pãcatele lui Manase ºi pentru tot ce fãcuse acesta;</p>
        <p id="Regi4-24-4" n="4">ªi pentru sângele nevinovat pe care-l vãrsase el, umplând tot Ierusalimul, Domnul n-a vrut sã-l ierte.</p>
        <p id="Regi4-24-5" n="5">Celelalte ºtiri despre Ioiachim ºi despre tot ce a fãcut el sunt scrise în cartea Cronicilor regilor lui Iuda.</p>
        <p id="Regi4-24-6" n="6">Ioiachim a rãposat cu pãrinþii sãi, iar în locul lui s-a fãcut rege Iehonia, fiul sãu.</p>
        <p id="Regi4-24-7" n="7">Regele Egiptului n-a mai ieºit din þara sa, pentru cã regele Babilonului a luat regelui Egiptului tot ce avea acesta de la râul Egiptului pânã la râul Eufratului.</p>
        <p id="Regi4-24-8" n="8">Iehonia era de optsprezece ani când s-a fãcut rege ºi a domnit în Ierusalim trei luni. Numele mamei lui era Nehuºta, fiica lui Elnatan, din Ierusalim.</p>
        <p id="Regi4-24-9" n="9">El a fãcut lucruri netrebnice în ochii Domnului, în toate, aºa cum fãcuse tatãl sãu.</p>
        <p id="Regi4-24-10" n="10">În vremea aceea slujitorii lui Nabucodonosor, regele Babilonului, au venit asupra Ierusalimului ºi au împresurat cetatea. Iar dupã ce slugile lui au înconjurat cetatea, a venit ºi regele Nabucodonosor.</p>
        <p id="Regi4-24-11" n="11">ªi a ieºit Iehonia, regele lui Iuda, la regele Babilonului, împreunã cu mama sa, cu slujitorii sãi, cu cãpeteniile ºi eunucii lui,</p>
        <p id="Regi4-24-12" n="12">ªi l-a luat rob regele Babilonului în al optulea an al domniei sale;</p>
        <p id="Regi4-24-13" n="13">ªi a scos toate comorile templului Domnului ºi comorile casei domneºti, ºi a sfãrâmat, dupã cum spusese Domnul, toate vasele cele de aur pe care le fãcuse Solomon, regele lui Israel, pentru templul Domnului, ºi þa dus în robie tot Ierusalimul,</p>
        <p id="Regi4-24-14" n="14">Pe toþi fruntaºii ºi pe toþi oamenii viteji, aproape zece mii de robi, cu toþi dulgherii ºi fierarii, ºi n-a rãmas nimeni decât numai poporul þãrii cel sãrac.</p>
        <p id="Regi4-24-15" n="15">ªi a dus ºi pe Iehonia la Babilon; de asemenea au dus robi din Ierusalim la Babilon pe mama ºi femeile regelui, pe eunucii lui ºi pe puternicii þãrii;</p>
        <p id="Regi4-24-16" n="16">Toatã oºtirea în numãr de ºapte mii, teslarii, fierarii în numãr de o mie, ºi toþi oamenii vârstnici ºi buni de oºtire i-a dus regele Babilonului robi la Babilon.</p>
        <p id="Regi4-24-17" n="17">Atunci regele Babilonului a pus rege în locul lui Iehonia, pe Matania, unchiul lui Iehonia, schimbându-i numele în Sedechia.</p>
        <p id="Regi4-24-18" n="18">Sedechia era de douãzeci ºi unu de ani când s-a fãcut rege ºi a domnit în Ierusalim unsprezece ani. Numele mamei lui era Hamutal, fiica lui Ieremia din Libna.</p>
        <p id="Regi4-24-19" n="19">ªi a fãcut ºi acesta lucruri netrebnice în ochii Domnului, în toate, aºa cum fãcuse ºi Iehonia.</p>
        <p id="Regi4-24-20" n="20">ªi mânia Domnului era peste Ierusalim ºi peste Iuda atât de mare, încât i-a lepãdat de la faþa Sa. ªi s-a lepãdat ºi Sedechia de regele Babilonului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi4-25" type="capitol" n="25">
        <head>Dãrâmarea Ierusalimului. Robia Babilonului.</head>
        <p id="Regi4-25-1" n="1">Iar în anul al nouãlea al domniei lui Sedechia, în luna a zecea, în ziua a zecea a lunii, a venit Nabucodonosor, regele Babilonului, cu toatã oºtirea sa asupra Ierusalimului ºi l-a împresurat ºi a fãcut împrejurul lui întãrituri.</p>
        <p id="Regi4-25-2" n="2">ªi a stat cetatea împresuratã pânã în anul al unsprezecelea al regelui Sedechia.</p>
        <p id="Regi4-25-3" n="3">Iar în anul al unsprszecelea al regelui Sedechia, în ziua a noua a lunii a patra, era mare foamete în cetate ºi poporul þãrii nu mai avea pâine.</p>
        <p id="Regi4-25-4" n="4">Atunci cetatea a fost luatã ºi toþi ostaºii au fugit noaptea pe calea porþilor care se aflau între douã ziduri, lângã grãdina regelui. Caldeii însã stãteau împrejurul cetãþii; ºi a ieºit ºi regele pe calea ce duce în câmpie.</p>
        <p id="Regi4-25-5" n="5">Dar a alergat oºtirea Caldeilor dupã rege ºi l-au ajuns în ºesul Ierihonului; iar oºtirea lui a fugit toatã de la el.</p>
        <p id="Regi4-25-6" n="6">ªi au luat pe rege ºi l-au dus la regele Babilonului, în Ribla, ºi l-au supus judecãþii.</p>
        <p id="Regi4-25-7" n="7">ªi au junghiat pe fiii regelui înaintea ochilor lui, iar lui Sedechia i-au scos ochii, l-au pus în lanþuri ºi l-au dus la Babilon.</p>
        <p id="Regi4-25-8" n="8">Iar în luna a cincea, în ziua a ºaptea a lunii, adicã în anul al nouãsprezecelea al lui Nabucodonosor, regele Babilonului, Nebuzaradan, cãpetenia gãrzii, slujitorul regelui Babilonului, a venit la Ierusalim</p>
        <p id="Regi4-25-9" n="9">ªi a ars templul Domnului, casa regelui ºi toate casele din Ierusalim; toate casele cele mari le-a ars cu foc.</p>
        <p id="Regi4-25-10" n="10">Iar oºtirea Caldeilor care era cu comandantul gãrzii a dãrâmat ºi zidurile cele dimprejurul Ierusalimului.</p>
        <p id="Regi4-25-11" n="11">Apoi Nebuzaradan, cãpetenia gãrzii, a strãmutat la Babilon ºi celãlalt popor care mai rãmãsese în Ierusalim, pe cei ce se predaserã regelui Babilonului ºi rãmãºiþa poporului de rând.</p>
        <p id="Regi4-25-12" n="12">Numai puþini din poporul sãrac al þãrii au fost lãsaþi de cãpetenia gãrzii, sã lucreze viile ºi ogoarele.</p>
        <p id="Regi4-25-13" n="13">Caldeii au stricat ºi stâlpii cei de aramã care erau în templul Domnului, postamentele, marea cea de aramã din templul Domnului ºi arama lor au dus-o în Babilon.</p>
        <p id="Regi4-25-14" n="14">Cãldãrile, lopeþile, cuþitele, lingurile ºi toate vasele de aramã, care se întrebuinþau la slujbã, le-au luat.</p>
        <p id="Regi4-25-15" n="15">ªi a mai luat cãpetenia gãrzii cãdelniþele, cupele ºi tot ce era de aur ºi ce era de argint.</p>
        <p id="Regi4-25-16" n="16">Au luat cei doi stâlpi, marea ºi postamentele pe care le fãcuse Solomon pentru templul Domnului. Arama din toate aceste lucruri nu se mai putea cântãri.</p>
        <p id="Regi4-25-17" n="17">Un singur stâlp era înalt de optsprezece coþi; coroana lui era de aramã ºi înãlþimea ei era de trei coþi; pereþii ei ºi împletiturile dimprejurul ei, toate erau de aramã. Asemenea era ºi al doilea stâlp cu coroana lui.</p>
        <p id="Regi4-25-18" n="18">Apoi a mai luat cãpetenia gãrzii pe Seraia arhiereul, pe Þefania, al doilea preot ºi pe alþi trei care stãteau de strajã la prag.</p>
        <p id="Regi4-25-19" n="19">Iar din cetate a luat un eunuc, care era cãpetenie peste oºteni ºi cinci oameni, care stãteau înaintea regelui ºi care acum se aflau în cetate; pe cãpetenia cea mare a oºtirii, care înscria la oaste poporul ºi ºaizeci de oameni din poporul þãrii, care se aflau în cetate.</p>
        <p id="Regi4-25-20" n="20">Pe aceºtia i-a luat Nebuzaradan, cãpetenia gãrzii ºi i-a dus la regele Babilonului, în Ribla.</p>
        <p id="Regi4-25-21" n="21">Iar regele Babilonului i-a lovit ºi i-a ucis la Ribla, în þinutul Hamat. Aºa a fost strãmutat Iuda din þara lui.</p>
        <p id="Regi4-25-22" n="22">Iar peste poporul care a rãmas în þara Iudei ºi pe care l-a lãsat Nabucodonosor, regele Babilonului, a pus cãpetenie pe Ghedalia, fiul lui Ahican, fiul lui ªafan.</p>
        <p id="Regi4-25-23" n="23">Când au auzit toate cãpeteniile ºi ostaºii lor cã regele Babilonului a pus cãpetenie pe Ghedalia, au venit la Ghedalia în Miþpa: Ismael, fiul lui Netania, Iohanan, fiul lui Careah, Seraia, fiul lui Tanhumet, din Netofa, ºi Iaazania, fiul lui Maacati, ei împreunã cu oamenii lor.</p>
        <p id="Regi4-25-24" n="24">ªi a jurat Ghedalia acestora ºi oamenilor lor ºi le-a zis: "Nu vã temeri a fi supuºii Caldeilor. Aºezaþi-vã în þara aceasta ºi slujiþi regelui Babilonului ºi va fi bine!"</p>
        <p id="Regi4-25-25" n="25">Dar în luna a ºaptea a venit Ismael, fiul lui Netania al lui Eliºama din neamul regesc, cu zece oameni ºi a lovit pe Ghedalia ºi acesta a murit ºi a lovit ºi pe Iudeii ªi pe Caldeii care erau cu el în Miþpa.</p>
        <p id="Regi4-25-26" n="26">Atunci s-a sculat tot poporul, de la mic pânã la mare, cu cãpeteniile oºtirii ºi s-au dus în, Egipt, pentru cã se temeau de Caldei.</p>
        <p id="Regi4-25-27" n="27">În anul al treizeci ºi ºaptelea de la strãmutarea lui Ioiachim, regele lui Iuda, în luna a douãsprezecea, în ziua a douãzeci ºi ºaptea a acestei luni, Evil-Merodac, regele Babilonului, în anul urcãrii sale pe tron, a scos pe Ioiachim, regele Iudei, din temniþã,</p>
        <p id="Regi4-25-28" n="28">A vorbit cu el prietenos ºi a pus tronul lui mai sus de tronurile regilor care erau la el în Babilon;</p>
        <p id="Regi4-25-29" n="29">I-a schimbat hainele lui de temniþã ºi Ioiachim a mâncat totdeauna la masa regelui, în toate zilele vierii lui.</p>
        <p id="Regi4-25-30" n="30">Cele trebuitoare hranei lui i-au fost date neîncetat de rege, zi cu zi, cât a trãit el.</p>
    </div2>
</div1>