<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Regi2" type="carte">
    <head>Cartea a doua a Regilor</head>
    <div2 id="Regi2-1" type="capitol" n="1">
        <head>David plânge pe Saul ºi pe Ionatan.</head>
        <p id="Regi2-1-1" n="1">Dupã moartea lui Saul, când David se întorcea din rãzboiul ce-l purtase împotriva Amaleciþilor ºi dupã ce s-a oprit douã zile în Þiclag,</p>
        <p id="Regi2-1-2" n="2">Iatã cã a treia zi a venit un om din tabãra lui Saul. Acesta avea pe el hainele rupte ºi pe cap þãrânã ºi dupã ce a ajuns la David, a cãzut la pãmânt ºi i s-a închinat.</p>
        <p id="Regi2-1-3" n="3">Iar David i-a zis: "De unde vii tu?" "Am fugit din tabãra lui Israel", rãspunse acela.</p>
        <p id="Regi2-1-4" n="4">"Spune-mi, a zis David, ce s-a întâmplat?" "Poporul, a zis omul, a fugit din luptã ºi mulþime din popor a cãzut ºi a murit, ºi a murit ºi Saul ºi fiul sãu Ionatan".</p>
        <p id="Regi2-1-5" n="5">"Cum ºtii cã Saul ºi fiul sãu Ionatan au murit?" a întrebat David pe tânãrul care-i adusese vestea.</p>
        <p id="Regi2-1-6" n="6">"Din întâmplare, m-am dus pe muntele Ghelboa, a zis omul ce-i grãia, ºi iatã Saul stãtea sprijinit pe suliþa sa, iar carele ºi cãlãreþii îl ajungeau.</p>
        <p id="Regi2-1-7" n="7">Atunci el s-a întors ºi, vãzându-mã pe mine, m-a strigat ºi eu am rãspuns: "Iatã-mã!"</p>
        <p id="Regi2-1-8" n="8">ºi el mi-a zis: "Cine eºti tu?" ºi eu i-am rãspuns: "Sunt un amalecit!"</p>
        <p id="Regi2-1-9" n="9">Atunci el mi-a zis: "Apropie-te de mine ºi mã ucide, cã durerea morþii m-a cuprins ºi sufletul meu este încã tot în mine!"</p>
        <p id="Regi2-1-10" n="10">ªi eu m-am apropiat ºi l-am ucis, cãci ºtiam cã n-are sã mai trãiascã dupã cãderea sa. Apoi am luat cununa regeascã de pe capul lui, brãþara ce era la mâna lui ºi le-am adus aici la stãpânul meu".</p>
        <p id="Regi2-1-11" n="11">Atunci a apucat David hainele sale ºi le-a rupt; asemenea ºi oamenii cei ce erau cu el ºi-au rupt hainele lor,</p>
        <p id="Regi2-1-12" n="12">ªi au plâns ºi s-au tânguit ºi au postit pânã seara dupã Saul ºi dupã fiul sãu Ionatan, dupã poporul Domnului ºi dupã casa lui Israel, care cãzuserã de sabie.</p>
        <p id="Regi2-1-13" n="13">Apoi David a zis cãtre omul care-i spusese acestea: "De unde eºti tu?" "Eu, a zis acela, sunt fiul unui strãin amalecit".</p>
        <p id="Regi2-1-14" n="14">ªi David a zis: "Cum nu te-ai temut tu sã-li ridici mâna, ca sã ucizi pe unsul Domnului?"</p>
        <p id="Regi2-1-15" n="15">Apoi chemând David pe unul din slujitori, i-a zis: "Vino de-l ucide!" ºi l-a ucis.</p>
        <p id="Regi2-1-16" n="16">Iar David a zis cãtre el: "Sângele tãu sã fie pe capul tãu, cãci buzele tale au mãrturisit împotriva ta, când ai zis: Eu am ucis pe unsul Domnului".</p>
        <p id="Regi2-1-17" n="17">ªi a plâns David pe Saul ºi pe Ionatan, fiul lui, prin aceastã cântare de jale,</p>
        <p id="Regi2-1-18" n="18">Pe care a poruncit sã o înveþe fiii lui Iuda, dupã cum este scrisã în cartea dreptului, unde se zice:</p>
        <p id="Regi2-1-19" n="19">"Podoaba ta, Israele, a fost doborâtã pe înãlþimile tale! Cum au cãzut vitejii!</p>
        <p id="Regi2-1-20" n="20">Nu vestiþi în Gat ºi nu daþi de ºtire pe uliþele Ascalonului, ca sã nu se bucure fiicele Filistenilor, ca sã nu prãznuiascã fiicele celor netãiaþi împrejur!</p>
        <p id="Regi2-1-21" n="21">Munþilor Ghelboa, sã nu mai cadã pe voi nici rouã, nici ploaie; ºi sã nu mai fie pe voi þarini roditoare, cãci acolo a fost doborât scutul celor rãzboinici, scutul lui Saul, ca ºi cum n-ar fi fost uns cu untdelemn sfinþit.</p>
        <p id="Regi2-1-22" n="22">Arcul lui Ionatan nu se întorcea fãrã sânge de rãniþi, fãrã grãsimea celor puternici, nici sabia lui Saul nu se învârtea zadarnic!</p>
        <p id="Regi2-1-23" n="23">Saul ºi Ionatan, cei iubiþi ºi uniþi în viaþa lor, nici la moarte nu s-au despãrþit. Fost-au mai iuþi decât vulturii ºi mai puternici decât leii!</p>
        <p id="Regi2-1-24" n="24">Fiicele lui Israel, plângeþi pe Saul, cel ce v-a îmbrãcat în purpurã cu podoabe ºi v-a pus pe haine podoabe de aur!</p>
        <p id="Regi2-1-25" n="25">Cum au cãzut vitejii în toiul luptei! Ucis a fost Ionatan pe înãlþimile tale, Israele!</p>
        <p id="Regi2-1-26" n="26">Frate Ionatane, întristat sunt dupã tine, cãci tu mi-ai fost foarte scump ºi iubirea ta a fost pentru mine mai presus de iubirea femeiascã!</p>
        <p id="Regi2-1-27" n="27">Cum au cãzut cei viteji! Pierit-a arma de rãzboi!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-2" type="capitol" n="2">
        <head>David rege. Rãzvrãtirea lui Iºboºet.</head>
        <p id="Regi2-2-1" n="1">Dupã aceasta David a întrebat pe Domnul ºi a zis: "Sã mã duc, oare, în vreuna din cetãþile lui Iuda?" "Du-te!", i-a zis Domnul. "Unde sã mã duc?", a întrebat iarãºi David. "În Hebron", i s-a rãspuns.</p>
        <p id="Regi2-2-2" n="2">ªi s-a dus acolo David ºi cele douã femei ale sale, Ahinoam izreeliteanca ºi Abigail carmeliteanca, fosta femeie a lui Nabal.</p>
        <p id="Regi2-2-3" n="3">ªi pe oamenii cei ce fuseserã cu el i-a adus David pe fiecare cu familia lui ºi s-a aºezat în cetatea Hebron.</p>
        <p id="Regi2-2-4" n="4">Atunci au venit bãrbaþii lui Iuda ºi au uns acolo pe David rege pentru casa lui Iuda, spunându-i-se lui David cã locuitorii din Iabeºul Galaadului au îngropat pe Saul.</p>
        <p id="Regi2-2-5" n="5">Atunci a trimis David soli la locuitorii din Iabeºul Galaadului, ca sã le spunã: "Binecuvântaþi sunteþi voi de Domnul, pentru cã aþi arãtat milã lui Saul, domnul vostru ºi unsul Domnului, ºi l-aþi îngropat pe el ºi pe fiul lui, Ionatan.</p>
        <p id="Regi2-2-6" n="6">Sã vã rãsplãteascã dar Domnul cu milã ºi cu credincioºie, ºi eu vã voi face bine, pentru cã aþi fãcut aceasta.</p>
        <p id="Regi2-2-7" n="7">Sã se întãreascã mâinile voastre ºi sã fiþi curajoºi, cãci stãpânul vostru Saul a murit ºi casa lui luda m-a uns pe mine rege peste voi.</p>
        <p id="Regi2-2-8" n="8">Dar Abner, fiul lui Ner, cãpetenia oºtirilor lui Saul, a luat pe Iºboºet, fiul lui Saul, ºi l-a dus din tabãra lui la Mahanaim</p>
        <p id="Regi2-2-9" n="9">ªi l-a fãcut rege peste Galaad, Aºer, Izreel, Efrem, Veniamin ºi peste tot Israelul.</p>
        <p id="Regi2-2-10" n="10">Iºboºet însã, fiul lui Saul, era ca de patruzeci de ani când s-a fãcut rege peste Israel ºi a domnit doi ani; iar cu David a rãmas numai casa lui Iuda.</p>
        <p id="Regi2-2-11" n="11">Tot timpul cât a domnit David în Hebron peste casa lui Iuda, au fost ºapte ani ºi ºase luni.</p>
        <p id="Regi2-2-12" n="12">Atunci Abner, fiul lui Ner, ºi slugile lui Iºboºet, fiul lui Saul, au ieºit din Mahanaim la Ghibeon ºi a ieºit ºi Ioab, fiul Þeruiei, cu slugile lui David ºi s-au întâlnit la iazul Ghibeonului.</p>
        <p id="Regi2-2-13" n="13">ªi s-au aºezat unii de o parte de iaz, iar alþii de cealaltã parte a iazului.</p>
        <p id="Regi2-2-14" n="14">ªi a zis Abner cãtre Ioab: "Sã se scoale tinerii ºi sã joace înaintea noastrã!" "Sã se scoale!", a zis Ioab.</p>
        <p id="Regi2-2-15" n="15">ªi s-au sculat ºi s-au dus un numãr de doisprezece Veniamineni din partea lui Iºboºet, fiul lui Saul, ºi doisprezece dintre slugile lui David.</p>
        <p id="Regi2-2-16" n="16">ªi s-au apucat de cap unul pe altul ºi ºi-au înfipt sabia unul altuia în coastã ºi au cãzut împreunã. ªi s-a numit locul acela Helcat-Haþurim, (Locul Sãbiilor), care se aflã în Ghibeon.</p>
        <p id="Regi2-2-17" n="17">Apoi s-a dat în ziua aceea bãtãlia cea mai crâncenã ºi Abner cu oamenii lui Israel au fost bãtuþi de slugile lui David.</p>
        <p id="Regi2-2-18" n="18">Acolo se aflau trei feciori ai Þeruiei: Ioab, Abiºai ºi Asael. Asael însã era sprinten de picior, ca o cãprioarã de câmp.</p>
        <p id="Regi2-2-19" n="19">ªi a alergat Asael dupã Abner ºi l-a urmãrit, fãrã sã se abatã nici la dreapta, nici la stânga de pe urmele lui.</p>
        <p id="Regi2-2-20" n="20">ªi uitându-se Abner înapoi, a zis: "Asael, tu eºti oare?" "Eu!" a zis acesta.</p>
        <p id="Regi2-2-21" n="21">"Abate-te la dreapta sau la stânga, a zis Abner, ºi alege-þi unul din oameni ºi ia armele lui!"</p>
        <p id="Regi2-2-22" n="22">Dar Asael nu a voit sã se lase de el. ªi a zis iarãºi Abner cãtre Asael: "Lasã-te de mine, ca sã nu te dobor la pãmânt. Atunci cu ce obraz mã voi arãta înaintea lui Ioab, fratele tãu? Ce este aceasta? întoarce-te la fratele tãu!"</p>
        <p id="Regi2-2-23" n="23">Dar acela nu a voit sã se lase. Atunci Abner, întorcându-ºi lancea, l-a lovit în pântece ºi lancea a trecut printr-însul ºi el a cãzut chiar acolo ºi a murit pe loc. ªi toþi cei ce treceau pe la locul unde cãzuse ºi murise Asael se opreau.</p>
        <p id="Regi2-2-24" n="24">Ioab ºi Abiºai încã urmãreau pe Abner. Soarele asfinþise când au sosit aceºtia la dealul Amma ce vine în faþa Ghiahului, pe calea ce duce spre pustiul Ghibeonului.</p>
        <p id="Regi2-2-25" n="25">ªi atunci, adunându-se Veniaminenii împrejurul lui Abner, au alcãtuit o oºtire ºi au stat pe vârful unui deal,</p>
        <p id="Regi2-2-26" n="26">De unde a strigat Abner cãtre Ioab ºi a zis: "Oare mereu va sfâºia sabia? Dare nu ºtii tu cã urmãrile au sã fie dureroase? Pânã când nu vei zice oamenilor sã înceteze de a mai urmãri pe fraþii lor?"</p>
        <p id="Regi2-2-27" n="27">"Viu este Dumnezeu, a zis Ioab, dacã tu ne-ai fi grãit altfel, încã de dimineaþã ar fi încetat oamenii mei de a mai urmãri pe fraþii lor".</p>
        <p id="Regi2-2-28" n="28">Apoi a sunat Ioab din trâmbiþã ºi tot poporul s-a oprit ºi mai mult n-au mai urmãrit pe Israeliþi, încetând lupta.</p>
        <p id="Regi2-2-29" n="29">Abner însã ºi oamenii lui au mers pe ºes toatã noaptea aceea ºi au trecut Iordanul ºi, strãbãtând tot Bitronul, au venit la Mahanaim.</p>
        <p id="Regi2-2-30" n="30">Ioab însã s-a întors din urmãrirea lui Abner ºi a adunat tot poporul ºi au lipsit de la numãr, dintre oamenii lui David, nouãsprezece inºi, precum ºi Asael.</p>
        <p id="Regi2-2-31" n="31">Iar slugile lui David, lovind pe Veniamineni ºi pe oamenii lui Abner, au cãzut din aceºtia trei sute ºaizeci de oameni.</p>
        <p id="Regi2-2-32" n="32">ªi luând pe Asael, l-au îngropat în mormântul tatãlui sãu, ce se aflã în Betleem. Apoi Ioab cu oamenii sãi au mers toatã noaptea ºi în revãrsatul zorilor au ajuns la Hebron.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-3" type="capitol" n="3">
        <head>Abner ucis de Ioab.</head>
        <p id="Regi2-3-1" n="1">ªi a þinut multã vreme duºmãnia între casa lui Saul ºi casa lui David. David însã se întãrea mereu, iar casa lui Saul slãbea din ce în ce mai mult.</p>
        <p id="Regi2-3-2" n="2">Lui David i s-au nãscut ºase fii în Hebron. Întâiul sãu nãscut a fost Amnon din Ahinoam, izreeliteanca.</p>
        <p id="Regi2-3-3" n="3">Al doilea fiu al lui a fost Chileab din Abigail carmeliteanca, fosta femeie a lui Nabal. Al treilea a fost Abesalom, fiul Maachei, fiica lui Talmai, regele Gheºurului.</p>
        <p id="Regi2-3-4" n="4">Al patrulea a fost Adonia, fiul Haghitei. Al cincilea a fost ªefatia, fiul Abitalei.</p>
        <p id="Regi2-3-5" n="5">Iar al ºaselea a fost Itream din Egla, femeia lui David. Aceºtia i s-au nãscut lui David în Hebron.</p>
        <p id="Regi2-3-6" n="6">Pe când era duºmãnie între casa lui Saul ºi casa lui David, Abner þinea cu casa lui Saul.</p>
        <p id="Regi2-3-7" n="7">Saul avusese o concubinã cu numele Riþpa, fiica lui Aia. Abner a intrat la ea, iar Iºboºet a zis cãtre Abner: "La ce ai intrat tu la concubina tatãlui meu?"</p>
        <p id="Regi2-3-8" n="8">Abner însã, mâniindu-se straºnic de vorbele lui Iºboºet, a zis: "Au doarã eu sunt cap de câine? Eu, împotriva casei lui Iuda, am arãtat acum milã casei lui Saul, tatãl tãu, fraþilor lui ºi prietenilor lui, ºi nu te-am dat în mâinile lui David; iar tu îmi gãseºti acum vinã pentru o femeie?</p>
        <p id="Regi2-3-9" n="9">Aºa ºi aºa sã facã Dumnezeu lui Abner ºi încã ºi mar mult sã-i facã! Precum s-a jurat Domnul lui David, tocmai aºa voi ºi face în ziua aceasta:</p>
        <p id="Regi2-3-10" n="10">Voi lua domnia de la casa lui Saul ºi voi pune tronul lui David peste caþa lui Israel ºi peste Iuda, de la Dan pânã la Beer-ªeba".</p>
        <p id="Regi2-3-11" n="11">ªi n-a putut Iºboºet sã rãspundã lui Abner nimic, cãci se temea de el.</p>
        <p id="Regi2-3-12" n="12">Abner însã a trimis din partea sa vestitori la David în Hebron, unde se afla el, sã-i zicã: "Al cui este pãmântul acesta?", ºi sã-i mai zicã încã: "Încheie legãmânt cu mine ºi mâna mea va fi cu tine, ca sã întoarcã la tine pe tot poporul lui Israel!"</p>
        <p id="Regi2-3-13" n="13">Iar David a rãspuns: "Bine, voi încheia legãmânt cu tine; dar te rog un lucru anume: nu vei vedea faþa mea, dacã nu vei aduce cu tine ºi pe Micol, fiica lui Saul, când vei veni sã te vezi cu mine".</p>
        <p id="Regi2-3-14" n="14">Apoi a trimis David soli la Iºboºet, fiul lui Saul, sã-i zicã: "Dã-mi pe femeia mea, Micol, pe care am luat-o de femeie pentru o sutã de prepuþuri filistene".</p>
        <p id="Regi2-3-15" n="15">ªi a trimis Iºboºet ºi a luat-o de la bãrbatul ei, de la Paltiel, fiul lui Laiº;</p>
        <p id="Regi2-3-16" n="16">ªi s-a dus cu ea ºi bãrbatul ei ºi a petrecut-o cu plângere pânã la Bahurim. Dar Abner a zis cãtre el: "Du-te înapoi!" ªi acela s-a întors.</p>
        <p id="Regi2-3-17" n="17">Atunci s-a întors Abner cãtre bãtrânii lui Israel ºi a zis: "Voi ºi ieri ºi alaltãieri aþi dorit ca David sã fie rege peste voi;</p>
        <p id="Regi2-3-18" n="18">Acum faceþi aceasta, cãci Domnul a zis cãtre David: Prin mâna robului Meu David voi izbãvi poporul Meu Israel din mâna Filistenilor ºi din mâna tuturor vrãjmaºilor lui".</p>
        <p id="Regi2-3-19" n="19">La fel a grãit Abner ºi Veniaminenilor. S-a dus apoi Abner la Hebron, ca sã spunã lui David tot ce dorea Israel ºi toatã casa lui Veniamin.</p>
        <p id="Regi2-3-20" n="20">ªi a venit Abner la David în Hebron, ºi cu el au venit ºi douãzeci de oameni, ºi a fãcut David ospãþ pentru Abner ºi pentru însoþitorii lui.</p>
        <p id="Regi2-3-21" n="21">Abner a zis lui David: "Eu mã voi scula ºi mã voi duce ºi voi aduna la regele, stãpânul meu, tot poporul lui Israel ca sã facã legãmânt cu tine ºi vei fi rege peste toþi, dupã cum doreºte sufletul tãu". Iar David a dat drumul lui Abner ºi s-a dus cu pace.</p>
        <p id="Regi2-3-22" n="22">ªi iatã slugile lui David cu Ioab au venit de la bãtãlie ºi au adus cu ei pradã multã. Dar Abner nu mai era cu David în Hebron, cãci David îi dãduse drumul ºi se dusese cu pace.</p>
        <p id="Regi2-3-23" n="23">ªi când Ioab ºi toatã oºtirea lui au venit, i s-a spus lui Ioab: "Abner, fiul lui Ner, a venit la rege ºi acesta i-a dat drumul de s-a dus cu pace".</p>
        <p id="Regi2-3-24" n="24">Atunci a venit Ioab la rege ºi a zis: "Ce ai fãcut? Iatã a venit la tine Abner; de ce n-ai dat drumul sã plece?</p>
        <p id="Regi2-3-25" n="25">Tu ºtii pe Abner, fiul lui Ner; el a venit sã te înºele ºi sã afle pe unde intri ºi pe unde ieºi ºi sã cunoascã tot ceea ce faci tu".</p>
        <p id="Regi2-3-26" n="26">Ieºind apoi Ioab de la David, a trimis oameni dupã Abner ºi l-au întors aceºtia de la fântâna Sira, fãrã ºtirea lui David.</p>
        <p id="Regi2-3-27" n="27">ªi când Abner s-a întors la Hebron, Ioab l-a bãgat pe poartã înãuntru, ca ºi cum ar fi vrut sã vorbeascã cu el în tainã, ºi acolo l-a lovit în pântece. ªi a murit Abner pentru sângele lui Asael, fratele lui Ioab.</p>
        <p id="Regi2-3-28" n="28">Auzind în urmã David de aceasta, a zis: "Nevinovat sunt eu ºi regatul meu în veac înaintea Domnului de sângele lui Abner, fiul lui Ner; cadã el pe capul lui Ioab ºi peste toatã casa tatãlui sãu;</p>
        <p id="Regi2-3-29" n="29">Niciodatã sã nu lipseascã din casa lui Ioab cei ce pãtimesc de scurgere, cei leproºi, cei ce merg în cârji, cei omorâþi de sabie ºi cei lipsiþi de pâine".</p>
        <p id="Regi2-3-30" n="30">Ioab însã ºi fratele sãu Abiºai uciseserã pe Abner, pentru cã acesta omorâse pe fratele lor Asael în lupta de la Ghibeon.</p>
        <p id="Regi2-3-31" n="31">David însã a zis cãtre Ioab ºi cãtre toþi oamenii care erau cu el: "Rupeþi-vã hainele ºi vã încingeþi cu sac ºi jeliþi pe Abner!"</p>
        <p id="Regi2-3-32" n="32">Apoi regele David a mers dupã sicriul lui ºi, când a fost îngropat Abner în Hebron, regele a plâns tare la mormântul lui Abner ºi a plâns ºi tot poporul.</p>
        <p id="Regi2-3-33" n="33">ªi a zis regele, când plângea pe Abner:</p>
        <p id="Regi2-3-34" n="34">"Cum sã moarã Abner ca un rãu? Mâinile nu þi-au fost legate, nici picioarele nu-þi erau încãtuºate, ci ai cãzut ca cei doborâþi de tâlhari!"</p>
        <p id="Regi2-3-35" n="35">Atunci tot poporul a început sã plângã încã ºi mai tare dupã el. ªi a venit tot poporul sã aducã lui David pâine, când încã era ziuã; însã David s-a jurat, zicând: "Aºa ºi aºa sã facã Dumnezeu cu mine ºi încã ºi mai mult sã facã, de voi gusta pâine sau altceva înainte de asfinþitul soarelui".</p>
        <p id="Regi2-3-36" n="36">ªi a aflat de aceasta tot poporul ºi i-a plãcut aceasta, cum plãcea întregului popor tot ceea ce fãcea regele.</p>
        <p id="Regi2-3-37" n="37">ªi a aflat în ziua aceea tot poporul ºi tot Israelul cã nu din pricina regelui s-a sãvârºit uciderea lui Abner, fiul lui Ner.</p>
        <p id="Regi2-3-38" n="38">ªi a zis regele cãtre slugile sale: "ªtiþi voi oare cã astãzi a cãzut în Israel un bãrbat ºi o cãpetenie mare?</p>
        <p id="Regi2-3-39" n="39">Eu astãzi sunt încã slab, deºi sunt uns rege; iar oamenii aceºtia, fiii Þeruiei, sunt mai tari decât mine. Sã rãsplãteascã deci Domnul celui ce face rãu dupã rãutatea lui!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-4" type="capitol" n="4">
        <head>Iºboºet ucis; David îl rãzbunã.</head>
        <p id="Regi2-4-1" n="1">Auzind Iºboºet, fiul lui Saul, cã a murit Abner în Hebron, i-au slãbit mâinile ºi tot Israelul s-a tulburat.</p>
        <p id="Regi2-4-2" n="2">Iºboºet, fiul lui Saul, avea douã cãpetenii de oºtire; numele unuia era Baana ºi numele celuilalt era Rechab, feciorii lui Rimon Beeroteanul, din urmaºii lui Veniamin, cãci ºi Beerotul se socotea al lui Veniamin.</p>
        <p id="Regi2-4-3" n="3">ªi au fugit Beerotenii la Ghitaim rãmânând acolo ca strãini pânã azi.</p>
        <p id="Regi2-4-4" n="4">De la Ionatan, fiul lui Saul, rãmãsese ura fiu ºchiop. Acesta era de cinci ani, când a venit din Israel vestea despre moartea lui Saul ºi a lui Ionatan, iar doica lui l-a luat ºi a fugit. Dar pe când fugea ea grãbitã, el a cãzut ºi a rãmas ºchiop. Numele lui era Mefiboºet.</p>
        <p id="Regi2-4-5" n="5">Atunci au plecat Rechab ºi Baana, fiii lui Rimon Beeroteanul, ºi au venit în casa lui Iºboºet chiar în arºiþa zilei; acesta însã dormea de amiazã în patul sãu.</p>
        <p id="Regi2-4-6" n="6">Iar portarului casei, care curãþise grâu, îi venise somn ºi adormise. Atunci Rechab ºi Baana, fratele sãu, au intrat în casã, ca ºi-cum ar fi vrut sã ia grâu, ºi l-au lovit pe Iºboºet în stomac ºi apoi au fugit.</p>
        <p id="Regi2-4-7" n="7">ªi când intraserã ei în casã, Iºboºet dormea în patul sãu, în odaia sa de dormit, ºi ei l-au lovit ºi l-au omorât ºi i-au tãiat capul ºi au luat capul lui cu ei ºi au mers prin câmpie toatã noaptea</p>
        <p id="Regi2-4-8" n="8">ªi au adus capul lui Iºboºet la David, în Hebron, ºi au zis cãtre rege: "Iatã capul lui Iºboºet, fiul lui Saul, duºmanul tãu, care a cãutat sufletul tãu. Acum Domnul a rãzbunat pe domnul meu regele, împotriva lui Saul, vrãjmaºul tãu, ºi împotriva urmaºilor lui".</p>
        <p id="Regi2-4-9" n="9">ªi rãspunzând David lui Rechab ºi lui Baana, fratele lui, feciorii lui Rimon Beeroteanul, le-a zis: "Viu este Domnul, Care a izbãvit sufletul meu din tot necazul,</p>
        <p id="Regi2-4-10" n="10">Cã dacã pe cel ce mi-a adus vestea ºi a zis: "Iatã a murit Saul ºi Ionatan", ºi se socotea pe sine vestitor de bucurie, eu, în loc sã-l rãsplãtesc, l-am prins ºi l-am ucis în Þiclag,</p>
        <p id="Regi2-4-11" n="11">Apoi acum, când niºte oameni netrebnici au ucis un om nevinovat în casa lui ºi în patul lui, oare nu voi cere sângele lui din mâinile voastre ºi nu vã voi stârpi de pe pãmânt?"</p>
        <p id="Regi2-4-12" n="12">ªi a poruncit David slugilor ºi i-au ucis, ºi le-au tãiat mâinile ºi picioarele ºi le-au spânzurat deasupra iazului din Hebron. Iar capul lui Iºboºet l-au luat ºi l-au îngropat în mormântul lui Abner, în Hebron.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-5" type="capitol" n="5">
        <head>David rege peste tot Israelul.</head>
        <p id="Regi2-5-1" n="1">Atunci au venit toate triburile lui Israel la David în Hebron ºi au zis:</p>
        <p id="Regi2-5-2" n="2">"Iatã, noi suntem oasele tale ºi carnea ta. Încã de pe când Saul domnea peste noi, tu ai povãþuit pe Israel ºi Domnul a zis cãtre tine: Tu vei paºte pe poporul Meu Israel ºi tu vei fi povãþuitorul lui Israel".</p>
        <p id="Regi2-5-3" n="3">Au venit toþi bãtrânii lui Israel la rege în Hebron ºi a încheiat cu ei regele David legãmânt în Hebron, înaintea Domnului; ºi au uns pe David rege peste tot Israelul.</p>
        <p id="Regi2-5-4" n="4">David însã era ca de treizeci de ani când s-a fãcut rege ºi a domnit patruzeci de ani.</p>
        <p id="Regi2-5-5" n="5">în Hebron a domnit peste Iuda ºapte ani ºi ºase luni, iar în Ierusalim a domnit treizeci ºi trei de ani peste tot Israelul ºi peste Iuda.</p>
        <p id="Regi2-5-6" n="6">Atunci au pornit regele ºi oamenii lui la Ierusalim, împotriva Iebuseilor, locuitorii þãrii aceleia. Dar aceºtia au zis cãtre David: "Nu vei intra aici, cãci te vor goni orbii ºi ºchiopii care zic: David nu va intra aici!"</p>
        <p id="Regi2-5-7" n="7">David însã a luat cetatea Sionului; aceasta este cetatea lui David.</p>
        <p id="Regi2-5-8" n="8">ªi a zis David în ziua aceea: "Tot cel ce va ucide pe Iebusei sã loveascã cu lancea ºi pe ºchiopii ºi pe orbii care urãsc sufletul lui David". De aceea se ºi zice: "Orbul ºi ºchiopul nu vor intra în casa Domnului!"</p>
        <p id="Regi2-5-9" n="9">Atunci s-a mutat David în cetate ºi a numit-o cetatea lui David; ºi a fãcut întãrituri de jur împrejur, de la Milo ºi pânã înãuntru.</p>
        <p id="Regi2-5-10" n="10">ªi a propãºit David ºi s-a înãlþat, ºi Domnul Dumnezeul Savaot era cu el.</p>
        <p id="Regi2-5-11" n="11">În vremea aceea a trimis Hiram, regele Tirului, soli la David ºi lemn de cedru, tâmplari, pietrari ºi zidari, ºi aceºtia au fãcut casã lui David.</p>
        <p id="Regi2-5-12" n="12">ªi a înþeles David cã Domnul l-a întãrit rege peste Israel ºi a înãlþat regatul sãu din pricina poporului sãu Israel.</p>
        <p id="Regi2-5-13" n="13">ªi ºi-a mai luat David femei ºi concubine din Ierusalim, dupã ce a venit din Hebron.</p>
        <p id="Regi2-5-14" n="14">ªi i s-au mai nãscut lui David fii ºi fiice. Iatã ºi numele celor ce i s-au nãscut în Ierusalim: ªamua ºi ªobab, Natan ºi Solomon;</p>
        <p id="Regi2-5-15" n="15">Ibhar ºi Eliºua, Nefeg ºi Iafia;</p>
        <p id="Regi2-5-16" n="16">Eliºama, Eliada ºi Elifelet; Samae, Iesivat, Natan, Galamaan, Ievaar, Teisus, Elfalat, Naged, Nafec, Ionatan, Leasamis, Baalimat ºi Elifaat.</p>
        <p id="Regi2-5-17" n="17">Iar dacã au auzit Filistenii cã David a fost uns rege peste Israel, s-au ridicat Filistenii cu toþii sã caute pe David. Auzind însã David, s-a dus în cetate;</p>
        <p id="Regi2-5-18" n="18">Iar Filistenii au venit ºi s-au aºezat în valea Refaim.</p>
        <p id="Regi2-5-19" n="19">ªi a întrebat David pe Domnul, zicând: "Sã mã duc oare împotriva Filistenilor? Îi vei da Tu, oare, în mâinile mele?" "Du-te, a zis Domnul cãtre David, cãci Eu voi da pe Filisteni în mâinile tale!"</p>
        <p id="Regi2-5-20" n="20">Atunci s-a dus David la Baal-Peraþim ºi i-a lovit acolo ºi a zis David: "Domnul a mãturat pe vrãjmaºii mei dinaintea mea, ca ºi cum i-ar fi luat apa". ªi de aceea s-a ºi dat locului aceluia numele de Baal-Peraþim.</p>
        <p id="Regi2-5-21" n="21">Filistenii însã ºi-au lãsat acolo idolii lor, iar David ºi oamenii sãi i-au luat ºi a poruncit sã-i ardã cu foc.</p>
        <p id="Regi2-5-22" n="22">Dar Filistenii au nãvãlit iarãºi ºi s-au aºezat în valea Refaim.</p>
        <p id="Regi2-5-23" n="23">David a întrebat din nou pe Domnul, zicând: "Sã mã duc oare împotriva Filistenilor ºi îi vei da Tu oare în mâinile mele?" "Sã nu ieºi înaintea lor, i-a rãspuns El, ci i-ai pe la spate ºi înainteazã spre ei dinspre dumbrava murelor;</p>
        <p id="Regi2-5-24" n="24">ªi când vei auzi un zgomot, ca ºi cum ar veni pe vârful arborilor dumbrãvilor, atunci sã porneºti, cãci atunci a pornit Domnul înaintea ta, ca sã loveascã oºtirea Filistenilor".</p>
        <p id="Regi2-5-25" n="25">ªi a fãcut David cum i-a poruncit Domnul ºi a lovit pe Filisteni de la Ghibeon pânã la Ghezer.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-6" type="capitol" n="6">
        <head>David sãrbãtoreºte aducerea chivotului.</head>
        <p id="Regi2-6-1" n="1">Dupã aceea a adunat David din nou pe toþi aleºii sãi din Israel, ca la treizeci de mii.</p>
        <p id="Regi2-6-2" n="2">ªi, David, cu tot poporul care era cu el, a pornit la Baalat în Iuda, ca sã aducã chivotul Domnului, asupra cãruia este chemat numele Domnului Savaot Cel ce ºade pe heruvimi.</p>
        <p id="Regi2-6-3" n="3">ªi punând chivotul Domnului într-un car nou, l-au scos din casa lui Aminadab; iar fiii lui Aminadab, Uza ºi Ahio, duceau carul cel nou.</p>
        <p id="Regi2-6-4" n="4">ªi l-au adus cu chivotul Domnului din casa lui Aminadab cea de pe deal ºi Ahio mergea înaintea chivotului Domnului.</p>
        <p id="Regi2-6-5" n="5">Iar David ºi toþi fiii lui Israel cântau înaintea Domnului din tot felul de instrumente muzicale de lemn de chiparos, din harpe, din psaltire, din timpane, din fluiere ºi din chimvale.</p>
        <p id="Regi2-6-6" n="6">Când însã au ajuns la aria lui Nachon, Uza ºi-a întins mâinile sale spre chivotul Domnului ca sã-l sprijine, ºi s-a apucat de el, cãci boii erau gata sã-l rãstoarne.</p>
        <p id="Regi2-6-7" n="7">Domnul însã s-a mâniat pe Uza ºi l-a lovit Dumnezeu chiar acolo pentru îndrãzneala lui ºi a murit el acolo lingã chivotul Domnului.</p>
        <p id="Regi2-6-8" n="8">Atunci s-a întristat David cã a lovit Domnul pe Uza ºi locul acesta ºi pânã astãzi se cheamã Perei-Uza.</p>
        <p id="Regi2-6-9" n="9">ªi s-a temut David în ziua aceea de Domnul ºi a zis: "Cum va intra chivotul Domnului la mine?"</p>
        <p id="Regi2-6-10" n="10">ªi n-a voit David sã ducã chivotul Domnului la sine, în cetatea lui David, ci l-au întors în casa lui Obed-Edom Gateanul.</p>
        <p id="Regi2-6-11" n="11">ªi a rãmas chivotul Domnului în casa lui Obed-Edom Gateanul trei luni ºi a binecuvântat Domnul pe Obed-Edom ºi toatã casa lui.</p>
        <p id="Regi2-6-12" n="12">Iar când i s-a spus regelui David ºi i s-a zis: "Domnul a binecuvântat casa lui Obed-Edom ºi toate câte erau ale lui pentru chivotul Domnului", atunci s-a dus David ºi a adus cu alai chivotul Domnului din casa lui Obed-Edom în cetatea lui David.</p>
        <p id="Regi2-6-13" n="13">Dar când cei ce duceau chivotul Domnului fãceau câte ºase paºi, el aducea jertfã un viþel ºi un berbec.</p>
        <p id="Regi2-6-14" n="14">ªi David dãnþuia cât putea înaintea Domnului ºi era îmbrãcat cu efod de in.</p>
        <p id="Regi2-6-15" n="15">Aºa a adus David ºi tot poporul chivotul Domnului cu strigãte ºi cu sunete de trâmbiþã.</p>
        <p id="Regi2-6-16" n="16">Iar când a intrat chivotul Domnului în cetatea lui David, Micol, fiica lui Saul, se uita pe fereastrã ºi, vãzând pe regele David sãrind ºi jucând înaintea Domnului, l-a dispreþuit în inima sa.</p>
        <p id="Regi2-6-17" n="17">ªi au dus chivotul Domnului ºi l-au pus la locul lui, în mijlocul cortului, pe care-l fãcuse pentru el David; apoi David a adus arderi de tot înaintea Domnului ºi jertfe de împãcare.</p>
        <p id="Regi2-6-18" n="18">Iar dacã a isprãvit David de adus arderile de tot ºi jertfele de împãcare, a binecuvântat poporul în numele Domnului Savaot.</p>
        <p id="Regi2-6-19" n="19">ªi a împãrþit la tot poporul, la toatã mulþimea lui Israel de la Dan pânã la Beer-ªeba, fiecãruia, atât bãrbaþilor cât ºi femeilor, câte o pâine ºi câte o bucatã de carne friptã ºi câte o turtã. ªi s-a dus tot poporul, mergând fiecare la casa sa.</p>
        <p id="Regi2-6-20" n="20">Dar când s-a întors David ca sã binecuvânteze casa sa, atunci Micol, fiica lui Saul, i-a ieºit întru întâmpinare ºi i-a zis: "Câtã cinste ºi-a fãcut azi regele lui Israel, descoperindu-se înaintea ochilor roabelor ºi robilor sãi, cum se descoperã un om de nimic".</p>
        <p id="Regi2-6-21" n="21">"Înaintea Domnului voi juca, a zis David cãtre Micol; binecuvântat este Domnul, Cel ce m-a ales pe mine în locul tatãlui tãu ºi a casei lui întregi, întãrindu-mã cârmuitor al poporului Domnului, Israel; cânta-voi ºi voi juca înaintea Domnului.</p>
        <p id="Regi2-6-22" n="22">ªi încã ºi mai mult mã voi înjosi ºi voi fi încã ºi mai mic în ochii tãi, iar înaintea slujnicilor de care grãieºti tu, voi fi în cinste".</p>
        <p id="Regi2-6-23" n="23">ªi Micol, fiica lui Saul, n-a avut copii pânã în ziua morþii ei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-7" type="capitol" n="7">
        <head>Domnul vorbeºte lui David prin proorocul Natan.</head>
        <p id="Regi2-7-1" n="1">Pe când regele trãia în casa sa ºi-l liniºtise Domnul dinspre toþi vrãjmaºii sãi de primprejur,</p>
        <p id="Regi2-7-2" n="2">A zis regele cãtre proorocul Natan: "Iatã, eu locuiesc în casã de cedru, iar chivotul Domnului stã în cort".</p>
        <p id="Regi2-7-3" n="3">"Tot ce ai la inimã, a zis Natan cãtre rege, mergi ºi fã, cãci Domnul este cu tine!"</p>
        <p id="Regi2-7-4" n="4">ªi chiar în noaptea aceea a fost cuvântul Domnului cãtre Natan, zicând:</p>
        <p id="Regi2-7-5" n="5">"Mergi ºi spune robului Meu David: Aºa grãieºte Domnul: Tu oare ai sã-Mi zideºti casã pentru locuinþa Mea,</p>
        <p id="Regi2-7-6" n="6">Când Eu n-am locuit în casã din timpul în care am scos pe fiii lui Israel din Egipt ºi pânã astãzi, ci am trecut din cort în cort?</p>
        <p id="Regi2-7-7" n="7">Pe oriunde am umblat cu toþi fiii lui Israel, am spus Eu, oare, mãcar o vorbã cuiva din seminþii, cãruia i-am încredinþat sã pãstoreascã poporul Meu Israel ºi am zis Eu oare: Pentru ce nu-Mi faceþi casã de cedru?</p>
        <p id="Regi2-7-8" n="8">ªi acum aºa sã zici robului Meu David: Aºa zice Domnul Savaot: Te-am luat de la stânã, de la oi, ca sã fii povãþuitorul poporului Meu Israel;</p>
        <p id="Regi2-7-9" n="9">Am fost cu tine pretutindeni; oriunde ai umblat, am stârpit pe toþi vrãjmaºii tãi dinaintea feþei tale ºi am fãcut numele tãu mare, ca numele celor mari de pe pãmânt.</p>
        <p id="Regi2-7-10" n="10">Voi tocmi loc pentru poporul Meu, pentru Israel, îl voi înrãdãcina ºi va trãi el în pace la locul sãu ºi mai mult nu se va mai neliniºti; oamenii necredincioºi nu-l vor mai strâmtora, ca mai înainte,</p>
        <p id="Regi2-7-11" n="11">Pe vremea când puneam judecãtori peste poporul Meu Israel. Ba te voi liniºti ºi pe tine dinspre vrãjmaºii tãi.</p>
        <p id="Regi2-7-12" n="12">Iatã Domnul îþi vesteºte cã-þi va întãri casa, iar când se vor împlini zilele tale ºi vei rãposa cu pãrinþii tãi, atunci voi ridica dupã tine pe urmaºul tãu, care va rãsãri din coapsele tale ºi voi întãri stãpânirea sa.</p>
        <p id="Regi2-7-13" n="13">Acela va zidi casã numelui Meu ºi Eu voi întãri scaunul domniei lui în veci.</p>
        <p id="Regi2-7-14" n="14">Eu voi fi aceluia tatã, iar el Îmi va fi fiu; de va greºi, îl voi pedepsi Eu cu toiagul bãrbaþilor ºi cu loviturile fiilor oamenilor,</p>
        <p id="Regi2-7-15" n="15">Dar mila Mea nu o voi lua de la el cum am luat-o de la Saul, pe care l-am lepãdat înaintea feþei tale. 16. Casa ta va fi neclintitã, regatul tãu va rãmâne veºnic înaintea ta ºi tronul tãu va sta în veci".</p>
        <p id="Regi2-7-16" n="16">Toate cuvintele acestea ºi toatã vedenia aceasta le-a spus Natan lui David.</p>
        <p id="Regi2-7-17" n="17">Atunci s-a dus regele David ºi, stând înaintea feþei Domnului, a zis: "Cine sunt eu, Doamne Dumnezeul meu, ºi ce este casa mea, de m-ai mãrit aºa?</p>
        <p id="Regi2-7-18" n="18">Ba încã aceasta s-a pãrut lucru mic în ochii Tãi, Doamne Dumnezeul meu, ºi ai mai vestit încã ºi de viitorul casei robului Tãu! Este aceasta, oare lucru omenesc, Doamne Dumnezeul Meu?</p>
        <p id="Regi2-7-19" n="19">Ce mai poate sã-þi spunã David? Tu ºtii pe robul Tãu, Doamne Dumnezeule!</p>
        <p id="Regi2-7-20" n="20">Pentru cuvântul Tãu ºi dupã inima Ta faci aceasta, descoperind toatã mãrirea aceasta robului Tãu.</p>
        <p id="Regi2-7-21" n="21">În toate eºti mare, Doamne Dumnezeule, cãci nu este asemenea þie ºi nu este Dumnezeu afarã de Tine, dupã toate câte am auzit noi cu urechile noastre.</p>
        <p id="Regi2-7-22" n="22">Cine este asemenea poporului Tãu Israel, singurul popor de pe pãmânt, pentru care a venit Dumnezeu, ca sã ºi-I câºtige de popor, sã-ªi preaslãveascã numele Lui ºi sã sãvârºeascã lucruri mari ºi minunate, înaintea poporului Tãu, pe care Tu þi l-ai câºtigat de la Egipteni, izgonind popoarele ºi zeii lor?</p>
        <p id="Regi2-7-23" n="23">ªi Tu þi-ai întãrit pe poporul Tãu Israel, ca popor al Tãu pe veci, ºi Tu; Doamne, Te-ai fãcut Dumnezeul lui.</p>
        <p id="Regi2-7-24" n="24">ªi acum, Doamne Dumnezeule, întãreºte pe veci cuvântul pe care l-ai rostit despre robul Tãu ºi despre casa lui ºi împlineºte ceea ce i-ai sortit,</p>
        <p id="Regi2-7-25" n="25">Ca sã preaînalþe numele Tãu în veci ºi sã se zicã: Domnul Savaot este Dumnezeu peste Israel. Casa robului Tãu David sã fie tare înaintea feþei Tale.</p>
        <p id="Regi2-7-26" n="26">De vreme ce Tu, Doamne Savaot, Dumnezeul lui Israel, ai descoperit robului Tãu, zicând: "Îþi voi face casã", apoi robul Tãu ºi-a gãtit inima sa, ca sã se roage þie cu aceastã rugãciune.</p>
        <p id="Regi2-7-27" n="27">Deci, Doamne Dumnezeul meu, Tu eºti Dumnezeu ºi cuvintele Tale sunt neschimbate ºi Tu ai vestit robului Tãu un astfel de bine.</p>
        <p id="Regi2-7-28" n="28">Începe acum ºi binecuvânteazã casa robului Tãu, ca sã fie ea veºnic înaintea feþei Tale, cãci Tu, Doamne Dumnezeule, ai vestit aceasta, ºi, prin binecuvântarea Ta, se va face casa robului Tãu binecuvântatã, ca sã fie înaintea Ta în veci".</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-8" type="capitol" n="8">
        <head>David biruitor, rânduieºte dregãtori.</head>
        <p id="Regi2-8-1" n="1">Dupã aceasta David a lovit pe Filisteni ºi i-a supus ºi a luat David Meteg-Haama din mâna Filistenilor.</p>
        <p id="Regi2-8-2" n="2">Apoi a bãtut ºi pe Moabiþi ºi i-a mãsurat cu funia, punându-i la pãmânt; ºi a mãsurat douã funii spre ucidere, ºi o funie spre cruþare ºi lãsare în viaþã. Atunci au ajuns Moabiþii robi lui David ºi birnici.</p>
        <p id="Regi2-8-3" n="3">Apoi a bãtut David pe Hadad-Ezer, fiul lui Rehob, regele din Þoba, pe când acesta mergea ca sã-ºi întemeieze din nou domnia sa la râul Eufratului;</p>
        <p id="Regi2-8-4" n="4">ªi a luat David de la el o mie ºapte sute de cãlãreþi ºi douãzeci de mii de pedestraºi ºi a tãiat David vinele la toþi caii de la care, lãsând pentru sine din ei numai pentru o sutã de care.</p>
        <p id="Regi2-8-5" n="5">Atunci au venit Sirienii din Damasc în ajutor lui Hadad-Ezer, regele Þobei; însã David a omorât douãzeci ºi douã de mii de Sirieni.</p>
        <p id="Regi2-8-6" n="6">ªi a pus David oºti de pazã în Siria Damascului, iar Sirienii au ajuns robi ºi birnici lui David. Domnul însã a pãzit pe David pretutindeni unde s-a dus.</p>
        <p id="Regi2-8-7" n="7">Atunci a luat David scuturile cele de aur care s-au gãsit la robii lui Hadad-Ezer ºi le-a dus la Ierusalim.</p>
        <p id="Regi2-8-8" n="8">Pe acestea le-a luat apoi ªiºac, regele Egiptului, în timpul nãvãlirii lui asupra Ierusalimului, în zilele lui Roboam, fiul lui Solomon. Iar din Tebah ºi Beritai, cetãþile lui Hadad-Ezer, regele David a luat foarte multã aramã.</p>
        <p id="Regi2-8-9" n="9">Auzind Tou, regele Hamatului, cã David a bãtut toatã oºtirea lui Hadad-Ezer,</p>
        <p id="Regi2-8-10" n="10">A trimis pe Hadoram, fiul sãu, la regele David sã-l salute ºi sã-i mulþumeascã, pentru cã s-a rãzboit cu Hadad-Ezer ºi l-a biruit. Cãci Hadad-Ezer se afla în rãzboi cu Tou. Iar în mâinile lui Hadoram se aflau vase de argint, de aur ºi de aramã.</p>
        <p id="Regi2-8-11" n="11">Pe acestea încã le-a hãrãzit David Domnului, împreunã cu aurul ªi argintul pe care îl afierosise din cele luate de la toate popoarele supuse: de la Sirieni, Filisteni ºi Amaleciþi ºi din prada de la Hadad-Ezer, fiul lui Rehob, regele Þobei.</p>
        <p id="Regi2-8-12" n="12">Astfel ºi-a fãcut David nume, întorcându-se de la înfrângerea celor optsprezece mii de Sirieni din Valea Sãratã.</p>
        <p id="Regi2-8-13" n="13">Apoi a pus oºtiri de pazã în Idumeea; în toatã Idumeea a pus oºtiri de pazã ºi toþi Idumeii au ajuns robii lui David.</p>
        <p id="Regi2-8-14" n="14">Iar Domnul a pãzit pe David pretutindeni pe unde a fost.</p>
        <p id="Regi2-8-15" n="15">ªi a domnit David peste tot Israelul, fãcând judecatã ºi dreptate în tot poporul sãu.</p>
        <p id="Regi2-8-16" n="16">Ioab, fiul lui Þeruia, era cãpetenia oºtirii, iar Iosafat, fiul lui Ahilud, era cronicar.</p>
        <p id="Regi2-8-17" n="17">Þadoc, fiul lui Ahitub, ºi Ahimelec, fiul lui Abiatar, au fost preoþi, iar Seraia a fost dregãtor.</p>
        <p id="Regi2-8-18" n="18">Benaia, fiul lui Iehoiada, a fost cãpetenie peste Cheretieni ºi Peletieni, iar fiii lui David erau cei dintâi la curte.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-9" type="capitol" n="9">
        <head>David face bine lui Mefiboºet (Meribaal).</head>
        <p id="Regi2-9-1" n="1">"N-a mai rãmas, oare, cineva din casa lui Saul? - zise David. Eu i-aº arãta milã din pricina lui Ionatan".</p>
        <p id="Regi2-9-2" n="2">În casa lui Saul însã fusese un rob, cu numele Þiba. Pe acesta l-au chemat la David ºi i-a zis regele: "Tu eºti Þiba?" "Eu, robul tãu", a rãspuns acesta.</p>
        <p id="Regi2-9-3" n="3">"Nu cumva mai este cineva din casa lui Saul? a întrebat regele, cã i-aº arãta mila lui Dumnezeu". "Ba este, fiul lui Ionatan, cel ºchiop de picioare", a zis Þiba cãtre rege.</p>
        <p id="Regi2-9-4" n="4">Iar regele zise: "Unde este?" "Iatã, a rãspuns Þiba regelui, el este în casa lui Machir, fiul lui Amiel, din Lodebar".</p>
        <p id="Regi2-9-5" n="5">ªi a trimis regele David de l-au luat de la casa lui Machir, fiul lui Amiel, din Lodebar.</p>
        <p id="Regi2-9-6" n="6">ªi a venit Mefiboºet, fiul lui Ionatan, la David ºi, cãzând cu faþa la pãmânt, s-a închinat regelui. ªi a zis regele: "Mefiboºet!" "Da, robul tãu!" a rãspuns acesta.</p>
        <p id="Regi2-9-7" n="7">"Nu te teme, a zis regele David, cã eu îþi voi arãta milã pentru tatãl tãu, Ionatan, ºi-þi voi întoarce toate þarinile lui Saul, bunicul tãu, ºi tu vei mânca totdeauna pâine la masa mea".</p>
        <p id="Regi2-9-8" n="8">Atunci s-a închinat Mefiboºet ºl a zis: "Ce este robul tãu, de ai cãutat tu la un asemenea câine mort, cum sunt eu?"</p>
        <p id="Regi2-9-9" n="9">Regele însã a chemat pe Þiba, sluga lui Saul, ºi i-a zis: "Toate câte au fost ale lui Saul ºi ale întregii lui case le dau fiului stãpânului tãu:</p>
        <p id="Regi2-9-10" n="10">Deci lucreazã pentru el pãmântul, tu cu fiii tãi ºi cu robii tãi, ºi strânge roadele lui, ca fiul stãpânului tãu sã aibã pâine de hranã. Mefiboºet, fiul stãpânului tãu, va mânca totdeauna la masa mea".</p>
        <p id="Regi2-9-11" n="11">Þiba avea cincisprezece feciori ºi douãzeci de robi. ªi a zis Þiba cãtre rege: "Tot ce porunceºte regele, stãpânul meu, robului sãu, robul tãu va îndeplini".</p>
        <p id="Regi2-9-12" n="12">ªi mânca Mefiboºet la masa lui David, ca unul din copiii regelui. Mefiboºet avea un copil mic cu numele Micha. ªi toþi cei ce trãiau în casa lui Þiba erau slugile lui Mefiboºet.</p>
        <p id="Regi2-9-13" n="13">Iar Mefiboºet era olog. Trãia în Ierusalim ºi mânca totdeauna la masa regelui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-10" type="capitol" n="10">
        <head>Rãzvrãtirea Amoniþilor ºi pedeapsa lor.</head>
        <p id="Regi2-10-1" n="1">Trecând câtãva vreme, a murit regele Amoniþilor, iar în locul lui s-a fãcut rege Hanun, fiul lui.</p>
        <p id="Regi2-10-2" n="2">Atunci a zis David: "Voi arãta milã lui Hanun, fiul lui Nahaº, pentru binefacerea ce mi-a arãtat tatãl sãu". Apoi a trimis David pe slugile sale sã mângâie pe Hanun de moartea tatãlui sãu. ªi au venit slugile lui David în þara Amoniþilor.</p>
        <p id="Regi2-10-3" n="3">Însã cãpeteniile Amoniþilor au zis cãtre Hanun, domnul lor: "Socotiþi, oare, cã David din dragoste cãtre tatãl tãu a trimis mângâietori la tine? Nu cumva a trimis David slugile sale la tine ca sã iscodeascã cetatea ºi sã vadã ce este în ea ºi apoi s-o dãrâme?</p>
        <p id="Regi2-10-4" n="4">Atunci a luat Hanun pe slugile lui David ºi a ras fiecãruia jumãtate de barbã ºi le-a tãiat hainele pe jumãtate, pânã la ºolduri, ºi apoi le-a dat drumul.</p>
        <p id="Regi2-10-5" n="5">Când i s-a spus aceasta lui David, acesta a trimis înaintea lor, deoarece erau foarte batjocoriþi. ªi a poruncit regele sã li se spunã: "Rãmâneþi în Ierihon pânã vã vor creºte bãrbile ºi atunci vã veþi întoarce".</p>
        <p id="Regi2-10-6" n="6">Amoniþii insã, vãzând cã s-au fãcut nesuferiþi înaintea lui David, au trimis sã tocmeascã cu platã pe Sirienii din Bet-Rehov ºi pe Sirienii din Þoba, douãzeci de mii de pedestraºi, de la regele Amalecit din Maacha o mie de oameni ºi din Iºtov douãsprezece mii de oameni.</p>
        <p id="Regi2-10-7" n="7">Când a auzit de aceasta, David a trimis pe Ioab cu toatã oºtirea de viteji.</p>
        <p id="Regi2-10-8" n="8">ªi ieºind, Amoniþii s-au aºezat în rânduri de luptã la poartã, iar Sirienii din Þoba, din Rehov, din Iºtov ºi din Maacha au stat deoparte în câmp.</p>
        <p id="Regi2-10-9" n="9">Vãzând Ioab cã oºtirea duºmanã era aºezatã împotriva lui ºi înainte ºi în urmã, a ales oºtenii cei mai de seamã ai lui Israel ºi i-a pus în rânduri de luptã împotriva Sirienilor.</p>
        <p id="Regi2-10-10" n="10">Iar cealaltã parte de oameni a încredinþat-o lui Abiºai, fratele sãu, ca sã-i punã în rânduri de luptã împotriva Amaleciþilor:</p>
        <p id="Regi2-10-11" n="11">Apoi a zis Ioab: "Dacã Sirienii mã vor birui pe mine, tu sã mã ajuþi, iar dacã Amoniþii te vor birui pe tine, îþi voi veni eu în ajutor.</p>
        <p id="Regi2-10-12" n="12">Fii curajos ºi sã ne þinem cu bãrbãþie pentru poporul nostru ºi pentru cetãþile Dumnezeului nostru, ºi Domnul va face ce va binevoi".</p>
        <p id="Regi2-10-13" n="13">Dupã aceea a întrat Ioab ºi poporul ce era cu el în luptã cu Sirienii, dar aceºtia au fugit de el.</p>
        <p id="Regi2-10-14" n="14">Amoniþii, vãzând cã Sirienii pleacã, au fugit ºi ei de Abiºai ºi s-au dus în cetate. Întorcându-se Ioab de la Amoniþi, a intrat în Ierusalim.</p>
        <p id="Regi2-10-15" n="15">Sirienii însã, vãzând cã au fost biruiþi de Israeliþi, s-au adunat la un loc.</p>
        <p id="Regi2-10-16" n="16">ªi a trimis Hadad-Ezer de au chemat pe Sirienii cei de peste râul Eufrat ºi aceºtia au venit la Helam, iar Sovac, cãpetenia oºtirii lui Hadad-Ezer, îi conducea.</p>
        <p id="Regi2-10-17" n="17">Când s-a spus de aceasta lui David, acesta a adunat pe toþi Israeliþii ºi, trecând Iordanul, a venit la Helam. Sirienii s-au aºezat împotriva lui David ºi s-au bãtut cu el.</p>
        <p id="Regi2-10-18" n="18">Dar au fugit Sirienii de Israeliþi ºi David a nimicit Sirienilor ºapte sute de care ºi patruzeci de mii de cãlãreþi; ba a lovit ºi pe cãpetenia Sovac, care a ºi murit acolo.</p>
        <p id="Regi2-10-19" n="19">ªi când regii supuºi lui Hadad-Ezer au vãzut cã sunt învinºi de Israeliþi, au încheiat pace cu Israeliþii ºi s-au supus acestora. Iar Sirienii s-au temut sã mai dea ajutor Amoniþilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-11" type="capitol" n="11">
        <head>David ºi Urie.</head>
        <p id="Regi2-11-1" n="1">Peste un an, pe vremea când regii pornesc la rãzboi, David a trimis pe Ioab ºi slugile sale cu el ºi pe toþi Israeliþii ºi aceºtia au lovit pe Amoniþi ºi au împresurat Raba;</p>
        <p id="Regi2-11-2" n="2">Dar David a rãmas în Ierusalim. Odatã, spre searã, sculându-se David din pat ºi plimbându-se pe acoperiºul casei domneºti, a vãzut de pe acoperiº o femeie scãldându-se, ºi femeia aceasta era foarte frumoasã.</p>
        <p id="Regi2-11-3" n="3">Atunci a trimis David sã se cerceteze cine este acea femeie. ªi i s-a spus cã este Batºeba, fiica lui Eliam, femeia lui Urie Heteul.</p>
        <p id="Regi2-11-4" n="4">Apoi David a trimis slugile sã o ia; ea a venit la el ºi el s-a culcat cu ea. Iar dacã s-a curãþit ea de necurãþia ei, s-a întors la casa sa.</p>
        <p id="Regi2-11-5" n="5">Femeia aceasta a rãmas însãrcinatã ºi a trimis de s-a vestit lui David, zicând: "Eu sunt însãrcinatã".</p>
        <p id="Regi2-11-6" n="6">Atunci a trimis David sã se zicã lui Ioab: "Trimite la mine pe Urie Heteul!" ªi a trimis Ioab pe Urie la David.</p>
        <p id="Regi2-11-7" n="7">Venind Urie la David, acesta l-a întrebat de sãnãtatea lui Ioab, de starea poporului ºi de mersul rãzboiului.</p>
        <p id="Regi2-11-8" n="8">Apoi a zis David cãtre Urie: "Du-te acasã ºi-þi spalã picioarele!" Ieºind Urie din casa regelui, în urma lui i s-a trimis un dar de la masa regelui.</p>
        <p id="Regi2-11-9" n="9">Dar Urie a dormit la poarta casei regelui cu toate slugile stãpânului sãu ºi nu s-a dus la casa sa.</p>
        <p id="Regi2-11-10" n="10">ªi i s-a spus lui David, zicând: "Urie nu s-a dus la casa sa". "Iatã, a zis David cãtre Urie, tu ai venit de pe drum, de ce nu te-ai dus la casa ta?"</p>
        <p id="Regi2-11-11" n="11">Iar Urie a zis: "Chivotul Domnului ºi Israel ºi Iuda sunt în corturi; stãpânul meu Ioab ºi robii domnului meu sunt în tabãrã, iar eu sã mã duc la casa mea sã mãnânc, sã beau ºi sã mã culc cu femeia mea? Mã jur pe viaþa ta ºi pe viata sufletului tãu cã nu voi face aceasta".</p>
        <p id="Regi2-11-12" n="12">"Rãmâi aici ºi ziua aceasta, a zis David lui Urie, iar mâine îþi voi da drumul". ªi a rãmas Urie în Ierusalim în ziua aceea pânã a doua zi.</p>
        <p id="Regi2-11-13" n="13">ªi l-a chemat David ºi a mâncat Urie înaintea lui ºi a bãut ºi David i-a arãtat cinste. Dar seara Urie s-a dus sã se culce în patul sãu cu robii stãpânului sãu, iar la casa sa nu s-a dus.</p>
        <p id="Regi2-11-14" n="14">Dimineaþa David a scris scrisoare lui Ioab ºi a trimis-o pe Urie.</p>
        <p id="Regi2-11-15" n="15">În scrisoarea aceea el scria aºa: "Puneþi pe Urie unde va fi luptã mai crâncenã ºi retrageþi-vã de la el, ca sã fie lovit ºi ucis".</p>
        <p id="Regi2-11-16" n="16">De aceea, când Ioab a împresurat cetatea, a pus pe Urie într-un astfel de loc, de care ºtia cã este apãrat de oameni viteji.</p>
        <p id="Regi2-11-17" n="17">ªi au ieºit oamenii din cetate ºi s-au luptat cu Ioab ºi au cãzut câþiva din popor, din slugile lui David. Acolo a fost ucis ºi Urie Heteul.</p>
        <p id="Regi2-11-18" n="18">Atunci a trimis Ioab sã se facã cunoscut lui David tot mersul luptei.</p>
        <p id="Regi2-11-19" n="19">ªi a poruncit trimisului ºi i-a zis: "Dupã ce vei povesti regelui tot mersul luptei,</p>
        <p id="Regi2-11-20" n="20">ªi vei vedea cã regele se mânie ºi-þi zice: "De ce v-aþi apropiat sã vã luptaþi aºa aproape de cetate? Nu ºtiaþi voi cã de pe zidurile cetãþii pot sã arunce în voi?</p>
        <p id="Regi2-11-21" n="21">Cine oare a ucis pe Abimelec, fiul lui Ierubaal? Au nu o femeie, care a aruncat în el de pe zid o bucatã de râºniþã ºi l-a lovit ºi el a murit în Tebeþ? De ce v-aþi apropiat aºa tare de cetate?" Atunci sã-i zici: "ªi robul tãu Urie Heteul a fost lovit ºi a murit".</p>
        <p id="Regi2-11-22" n="22">S-a dus deci trimisul lui Ioab la rege în Ierusalim ºi, ajungând, a povestit lui David despre toate, pentru care fusese trimis de Ioab ºi de tot mersul luptei. ªi s-a mâniat David pe Ioab ºi a zis trimisului: "De ce v-aþi apropiat aºa tare de cetate sã vã luptaþi? Nu ºtiaþi voi oare cã vã pot lovi de pe zidurile cetãþii? Cine a ucis pe Abimelec, fiul lui Ierubaal? Oare nu o femeie care a aruncat în el de pe zid cu o bucatã de râºnitã, ºi a murit în Tebeþ? De ce v-aþi apropiat aºa tare de zid?"</p>
        <p id="Regi2-11-23" n="23">Atunci trimisul a spus lui David: "Acei oameni ne-au rãpus pe noi ºi au ieºit asupra noastrã în câmp, dar noi i-am alungat pânã la poartã.</p>
        <p id="Regi2-11-24" n="24">Atunci au început a sãgeta arcaºii de pe ziduri asupra robilor tãi ºi au murit câþiva din robii regelui; ºi a murit de asemenea ºi robul tãu Urie Heteul".</p>
        <p id="Regi2-11-25" n="25">Atunci David a zis: "Aºa sã spui lui Ioab: Sã nu te tulbure lucrul acesta, cãci sabia o datã mãnâncã pe unul, altã datã mãnâncã pe altul. Înteþeºte lupta împotriva cetãþii ºi dãrâm-o. Aºa sã-l încurajezi".</p>
        <p id="Regi2-11-26" n="26">ªi auzind femeia lui Urie cã a murit Urie, bãrbatul ei, a plâns dupã el.</p>
        <p id="Regi2-11-27" n="27">Iar dacã s-a isprãvit vremea plângerii, a trimis David ºi a luat-o în casa sa ºi ea a ajuns femeia lui ºi i-a nãscut un fiu. Fapta aceasta, pe care a fãcut-o David, a fost rea înaintea Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-12" type="capitol" n="12">
        <head>Natan mustrã pe David.</head>
        <p id="Regi2-12-1" n="1">Atunci a trimis Domnul pe Natan proorocul la David ºi a venit acela la el ºi i-a zis: "Erau într-o cetate doi oameni: unul bogat ºi altul sãrac.</p>
        <p id="Regi2-12-2" n="2">Cel bogat avea foarte multe vite mari ºi mãrunte,</p>
        <p id="Regi2-12-3" n="3">Iar cel sãrac n-avea decât o singurã oiþã, pe care el o cumpãrase de micã ºi o hrãnise ºi ea crescuse cu copiii lui. Din pâinea lui mâncase ºi ea ºi se adãpase din ulcica lui, la sânul lui dormise ºi era pentru el ca o fiicã.</p>
        <p id="Regi2-12-4" n="4">Dar iatã cã a venit la bogat un cãlãtor, ºi gazda nu s-a îndurat sã ia din oile sale sau din vitele sale, ca sã gãteascã cinã pentru cãlãtorul care venise la el, ci a luat oiþa sãracului ºi a gãtit-o pe aceea pentru omul care venise la el".</p>
        <p id="Regi2-12-5" n="5">Atunci s-a mâniat David cumplit asupra acelui om ºi a zis cãtre Natan: "Precum este adevãrat cã Domnul este viu, tot aºa este de adevãrat cã omul care a fãcut aceasta este vrednic de moarte;</p>
        <p id="Regi2-12-6" n="6">Pentru oaie el trebuie sã întoarcã împãtrit, pentru cã a fãcut una ca aceasta ºi pentru cã n-a avut milã".</p>
        <p id="Regi2-12-7" n="7">Atunci Natan a zis cãtre David: "Tu eºti omul care a fãcut aceasta. Aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: Eu te-am uns rege pentru Israel ºi Eu te-am izbãvit din mâna lui Saul,</p>
        <p id="Regi2-12-8" n="8">Þi-am dat casa domnului tãu ºi femeile domnului tãu la sânul tãu; þi-am dat þie casa lui Israel ºi a lui Iuda ºi, dacã aceasta este puþin pentru tine, þi-aº mai adãuga.</p>
        <p id="Regi2-12-9" n="9">Pentru ce însã ai nesocotit tu cuvântul Domnului, fãcând rãu înaintea ochilor Lui? Pe Urie Heteul tu l-ai lovit cu sabia, pe femeia lui þi-ai luat-o de soþie, iar pe el l-ai ucis cu sabia Amoniþilor.</p>
        <p id="Regi2-12-10" n="10">Deci nu se va depãrta sabia de deasupra casei tale în veac, pentru cã tu M-ai nesocotit pe Mine ºi ai luat pe femeia lui Urie Heteul, ca sã-þi fie nevastã.</p>
        <p id="Regi2-12-11" n="11">Aºa zice Domnul: Iatã Eu voi ridica asupra ta rãu chiar din casa ta ºi voi lua pe femeile tale înaintea ochilor tãi ºi le voi da aproapelui tãu ºi se va culca acela cu femeile tale în vãzul soarelui acestuia.</p>
        <p id="Regi2-12-12" n="12">Tu ai fãcut pe ascuns, iar Eu voi face aceasta înaintea a tot Israelul ºi înaintea soarelui". "Am pãcãtuit înaintea Domnului", a zis David cãtre Natan.</p>
        <p id="Regi2-12-13" n="13">"ªi Domnul a ridicat pãcatul de deasupra ta, a zis Natan, ºi tu nu vei muri.</p>
        <p id="Regi2-12-14" n="14">Dar fiindcã tu prin aceastã faptã ai dat vrãjmaºilor Domnului pricinã sã-L huleascã, de aceea va muri fiul ce þi se va naºte".</p>
        <p id="Regi2-12-15" n="15">Apoi s-a dus Natan la casa sa, iar Domnul a lovit copilul pe care i-l nãscuse lui David femeia lui Urie ºi acela s-a îmbolnãvit.</p>
        <p id="Regi2-12-16" n="16">ªi s-a rugat David Domnului pentru copil, a postit ºi, ducându-se deoparte, a petrecut noaptea întins pe pãmânt.</p>
        <p id="Regi2-12-17" n="17">Atunci au intrat la el bãtrânii casei lui ca sã-l ridice de la pãmânt, dar el n-î voit ºi nici n-a mâncat pâine cu ei.</p>
        <p id="Regi2-12-18" n="18">Dupã ºapte zile a murit copilul ºi slugile lui David se temeau sã-i spunã cã a murit copilul. Cãci ei îºi ziceau: "Când copilul era încã viu ºi noi îl mângâiam, el nu ne bãga în seamã; cum sã-i spunem acum: A murit copilul? Ar putea sã facã vreun rãu".</p>
        <p id="Regi2-12-19" n="19">Dar vãzând David cã slugile sale ºoptesc între ele, a priceput cã a murit copilul ºi le-a întrebat: "A murit copilul?" "A murit", i s-a rãspuns.</p>
        <p id="Regi2-12-20" n="20">Atunci David s-a sculat de la pãmânt, s-a spãlat, s-a uns ºi ºi-a schimbat hainele ºi s-a dus în casa Domnului ºi s-a rugat. Întorcându-se apoi acasã, a cerut sã i se dea pâine ºi a mâncat.</p>
        <p id="Regi2-12-21" n="21">ªi i-au zis slugile: "Ce va sã zicã aceasta? Când copilul era încã în viaþã, ai postit, ai plâns ºi n-ai dormit; iar dupã ce copilul a murit, te-ai sculat, ai mâncat ºi ai bãut?"</p>
        <p id="Regi2-12-22" n="22">"Câtã vreme copilul era viu, a zis David, am postit ºi am plâns, cãci socoteam: Cine ºtie, poate mã va milui Domnul ºi va trãi copilul.</p>
        <p id="Regi2-12-23" n="23">Dar acum el a murit; de ce sã mai postesc? Îl mai pot eu, oare, întoarce? Eu mã voi duce la el, iar el nu se va mai întoarce la mine".</p>
        <p id="Regi2-12-24" n="24">ªi a mângâiat David pe Batºeba, femeia sa, a intrat la ea, s-a culcat cu ea ºi ea a zãmislit ºi a mai nãscut un fiu ºi i-a pus numele Solomon. Domnul l-a iubit pe acesta,</p>
        <p id="Regi2-12-25" n="25">ªi a trimis pe proorocul Natan, ºi acesta i-a pus numele Iedida, adicã iubitul Domnului, cum îi spusese Domnul.</p>
        <p id="Regi2-12-26" n="26">Ioab însã lupta împotriva cetãþii Amoniþilor, Raba, ºi aproape luase cetatea domneascã.</p>
        <p id="Regi2-12-27" n="27">Atunci a trimis Ioab la David sã i se spunã: "Am tãbãrât asupra cetãþii Raba ºi am luat cetatea prin apã.</p>
        <p id="Regi2-12-28" n="28">Adunã acum celãlalt popor ºi vino asupra cetãþii ºi o ia; cãci de o voi lua eu, atunci se va slãvi numele meu".</p>
        <p id="Regi2-12-29" n="29">Atunci a adunat David tot poporul ºi s-a dus asupra cetãþii Raba, s-a luptat împotriva ei ºi a luat-o.</p>
        <p id="Regi2-12-30" n="30">ªi a luat David de pe capul regelui ei coroana, care era de un talant de aur ºi cu pietre scumpe, ºi a pus-o pe capul sãu; a luat ºi foarte multã pradã din cetate.</p>
        <p id="Regi2-12-31" n="31">Iar pe poporul care se afla în ea l-a scos ºi l-a pus sub fierãstrãu ºi sub grapã de fier ºi sub securi de fier ºi i-a aruncat în cuptoarele de ars cãrãmidã. Aºa a fãcut el cu toate cetãþile Amoniþilor. Dupã aceea David s-a întors la Ierusalim cu tot poporul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-13" type="capitol" n="13">
        <head>Amnon ucis de slugile lui Abesalom.</head>
        <p id="Regi2-13-1" n="1">Dupã aceea s-au petrecut urmãtoarele: Abesalom, fiul lui David, avea o sorã frumoasã, cu numele Tamara. Pe aceasta o iubea Amnon, alt fiu al lui David.</p>
        <p id="Regi2-13-2" n="2">ªi s-a chinuit Amnon pânã într-atâta, cã s-a îmbolnãvit din pricina surorii sale Tamara, cãci aceasta era fecioarã ºi lui Amnon i se pãrea greu sã-i facã ceva.</p>
        <p id="Regi2-13-3" n="3">Avea însã Amnon un prieten, anume Ionadab, fiul lui ªama, fratele lui David.</p>
        <p id="Regi2-13-4" n="4">Ionadab era om foarte ºiret. Acesta i-a zis: "Fiul regelui, de ce slãbeºti tu aºa pe fiecare zi? Spune mie!" "Iubesc pe Tamara, sora lui Abesalom, fratele meu", a zis Amnon cãtre el.</p>
        <p id="Regi2-13-5" n="5">"Culcã-te în patul tãu, i-a zis Ionadab, ºi te fã bolnav; iar când tatãl tãu va veni sã te cerceteze, sã-i zici: Lasã sã vinã Tamara, sora mea, sã mã întãreascã cu hranã, pregãtind mâncare înaintea ochilor mei, ca sã vãd ºi sã mãnânc din mâinile ei!"</p>
        <p id="Regi2-13-6" n="6">ªi s-a culcat Amnon ºi s-a fãcut bolnav ºi a venit regele sã-l cerceteze. Atunci Amnon a zis cãtre rege: "Lasã pe Tamara, sora mea, sã vinã ºi sã coacã înaintea ochilor mei o turtã sau douã ºi sã mãnânc din mâinile ei".</p>
        <p id="Regi2-13-7" n="7">ªi a trimis David la Tamara acasã sã-i spunã: "Du-te acasã la Amnon, fratele tãu, ºi-i fã de mâncare!"</p>
        <p id="Regi2-13-8" n="8">ºi s-a dus ea acasã la fratele sãu Amnon; acesta sta culcat. ªi a luat ea fãinã, a frãmântat-o, a fãcut înaintea ochilor lui turte ºi le-a copt;</p>
        <p id="Regi2-13-9" n="9">Apoi a luat tigaia ºi a pus-o înaintea lui, dar el n-a vrut sã mãnânce. ºi a zis Amnon: "Sã iasã toþi de la mine!"</p>
        <p id="Regi2-13-10" n="10">ªi au ieºit de la el toþi oamenii. Apoi Amnon a zis cãtre Tamara: "Du mâncarea în odaia cea din fund ºi voi mânca acolo din mâinile tale". Atunci a luat Tamara turtele ce le gãtise ºi le-a dus lui Amnon, fratele sãu, în odaia cea din fund.</p>
        <p id="Regi2-13-11" n="11">Dar când le-a pus înaintea lui ca sã mãnânce, el a apucat-o ºi i-a zis: "Vino ºi te culcã cu mine, sora mea!"</p>
        <p id="Regi2-13-12" n="12">"Nu, frate, a zis ea, nu mã necinsti, cãci aceasta nu se face în Israel; nu face ticãloºia aceasta!</p>
        <p id="Regi2-13-13" n="13">Cãci unde mã voi duce eu cu necinstea mea? ªi tu vei fi în Israel cu unul din cei fãrã de minte. Vorbeºte cu regele ºi el nu se va împotrivi sã mã dea dupã tine".</p>
        <p id="Regi2-13-14" n="14">El însã n-a vrut sã asculte cuvintele ei, ci a silit-o ºi s-a culcat cu ea ºi a necinstit-o.</p>
        <p id="Regi2-13-15" n="15">Dupã aceea a urât-o Amnon cu ura cea mai mare, aºa încât ura cu care a urât-o el era mai mare decât iubirea pe care o avusese cãtre ea. ªi i-a zis ei Amnon: "Scoalã ºi pleacã!"</p>
        <p id="Regi2-13-16" n="16">"Ba nu, frate, i-a zis Tamara, a mã alunga este un rãu ºi încã ºi mai mare decât cel dintâi, pe care mi l-ai fãcut tu mie".</p>
        <p id="Regi2-13-17" n="17">Dar el n-a vrut sã o asculte, ci a chemat pe omul sãu care-l slujea ºi i-a zis: "Alungã pe aceasta de la mine afarã ºi încuie uºa dupã ea".</p>
        <p id="Regi2-13-18" n="18">Ea însã era îmbrãcatã cu hainã pestriþã, cãci astfel de haine purtau pe deasupra fetele regelui care erau fecioare. ªi a scos-o sluga afarã ºi a încuiat uºa dupã ea.</p>
        <p id="Regi2-13-19" n="19">Iar Tamara ºi-a presãrat cenuºã pe capul sãu ºi-a rupt haina cea pestriþã, cu care era îmbrãcatã ºi, punându-ºi mâinile pe cap, mergea aºa ºi striga.</p>
        <p id="Regi2-13-20" n="20">Atunci a zis cãtre ea Abesalom, fratele ei: "Nu cumva Amnon, fratele tãu, a umblat cu tine? Dar taci acum, sora mea, cãci el este fratele tãu; nu-þi zdrobi inima pentru fapta aceasta". ªi a ºezut Tamara pãrãsitã în casa lui Abesalom, fratele sãu.</p>
        <p id="Regi2-13-21" n="21">ªi a auzit regele David de toate cele întâmplate ºi s-a mâniat foarte tare, dar n-a stricat inima lui Amnon, fiul sãu, cãci îl iubea, pentru cã era întâiul sãu nãscut.</p>
        <p id="Regi2-13-22" n="22">Abesalom însã nu grãia cu Amnon nici bine, nici rãu, cãci Abesalom ura pe Amnon, pentru cã acesta necinstise pe Tamara, sora sa.</p>
        <p id="Regi2-13-23" n="23">Iar dupã doi ani, pe vremea când tundeau oile lui Abesalom în Baal-Haþor, care se aflã în Efraim, a chemat Abesalom pe toþi fiii regelui.</p>
        <p id="Regi2-13-24" n="24">ºi venind Abesalom la rege, a zis: "Iatã acum este tunsul oilor la robul tãu; deci sã meargã regele ºi slugile sale la robul tãu!"</p>
        <p id="Regi2-13-25" n="25">Regele însã a zis cãtre Abesalom: "Ba nu, fiul meu, nu vom merge cu toþii, ca sã nu te împovãrãm". Abesalom însã l-a rugat cu mare stãruinþã, dar el n-a vrut sã se ducã, ci l-a binecuvântat.</p>
        <p id="Regi2-13-26" n="26">Atunci Abesalom a zis cãtre el: "Dacã nu, sã meargã cu noi mãcar Amnon, fratele meu". "De ce sã meargã el cu tine?" a zis regele.</p>
        <p id="Regi2-13-27" n="27">Dar stãruind Abesalom, regele a dat drumul lui Amnon ºi la toþi fiii regelui sã se ducã cu el. ªi a fãcut Abesalom ospãþ, ca ospãþul unui rege.</p>
        <p id="Regi2-13-28" n="28">ªi a mai poruncit Abesalom slugilor sale, zicând: "Luaþi seama, cã îndatã ce inima lui Amnon se va veseli de vin ºi când eu voi zice: Loviþi pe Amnon, sã-l ucideþi ºi sã nu vã temeþi; eu vã poruncesc aceasta, sã fiþi curajoºi ºi viteji!"</p>
        <p id="Regi2-13-29" n="29">ªi au fãcut slugile lui Abesalom cu Amnon cum le poruncise Abesalom. Atunci s-au sculat fiii regelui cu toþii ºi, încãlecând fiecare pe catârul sãu, au fugit.</p>
        <p id="Regi2-13-30" n="30">ªi încã pe cale fiind ei, a ajuns la David vestea cã Abesalom a omorât pe coti fiii regelui ºi n-a mai rãmas nici unul din ei.</p>
        <p id="Regi2-13-31" n="31">Atunci s-a sculat regele ºi ºi-a rupt hainele sale ºi s-a aruncat la pãmânt; ºi toate slugile sale, care stãteau înaintea sa, ºi-au rupt veºmintele lor.</p>
        <p id="Regi2-13-32" n="32">Atunci Ionadab, fiul lui ªama, fratele lui David, a zis: "Sã nu creadã regele, stãpânul meu, cã au omorât pe toþi bãieþii, fiii regelui; numai singur Amnon a murit, cãci Abesalom avea aceasta în gând încã din ziua când Amnon a necinstit pe sora sa, Tamara.</p>
        <p id="Regi2-13-33" n="33">Deci, regele, stãpânul meu, sã nu se tulbure cu gândul cã ar fi murit toþi fiii regelui, cãci numai Amnon singur a murit".</p>
        <p id="Regi2-13-34" n="34">Atunci a fugit Abesalom, iar omul de strajã, ridicându-ºi ochii sãi, a privit ºi iatã popor mult venea pe drumul de pe coasta muntelui. ªi venind straja, a dat de veste regelui, zicând: "Am vãzut oameni pe drumul Bahurim, de pe coasta muntelui".</p>
        <p id="Regi2-13-35" n="35">Atunci Ionadab a zis cãtre rege: "Iatã vin fiii regelui; cum a zis robul tãu aºa ºi este".</p>
        <p id="Regi2-13-36" n="36">ªi cum a sfârºit el vorbele acestea, iatã au sosit ºi fiii regelui ºi au ridicat strigãt ºi au plâns. ªi a plâns ºi regele însuºi ºi toate slugile lui plângere mare.</p>
        <p id="Regi2-13-37" n="37">Iar Abesalom a fugit ºi s-a dus la Talmai, fiul lui Amihud, regele Gheºurului. ªi a plâns regele David dupã fiul sãu în toate zilele.</p>
        <p id="Regi2-13-38" n="38">Iar Abesalom, fugind ºi ducându-se în Gheºur, a stat acolo trei ani. Dar regele David nu s-a apucat sã urmãreascã pe Abesalom, cãci se mângâiase de moartea lui Amnon.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-14" type="capitol" n="14">
        <head>Iertarea lui Abesalom.</head>
        <p id="Regi2-14-1" n="1">Cunoscând Ioab, fiul Þeruiei, cã inima regelui s-a întors spre Abesalom,</p>
        <p id="Regi2-14-2" n="2">A trimis Ioab la Tecoa ºi a luat de acolo o femeie înþeleaptã ºi i-a zis: "Fã-te cã eºti bocitoare, îmbracã-te cu haine de jale, nu te unge cu untdelemn ºi fii ca a femeie care a plâns zile multe dupã un mort;</p>
        <p id="Regi2-14-3" n="3">ªi du-te la rege ºi zi cãtre el aºa ºi aºa". ªi i-a spus Ioab ce anume sã zicã.</p>
        <p id="Regi2-14-4" n="4">Venind deci femeia cea din Tecoa la rege ºi cãzând cu faþa la pãmânt, s-a închinat ºi a zis: "Ajutor, o, rege, ajutor!"</p>
        <p id="Regi2-14-5" n="5">"Ce ai?" a zis regele cãtre ea. "Sunt de mult vãduvã, a zis ea, cãci mi-a murit bãrbatul.</p>
        <p id="Regi2-14-6" n="6">ªi avea roaba ta doi feciori ºi aceºtia s-au sfãdit în þarinã; ºi, neavând cine-i despãrþi, a lovit unul din ei pe celãlalt ºi l-a omorât.</p>
        <p id="Regi2-14-7" n="7">ªi iatã s-au sculat toate rudele asupra roabei tale ºi zic: "Dã-ne pe ucigaºul fratelui sãu sã-l omorâm pentru sufletul fratelui sãu pe care l-a pierdut el ºi vom pierde chiar ºi pe moºtenitorul lui". ªi aºa vor sã stingã ei ºi cea din urmã scânteie a mea, ca sã nu mai lase bãrbatului meu nici nume, nici urmaºi pe faþa pãmântului".</p>
        <p id="Regi2-14-8" n="8">"Mergi în pace la casa ta, a zis regele cãtre femeie, cãci voi da poruncã pentru tine".</p>
        <p id="Regi2-14-9" n="9">Dar femeia cea din Tecoa a zis cãtre rege: "O, rege, stãpânul meu, asupra mea sã fie vina ºi asupra casei tatãlui meu; iar regele ºi tronul lui este nevinovat".</p>
        <p id="Regi2-14-10" n="10">"pe cel ce va fi împotriva ta, a zis regele, sã-l aduci la mine ºi mai mult nu te va mai atinge".</p>
        <p id="Regi2-14-11" n="11">"Porunceºte, o, rege, în numele Domnului Dumnezeului tãu, a zis ea, ca sã nu se înmulþeascã rãzbunãtorii sângelui ºi sã nu piardã pe fiul meu". "Viu este Domnul, a zis regele, nici un fir de pãr de al fiului tãu nu va cãdea pe pãmânt!"</p>
        <p id="Regi2-14-12" n="12">"Îngãduie roabei tale, a zis femeia, sã mai spun o vorbã regelui, stãpânului meu".</p>
        <p id="Regi2-14-13" n="13">"Spune", a zis el. "Pentru ce cugeþi tu aºa împotriva poporului Domnului?, a zis femeia. Rostind cuvântul acesta, regele s-a osândit pe sine însuºi, pentru cã nu aduce înapoi pe izgonitul sãu.</p>
        <p id="Regi2-14-14" n="14">Noi vom muri ºi vom fi ca apa vãrsatã pe pãmânt, care nu se mai poate aduna. Dumnezeu însã nu voieºte sã piardã sufletul ºi se gândeºte cum ar face sã nu lepede de la Sine nici pe cel înlãturat.</p>
        <p id="Regi2-14-15" n="15">ªi acum eu am venit sã spun regelui, stãpânul meu, cuvintele acestea, pentru cã poporul mã sperie ºi roaba ta a zis: "Am sã grãiesc eu cu regele, sã vãd nu va face el dupã cuvântul roabei sale?</p>
        <p id="Regi2-14-16" n="16">De bunã seamã regele va asculta ºi va izbãvi pe roaba sa din mâna oamenilor care voiesc sã mã piardã împreunã cu fiul meu din moºtenirea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Regi2-14-17" n="17">ªi roaba ta a zis: Sã fie cuvântul regelui, stãpânul meu, spre mângâierea mea, cãci regele, stãpânul meu, este ca îngerul lui Dumnezeu ºi poate ca sã asculte ºi bune ºi rele, ºi Domnul Dumnezeul tãu va fi cu tine".</p>
        <p id="Regi2-14-18" n="18">ªi rãspunzând, regele a zis cãtre femeie: "Sã nu ascunzi de mine ceea ce am sã te întreb!" "Grãieºte, a zis femeia, o, rege, stãpânul meu!"</p>
        <p id="Regi2-14-19" n="19">"Nu cumva este mâna lui Ioab în tot ce spui tu?" a zis regele. Iar femeia i-a rãspuns ºi a zis: "Sã trãiascã sufletul tãu, o, rege! Nu pot sã mã abat nici la dreapta, nici la stânga de la ceea ce a zis regele, stãpânul meu. Adevãrat, robul tãu Ioab mi-a poruncit ºi el a pus în gura roabei tale toate cuvintele acestea;</p>
        <p id="Regi2-14-20" n="20">ªi tot robul tãu m-a învãþat ca prin pildã sã dau lucrului aceastã înfãþiºare. Dar regele, stãpânul meu, este înþelept, cum este înþelept îngerul lui Dumnezeu, ca sã cunoascã tot ce este pe pãmânt".</p>
        <p id="Regi2-14-21" n="21">Atunci regele a zis cãtre Ioab: "Iatã, fac lucrul acesta; du-te dar ºi adu înapoi pe bãiatul Abesalom".</p>
        <p id="Regi2-14-22" n="22">Atunci Ioab a cãzut cu faþa la pãmânt ºi s-a închinat ºi a binecuvântat pe rege, zicând: "Acum robul tãu cunoaºte cã a aflat bunãvoinþã înaintea ochilor tãi, o, rege, stãpânul meu, de vreme ce regele a fãcut cum a zis robul tãu".</p>
        <p id="Regi2-14-23" n="23">ªi sculându-se, Ioab s-a dus în Gheºur ºi a adus pe Abesalom la Ierusalim.</p>
        <p id="Regi2-14-24" n="24">ªi a zis regele: "Sã se întoarcã la casa sa, dar fata mea nu o va vedea". ªi s-a întors Abesalom la casa sa; dar faþa regelui n-a vãzut-o.</p>
        <p id="Regi2-14-25" n="25">În tot Israelul nu era bãrbat aºa de frumos ca Abesalom ºi aºa de lãudat ca el; din tãlpile picioarelor ºi pânã în creºtetul capului nu avea nici o meteahnã.</p>
        <p id="Regi2-14-26" n="26">Când îºi tundea capul sãu - ºi ºi-l tundea în fiecare an, pentru cã-l îngreuia - pãrul de pe capul lui cântãrea douã sute de sicli, dupã cântarul regesc.</p>
        <p id="Regi2-14-27" n="27">ªi i s-au nãscut lui Abesalom trei bãieri ºi o fatã, anume Tamara. Aceasta a fost o femeie frumoasã la chip ºi a ajuns soþia lui Roboam, fiul lui Solomon ºi i-a nãscut pe Abia.</p>
        <p id="Regi2-14-28" n="28">Abesalom a rãmas în Ierusalim doi ani, dar faþa regelui n-a vãzut-o.</p>
        <p id="Regi2-14-29" n="29">ªi a trimis Abesalom dupã Ioab, ca sã-l trimitã la rege, dar acesta n-a vrut sã vinã la el. ºi a trimis ºi a doua oarã ºi acesta tot n-a vrut sã vinã.</p>
        <p id="Regi2-14-30" n="30">Atunci a zis Abesalom slugilor sale: "Vedeþi voi partea de þarinã a lui Ioab, care este lângã a mea ºi unde el are semãnat orz? Duceþi-vã ºi-i daþi foc!" ªi au ars slugile lui Abesalom acea parte de þarinã cu foc. Deci venind slugile lui Ioab la. acesta cu hainele rupte, au zis: "Slugile lui Abesalom au ars ogorul tãu cu foc".</p>
        <p id="Regi2-14-31" n="31">Atunci s-a sculat Ioab ºi a venit la Abesalom acasã ºi i-a zis: "Pentru ce slugile tale au ars cu foc ogorul meu?"</p>
        <p id="Regi2-14-32" n="32">Iar Abesalom a zis: "Iatã, eu am trimis la tine ºi am zis: Vino încoace, ca sã te trimit la rege sã-i zici: Pentru ce am venit din Gheºur? Mai bine-mi era sã fi rãmas acolo. Vreau sã vãd faþa regelui. De sunt vinovat, atunci ucide-mã".</p>
        <p id="Regi2-14-33" n="33">ªi s-a dus Ioab la rege ºi i-a spus aceasta. ªi a chemat regele pe Abesalom ºi a venit acesta la rege ºi, cãzând cu faþa sa la pãmânt înaintea regelui, i s-a închinat, iar regele a sãrutat. pe Abesalom.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-15" type="capitol" n="15">
        <head>Fuga lui David dinaintea lui Abesalom.</head>
        <p id="Regi2-15-1" n="1">Dupã aceasta Abesalom ºi-a înjghebat care ºi cai ºi cincizeci de bãrbaþi, care mergeau înaintea sa.</p>
        <p id="Regi2-15-2" n="2">ªi se scula Abesalom dis-de-dimineaþã, se oprea la poartã lângã cale, ºi, când venea cineva la rege sã se judece pentru vreo pricinã, Abesalom îl chema la sine ºi-l întreba: "Din ce cetate eºti tu?" ªi când acela îi rãspundea: "Robul tãu este din cutare trib al lui Israel",</p>
        <p id="Regi2-15-3" n="3">Atunci Abesalom îi zicea: "Iatã pricina ta este bunã ºi dreaptã, dar la rege n-are cine sã te asculte".</p>
        <p id="Regi2-15-4" n="4">ªi mai zicea Abesalom: "O, de m-ar pune pe mine judecãtor în þara aceasta, ar veni la mine oricine ar avea neînþelegeri ºi judecatã ºi eu l-aº judeca drept".</p>
        <p id="Regi2-15-5" n="5">ªi de se apropia cineva sã i se închine, el îºi întindea mâna ºi-l îmbrãþiºa ºi-l sãruta.</p>
        <p id="Regi2-15-6" n="6">Aºa se purta Abesalom cu tot israelitul care venea pentru judecatã la rege ºi a intrat Abesalom la inima Israeliþilor.</p>
        <p id="Regi2-15-7" n="7">Dupã patruzeci de ani de domnie a lui David, a zis Abesalom cãtre rege: "Mã duc la Hebron sã-mi împlinesc o fãgãduinþã, pe care am fãcut-o Domnului,</p>
        <p id="Regi2-15-8" n="8">Cãci eu, robul tãu, pe când trãiam la Gheºur în Siria, am fãcut fãgãduinþa aceasta: De mã va întoarce Domnul la Ierusalim, voi aduce jertfã Domnului".</p>
        <p id="Regi2-15-9" n="9">ªi i-a zis regele: "Du-te cu pace!" ªi el s-a sculat ºi s-a dus la Hebron.</p>
        <p id="Regi2-15-10" n="10">Atunci a trimis Abesalom ºapte fete la toate triburile lui Israel, zicând: "Când veþi auzi sunetul cornului, sã ziceþi: Abesalom s-a fãcut rege în Hebron".</p>
        <p id="Regi2-15-11" n="11">ªi s-au dus cu Abesalom douã sute de oameni din Ierusalim, care fuseserã poftiþi de el, dar s-au dus din nevinovãþie, neºtiind ce este la mijloc.</p>
        <p id="Regi2-15-12" n="12">În timpul jertfei, Abesalom a trimis ºi a chemat pe Ahitofel Ghiloneanul, sfetnicul lui David, din cetatea lui, Ghilo. ªi s-a fãcut rãzvrãtire mare ºi curgea poporul ºi se înmulþea împrejurul lui Abesalom.</p>
        <p id="Regi2-15-13" n="13">Deci a venit un vestitor la David ºi a zis: "Inima Israeliþilor a înclinat în partea lui Abesalom".</p>
        <p id="Regi2-15-14" n="14">Iar David a zis cãtre toate slugile sale, care erau cu el în Ierusalim: "Sculaþi-vã sã fugim, cãci nu vom scãpa de Abesalom. Grãbiþi-vã sã plecãm, ca sã nu ne ajungã ºi sã ne prindã, ca sã nu aducã necaz asupra noastrã ºi sã strice cetãþile cu sabia".</p>
        <p id="Regi2-15-15" n="15">ªi slugile regelui au zis cãtre rege: "La tot ce va voi regele, stãpânul nostru, noi slugile tale suntem gata".</p>
        <p id="Regi2-15-16" n="16">ªi a ieºit regele pe jos ºi dupã el a mers toatã casa lui. Regele însã a lãsat zece femei din concubinele sale, ca sã pãzeascã casa.</p>
        <p id="Regi2-15-17" n="17">ªi au plecat regele ºi tot poporul pe jos ºi s-au oprit la Bet-Merhac.</p>
        <p id="Regi2-15-18" n="18">Toate slugile lui mergeau pe lângã el, iar toþi Cheretienii ºi toþi Peletienii ºi toþi Gateienii, ca la ºase sute de oameni, care veniserã împreunã cu el din Gat, mergeau înaintea regelui.</p>
        <p id="Regi2-15-19" n="19">"Pentru ce mergi ºi tu cu noi? a zis regele cãtre Itai din Gat. Întoarce-te ºi rãmâi cu regele, cãci tu eºti strãin ºi ai venit aici din þara ta.</p>
        <p id="Regi2-15-20" n="20">Ieri ai venit ºi astãzi sã te silesc sã mergi cu noi? Eu mã duc unde se va întâmpla. Întoarce-te ºi întoarce ºi pe fraþii tãi cu tine. Domnul sã facã milã ºi dreptate cu tine".</p>
        <p id="Regi2-15-21" n="21">"Precum e adevãrat cã Domnul este viu, a rãspuns Itai regelui, ºi precum este viu regele, stãpânul meu, tot aºa este de adevãrat cã oriunde va fi regele, stãpânul meu, la viaþã ºi la moarte, acolo va fi ºi robul tãu".</p>
        <p id="Regi2-15-22" n="22">"Atunci, a zis regele David cãtre Itai, vino ºi umblã cu mine". ªi s-a dus Itai din Gat ºi toþi oamenii lui ºi toþi copiii care erau cu el.</p>
        <p id="Regi2-15-23" n="23">ªi a plâns toatã þara cu glas mare ºi tot poporul a trecut pârâul Chedron ºi a trecut ºi regele pârâul Chedron ºi s-a dus tot poporul cu regele pe calea spre pustiu.</p>
        <p id="Regi2-15-24" n="24">ªi iatã era acolo ºi Þadoc preotul, împreunã cu toþi Leviþii care duceau chivotul legãmântului Domnului din Betar ºi au pus acolo chivotul lui Dumnezeu; iar Abiatar a stat pe un loc înalt pânã ce a ieºit tot poporul din cetate.</p>
        <p id="Regi2-15-25" n="25">"Întoarce chivotul lui Dumnezeu în cetate, a zis regele cãtre Þadoc, ca sã stea la locul lui. De voi afla milã în ochii Domnului, mã va întoarce ºi-mi va da sã-L vãd pe El ºi locaºul Lui.</p>
        <p id="Regi2-15-26" n="26">Iar dacã El îmi va zice: "Nu mai este bunãvoinþa Mea cu tine", atunci iatã-mã, facã cu mine ce va binevoi".</p>
        <p id="Regi2-15-27" n="27">"Înþelegi tu? a mai zis regele cãtre Þadoc preotul, întoarce-te cu pace în cetate, cu Ahimaaþ, fiul tãu ºi cu Ionatan, fiul lui Abiatar, amândoi fiii voºtri.</p>
        <p id="Regi2-15-28" n="28">Sã ºtiþi, eu am sã rãmân în câmpia din pustiu pânã îmi va veni veste de la voi".</p>
        <p id="Regi2-15-29" n="29">Atunci Þadoc ºi Abiatar au întors chivotul lui Dumnezeu în Ierusalim ºi au rãmas acolo.</p>
        <p id="Regi2-15-30" n="30">Iar David s-a dus în Muntele Eleonului ºi, mergând, plângea; capul îi era acoperit ºi picioarele desculþe. ªi toþi oamenii care erau cu el îºi acoperiserã fiecare capul ºi mergeau plângând.</p>
        <p id="Regi2-15-31" n="31">Atunci s-a spus lui David: "ªi Ahitofel este în numãrul rãzvrãtiþilor cu Abesalom". "Doamne, Dumnezeul meu, a zis atunci David, risipeºte planurile lui Ahitofel!"</p>
        <p id="Regi2-15-32" n="32">Iar când David a ajuns pe vârful muntelui, unde s-a închinat lui Dumnezeu, iatã a venit în întâmpinarea lui Huºai Archianul, cel mai bun prieten al lui David. Acesta avea haina sfâºiatã ºi pe cap cenuºã.</p>
        <p id="Regi2-15-33" n="33">"De vei merge cu mine, i-a zis David, îmi vei fi o povarã.</p>
        <p id="Regi2-15-34" n="34">Iar de te vei întoarce în cetate ºi vei zice lui Abesalom: "Rege, fraþii tãi au trecut; a trecut ºi regele, tatãl tãu, ºi acum eu sunt robul tãu; iasã-mã cu viaþã. Pânã acum am fast robul tatãlui tãu, iar acum sunt robul tãu". Atunci vei strica planurile lui Ahitofel cele împotriva mea.</p>
        <p id="Regi2-15-35" n="35">Iatã este acolo cu tine Þadoc ºi Abiatar preoþii ºi tot cuvântul ce vei auzi la casa regelui sã-l spui preoþilor Þadoc ºi Abiatar.</p>
        <p id="Regi2-15-36" n="36">Acolo sunt ºi cei doi fii ai lor: Ahimaaþ, fiul lui Þadoc ºi Ionatan, fiul lui Abiatar. Prin aceºtia sã trimiteþi la mine orice veste veþi auzi".</p>
        <p id="Regi2-15-37" n="37">ªi a venit Huºai, prietenul lui David, în cetate. Abesalom însã intra atunci în Ierusalim.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-16" type="capitol" n="16">
        <head>David mustrat de ªimei.</head>
        <p id="Regi2-16-1" n="1">Dupã ce David a trecut puþin de vârful muntelui, iatã îl întâmpinã Þiba, sluga lui Mefiboºet, cu o pereche de asini încãrcaþi, pe care se aflau douã sute de pâini, o sutã de legãturi de stafide, o sutã de legãturi de smochine ºi un burduf de vin.</p>
        <p id="Regi2-16-2" n="2">ªi regele a zis cãtre Þiba: "Ce sunt acestea?" "Asinii, a rãspuns Þiba, sunt pentru rege, ca sã umble, pâinile ºi fructele pentru hrana oamenilor, iar vinul, ca sã bea cei ce vor slãbi în pustie".</p>
        <p id="Regi2-16-3" n="3">"Unde este fiul stãpânului tãu?" a întrebat regele. "A rãmas în Ierusalim", a rãspuns Þiba regelui; cãci a zis: "Acum casa lui Israel îmi va întoarce mie domnia tatãlui meu".</p>
        <p id="Regi2-16-4" n="4">"Ale tale sã fie toate câte are Mefiboºet", a zis regele cãtre Þiba. "Sã aflu milã în ochii domnului meu, regele", a rãspuns Þiba, închinându-se.</p>
        <p id="Regi2-16-5" n="5">Iar când a ajuns regele David la Bahurim, ieºea de acolo un om din neamul casei lui Saul, cu numele de ªimei, fiul lui Ghera. El mergea ºi blestema,</p>
        <p id="Regi2-16-6" n="6">Aruncând cu pietre asupra lui David ºi asupra tuturor robilor lui David; Iar poporul tot ºi toþi oamenii de luptã erau la dreapta ºi la stânga regelui.</p>
        <p id="Regi2-16-7" n="7">"Pleacã, pleacã, ucigaºule ºi nelegiuitule, zicea ªimei, blestemând pe rege.</p>
        <p id="Regi2-16-8" n="8">Domnul a întors asupra ta tot sângele casei lui Saul, în locul cãruia te-ai fãcut tu rege ºi a dat Domnul domnia în mâinile lui Abesalom; fiul tãu; ºi iatã tu eºti în necaz, pentru cã eºti bãutor de sânge".</p>
        <p id="Regi2-16-9" n="9">"Pentru ce acest câine leºinat blesteamã pe domnul meu, rege?, a zis Abiºai, fiul Þeruiei. Mã duc sã-i iau capul".</p>
        <p id="Regi2-16-10" n="10">"Fiii Þeruiei, a zis regele, ce ne priveºte aceasta pe mine ºi pe voi? Lãsaþi-l sã blesteme, cãci Domnul i-a poruncit sã blesteme pe David. Cine deci poate sã-i zicã: "De ce faci tu aºa?"</p>
        <p id="Regi2-16-11" n="11">Apoi David a mai zis lui Abiºai ºi tuturor slugilor sale: "Iatã, dacã fiul; meu, care a ieºit din coapsele mele, cautã sufletul meu, cu atât mai vârtos fiul unui veniaminean. Lãsaþi-l sã blesteme, cãci Domnul i-a poruncit.</p>
        <p id="Regi2-16-12" n="12">Poate va cãuta Domnul la umilirea mea ºi-mi va rãsplãti cu bine pentru acest blestem al lui".</p>
        <p id="Regi2-16-13" n="13">ªi s-a dus David ºi oamenii lui în drumul lor, iar ªimei mergea pe coasta muntelui în preajma lui, mergea ºi blestema, aruncând spre el cu pietre ºi cu praf.</p>
        <p id="Regi2-16-14" n="14">Apoi, ajungând regele ºi tot poporul ce era cu el la Aiefim, s-a odihnit acolo.</p>
        <p id="Regi2-16-15" n="15">Abesalom însã ºi tot poporul lui Israel au venit în Ierusalim ºi împreunã cu ei a venit ºi Ahitofel.</p>
        <p id="Regi2-16-16" n="16">ªi când Huºai Archianul, prietenul lui David, a venit la Abesalom ºi i-a zis: "Trãiascã regele!"</p>
        <p id="Regi2-16-17" n="17">Abesalom a zis cãtre Huºai: "Aºa dragoste ai tu cãtre prietenul tãu? De ce nu te-ai dus ºi tu cu prietenul tãu?"</p>
        <p id="Regi2-16-18" n="18">"Nu, a zis Huºai cãtre Abesalom, eu urmez pe acela pe care l-a ales Domnul ºi acest popor ºi tot Israelul; cu acela sunt eu ºi cu acela rãmân.</p>
        <p id="Regi2-16-19" n="19">ªi apoi cui am sã slujesc? Oare nu fiului sãu? Cum am slujit tatãlui tãu, aºa am sã-þi slujesc ºi þie".</p>
        <p id="Regi2-16-20" n="20">"Daþi-mi sfat, a zis Abesalom cãtre Ahitofel, ce sã facem!"</p>
        <p id="Regi2-16-21" n="21">"Intrã la concubinele tatãlui tãu, a rãspuns Ahitofel, pe care le-a lãsat el sã pãzeascã casa sa; ºi vor auzi toþi Israeliþii cã tu ai ajuns sã fii urât de tatãl tãu ºi se vor întãri mâinile tuturor celor ce sunt cu tine".</p>
        <p id="Regi2-16-22" n="22">Atunci au întins pentru Abesalom un cort pe acoperiºul casei. ªi a intrat Abesalom la concubinele tatãlui sãu, înaintea ochilor a tot Israelul.</p>
        <p id="Regi2-16-23" n="23">Iar sfaturile lui Ahitofel, pe care le dãdea el, se socoteau atunci ca ºi cum ar fi cerut cineva povaþã de la Dumnezeu. Aºa fusese orice sfat al lui Ahitofel atât pentru David, cât ºi pentru Abesalom.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-17" type="capitol" n="17">
        <head>Sfatul lui Ahitofel ºi moartea lui.</head>
        <p id="Regi2-17-1" n="1">"Eu, a zis Ahitofel cãtre Abesalom, am sã aleg douãsprezece mii de oameni ºi mã voi ridica sã mã duc noaptea asta în urmãrirea lui David;</p>
        <p id="Regi2-17-2" n="2">ªi voi nãvãli asupra lui când va fi ostenit ºi cu mâinile slãbãnogite, ºi-l voi umple de groazã ºi toþi oamenii care sunt cu el se vor împrãºtia ºi voi ucide numai pe rege,</p>
        <p id="Regi2-17-3" n="3">Iar pe oameni îi voi întoarce pe toþi la tine. ªi când nu va mai fi unul, al cãrui suflet îl cauþi tu, atunci tot poporul va fi în pace".</p>
        <p id="Regi2-17-4" n="4">ªi a plãcut vorba aceasta lui Abesalom ºi tuturor bãtrânilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi2-17-5" n="5">"Chemaþi pe Huºai Archianul, a zis Abesalom, sã auzim ce zice el".</p>
        <p id="Regi2-17-6" n="6">Atunci a venit Huºai la Abesalom ºi Abesalom i-a zis: "Iatã ce zice Ahitofel; sã facem oare cum zice el? Iar dacã nu, spune-mi tu!"</p>
        <p id="Regi2-17-7" n="7">"De data aceasta, a zis Huºai cãtre Abesalom, nu este bun sfatul pe care l-a dat Ahitofel".</p>
        <p id="Regi2-17-8" n="8">"Tu cunoºti pe tatãl tãu ºi pe oamenii lui, urmã mai departe Huºai. Ei sunt viteji ºi foarte îndârjiþi, ca ursoaica pustiului când i se rãpesc puii ºi ca vierul sãlbatic din câmp. ªi apoi tatãl tãu este om rãzboinic; el nu stã sã rãmânã cu poporul.</p>
        <p id="Regi2-17-9" n="9">Iatã acum ei, de bunã seamã, se ascunde în vreo peºterã sau în alt loc; ºi de cade cineva la cel dintâi atac asupra lor, se va auzi ºi se va zice: "Au fost înfrânþi oamenii care au urmat lui Abesalom".</p>
        <p id="Regi2-17-10" n="10">Atunci pânã ºi cel mai viteaz care are inima ca de leu va cãdea cu duhul; cãci la tot Israelul este cunoscut cât de viteaz este tatãl tãu ºi cât de curajoºi sunt cei ce se aflã cu el.</p>
        <p id="Regi2-17-11" n="11">De aceea eu vã sfãtuiesc: Sã se adune la tine tot Israelul de la Dan pânã la Beerºeba, la numãr tocmai ca nisipul mãrii, ºi sã mergi tu însuþi în mijlocul lor.</p>
        <p id="Regi2-17-12" n="12">Atunci vom merge asupra lui, în orice loc s-ar afla, ºi vom nãvãli asupra lui, cum cade roua pe pãmânt, ºi nu-i va mai rãmâne pe lângã el nici un om din cei ce se aflã cu el.</p>
        <p id="Regi2-17-13" n="13">Iar de va intra în vreo cetate, atunci tot Israelul va aduce frânghii la cetatea aceea ºi o vom târî în râu, încât nu va rãmâne din ea nici pietricicã".</p>
        <p id="Regi2-17-14" n="14">"Sfatul lui Huºai Archianul, au zis atunci Abesalom ºi tot Israelul, e mai bun decât sfatul lui. Ahitofel". Aºa a judecat Domnul sã strice sfatul cel mai bun al lui Ahitofel, ca sã aducã Domnul pieirea asupra lui Abesalom.</p>
        <p id="Regi2-17-15" n="15">Apoi Huºai a zis cãtre preoþii Þadoc ºi Abiatar: "Aºa ºi aºa a sfãtuit Ahitofel pe Abesalom ºi pe bãtrânii lui Israel, iar eu i-am sfãtuit aºa ºi aºa".</p>
        <p id="Regi2-17-16" n="16">Deci trimiteþi acum repede sã spunã lui David aºa: Tu, noaptea asta, sã nu rãmâi pe câmp în pustiu, ci sã treci mai repede, ca sã nu piarã regele ºi oamenii care sunt cu el".</p>
        <p id="Regi2-17-17" n="17">În vremea aceasta Ionatan ºi Ahimaaþ stãteau la En-Roghel. Deci s-a dus o slujnicã ºi le-a spus acestora, iar aceºtia s-au dus ºi au vestit pe regele David, cãci ei nu se puteau arãta în cetate.</p>
        <p id="Regi2-17-18" n="18">Dar i-a zãrit un tânãr ºi a spus lui Abesalom. Ei însã au plecat amândoi repede ºi s-au dus la Bahurim, în casa unui om, în ograda cãruia se afla o fântânã, ºi s-au ascuns în ea;</p>
        <p id="Regi2-17-19" n="19">Iar femeia omului a luat o pãturã ºi a întins-o pe gura fântânii, a pus pe ea niºte grâu pisat, aºa încât nu se vedea nimic.</p>
        <p id="Regi2-17-20" n="20">ªi venind slujitorii lui Abesalom în casã la femeie, i-au zis: "Unde sunt Ahimaaþ ºi Ionatan?" "Au trecut pârâul", le-a rãspuns femeia. ªi i-au cãutat oamenii lui Abesalom, dar nu i-au gãsit ºi s-au întors la Ierusalim.</p>
        <p id="Regi2-17-21" n="21">Iar dacã au plecat aceºtia, ei au ieºit din fântânã ºi s-au dus de au spus lui David: "Ridicaþi-vã ºi treceþi repede apa, cãci acestea a sfãtuit Ahitofel împotriva voastrã".</p>
        <p id="Regi2-17-22" n="22">Atunci s-a ridicat David ºi toþi oamenii care erau cu el ºi au trecut Iordanul ºi pânã la ziuã n-a rãmas niciunul care sã nu fi trecut.</p>
        <p id="Regi2-17-23" n="23">Ahitofel însã, vãzând cã planul sãu n-a fost urmat, a pus ºaua pe asin, a plecat ºi s-a dus la casa sa, în cetatea sa, ºi ºi-a fãcut testamentul în folosul casei sale, apoi s-a spânzurat ºi a murit ºi a fost înmormântat în cetatea tatãlui sãu.</p>
        <p id="Regi2-17-24" n="24">David a venit dupã aceea la Mahanaim, iar Abesalom a trecut Iordanul ºi tot Israelul era cu el.</p>
        <p id="Regi2-17-25" n="25">În locul lui Ioab, Abesalom a pus peste oºtire pe Amasa. Amasa era fiul unui om cu numele Itra, din Israel, care intrase la Abigail, fiica lui Nahaº, sora Þeruiei, mama lui Ioab.</p>
        <p id="Regi2-17-26" n="26">Israel cu Abesalom ºi-au aºezat tabãra în þinutul Galaad.</p>
        <p id="Regi2-17-27" n="27">Când David a venit la Mahanaim, ªobi, fiul lui Nahaº, din "Raba Amoniþilor, Machir, fiul lui Amiel din Lodebar, ºi Barzilai Galaaditeanul, din Roghelim,</p>
        <p id="Regi2-17-28" n="28">Au adus zece paturi pregãtite, zece talere, vase de lut, grâu, orz, fãinã, grãunte prãjite, bob, linte ºi pâine;</p>
        <p id="Regi2-17-29" n="29">Miere, unt, oi ºi brânzã de vaci ºi le-au dat lui David ºi oamenilor care erau cu el, cãci zicea: "Poporul este flãmând ºi ostenit ºi a suferit de sete în pustie".</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-18" type="capitol" n="18">
        <head>Moartea lui Abesalom.</head>
        <p id="Regi2-18-1" n="1">Atunci a numãrat David pe oamenii care erau cu el ºi a pus cãpetenii peste sute ºi cãpetenii peste mii.</p>
        <p id="Regi2-18-2" n="2">ªi a trimis David pe oamenii sãi: a treia parte sub comanda lui Ioab, a treia parte sub comanda lui Abiºai, fiul Þeruiei, fratele lui Ioab, ºi a treia parte sub comanda lui Itai Gateul. ªi a zis regele cãtre oameni "ºi eu însumi voi merge cu voi".</p>
        <p id="Regi2-18-3" n="3">"Sã nu mergi; i-au zis oamenii, cã noi chiar de vom fugi, nu se va tine seamã de aceasta; ºi chiar de ar muri jumãtate din noi, de asemenea nu se va line seamã; iar tu singur eºti cât noi, zece mii. Deci pentru noi este mai bine ca tu sã ne dai ajutor din cetate!"</p>
        <p id="Regi2-18-4" n="4">"Ce vi se pare cã este bine, a rãspuns regele, aceea voi face". Atunci a stat regele la poartã ºi a ieºit tot poporul rânduit pe sute ºi pe mii.</p>
        <p id="Regi2-18-5" n="5">Apoi regele a dat poruncã lui Ioab, lui Abiºai ºi lui Itai ºi le-a zis: "Sã-mi cruþaþi pe bãiatul Abesalom!" ªi tot poporul a auzit cum a poruncit regele tuturor cãpeteniilor pentru Abesalom.</p>
        <p id="Regi2-18-6" n="6">Au ieºit deci oamenii la câmp în întâmpinarea Israeliþilor, ºi s-a dat bãtãlia în pãdurea lui Efraim.</p>
        <p id="Regi2-18-7" n="7">Acolo a fost în ziua aceea bãtãlie mare; poporul israelit a fost înfrânt de robii lui David, cãzând uciºi douãzeci de mii de oameni.</p>
        <p id="Regi2-18-8" n="8">Lupta s-a întins în tot þinutul acela ºi pãdurea a mâncat în ziua aceea mai mulþi oameni decât a doborât sabia.</p>
        <p id="Regi2-18-9" n="9">Când s-a întâlnit Abesalom cu oamenii lui David, era cãlare pe un catâr. Când catârul a fugit cu el pe sub crãcile unui stejar mare, pãrul lui Abesalom s-a încurcat în crengile stejarului ºi el a rãmas spânzurat în vãzduh, iar catârul de sub el s-a dus înainte.</p>
        <p id="Regi2-18-10" n="10">Atunci cineva a vãzut aceasta ºi a spus lui Ioab, zicând: "Iatã, am vãzut pe Abesalom spânzurat de un stejar".</p>
        <p id="Regi2-18-11" n="11">"Dacã l-ai vãzut, a zis Ioab cãtre omul care-i adusese vestea, de ce nu l-ai doborât acolo, la pãmânt? þi-aº fi dat zece sicli de argint ºi o cingãtoare!"</p>
        <p id="Regi2-18-12" n="12">"De mi-ai fi pus în mânã ºi o mie de sicli de argint, a rãspuns acela lui Ioab, nici atunci nu mi-aº fi ridicat mâna asupra fiului regelui, cãci în auzul nostru þi-a poruncit regele þie ºi lui Abiºai ºi lui Itai ºi a zis: "Cruþaþi-mi pe bãiatul Abesalom!"</p>
        <p id="Regi2-18-13" n="13">ªi dacã eu însumi aº fi fãcut altfel cu primejdia vieþii mele, aceasta nu s-ar fi putut ascunde de rege ºi tu singur te-ai fi ridicat asupra mea".</p>
        <p id="Regi2-18-14" n="14">"N-am la ce sã mai zãbovesc cu tine", a zis Ioab. Apoi a luat în mânã trei sãgeþi ºi le-a înfipt în inima lui Abesalom, care era încã viu în crengile stejarului.</p>
        <p id="Regi2-18-15" n="15">Apoi au împresurat pe Abesalom zece tineri care duceau armele lui Ioab ºi, lovindu-l, l-au ucis.</p>
        <p id="Regi2-18-16" n="16">Dupã aceea Ioab a sunat din trâmbiþã ºi s-au întors oamenii de la urmãrirea lui Israel, cãci Ioab a cruþat poporul.</p>
        <p id="Regi2-18-17" n="17">Apoi au luat pe Abesalom ºi l-au aruncat acolo în pãdure într-o groapã adâncã ºi au aruncat deasupra lui o grãmadã mare de pietre. Iar Israeliþii s-au împrãºtiat cu toþii, ducându-se fiecare la casa sa.</p>
        <p id="Regi2-18-18" n="18">Abesalom însã îºi fãcuse un monument încã de pe când trãia, în Valea Regelui; cãci îºi zisese: "Eu n-am fiu, ca sã mi se pãstreze amintirea!" ºi a dat monumentului numele sãu, aºa cã ºi astãzi se numeºte el: Monumentul lui Abesalom.</p>
        <p id="Regi2-18-19" n="19">Iar Ahimaaþ, fiul lui Þadoc, a zis cãtre Ioab: "Mã duc sã vestesc pe regele cã Domnul prin judecata Sa l-a izbãvit din mâinile duºmanilor lui".</p>
        <p id="Regi2-18-20" n="20">"Astãzi, a rãspuns Ioab, n-ai sã fii un bun vestitor. Îl vei vesti în altã zi, iar nu astãzi, cãci a murit fiul regelui".</p>
        <p id="Regi2-18-21" n="21">"Du-te, a zis apoi Ioab cãtre Huºai, du-te ºi spune regelui ceea ce ai vãzut". Huºai, închinându-se înaintea lui Ioab, s-a dus numaidecât,</p>
        <p id="Regi2-18-22" n="22">Iar Ahimaaþ, fiul lui Þadoc, a zis stãruitor cãtre Ioab: "Fie ce-o fi, dar eu mã duc cu Huºai". "De ce sã te duci, fiul meu? a zis Ioab. Nu duci o veste bunã!"</p>
        <p id="Regi2-18-23" n="23">"Fie ºi aºa, a rãspuns Ahimaaþ, dar eu tot mã duc". "Du-te", i-a zis Ioab. ªi a apucat Ahimaaþ la fugã pe un drum mai de-a dreptul ºi a întrecut pe Huºai.</p>
        <p id="Regi2-18-24" n="24">David ºedea atunci între cele douã porþi; iar straja se suise pe acoperiºul porþii, pe zid, ºi, ridicându-ºi ochii, a vãzut pe cel ce venea ºi a strigat ºi a zis cãtre rege: "Iatã un om vine în fugã".</p>
        <p id="Regi2-18-25" n="25">"Dacã este numai unul, a zis regele, atunci ne aduce o veste". Omul însã se apropia din ce în ce mai mult.</p>
        <p id="Regi2-18-26" n="26">Atunci straja a mai vãzut un om venind în fugã; ºi a strigat straja la portar ºi a zis: "Iatã cã mai aleargã un om". "ªi acela este un vestitor", a zis regele. "Eu vãd, a zis straja, cã mersul omului dinainte seamãnã cu mersul lui Ahimaaþ, fiul lui Þadoc".</p>
        <p id="Regi2-18-27" n="27">"Acesta este om bun, a zis regele, ºi vine cu veste bunã!"</p>
        <p id="Regi2-18-28" n="28">ªi a strigat Ahimaaþ ºi a zis cãtre rege: "Pace!" Apoi s-a închinat regelui cu faþa pânã la pãmânt ºi a zis: "Binecuvântat este Domnul Dumnezeul tãu, Care a dat în mâinile noastre pe oamenii care îºi ridicaserã mâinile lor împotriva regelui, stãpânul meu!"</p>
        <p id="Regi2-18-29" n="29">"Dar bãiatul Abesalom este sãnãtos?" a întrebat regele. "Am vãzut tulburare mare acolo când Ioab, robul regelui, a trimis pe robul tãu, a zis Ahimaaþ, dar eu nu ºtiu ce era acolo".</p>
        <p id="Regi2-18-30" n="30">"Treci ºi rãmâi aici", a zis regele. ªi Ahimaaþ a trecut ºi a stat acolo.</p>
        <p id="Regi2-18-31" n="31">Atunci a sosit ºi Huºai. ªi Huºai a zis cãtre rege: "Veste bunã aduc regelui, stãpânul meu! Domnul þi-a fãcut astãzi dreptate, izbãvindu-te din mâna tuturor celor ce s-au ridicat împotriva ta".</p>
        <p id="Regi2-18-32" n="32">"Bãiatul Abesalom este oare el sãnãtos?", a întrebat regele pe Huºai. "Întâmple-se duºmanilor regelui, stãpânul meu, a rãspuns Huºai, ºi tuturor celor ce au uneltit rele împotriva ta, ce i s-a întâmplat lui!"</p>
        <p id="Regi2-18-33" n="33">Atunci regele s-a tulburat ºi s-a dus în foiºorul de deasupra porþii ºi a plâns, iar când se ducea, zicea: "O, fiul meu Abesalom, Abesalom, fiul meu! Mai bine muream eu în locul tãu! Abesalom, Abesalom, fiul meu!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-19" type="capitol" n="19">
        <head>David iarãºi rege.</head>
        <p id="Regi2-19-1" n="1">Atunci i s-a spus lui Ioab: "Iatã regele plânge dupã Abesalom".</p>
        <p id="Regi2-19-2" n="2">Astfel biruinþa din ziua aceea s-a prefãcut în plângere pentru tot poporul, cãci poporul a auzit chiar în ziua aceea ºi zicea cã regele este întristat dupã fiul sãu.</p>
        <p id="Regi2-19-3" n="3">Atunci a intrat poporul în cetate pe furiº, cum se furiºeazã oamenii ruºinaþi care au luat-o la fugã în timpul luptei.</p>
        <p id="Regi2-19-4" n="4">Regele însã, acoperindu-ºi fata, striga tare: "Abesalom, Abesalom, fiul meu!"</p>
        <p id="Regi2-19-5" n="5">Dar venind Ioab la rege în casã, a zis: "Tu astãzi ai umplut de ruºine pe toate slugile tale care au izbãvit acum viaþa ta ºi viaþa fiilor ºi fiicelor tale, viaþa femeilor ºi concubinelor tale.</p>
        <p id="Regi2-19-6" n="6">Tu iubeºti pe cei ce te urãsc ºi pe cei ce te iubesc îi urãºti; cãci ai arãtat astãzi cã pentru tine sunt nimic ºi cãpeteniile ºi slugile; astãzi am aflat eu cã de ar fi rãmas Abesalom cu viaþã, iar noi am fi murit cu toþii, aceasta þi-ar fi fost mai plãcut.</p>
        <p id="Regi2-19-7" n="7">Deci, scoalã ºi ieºi de grãieºte dupã inima slugilor tale. Cãci mã jur pe Domnul cã dacã nu ieºi, în noaptea aceasta nu-þi va mai rãmâne nici un om. ªi aceasta va fi pentru tine cea mai mare din toate nenorocirile care au venit asupra ta din tinereþea ta ºi pânã acum!"</p>
        <p id="Regi2-19-8" n="8">Atunci s-a sculat regele ºi a ºezut la poartã, iar poporului întreg s-a vestit cã regele stã la poartã. ºi a venit tot poporul în faþa regelui la poartã, iar Israeliþii au fugit pe la vetrele lor.</p>
        <p id="Regi2-19-9" n="9">Tot poporul din toate triburile lui Israel vorbea ºi zicea: "Regele David ne-a izbãvit din mâinile vrãjmaºilor noºtri ºi ne-a scãpat din mâinile Filistenilor, iar acum el însuºi a fugit din þara aceasta, din regatul sãu, de frica lui Abesalom.</p>
        <p id="Regi2-19-10" n="10">Abesalom insã, pe care noi l-am uns rege pentru noi, a murit în rãzboi. Pentru ce dar întârziem noi acum a aduce înapoi pe rege?" ªi aceste vorbe au strãbãtut tot Israelul ºi au ajuns ºi pânã la rege.</p>
        <p id="Regi2-19-11" n="11">Atunci regele David a trimis sã se spunã preoþilor Þadoc ºi Abiatar: "Spuneþi bãtrânilor lui luda: Pentru ce voiþi sã fiþi cei din urmã în a aduce înapoi pe rege, când cuvintele a tot Israelul au ajuns pânã la rege, în casa lui?</p>
        <p id="Regi2-19-12" n="12">Voi sunteþi fraþii mei; oasele mele ºi carnea mea voi sunteþi. Pentru ce dar voiþi sã fiþi cei din urmã în a aduce pe rege înapoi?</p>
        <p id="Regi2-19-13" n="13">Iar lui Amasa sã-i ziceþi: "Nu eºti tu oare osul meu ºi carnea mea? Aºa ºi aºa sã-mi facã mie Dumnezeu ºi încã ºi mai rãu sã-mi facã, dacã tu nu ai sã fii cãpetenia oºtirii mele pentru totdeauna în locul lui Ioab!"</p>
        <p id="Regi2-19-14" n="14">ªi aºa a înduplecat regele inima tuturor Iudeilor ca a unui singur om; iar aceºtia au trimis la rege sã-i spunã: "Întoarce-te tu însuþi ºi toate slugile tale!</p>
        <p id="Regi2-19-15" n="15">ªi s-a întors regele ºi a venit la Iordan, iar Iudeii au venit la Ghilgal, ca sã întâmpine pe rege ºi sã-l treacã Iordanul.</p>
        <p id="Regi2-19-16" n="16">Atunci ªimei, fiul lui Ghera, un veniaminean din Bahurim, s-a grãbit sã iasã cu Iudeii în întâmpinarea regelui David.</p>
        <p id="Regi2-19-17" n="17">Acesta avea cu el o mie de oameni veniamineni, ºi pe Þiba, sluga casei lui Saul, cu cei cincisprezece fii ai sãi ºi cu douãzeci de robi ai sãi. Aceºtia au trecut Iordanul înaintea regelui ºi au pregãtit pentru rege trecerea Iordanului.</p>
        <p id="Regi2-19-18" n="18">Când însã au pornit luntrea, ca sã aducã pe rege ºi casa lui, ca sã-i slujeascã, atunci ªimei, fiul lui Ghera, a cãzut cu faþa la pãmânt înaintea regelui, îndatã ce acesta a trecut Iordanul,</p>
        <p id="Regi2-19-19" n="19">ºi a zis cãtre rege: "Domnul meu, sã nu-mi socoteºti ca o nelegiuire ºi sã nu pomeneºti ceea ce þi-a greºit robul tãu în ziua aceea când regele, stãpânul meu, a ieºit din Ierusalim ºi sã nu iei în seamã, o, rege, aceasta!</p>
        <p id="Regi2-19-20" n="20">Cãci robul tãu ºtie cã a greºit. ºi iatã eu acum am venit cel dintâi din toatã casa lui Iosif, ca sã ies în întâmpinarea regelui, stãpânul meu".</p>
        <p id="Regi2-19-21" n="21">"Se poate oare, a zis Abiºai, fiul Þeruiei, ca ªimei sã nu moarã pentru cã a blestemat pe unsul Domnului?"</p>
        <p id="Regi2-19-22" n="22">"Fiii Þeruiei, ce este între mine ºi voi? a zis David, ºi pentru ce vã împotriviþi voi astãzi mie? E timpul oare astãzi sã se ucidã cineva în Israel? Nu vãd eu, oare, acum cã sunt rege peste Israel?"</p>
        <p id="Regi2-19-23" n="23">Iar lui ªimei i-a zis regele: "Nu, tu nu vei muri!" ºi i s-a jurat regele.</p>
        <p id="Regi2-19-24" n="24">Mefiboºet, fiul lui Ionatan, fiul lui Saul, a ieºit în întâmpinarea regelui. Acesta, din ziua în care ieºise regele ºi pânã în ziua când se întorsese cu pace, nu-ºi mai spãlase picioarele, nici nu-ºi mai tãiase unghiile, nici nu-ºi îngrijise barba ºi nici hainele nu ºi le mai spãlase.</p>
        <p id="Regi2-19-25" n="25">ªi când a ieºit din Ierusalim în întâmpinarea regelui, regele i-a zis: "Mefiboºet, pentru ce n-ai mers ºi tu cu mine?"</p>
        <p id="Regi2-19-26" n="26">"Stãpânul meu, rege, a rãspuns acela, sluga mea m-a înºelat, cãci eu, robul tãu, am zis: "Voi pune ºaua pe asin ºi voi încãleca ºi mã voi duce c; regele, deoarece robul tãu este olog.</p>
        <p id="Regi2-19-27" n="27">Iar el a clevetit pe robul tãu înaintea regelui, stãpânul meu. Dar regele, stãpânul meu, este ca un înger al lui Dumnezeu. Fã ce binevoieºti.</p>
        <p id="Regi2-19-28" n="28">Deºi toatã casa tatãlui meu a fost vinovatã de moarte înaintea domnului meu, regele, totuºi tu ai pus pe robul tãu printre cei ce mãnâncã la masa ta. Ce drept am eu oare sã mã jeluiesc înaintea regelui?"</p>
        <p id="Regi2-19-29" n="29">"De ce grãieºti tu toate acestea? i-a zis regele. Eu am zis ca tu ºi Þiba sã împãrþiþi între voi þarina!"</p>
        <p id="Regi2-19-30" n="30">"Sã ia chiar toatã þarina, a rãspuns Mefiboºet. Bine cã s-a întors cu pace domnul meu, regele, la casa sa!"</p>
        <p id="Regi2-19-31" n="31">Atunci a venit ºi Barzilai Galaaditeanul din Roghelim ºi a trecut Iordanul cu regele, ca sã-l petreacã pe acesta pânã peste Iordan.</p>
        <p id="Regi2-19-32" n="32">Barzilai însã era foarte bãtrân, ca de optzeci de ani, ºi el ospãtase pe rege în timpul ºederii lui la Mahanaim, pentru cã era om foarte bogat.</p>
        <p id="Regi2-19-33" n="33">"Hai cu mine, a zis regele cãtre Barzilai, ºi te voi ospãta ºi eu în Ierusalim".</p>
        <p id="Regi2-19-34" n="34">"Mult oare mi-a mai rãmas de trãit, a rãspuns Barzilai, ca sã merg cu regele la Ierusalim?</p>
        <p id="Regi2-19-35" n="35">Eu am acum optzeci de ani. Mai pot eu oare osebi binele de rãu? ªi va afla oare robul tãu gustul celor ce va mânca ºi va bea? Sau voi fi eu în stare sã aud glasul cântãrelilor ºi cântãreþelor? La ce dar sã fie robul tãu o povarã pentru domnul meu, regele?</p>
        <p id="Regi2-19-36" n="36">Robul tãu va mai merge puþin dincolo de Iordan cu regele. Pentru ce sã-mi rãsplãteascã regele cu aºa milã?</p>
        <p id="Regi2-19-37" n="37">Dã voie robului tãu sã se întoarcã, ca sã moarã în cetatea sa, lângã mormântul tatãlui meu ºi al mamei mele. Dar iatã fiul meu Chimham, robul tãu! Sã meargã el cu domnul meu, regele, ºi fã cu el ceea ce binevoieºti!</p>
        <p id="Regi2-19-38" n="38">"Sã meargã cu mine Chimham, a zis regele, ºi voi face cu el ce vrei ºi orice vei voi tu de la mine voi face pentru tine!"</p>
        <p id="Regi2-19-39" n="39">ªi a trecut tot poporul Iordanul, de asemenea ºi regele. Apoi a sãrutat regele pe Barzilai ºi l-a binecuvântat ºi acesta s-a întors la casa sa.</p>
        <p id="Regi2-19-40" n="40">Dupã aceea regele s-a îndreptat spre Ghilgal ºi s-a dus cu el ºi Chimham, ºi tot poporul lui Iuda ºi jumãtate din poporul lui Israel a petrecut pe rege.</p>
        <p id="Regi2-19-41" n="41">Dar iatã tot Israelul a venit la rege ºi a zis cãtre el: "Pentru ce bãrbaþii lui Iuda, fraþii noºtri, te-au rãpit ºi au trecut pe rege ºi casa lui ºi pe toþi oamenii lui David peste Iordan?" "Pentru aceea, cã regele este mai apropiat de noi, au rãspuns Israeliþilor toþi bãrbaþii lui Iuda. ºi de ce sã vã supãraþi voi pentru aceasta? Am mâncat noi, oare, ceva de la rege, sau am primit daruri de la el, sau ne-a scutit de dãri?"</p>
        <p id="Regi2-19-42" n="42">ªi Israeliþii au rãspuns bãrbaþilor lui Iuda: "Noi suntem zece pãrþi din rege ºi noi suntem încã ºi întâi nãscuþi falã de vor. Pentru ce dar ne-aþi dispreþuit? Oare nu noi trebuia sã spunem cel dintâi cuvânt pentru întoarcerea regelui? Dar cuvântul bãrbaþilor lui Iuda a fost mai puternic decât cuvântul Israeliþilor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-20" type="capitol" n="20">
        <head>Rãzvrãtirea lui ªeba ªi moartea lui.</head>
        <p id="Regi2-20-1" n="1">Din întâmplare, se afla acolo un om netrebnic, anume ªeba, fiul lui Bicri veniamineanul. Acesta a sunat din trâmbiþã ºi a zis: "Noi n-avem nici o împãrtãºire cu David ºi nici o legãturã cu fiul lui Iesei! Fiecare la cortul sãu, Israele!"</p>
        <p id="Regi2-20-2" n="2">Atunci s-au despãrþit de David toþi Israeliþii ºi s-au dus dupã ªeba, fiul lui Bicri. Iudeii însã au rãmas de partea regelui lor, de la Iordan, pânã la Ierusalim.</p>
        <p id="Regi2-20-3" n="3">Ajungând apoi David la casa sa în Ierusalim, a luat regele pe cele zece concubine pe care le lãsase sã aibã în grijã casa ºi le-a pus într-o casã deosebitã, sub supraveghere ºi le purta de grijã, dar nu se ducea la ele. ªi au trãit ele acolo pânã la moartea lor, ca vãduve.</p>
        <p id="Regi2-20-4" n="4">Apoi a zis David cãtre Amasa: "În timp de trei zile cheamã pe Iudei la mine ºi sã vii ºi tu aici!"</p>
        <p id="Regi2-20-5" n="5">ªi s-a dus Amasa sã cheme pe Iudei, dar a zãbovit mai multã vreme decât i se dãduse.</p>
        <p id="Regi2-20-6" n="6">Atunci David a zis lui Abiºai: "Acum ªeba, fiul lui Bicri, are sã ne facã mai mult rãu decât Abesalom. Ia tu slugile stãpânului tãu ºi urmãreºte-l, ca sã nu-ºi gãseascã cetãþi întãrite ºi sã nu scape din ochii noºtri!"</p>
        <p id="Regi2-20-7" n="7">ªi a plecat Abiºai, urmat de oamenii lui Ioab, de Cheretieni ºi Peletieni ºi de toþi oamenii buni de luptã din Ierusalim, sã urmãreascã pe ªeba, fiul lui Bicri.</p>
        <p id="Regi2-20-8" n="8">Dar pe când erau ei aproape de piatra cea mare, de lângã Ghibeon, s-a întâlnit cu ei Amasa. Ioab era îmbrãcat cu hainele sale ostãºeºti ºi încins cu sabia care atârna la ºold în teaca ei, în care intra ºi ieºea foarte uºor.</p>
        <p id="Regi2-20-9" n="9">"Eºti sãnãtos, frate?" a zis Ioab cãtre Amasa. Apoi a apucat Ioab pe Amasa cu mâna de barbã, ca sã-l sãrute.</p>
        <p id="Regi2-20-10" n="10">Amasa însã nu s-a ferit de sabia care era în mâna lui Ioab ºi acesta l-a lovit cu ea în pântece ºi i-a vãrsat mãruntaiele jos ºi nu i-a mai dat altã loviturã. ªi Amasa a murit. Apoi Ioab cu fratele sãu Abiºai au alergat dupã ªeba, fiul lui Bicri.</p>
        <p id="Regi2-20-11" n="11">Unul din oamenii lui Ioab însã a rãmas lângã Amasa ºi striga: "Cine vrea pe Ioab ºi cine este pentru David sã urmeze pe Ioab!"</p>
        <p id="Regi2-20-12" n="12">Amasa însã zãcea mort în sânge, în mijlocul drumului. Dar vãzând omul acela al lui Ioab cã tot poporul se opreºte la trupul lui Amasa, l-a târât pe acesta din drum în câmp ºi a aruncat peste el o hainã, deoarece vedea cã orice trecãtor se apropia de el.</p>
        <p id="Regi2-20-13" n="13">Iar dupã ce a fost târât din drum, tot poporul lui Israel s-a dus dupã Ioab, sã urmãreascã pe ªeba, fiul lui Bicri.</p>
        <p id="Regi2-20-14" n="14">Ioab însã a trecut prin toate triburile israelite pânã la Abel ºi Bet-Maaca ºi prin tot þinutul Berim ºi toþi locuitorii cetãþilor s-au adunat ºi au mers dupã el.</p>
        <p id="Regi2-20-15" n="15">Venind apoi, au împresurat pe ªeba în Abel ºi în Bet-Maaca ºi au ridicat un val împrejurul cetãþii; ºi apropiindu-se de zid, toþi cei ce erau cu Ioab se sileau sã spargã zidul.</p>
        <p id="Regi2-20-16" n="16">Atunci o femeie înþeleaptã a strigat de pe zidul cetãþii: "Ascultaþi, ascultaþi, spuneþi lui Ioab sã vinã încoace, cã am sã-i vorbesc!"</p>
        <p id="Regi2-20-17" n="17">Apropiindu-se Ioab, femeia a zis: "Tu eºti Ioab?" "Eu!" a rãspuns Ioab. "Ascultã vorba roabei tale!" a zis, femeia. "Ascult!" a rãspuns Ioab.</p>
        <p id="Regi2-20-18" n="18">"Odinioarã era obiceiul, a adãugat ea, sã se spunã: Sã se întrebe în Abel ºi în Dan, dacã se mai pãstreazã ceea ce au hotãrât credincioºii din Israel</p>
        <p id="Regi2-20-19" n="19">Eu sunt din cetãþile paºnice ºi credincioase ale lui Israel, ºi tu voieºti sã strici o cetate ºi încã mama cetãþilor lui Israel. De ce sã strici tu moºtenirea Domnului?"</p>
        <p id="Regi2-20-20" n="20">"Departe, departe de mine gândul de a strica sau de a dãrâma! a rãspuns Ioab.</p>
        <p id="Regi2-20-21" n="21">Lucrul nu era aºa, ci un om din munþii lui Efraim, anume ªeba, fiul lui Bicri, ºi-a ridicat mâna asupra regelui David. Daþi-mi-l numai pe el singur ºi mã voi depãrta de cetate". "Iatã, a zis femeia cãtre Ioab, capul lui îþi va fi aruncat peste zid!"</p>
        <p id="Regi2-20-22" n="22">ªi s-a dus femeia cu vorba ei înþeleaptã la tot poporul ºi a spus la tot poporul ca sã taie capul lui ªeba, fiul lui Bicri. ªi au tãiat capul lui ªeba, fiul lui Bicri, ºi l-au aruncat lui Ioab. Atunci Ioab a sunat din trâmbiþã ºi toþi oamenii s-au depãrtat de cetate ºi s-au dus pe la casele lor. Iar Ioab s-a întors în Ierusalim la rege.</p>
        <p id="Regi2-20-23" n="23">ªi era Ioab peste toatã oºtirea Israeliþilor, iar Benaia, fiul lui Iehoiada, era peste Cheretieni ºi Peletieni.</p>
        <p id="Regi2-20-24" n="24">Adoram era peste dãri; Iosafat, fiul lui Ahilud, era cronicar;</p>
        <p id="Regi2-20-25" n="25">Siva era secretar; Þadoc ºi Abiatar erau preoþi.</p>
        <p id="Regi2-20-26" n="26">De asemenea ºi Ira din Iair era sfetnic apropiat al lui David.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-21" type="capitol" n="21">
        <head>David întâmpinã foametea ºi biruie pe Filisteni.</head>
        <p id="Regi2-21-1" n="1">În zilele lui David a fost foamete în þarã trei ani, unul dupã altul. ªi a întrebat David pe Domnul ºi Domnul a zis: "Aceasta este din pricina lui Saul ºi a casei lui cea însetatã de sânge, pentru cã el a ucis pe Ghibeoniþi".</p>
        <p id="Regi2-21-2" n="2">Atunci regele a chemat pe Ghibeoniþi ºi a vorbit eu ei. Ghibeoniþii însã nu erau din fiii lui Israel, ci rãmãºiþe din Amorei, ºi Israeliþii le fãcuserã jurãmânt, dar Saul a voit sã-i piardã din râvnã pentru fiii lui Israel ºi ai lui Iuda.</p>
        <p id="Regi2-21-3" n="3">"Ce sã fac pentru voi, a zis David cãtre Ghibeoniþi, ºi cu ce sã vã împac, ca sã binecuvântaþi moºtenirea Domnului?"</p>
        <p id="Regi2-21-4" n="4">"Nouã nu ne trebuie nici aur, nici argint de la Saul sau de la casa lui, au rãspuns Ghibeoniþii, ºi nici nu trebuie sã se ucidã cineva din Israel". "Atunci ce voiþi sã fac eu pentru voi?" a întrebat din nou David.</p>
        <p id="Regi2-21-5" n="5">"Fiindcã acel om, au rãspuns ei regelui, ne-a mãcelãrit ºi a vrut sã ne stârpeascã astfel ca sã nu mai fim nici unul în þinuturile lui Israel,</p>
        <p id="Regi2-21-6" n="6">De aceea, dã-ne din urmaºii acelui om ºapte bãrbaþi ºi noi îi vom spânzura, înaintea Domnului în Ghibeea lui Saul, alesul Domnului". "Vã voi da!", a zis regele.</p>
        <p id="Regi2-21-7" n="7">Dar regele a cruþat pe Mefiboºet, fiul lui Ionatan, fiul lui Saul, pentru jurãmântul pe numele Domnului, care era între ei, între David ºi Ionatan, fiul lui Saul.</p>
        <p id="Regi2-21-8" n="8">A luat însã regele pe cei doi fii pe care Riþpa, fiica lui Aia, îi nãscuse lui Saul, Armoni ºi Mefiboºet, ºi pe cei cinci fii pe care Merob, fiica lui Saul, îi nãscuse lui Adriel, fiul lui Barzilai din Mehola,</p>
        <p id="Regi2-21-9" n="9">ºi i-a dat în mâinile Ghibeoniþilor; iar aceºtia i-au spânzurat, pe munte, înaintea Domnului; ºi au pierit toþi ºapte împreunã. Ei au fost uciºi în cele dintâi zile ale seceriºului orzului.</p>
        <p id="Regi2-21-10" n="10">Atunci Riþpa, fiica lui Aia, a luat sac ºi l-a întins pe stâncã în chip de cort ºi a ºezut de la începutul seceriºului pânã a dat Dumnezeu ploaie din cer ºi n-a lãsat sã se atingã de ei ziua pãsãrile cerului ºi noaptea fiarele câmpului.</p>
        <p id="Regi2-21-11" n="11">ªi i s-a spus lui David ce a fãcut Riþpa; fiica lui Aia, concubina lui Saul.</p>
        <p id="Regi2-21-12" n="12">Atunci David s-a dus ºi a luat oasele lui Saul ºi oasele lui Ionatan, fiul lui, de la locuitorii din Iabeºul Galaadului, pe care aceºtia le luaserã pe ascuns din piaþa Bet-Sanului, unde fuseserã spânzurate de Filisteni, când Filistenii uciseserã pe Saul pe muntele Ghilboa.</p>
        <p id="Regi2-21-13" n="13">ªi a strãmutat el de acolo oasele lui Saul ºi oasele lui Ionatan, fiul lui, ºi a adunat ºi oasele celor ce fuseserã spânzuraþi;</p>
        <p id="Regi2-21-14" n="14">ªi a îngropat oasele lui Saul ºi ale lui Ionatan, fiul lui, ºi oasele celor spânzuraþi în þinutul lui Veniamin, la Þela, în mormântul lui Chiº, tatãl lui Saul. ªi s-a fãcut tot ce a poruncit regele. þi dupã aceea S-a milostivit Domnul asupra þãrii.</p>
        <p id="Regi2-21-15" n="15">Dar din nou s-a pornit rãzboi între Filisteni ºi Israeliþi. ªi a ieºit David împreunã cu slugile lui ºi au luptat cu Filistenii. David însã a obosit.</p>
        <p id="Regi2-21-16" n="16">Atunci Iºbi-Benob, unul din urmaºii lui Rafa, a cãrui suliþã era de trei sute de sicli de aramã, ºi care era încins cu sabie nouã, a vrut sã loveascã pe David;</p>
        <p id="Regi2-21-17" n="17">Dar i-a ajutat lui David Abiºai, fiul Þeruiei, ºi a scãpat Abiºai pe David ºi a lovit pe filistean ºi l-a omorât. Atunci oamenii lui David s-au jurat ºi au zis: "Tu sã nu mai ieºi cu noi la rãzboi, ca sã nu se stingã fãclia în Israel".</p>
        <p id="Regi2-21-18" n="18">Dupã aceea a fost din nou rãzboi cu Filistenii la Gob. Atunci Sibecai Huºatitul a ucis pe Saf, unul din urmaºii lui Rafa.</p>
        <p id="Regi2-21-19" n="19">ªi a mai fost o altã bãtãlie la Gob cu Filistenii. Atunci Elhanan, fiul lui Iaare Oreghim din Betleem, a ucis pe Goliat din Gat, a cãrui coadã de suliþã era ca un sul de la rãzboiul de þesut.</p>
        <p id="Regi2-21-20" n="20">ªi a mai fost încã o bãtãlie în Gat. ªi era acolo un om înalt, care avea câte ºase degete la mânã ºi la picioare, în total deci douãzeci ºi patru, tot din urmaºii lui Rafa.</p>
        <p id="Regi2-21-21" n="21">Acesta hulea pe Israeliþi, dar l-a ucis Ionatan, fiul lui ªama, fratele lui David.</p>
        <p id="Regi2-21-22" n="22">Toþi aceºti patru oameni erau din neamul lui Rafa, din Gat, ºi au cãzut de mâna lui David ºi a slugilor lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-22" type="capitol" n="22">
        <head>Cântarea de mulþumire a lui David pentru izbãvirea de vrãjmaºi.</head>
        <p id="Regi2-22-1" n="1">Atunci a cântat David cântarea aceasta Domnului, în ziua când Domnul l-a izbãvit de toþi vrãjmaºii lui ºi din mâinile lui Saul, ºi a zis:</p>
        <p id="Regi2-22-2" n="2">"Domnul este întãrirea mea, scãparea mea ºi izbãvitorul meu.</p>
        <p id="Regi2-22-3" n="3">Dumnezeu este stânca mea cea de scãpare, Scutul meu ºi puterea cea mântuitoare, Adãpostul meu cel tare ºi scãparea mea! Mântuitorul meu, din necaz m-ai izbãvit!</p>
        <p id="Regi2-22-4" n="4">Pe Domnul Cel vrednic de laudã L-am chemat ªi de vrãjmaºii mei am fost izbãvit.</p>
        <p id="Regi2-22-5" n="5">Valurile morþii mã-mpresuraserã ªi eram potopit de ºuvoaiele rãutãþii;</p>
        <p id="Regi2-22-6" n="6">Lanþurile iadului mã încãtuºaserã ºi eram prins în lanþurile morþii.</p>
        <p id="Regi2-22-7" n="7">Dar în necazul meu am chemat pe Domnul, Strigãt am înãlþat cãtre Dumnezeul meu ªi El mi-a auzit glasul din locaºul Sãu ªi strigãtul meu a ajuns la urechile Lui.</p>
        <p id="Regi2-22-8" n="8">Atunci s-a clãtinat ºi s-a cutremurat pãmântul, ªi temeliile cerurilor s-au zguduit, Pentru cã Se mâniase Domnul!</p>
        <p id="Regi2-22-9" n="9">Fum ieºea din nãrile Lui, Din gura Lui ieºea foc mistuitor ªi cãrbuni aprinºi þâºneau.</p>
        <p id="Regi2-22-10" n="10">Plecat-a cerurile ºi S-a coborât ªi sub picioarele Lui era negurã deasã.</p>
        <p id="Regi2-22-11" n="11">ªezut-a pe heruvimi ºi a zburat, zburat-a pe aripile vântului!</p>
        <p id="Regi2-22-12" n="12">Din negurã ªi-a fãcut adãpost ªi cort împrejurul Sãu; Cu ape întunecoase ºi cu nori negri era înfãºurat.</p>
        <p id="Regi2-22-13" n="13">De strãlucirea ce-I mergea înainte Se împrãºtiau norii, Aruncând grindinã ºi cãrbuni de foc.</p>
        <p id="Regi2-22-14" n="14">Atunci Domnul a tunat în ceruri ªi Cel Preaînalt a fãcut sã rãsuna glasul Sãu;</p>
        <p id="Regi2-22-15" n="15">Slobozit-a sãgeþile Sale ºi a împrãºtiat pe vrãjmaºi, Înmulþitu-ªi-a fulgerele ºi i-a pus pe fugã.</p>
        <p id="Regi2-22-16" n="16">De certarea Ta, Doamne, De suflarea nãrilor Tale, S-au arãtat fundurile mãrii ªi temeliile lumii s-au descoperit.</p>
        <p id="Regi2-22-17" n="17">Tinzându-ªi El mâna de sus, m-a apucat ªi m-a scos din ape adânci;</p>
        <p id="Regi2-22-18" n="18">Izbãvitu-m-a de vrãjmaºul meu cel puternic, De cei ce mã urau ºi erau mai tari ca mine:</p>
        <p id="Regi2-22-19" n="19">Aceºtia mã împresuraserã în ziua necazului, Dar Domnul a fost ajutorul meu;</p>
        <p id="Regi2-22-20" n="20">El m-a scos le loc larg, izbãvitu-m-a, pentru cã m-a iubit!</p>
        <p id="Regi2-22-21" n="21">Domnul mi-a dat dupã nevinovãþia mea, Dupã curãþia mâinilor mele mi-s plãtit.</p>
        <p id="Regi2-22-22" n="22">Cãci am urmat cãile Domnului, ªi înaintea Dumnezeului meu m-am pocãit.</p>
        <p id="Regi2-22-23" n="23">Toate poruncile Lui le-am avut înaintea mea ªi de la legea Lui nu m-am abãtut.</p>
        <p id="Regi2-22-24" n="24">Fãrã prihanã am fost înaintea Lui ªi de nedreptate m-am pãzit.</p>
        <p id="Regi2-22-25" n="25">Deci Domnul mi-a plãtit dupã nevinovãþia mea ªi dupã curãþia mâinilor mele pe care a cunoscut-o.</p>
        <p id="Regi2-22-26" n="26">Cãci Tu, Doamne, cu cel bun Te arãþi bun, Cu omul drept Te porþi cu dreptate,</p>
        <p id="Regi2-22-27" n="27">Cu cel cuvios, Cuvios eºti, Iar cu cel îndãrãtnic, Te porþi dupã îndãrãtnicia lui.</p>
        <p id="Regi2-22-28" n="28">Tu pe poporul smerit îl izbãveºti, Iar ochii cei mândri îi smereºti.</p>
        <p id="Regi2-22-29" n="29">Tu eºti lumina mea, Doamne! Doamne, lumineazã întunericul meu!</p>
        <p id="Regi2-22-30" n="30">Cu Tine mã voi arunca spre oºtirea înarmatã, Cu Dumnezeul meu voi doborî zidul.</p>
        <p id="Regi2-22-31" n="31">Cãile Domnului sunt desãvârºite, Cuvântul Domnului e lãmurit prin foc. ªi scut este El tuturor celor ce nãdãjduiesc în El;</p>
        <p id="Regi2-22-32" n="32">Cãci cine este Dumnezeu, dacã nu Domnul? ªi cine este apãrãtor, dacã nu Dumnezeul nostru?</p>
        <p id="Regi2-22-33" n="33">Dumnezeu este Cel ce mã încinge cu putere ºi calea cea dreaptã-mi aratã;</p>
        <p id="Regi2-22-34" n="34">Care dã picioarelor mele sprinteneala cerbului, ªi la locurile cele înalte mã aºeazã;</p>
        <p id="Regi2-22-35" n="35">Care-mi deprinde mâinile mele la rãzboi ªi braþele mele sã întindã arzul de aramã.</p>
        <p id="Regi2-22-36" n="36">Doamne, Tu mã aperi cu scutul Tãu izbãvitor, Cu dreapta Ta mã sprijini ºi înalþi cu bunãtatea Ta,</p>
        <p id="Regi2-22-37" n="37">Tu lãrgeºti calea sub paºii mei ªi picioarele mele nu se poticnesc.</p>
        <p id="Regi2-22-38" n="38">Urmãri-voi pe vrãjmaºii mei ºi-i voi prinde. Nu mã voi întoarce pânã nu-i stârpesc.</p>
        <p id="Regi2-22-39" n="39">Îi voi lovi ºi nu se vor putea þine. Cãdea-vor sub picioarele mele.</p>
        <p id="Regi2-22-40" n="40">Tu mã încingi cu putere pentru rãzboi ªi faci sã cadã potrivnicii sub mine</p>
        <p id="Regi2-22-41" n="41">Pe vrãjmaºii mei Tu-i pui pe fugã înaintea mea ºi pe cei ce mã urãsc îi spulberi.</p>
        <p id="Regi2-22-42" n="42">Striga-vor, dar nimeni nu-i va scãpa, Pe Domnul vor striga, dar nu-i va auzi;</p>
        <p id="Regi2-22-43" n="43">Ca praful ce-l ia vântul îi voi pisa ºi-i voi cãlca în picioare ca tina uliþelor.</p>
        <p id="Regi2-22-44" n="44">Tu mã izbãveºti de rãzvrãtirea poporului ªi în fruntea neamurilor mã pui.</p>
        <p id="Regi2-22-45" n="45">Poporul pe care nu-l cunoºteam îmi slujeºte ªi dintr-un cuvânt mi se supune.</p>
        <p id="Regi2-22-46" n="46">Fiii celor de alt neam pãlesc de fricã ºi tremurã în zidurile cetãþii lor.</p>
        <p id="Regi2-22-47" n="47">Viu este Domnul ºi binecuvântat este numele Lui! Lãudat fie Dumnezeu, Cel ce mã izbãveºte,</p>
        <p id="Regi2-22-48" n="48">Dumnezeu, Cel ce mã rãzbunã, Care pune popoarele sub stãpânirea mea ªi de vrãjmaºii mei mã izbãveºte.</p>
        <p id="Regi2-22-49" n="49">Doamne, Tu mã înalþi peste vrãjmaºii mei ªi de omul nedrept mã izbãveºti.</p>
        <p id="Regi2-22-50" n="50">De aceea Te voi lãuda printre popoare ºi voi da slavã numelui Tãu,</p>
        <p id="Regi2-22-51" n="51">Cel ce dã biruinþã strãlucitã regelui Sãu ªi face milã cu unsul Sãu, David, ªi cu urmaºii lui din veac în veac".</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-23" type="capitol" n="23">
        <head>Cele din urmã cuvinte ale lui David ºi vitejii sãi.</head>
        <p id="Regi2-23-1" n="1">Iatã cele din urmã cuvinte ale lui David: "Cuvintele lui David, fiul lui Iesei, Graiurile bãrbatului suspus, Ale unsului lui Dumnezeu, celui din Iacov, Ale dulcelui cântãreþ din Israel:</p>
        <p id="Regi2-23-2" n="2">"Duhul Domnului grãieºte prin mine, ªi cuvântul Lui este pe limba mea.</p>
        <p id="Regi2-23-3" n="3">Dumnezeul lui Israel a vorbit. Tãria lui Israel mi-a zis: Cel ce domneºte între oameni cu dreptate.</p>
        <p id="Regi2-23-4" n="4">ce stãpâneºte cu temere de Dumnezeu</p>
        <p id="Regi2-23-5" n="5">E a lumina dimineþii când rãsare soarele, E ca dimineaþa fãrã nori, Ca razele dupã ploaie ce fac sã rãsarã iarba din pãmânt.</p>
        <p id="Regi2-23-6" n="6">Nu este aºa oare, casa mea la Dumnezeu? Cãci legãmânt veºnic a încheiat El cu mine, Aºezãmânt pe veci ºi neschimbat, ªi El face sã rãsarã toatã voia ºi nãdejdea mea!</p>
        <p id="Regi2-23-7" n="7">Iar cei rãi sunt ca spinii aruncaþi, Care nu se pot lua cu mâna;</p>
        <p id="Regi2-23-8" n="8">Ci se iau cu fierul sau cu coada unei suliþi, ªi-n rãspântii de foc se ard".</p>
        <p id="Regi2-23-9" n="9">Iatã acum ºi numele vitejilor lui David: Ioºeb-Baºebet Taºchemonitul, unul dintre marile cãpetenii. Acesta ºi-a ridicat lancea sa asupra a opt sute de oameni deodatã ºi i-a ucis.</p>
        <p id="Regi2-23-10" n="10">Dupã el vine Eleazar, fiul lui Dodo, fiul lui Ahohi, unul din cei trei viteji care împreunã cu David au înfruntat pe Filisteni, când se adunaserã la rãzboi ºi când Israeliþii se retrãseserã pe înãlþimi.</p>
        <p id="Regi2-23-11" n="11">Acesta s-a ridicat atunci ºi a lovit în Filisteni pânã ce i-a obosit ºi i s-a lipit mâna de sabia sa. În ziua aceea a dat Domnul biruinþã mare ºi poporul s-a dus dupã el, numai ca sã adune pe cei uciºi.</p>
        <p id="Regi2-23-12" n="12">Dupã el vine ªama, fiul lui Aghe, din Harar. Când Filistenii s-au adunat la Lehi, unde era o þarinã semãnatã cu linte, ºi când poporul a fugit de Filisteni,</p>
        <p id="Regi2-23-13" n="13">Acesta a rãmas în þarinã ºi a apãrat-o, bãtând pe Filisteni. Atunci Domnul a dat biruinþã mare.</p>
        <p id="Regi2-23-14" n="14">Aceºtia trei mai însemnaþi din cele treizeci de cãpetenii s-au dus ºi au intrat în vremea seceriºului la David în peºtera Adulam, când cetele Filistenilor tãbãrâserã în valea Refaim.</p>
        <p id="Regi2-23-15" n="15">David se afla într-un loc întãrit, iar o ceatã de Filisteni era în Betleem.</p>
        <p id="Regi2-23-16" n="16">ªi fiindu-i sete lui David, a zis: "Cine mã va adãpa cu apã din fântâna Betleemului cea de la poartã?"</p>
        <p id="Regi2-23-17" n="17">Atunci aceºti trei viteji au strãbãtut prin tabãra Filistenilor, au scos apã din fântâna Betleemului cea de la poartã ºi au adus-o lui David; dar el n-a vrut s-o bea, ci a vãrsat-o înaintea Domnului, zicând:</p>
        <p id="Regi2-23-18" n="18">"Sã mã fereascã Dumnezeu sã fac una ca aceasta! Aceasta nu este, oare, sângele oamenilor, care ºi-au pus viaþa în primejdie?" ªi n-a vrut sã bea. Iatã ce-au fãcut aceºti trei viteji.</p>
        <p id="Regi2-23-19" n="19">Abiºai, fratele lui Ioab, fiul Þeruiei, era întâiul între alþi trei. El a ucis cu suliþa sa trei sute de oameni ºi era în mare cinste între aceºti trei.</p>
        <p id="Regi2-23-20" n="20">Între aceºti trei el era cel mai de seamã ºi cãpetenie, dar cu cei trei de mai sus nu se asemãna.</p>
        <p id="Regi2-23-21" n="21">Benaia, fiul lui Iehoiada, un om din Cabþeel, viteaz ºi vestit prin fapte mari, a ucis pe cei doi fii ai lui Ariel Moabitul ºi s-a coborât într-o groapã ºi a ucis un leu pe vreme de iarnã.</p>
        <p id="Regi2-23-22" n="22">Tot el a ucis un egiptean de o staturã falnicã. Egipteanul avea suliþã în mânã, iar el s-a dus la acela cu un bãþ, i-a smucit suliþa ºi l-a ucis cu ea.</p>
        <p id="Regi2-23-23" n="23">Iatã ce a fãcut Benaia, fiul lui Iehoiada, ºi era mult preþuit de cei trei.</p>
        <p id="Regi2-23-24" n="24">El era cel mai de seamã între cei treizeci, dar cu cei trei de mai sus nu se asemãna. ªi David l-a primit între cei mai de aproape sfetnici ai sãi.</p>
        <p id="Regi2-23-25" n="25">Asael, fratele lui Ioab, este din numãrul celor treizeci, Elhanan, fiul lui Dodo, din Betleem.</p>
        <p id="Regi2-23-26" n="26">ªama Haroditeanul; Elica Haroditeanul;</p>
        <p id="Regi2-23-27" n="27">Heleþ Paltianul; Ira, fiul lui Icheº, din Tecoa;</p>
        <p id="Regi2-23-28" n="28">Abiezer din Anatot; Mebunai din Huºa.</p>
        <p id="Regi2-23-29" n="29">Þalmon Ahohitul; Maharai din Netof,</p>
        <p id="Regi2-23-30" n="30">Heleb, fiul lui Baana, din Netof; Itai, fiul lui Ribai, din Ghibeea lui Veniamin;</p>
        <p id="Regi2-23-31" n="31">Benaia din Piraton; Hidai din Nahale-Gaaº;</p>
        <p id="Regi2-23-32" n="32">Abi-Baal din Araba; Azmavet din Bahurim;</p>
        <p id="Regi2-23-33" n="33">Eliahba din ªaalbon; Ionatan unul din fiii lui Iaºen;</p>
        <p id="Regi2-23-34" n="34">ªama din Harar; Ahiam, fiul lui ªarar, din Arar;</p>
        <p id="Regi2-23-35" n="35">Elifelet, fiul lui Ahasbai, fiul unui Maacatean; Eliam, fiul lui Ahitofel, din Ghilo;</p>
        <p id="Regi2-23-36" n="36">Heþrai din Carmel; Paarai din Arba;</p>
        <p id="Regi2-23-37" n="37">Igal, fiul lui Natan, din Þoba; Bani din Gad.</p>
        <p id="Regi2-23-38" n="38">Þelec Amonitul; Naharai din Beerot, armaºul lui Ioab, fiul Þeruiei.</p>
        <p id="Regi2-23-39" n="39">Ira din Ieter; Gareb din Ieter;</p>
        <p id="Regi2-23-40" n="40">Urie Heteul. De toþi treizeci ºi ºapte.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi2-24" type="capitol" n="24">
        <head>David numãrã poporul ºi este pedepsit cu ciumã.</head>
        <p id="Regi2-24-1" n="1">Mânia Domnului s-a aprins iarãºi asupra Israeliþilor, pentru cã cineva din ei îndemnase pe David, zicând: "Mergi de numãrã pe Israel ºi pe Iuda!"</p>
        <p id="Regi2-24-2" n="2">ªi a zis regele cãtre Ioab, cãpetenia oºtirii care era cu el: "Cutreierã toate triburile din Israel ºi ale lui Iuda, de la Dan pânã la Beer-ªeba, numãrã poporul, ca sã ºtiu numãrul oamenilor".</p>
        <p id="Regi2-24-3" n="3">"Domnul Dumnezeul tãu, a rãspuns Ioab, sã înmulþeascã poporul încã pe atâta pe cât este, ba încã ºi de o sutã de ori atâta ºi ochii domnului meu, regele, sã vadã. ªi pentru ce domnul meu, regele, voieºte acest lucru?"</p>
        <p id="Regi2-24-4" n="4">Dar cuvântul regelui, dat lui Ioab ºi cãpeteniilor oºtirii, a biruit. ªi s-a dus Ioab cu cãpeteniile oºtirii de la rege sã numere poporul lui Israel.</p>
        <p id="Regi2-24-5" n="5">Trecând Iordanul, au poposit la Aroer, în partea dreaptã a cetãþii care este în mijlocul vãii Gad, aproape de Iazer.</p>
        <p id="Regi2-24-6" n="6">De acolo au mers în Galaad ºi în pãmântul Tahtim-Hodºi, de unde au venit la Dan-Iaan,</p>
        <p id="Regi2-24-7" n="7">ªi ocolind Sidonul, au mers la cetatea Tir ºi prin toate cetãþile Heveilor ºi Canaaneilor ºi au ieºit în partea de miazãzi a Iudei, la Beer-ªeba.</p>
        <p id="Regi2-24-8" n="8">Apoi au strãbãtut toatã þara aceasta ºi dupã nouã luni ºi douãzeci de zile au ajuns la Ierusalim.</p>
        <p id="Regi2-24-9" n="9">ªi a dat Ioab regelui cartea cu numãrãtoarea poporului, din care se vedea cã Israeliþii erau opt sute de mii de bãrbaþi vârstnici, buni de rãzboi, iar cei din Iuda cinci sute de mii.</p>
        <p id="Regi2-24-10" n="10">Atunci s-a cutremurat inima lui David dupã ce a numãrat poporul. ªi a zis David cãtre Domnul: "Greu am pãcãtuit eu, fãcând aºa, ºi acum mã rog înaintea Ta, Doamne, iartã pãcatul robului Tãu, cãci m-am purtat peste mãsurã de nebuneºte!"</p>
        <p id="Regi2-24-11" n="11">A doua zi dimineaþa s-a sculat David. Fusese însã cuvântul Domnului cãtre Gad proorocul, ca sã spunã lui David viitorul, zicându-i:</p>
        <p id="Regi2-24-12" n="12">"Mergi ºi spune lui David: Aºa zice Domnul: Îþi arãt trei pedepse: alege-þi una din ele, sã vinã asupra ta".</p>
        <p id="Regi2-24-13" n="13">ªi a venit Gad la David ºi i-a vestit, zicându-i: "Alege-þi ce vrei: foamete în þara ta ºapte ani; sã fugi trei luni de vrãjmaºii tãi ºi ei sã te urmãreascã; sau timp de trei zile sã fie ciumã în þara ta? Chibzuieºte ºi hotãrãºte; ce sã spun Celui ce m-a trimis",</p>
        <p id="Regi2-24-14" n="14">"E tare greu, a rãspuns David lui Gad, dar sã cad mai bine în mâna Domnului, cãci mila Lui este mare; numai în mâinile oamenilor sã nu cad!" ªi ºi-a ales David ciuma în vremea seceriºului grâului.</p>
        <p id="Regi2-24-15" n="15">ªi a trimis Domnul ciumã asupra lui Israel de dimineaþã pânã la vremea hotãrâtã. ªi a început molima în popor ºi au murit de la Dan pânã la Beer-ªeba ºaptezeci de mii de oameni.</p>
        <p id="Regi2-24-16" n="16">ªi ºi-a întins îngerul Domnului mâna asupra Ierusalimului, ca sã-l pustiiascã, dar I S-a fãcut milã Domnului ºi a zis îngerului care ucidea poporul: "Destul! Opreºte-i acum mâna!" Îngerul Domnului se afla atunci la aria lui Aravna Iebuseul.</p>
        <p id="Regi2-24-17" n="17">ªi vãzând David pe îngerul care lovea poporul, a zis cãtre Domnul: "Iatã eu am pãcãtuit! Fãrãdelegea am fãcut-o eu. Dar aceste oi ce-au fãcut? Deci îndreaptã-þi mâna Ta asupra mea ºi asupra casei tatãlui meu!"</p>
        <p id="Regi2-24-18" n="18">În ziua aceea Gad a venit la David ºi a zis: "Mergi de ridicã jertfelnic Domnului în aria lui Aravna Iebuseul".</p>
        <p id="Regi2-24-19" n="19">ªi s-a dus David, cum îi zisese proorocul Gad ºi cum poruncise Domnul.</p>
        <p id="Regi2-24-20" n="20">ºi privind Aravna, a vãzut pe rege ºi slugile lui venind la el; ºi a ieºit Aravna ºi s-a închinat regelui cu faþa pânã la pãmânt.</p>
        <p id="Regi2-24-21" n="21">"La ce a venit domnul meu, regele, la robul tãu?" a întrebat Aravna. "Ca sã cumpãr de la tine aria, a rãspuns David, ºi sã fac acolo jertfelnic Domnului, pentru ca sã înceteze moartea în popor"</p>
        <p id="Regi2-24-22" n="22">"Sã ia domnul meu, regele, ºi sã aducã jertfã Domnului ce voieºte, a zis Aravna cãtre David. Iatã boii pentru ardere de tot, iar carele ºi jugurile boilor vor sluji de lemne.</p>
        <p id="Regi2-24-23" n="23">Toate acestea le dãruiesc regelui. Domnul Dumnezeul tãu sã te binecuvânteze!" a adãugat Aravna.</p>
        <p id="Regi2-24-24" n="24">"Ba nu, a zis regele cãtre Aravna, eu am sã-þi plãtesc preþul ºi nu voi aduce Domnului Dumnezeului meu arderi de tot, lucruri luate în darn. ªi a cumpãrat David aria ºi boii cu cincizeci de sicli de argint.</p>
        <p id="Regi2-24-25" n="25">ªi a ridicat David acolo jertfelnic Domnului ºi a adus arderi de tot ºi jertfe de împãcare. ªi S-a milostivit Domnul asupra tãrii ºi a încetat moartea în Israel.</p>
    </div2>
</div1>