<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Regi1" type="carte">
    <head>Cartea întâi a Regilor</head>
    <div2 id="Regi1-1" type="capitol" n="1">
        <head>Naºterea lui Samuel.</head>
        <p id="Regi1-1-1" n="1">Era în vremea aceea un om la Ramataim-Þofim, în Muntele Efraim, cu numele Elcana, fiul lui Ieroham, fiul lui Elihu, fiul lui Tohu, fiul lui Þuf Efraimitul.</p>
        <p id="Regi1-1-2" n="2">Omul acela avea douã femei: numele uneia era Ana ºi numele celeilalte era Penina. Penina avea copii, iar Ana nu avea copii.</p>
        <p id="Regi1-1-3" n="3">Omul acela se ducea în fiecare an din cetatea sa, la ªilo, sã se închine ºi sã aducã jertfã Domnului Savaot; acolo însã erau preoþi ai Domnului cei doi fii ai lui Eli: Ofni ºi Finees.</p>
        <p id="Regi1-1-4" n="4">În ziua când Elcana aducea jertfã dãdea parte Peninei, femeii sale ºi tuturor fiilor ºi fiicelor ei;</p>
        <p id="Regi1-1-5" n="5">Iar Anei îi dãdea parte îndoitã, deºi aceasta nu avea copii, pentru cã el iubea pe Ana mai mult decât pe Penina, cãci Domnul închisese pântecele ei.</p>
        <p id="Regi1-1-6" n="6">Potrivnica ei însã o amãra grozav, aþâþând-o ca sã cârteascã din pricinã cã nu i-a dat Domnul prunci.</p>
        <p id="Regi1-1-7" n="7">Aºa se întâmpla în fiecare an, când mergea ea la casa Domnului: aceea o amãra, iar aceasta plângea ºi se tânguia ºi nu mânca.</p>
        <p id="Regi1-1-8" n="8">Dar iatã o datã Elcana, bãrbatul sãu, i-a zis: "Ana!" ªi ea a rãspuns: "Iatã-mã!" A zis Elcana: "Ce plângi ºi de ce nu mãnânci ºi pentru ce e întristatã inima ta? Nu sunt eu oare pentru tine mai bun decât zece copii?"</p>
        <p id="Regi1-1-9" n="9">Atunci Ana, dupã ce au mâncat ºi au bãut ei în ªilo, s-a sculat ºi a stat înaintea Domnului. Iar preotul Eli ºedea atunci pe scaun la uºa cortului Domnului.</p>
        <p id="Regi1-1-10" n="10">Ea însã s-a rugat Domnului cu sufletul întristat ºi a plâns amarnic,</p>
        <p id="Regi1-1-11" n="11">ªi a dat fãgãduinþã, zicând: "Atotputernice Doamne, Dumnezeule Savaot, de vei cãuta la întristarea roabei Tale ºi-þi vei aduce aminte de mine ºi de nu vei uita pe roaba Ta, ci vei da roabei Tale un copil de parte bãrbãteascã, îl voi da þie, ºi nu va bea el nici vin, nici sicherã, nici brici nu se va atinge de capul lui".</p>
        <p id="Regi1-1-12" n="12">Dar pe când se ruga ea aºa îndelung înaintea Domnului, Eli privea la gura ei;</p>
        <p id="Regi1-1-13" n="13">ªi fiindcã Ana vorbea în inima sa, iar buzele ei numai se miºcau, dar glasul nu i se auzea, Eli socotea cã ea e beatã.</p>
        <p id="Regi1-1-14" n="14">De aceea i-a ºi zis Eli: "Pânã când ai sã stai aici beatã? Trezeºte-te ºi te du de la faþa Domnului!"</p>
        <p id="Regi1-1-15" n="15">Rãspunzând însã Ana a zis: "Nu, domnul meu! Eu sunt o femeie cu inima întristatã; nici vin, nici sicherã n-am bãut, ci îmi dezvãlui sufletul meu înaintea Domnului.</p>
        <p id="Regi1-1-16" n="16">Sã nu socoþi pe roaba ta femeie netrebnicã, cãci din durerea mea cea mare ºi din întristarea mea am vorbit pânã acum".</p>
        <p id="Regi1-1-17" n="17">Atunci Eli i-a rãspuns ºi i-a zis: "Mergi în pace ºi Dumnezeul lui Israel sã-þi plineascã cererea pe care I-ai fãcut-o!"</p>
        <p id="Regi1-1-18" n="18">Iar ea i-a zis: "Sã afle roaba ta trecere înaintea ochilor tãi!" Apoi s-a dus ea în calea sa ºi a mâncat ºi faþa nu-i mai era tristã ca mai înainte.</p>
        <p id="Regi1-1-19" n="19">Iar dimineaþa s-au sculat ei ºi s-au închinat înaintea Domnului ºi, întorcându-se, au venit la casa lor în Rama. Dupã aceea a cunoscut Elcana pe Ana, femeia sa, ºi ºi-a adus aminte Domnul de ea.</p>
        <p id="Regi1-1-20" n="20">Dupã câtva timp a zãmislit Ana ºi a nãscut un fiu ºi i-a pus numele Samuel, cãci îºi zicea ea: "De la Domnul Dumnezeul Savaot l-am cerut!"</p>
        <p id="Regi1-1-21" n="21">ªi s-a dus Elcana cu toatã familia lui la ªilo sã aducã jertfã Domnului, dupã fãgãduinþele sale, ºi toate zeciuielile de la pãmântul sãu.</p>
        <p id="Regi1-1-22" n="22">Ana însã nu s-a dus cu el, spunând bãrbatului sãu: "Când pruncul va fi înþãrcat de la sân ºi va creºte, atunci am sã-l duc ºi va fi înfãþiºat el înaintea Domnului ºi va rãmâne acolo pe totdeauna".</p>
        <p id="Regi1-1-23" n="23">Iar Elcana, bãrbatul ei, a zis cãtre ea: "Fã cum þi se pare cã este bine; rãmâi pânã-l vei înþãrca; dar sã întãreascã Domnul cuvântul ce a ieºit din gura ta". ªi a rãmas femeia aceasta ºi a alãptat pruncul pânã l-a înþãrcat.</p>
        <p id="Regi1-1-24" n="24">Iar dupã ce l-a înþãrcat, s-a dus cu el la ªilo, luând trei viþei, câteva pâini, o efã de fãinã ºi un burduf de vin, ºi a venit la casa Domnului în ªilo ºi a venit ºi copilul împreunã cu ei, dar copilul era încã prunc.</p>
        <p id="Regi1-1-25" n="25">ªi l-au adus înaintea feþei Domnului, iar tatãl sãu a adus jertfa rânduitã în asemenea zile ºi au junghiat un viþel. Ana a adus pe prunc la Eli,</p>
        <p id="Regi1-1-26" n="26">Zicând: "O, domnul meu!, viu sã fie sufletul tãu, domnul meu! Eu sunt acea femeie care am stat aici înaintea ta ºi m-am rugat Domnului.</p>
        <p id="Regi1-1-27" n="27">Pentru acest copil m-am rugat eu ºi Domnul mi-a plinit cererea ce am cerut de la Dânsul.</p>
        <p id="Regi1-1-28" n="28">ªi acum eu îl dau Domnului pentru toate zilele vieþii lui, sã slujeascã Domnului". Apoi s-au închinat acolo Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-2" type="capitol" n="2">
        <head>Cântarea Anei. Creºterea lui Samuel ºi rãutatea fiilor lui Eli.</head>
        <p id="Regi1-2-1" n="1">S-a rugat deci Ana ºi a zis: "Bucuratu-s-a inima mea întru Domnul, înãlþatã a fost fruntea mea de Domnul Dumnezeul meu ºi gura mea s-a deschis larg asupra vrãjmaºilor mei, cãci m-am bucurat de izbãvirea Ta.</p>
        <p id="Regi1-2-2" n="2">Nimeni nu este sfânt ca Domnul, cãci nu e altul afarã de Tine; ºi nimeni nu e puternic ca Dumnezeul nostru.</p>
        <p id="Regi1-2-3" n="3">Nu vã lãudaþi ºi cuvinte trufaºe sã nu iasã din gura voastrã, cãci Domnul este Dumnezeul a toatã cunoºtinþa ºi lucrurile la Dânsul sunt cântãrite.</p>
        <p id="Regi1-2-4" n="4">Arcul celor puternici s-a frânt, iar cei slabi s-au încins cu putere.</p>
        <p id="Regi1-2-5" n="5">Cei sãtui vor munci pentru pâine, iar cei flãmânzi nu vor mai avea foame. Cea stearpã va naºte de ºapte ori, iar cea cu copii mulþi va fi neputincioasã.</p>
        <p id="Regi1-2-6" n="6">Domnul omoarã ºi învie; El coboarã la locuinþa morþilor ºi iarãºi scoate.</p>
        <p id="Regi1-2-7" n="7">Domnul sãrãceºte pe om ºi tot El îl îmbogãþeºte; El smereºte ºi El înalþã. El ridicã pe cel sãrac din pulbere ºi din gunoi pe cel lipsit, punându-i în rând cu cei puternici ºi dându-le scaunul mãririi, cãci ale Domnului sunt temeliile pãmântului ºi El întemeiazã lumea pe ele.</p>
        <p id="Regi1-2-8" n="8">Paºii sfinþilor Sãi El îi pãzeºte, iar nelegiuiþii vor pieri întru întuneric cãci omul nu prin putere este tare.</p>
        <p id="Regi1-2-9" n="9">Domnul va zdrobi pe cei ce se împotrivesc Lui; va tuna din cer asupra lor. Sfânt este Domnul; sã nu se laude cel înþelept cu înþelepciunea sa ºi cel puternic sã nu se laude cu puterea sa, nici cel bogat sã nu se fãleascã cu bogãþia sa; ci cel ce voieºte sã se laude, cu aceea sã se laude cã ºtie ºi cunoaºte pe Domnul ºi face judecatã ºi dreptate în mijlocul pãmântului.</p>
        <p id="Regi1-2-10" n="10">Domnul din înãlþimea cerului va tuna peste vrãjmaºii Sãi, El va judeca marginile pãmântului, drept fiind, El va da tãrie regilor noºtri ºi fruntea Unsului Sãu o va înãlþa".</p>
        <p id="Regi1-2-11" n="11">ªi au lãsat pe Samuel acolo, înaintea Domnului. Apoi Elcana s-a dus la casa sa în Rama, iar copilul a rãmas sã slujeascã Domnului sub povaþa preotului Eli.</p>
        <p id="Regi1-2-12" n="12">Însã fiii lui Eli erau oameni netrebnici. Ei nu ºtiau de Domnul,</p>
        <p id="Regi1-2-13" n="13">Nici de datoria preoþeascã faþã de popor. Când aducea cineva jertfã, feciorul preotului venea în timpul când se fierbea carnea cu o furculiþã în mânã,</p>
        <p id="Regi1-2-14" n="14">O vâra în cãldare, sau în blid, sau în tavã, sau în oalã, ºi ce prindea furculiþa, aceea lua feciorul preotului. Aºa fãceau ei cu toþi Israeliþii care veneau acolo în ªilo.</p>
        <p id="Regi1-2-15" n="15">Chiar ºi înainte de a arde grãsimea venea feciorul preotului ºi zicea cãtre cel ce aducea jertfã: "Dã carne de fripturã pentru preot, cãci el n-are sã ia de la tine carne fiartã, ci dã-i-o crudã".</p>
        <p id="Regi1-2-16" n="16">ªi dacã cineva zicea: "Lasã sã se ardã mai întâi grãsimea, cum se cuvine, ºi apoi îþi vei lua cât îþi va pofti sufletul", atunci el rãspundea: "Ba nu, dã-mi chiar acum, iar de nu, voi lua cu de-a sila".</p>
        <p id="Regi1-2-17" n="17">ºi pãcatul acestor tineri era foarte mare înaintea Domnului, cãci ei depãrtau lumea de a mai aduce jertfã Domnului.</p>
        <p id="Regi1-2-18" n="18">Iar copilul Samuel slujea înaintea Domnului, îmbrãcat cu efod de în.</p>
        <p id="Regi1-2-19" n="19">Meilul de deasupra i-l fãcea mama sa ºi i-l aducea în fiecare an, când venea cu bãrbatul ei sã aducã jertfa rânduitã.</p>
        <p id="Regi1-2-20" n="20">ªi a binecuvântat Eli pe Elcana ºi pe femeia lui ºi a zis: "Sã-þi dea þie Domnul copii de la femeia aceasta în locul celui afierosit, pe care tu l-ai dãruit Domnului!" ªi s-au dus ei la casa lor.</p>
        <p id="Regi1-2-21" n="21">Dupã aceea a cercetat Domnul pe Ana ºi ea a zãmislit ºi a mai nãscut trei bãieþi ºi douã fete, iar copilul Samuel creºtea înaintea Domnului.</p>
        <p id="Regi1-2-22" n="22">Eli însã era tare bãtrân ºi auzea de toatã purtarea fiilor sãi fatã de întreg Israelul ºi cã se culcau cu femeile celor ce se adunau la uºa cortului adunãrii.</p>
        <p id="Regi1-2-23" n="23">ªi le-a zis: "Pentru ce faceþi voi asemenea lucruri, cãci aud vorbe rele despre voi de la tot poporul Domnului?</p>
        <p id="Regi1-2-24" n="24">Nu, copiii mei, nu este bunã vestea ce o aud eu despre voi; nu mai faceþi aºa, cãci nu este bunã vestea care o aud eu; voi rãzvrãtiþi poporul Domnului.</p>
        <p id="Regi1-2-25" n="25">Cã de va greºi omul faþã de alt om, atunci se vor ruga pentru el lui Dumnezeu; iar de va pãcãtui cineva faþã de Domnul, atunci cine va mijloci pentru el?" Dar ei nu ascultau spusele tatãlui lor, cãci Domnul hotãrâse sã-i dea morþii.</p>
        <p id="Regi1-2-26" n="26">Iar copilul Samuel creºtea mereu cu vârsta ºi era iubit ºi de Dumnezeu ºi de oameni.</p>
        <p id="Regi1-2-27" n="27">În vremea aceea a venit la Eli un om al lui Dumnezeu ºi i-a zis: "Aºa grãieºte Domnul: Nu M-am arãtat Eu oare casei tatãlui tãu când erau ei încã în Egipt, în casa lui Faraon?</p>
        <p id="Regi1-2-28" n="28">ªi nu l-am ales Eu oare din toate seminþiile lui Israel sã-Mi fie preot, ca sã aprindã tãmâie ºi sã poarte efod înaintea Mea? ªi nu am dat Eu oare casei tatãlui tãu din toate jertfele ce se frig pe foc de fiii lui Israel?</p>
        <p id="Regi1-2-29" n="29">Pentru ce dar voi cãlcaþi în picioare jertfele Mele ºi prinoasele Mele de pâine, pe care le-am poruncit Eu pentru locaºul Meu, ºi pentru ce tu þii mai mult la fiii tãi decât la Mine, îngrãºându-i pe ei cu toatã pârga poporului Meu Israel?</p>
        <p id="Regi1-2-30" n="30">De aceea aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: Eu am zis odinioarã: Casa ta ºi casa tatãlui tãu va umbla nestrãmutat înaintea feþei Mele în veac; dar acum Domnul zice: Sã nu mai fie aºa, cãci Eu preamãresc pe cei ce Mã preaslãvesc pe Mine, iar cei ce Mã necinstesc vor fi ruºinaþi.</p>
        <p id="Regi1-2-31" n="31">Iatã vin zile când Eu voi tãia braþul tãu ºi braþul casei tatãlui tãu, încât sã nu mai fie bãtrân în casa ta niciodatã.</p>
        <p id="Regi1-2-32" n="32">ªi tu vei vedea casa Mea ca un duºman pentru tine, deºi Domnul va milui pe Israel ºi nu va mai fi în casa ta bãtrân în toate zilele.</p>
        <p id="Regi1-2-33" n="33">Nu voi depãrta pe toþi ai tãi de la jertfelnicul Meu, ca sã chinuiesc ochii tãi ºi sã apãs sufletul tãu; dar toþi urmaºii casei tale vor muri la mijlocul anilor lor.</p>
        <p id="Regi1-2-34" n="34">ªi iatã un semn pentru tine, care se va petrece cu cei doi fii ai tãi, Ofni ºi Finees: amândoi vor muri în aceeaºi zi.</p>
        <p id="Regi1-2-35" n="35">ªi-Mi voi pune un preot credincios. Acela se va purta dupã inima Mea ºi dupã sufletul Meu; ºi casa lui o voi întãri ºi va umbla el înaintea Unsului Meu în toate zilele;</p>
        <p id="Regi1-2-36" n="36">ªi tot cel rãmas din casa ta va veni sã se închine lui pentru o gherã de argint ºi pentru o bucãþicã de pâine, ºi va zice: "Numãrã-mã la vreuna din slujbele levitice, ca sã pot mânca o bucatã de pâine!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-3" type="capitol" n="3">
        <head>Chemarea lui Samuel.</head>
        <p id="Regi1-3-1" n="1">ªi pruncul Samuel slujea Domnului sub povaþa preotului Eli. În zilele acelea cuvântul Domnului era rar ºi nici vedeniile nu erau dese.</p>
        <p id="Regi1-3-2" n="2">ªi iatã în vremea aceea, când Eli stãtea culcat la locul sãu ºi ochii lui începuserã a se închide ºi nu mai putea sã vadã;</p>
        <p id="Regi1-3-3" n="3">Când sfeºnicul Domnului nu se stinsese încã ºi Samuel era culcat în cortul Domnului, unde era chivotul lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Regi1-3-4" n="4">A strigat Domnul cãtre Samuel: "Samuele, Samuele!" Iar el a rãspuns: " Iatã-mã! "</p>
        <p id="Regi1-3-5" n="5">ªi a alergat la Eli ºi a zis: "Iatã-mã! La ce m-ai chemat?" Acela însã a rãspuns: "Nu te-am chemat. Du-te ºi te culcã!" ªi s-a dus Samuel ºi s-a culcat.</p>
        <p id="Regi1-3-6" n="6">Iar Domnul a strigat a doua oarã pe Samuel: "Samuele, Samuele!" ºi acesta s-a sculat ºi a venit iar la Eli ºi a zis: "Iatã-mã! De ce m-ai chemat?" ºi acela i-a zis: "Nu te-am chemat, fiul meu! Du-te înapoi ºi te culcã!"</p>
        <p id="Regi1-3-7" n="7">Samuel nu cunoºtea atunci glasul Domnului ºi cuvântul Domnului nu i se descoperise încã.</p>
        <p id="Regi1-3-8" n="8">Dar Domnul a strigat pe Samuel ºi a treia oarã. ªi s-a sculat acesta ºi a venit la Eli ºi a zis: "Iatã-mã! La ce m-ai chemat?" Atunci a înþeles Eli cã Domnul cheamã pe copil.</p>
        <p id="Regi1-3-9" n="9">ªi a zis Eli cãtre Samuel: "Du-te înapoi ºi te culcã ºi când Cel ce te cheamã te va mai chema, tu sã zici: "Vorbeºte, Doamne, cã robul Tãu ascultã!" ªi s-a dus Samuel ºi s-a culcat la locul sãu.</p>
        <p id="Regi1-3-10" n="10">ªi a venit Domnul ºi a stat ºi a strigat ca întâia ºi ca a doua oarã: "Samuele, Samuele!" Iar Samuel a zis: "Vorbeºte, Doamne, cã robul Tãu ascultã!"</p>
        <p id="Regi1-3-11" n="11">A zis Domnul cãtre Samuel: "Iatã, am sã fac în Israel un lucru, încât cine va auzi de el, aceluia îi vor þiui amândouã urechile.</p>
        <p id="Regi1-3-12" n="12">În ziua aceea voi face cu Eli toate câte am spus despre casa lui; toate le voi începe ºi le voi sfârºi.</p>
        <p id="Regi1-3-13" n="13">Eu i-am spus cã am sã pedepsesc casa lui pe veci pentru vina pe care el a ºtiut-o, ºi anume cã fiii fac nelegiuiri, dar nu i-a înfrânat.</p>
        <p id="Regi1-3-14" n="14">De aceea mã jur casei lui Eli cã vina casei lui Eli nu se va ºterge, nici prin jertfe, nici prin prinoase de pâine în veci".</p>
        <p id="Regi1-3-15" n="15">Dupã aceea a adormit Samuel pânã dimineaþa, s-a sculat de noapte ºi a deschis uºile casei Domnului. Dar Samuel s-a temut sã spunã lui Eli vedenia aceasta.</p>
        <p id="Regi1-3-16" n="16">Eli însã a chemat pe Samuel ºi a zis: "Fiul meu Samuel! " Iar acesta a rãspuns: "Iatã-mã!"</p>
        <p id="Regi1-3-17" n="17">A zis Eli: "Ce þi s-a spus? Sã nu ascunzi de mine! Dumnezeu sã se poarte cu tine cu toatã asprimea, dacã tu vei ascunde ceva de mine din toate câte þi s-au spus!"</p>
        <p id="Regi1-3-18" n="18">ªi i-a spus Samuel tot ºi n-a ascuns nimic de el. Atunci Eli a zis: "El este Domnul; facã dar ce va binevoi!"</p>
        <p id="Regi1-3-19" n="19">ªi a crescut Samuel ºi Domnul a fost cu el ºi n-a rãmas neîmplinit nici unul din cuvintele Lui.</p>
        <p id="Regi1-3-20" n="20">Atunci a aflat tot Israelul, de la Dan pânã la Beer-ªeba, cã Samuel s-a învrednicit sã fie prooroc al Domnului.</p>
        <p id="Regi1-3-21" n="21">ªi a urmat Domnul a Se arãta în ªilo dupã ce Se arãtase lui Samuel acolo prin cuvântul Sãu. ªi s-au încredinþat toþi în tot Israelul, de la o margine pânã la cealaltã margine a þãrii, cã Samuel este proorocul Domnului. Iar Eli a ajuns foarte bãtrân, ºi feciorii lui stãruiau pe calea lor înaintea Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-4" type="capitol" n="4">
        <head>Moartea lui Eli ºi a fiilor sãi.</head>
        <p id="Regi1-4-1" n="1">În vremea aceea s-au sculat Filistenii sã se rãzboiascã cu Israeliþii ºi a fost cuvântul lui Samuel cãtre tot Israelul. ªi au pãºit Israeliþii împotriva Filistenilor cu rãzboi ºi au tãbãrât la Eben-Ezer, iar Filistenii au tãbãrât la Afec.</p>
        <p id="Regi1-4-2" n="2">Apoi Filistenii s-au aºezat în rânduialã de rãzboi în faþa Israeliþilor ºi, dându-se bãtãlia, au fost bãtuþi Israeliþii de cãtre Filisteni, care au ucis pe câmpul de luptã ca la patru mii de oameni.</p>
        <p id="Regi1-4-3" n="3">Dupã aceea au venit oamenii în, tabãrã ºi au spus bãtrânilor lui Israel: "Pentru ce oare ne-a lovit pe noi Domnul înaintea Filistenilor? Sã luãm cu noi din ªilo chivotul legii Domnului, ca sã meargã în mijlocul nostru ºi sã ne izbãveascã din mâinile vrãjmaºilor noºtri!"</p>
        <p id="Regi1-4-4" n="4">ªi a trimis poporul la ªilo, de au adus de acolo chivotul legii Domnului Savaot, Cel ce ºade pe heruvimi; iar pe lângã chivotul legii Domnului erau ºi cei doi fii ai lui Eli: Ofni ºi Finees.</p>
        <p id="Regi1-4-5" n="5">Iar dacã a sosit chivotul legii Domnului în tabãrã, tot Israelul a ridicat strigãt aºa de mare, încât s-a cutremurat pãmântul.</p>
        <p id="Regi1-4-6" n="6">ªi auzind Filistenii rãsunetul strigãtelor, au zis: "Ce înseamnã aceste strigãte puternice în tabãra Evreilor?" ªi au aflat cã a sosit în tabãrã chivotul legii Domnului.</p>
        <p id="Regi1-4-7" n="7">Atunci s-au înspãimântat Filistenii, cãci ziceau: "Dumnezeul lor a venit la ei în tabãrã". Apoi au zis: "Vai de noi! Cãci n-a mai fost asemenea lucru nici ieri, nici alaltãieri!</p>
        <p id="Regi1-4-8" n="8">Vai de noi! Cine ne va scãpa din mâinile acestui Dumnezeu puternic? Acesta este acel Dumnezeu Care a bãtut pe Egipteni cu tot felul de pedepse în pustiu.</p>
        <p id="Regi1-4-9" n="9">Întãriþi-vã ºi fiþi curajoºi, Filistenilor, ca sã nu cãdeþi în robie la Evrei, cum sunt ei în robie la noi! Fiþi curajoºi ºi vã luptaþi cu ei!"</p>
        <p id="Regi1-4-10" n="10">ªi s-au luptat Filistenii cu Israeliþii ºi au fost înfrânþi aceºtia, ºi a fugit fiecare în cortul sãu; bãtãlia aceasta a fost foarte mare, cãzând dintre Israeliþi treizeci de mii de pedestraºi.</p>
        <p id="Regi1-4-11" n="11">ªi a fost luat chivotul legii Domnului, iar cei doi fii ai lui Eli, Ofni ºi Finees, au murit.</p>
        <p id="Regi1-4-12" n="12">Atunci a alergat un veniaminean de la locul bãtãliei ºi a venit la ªilo în aceeaºi zi, având hainele de pe el rupte ºi pulbere pe cap.</p>
        <p id="Regi1-4-13" n="13">Iar când a venit acela, Eli ºedea pe scaun lângã drum la poartã ºi privea, cãci i se bãtea inima pentru chivotul lui Dumnezeu. ªi dupã ce a sosit omul acela ºi a spus în cetate, atunci s-a tânguit straºnic toatã cetatea.</p>
        <p id="Regi1-4-14" n="14">Auzind Eli rãsunetele tânguirilor, a întrebat: "Pentru ce este acest bocet?" Dar a sosit îndatã omul acela ºi i-a spus toate lui Eli.</p>
        <p id="Regi1-4-15" n="15">Eli însã era atunci de nouãzeci ºi opt de ani; ochii i se întunecaserã ºi nu mai putea sã vadã.</p>
        <p id="Regi1-4-16" n="16">ªi a zis omul acela cãtre Eli: "Eu vin din tabãrã. Chiar astãzi am fugit de pe câmpul de luptã". Iar Eli a zis: "Ce s-a întâmplat, fiul meu?" Vestitorul însã a rãspuns ºi a zis: "Israeliþii au fugit din faþa Filistenilor ºi s-a fãcut în popor ucidere mare; amândoi fiii tãi, Ofni ºi Finees, au murit ºi chivotul lui Dumnezeu a fost luat".</p>
        <p id="Regi1-4-17" n="17">Când a pomenit el de chivotul Domnului, Eli a cãzut de pe scaun pe spate la poartã, ºi-a rupt spinarea ºi a murit, cãci era bãtrân ºi greoi.</p>
        <p id="Regi1-4-18" n="18">El a fost judecãtor în Israel patruzeci de ani.</p>
        <p id="Regi1-4-19" n="19">Iar nora lui, femeia lui Finees, era însãrcinatã ºi aproape de naºtere. Când a auzit vestea despre luarea chivotului Domnului ºi despre moartea socrului sãu ºi a bãrbatului sãu, a cãzut în genunchi ºi a nãscut, cãci o apucaserã durerile ei.</p>
        <p id="Regi1-4-20" n="20">ªi pe când murea ea, femeile care stãteau împrejur îi ziserã: "Nu te teme, cã ai nãscut bãiat". Ea însã nu a rãspuns ºi nu a dat semn de luare aminte.</p>
        <p id="Regi1-4-21" n="21">ªi au pus copilului numele: Icabod, zicând: "S-a dus slava din Israel, din pricina pierderii chivotului Domnului ºi a morþii socrului ºi a bãrbatului ei.</p>
        <p id="Regi1-4-22" n="22">ªi a zis ea: "S-a dus slava din Israel, cãci s-a luat chivotul Domnului!</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-5" type="capitol" n="5">
        <head>Pedeapsa Filistenilor pentru chivotul legii.</head>
        <p id="Regi1-5-1" n="1">Atunci au luat Filistenii chivotul Domnului ºi l-au dus din Eben-Ezer la Aºdod.</p>
        <p id="Regi1-5-2" n="2">Apoi au ridicat Filistenii chivotul Domnului ºi l-au vârât în capiºtea lui Dagon ºi l-au pus lângã Dagon.</p>
        <p id="Regi1-5-3" n="3">Iar a doua zi s-au sculat Aºdodenii dis-de-dimineaþã ºi iatã Dagon zãcea cu faþa la pãmânt înaintea chivotului Domnului. ªi au luat ei pe Dagon ºi l-au pus iar la locul lui.</p>
        <p id="Regi1-5-4" n="4">ªi s-au sculat ei dis-de-dimineaþã în ziua urmãtoare, ºi iatã Dagon zãcea cu fata la pãmânt înaintea chivotului Domnului; dar capul lui Dagon ºi amândouã picioarele ºi mâinile lui zãceau tãiate pe prag, fiecare deosebi, ºi rãmãsese numai trunchiul lui.</p>
        <p id="Regi1-5-5" n="5">De aceea preoþii lui Dagon ºi toþi câþi vin în capiºtea lui Dagon din Aºdod nu calcã pe pragul lui Dagon pânã în ziua de astãzi, ci pãºesc peste el.</p>
        <p id="Regi1-5-6" n="6">ªi a apãsat mâna Domnului asupra Aºdodenilor ºi i-a lovit ºi i-a pedepsit cu bube usturãtoare pe cei din Aºdod ºi din împrejurimile lui, iar înãuntrul þãrii s-au înmulþit ºoarecii ºi s-a lãþit în cetate deznãdejde mare.</p>
        <p id="Regi1-5-7" n="7">Vãzând aceasta, Aºdodenii au zis: "Sã nu mai rãmânã chivotul Dumnezeului lui Israel la noi, cã e grea mâna Lui ºi pentru noi ºi pentru Dagon, dumnezeul nostru!"</p>
        <p id="Regi1-5-8" n="8">Apoi au trimis ºi au adunat la ei pe toþi mai-marii Filistenilor ºi le-au zis: "Ce sã facem cu chivotul Dumnezeului lui Israel?" Iar Gateenii au zis: "Sã treacã dar chivotul Dumnezeului lui Israel la noi în Gat". ªi au trimis la Gat chivotul Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Regi1-5-9" n="9">Iar dupã ce l-au trimis, a fost mâna Domnului asupra cetãþii aceleia cu strãºnicie mare ºi a bãtut Domnul pe locuitorii cetãþii de la mic pânã la mare ºi s-au ivit pe ei buboaie.</p>
        <p id="Regi1-5-10" n="10">De aceea au trimis chivotul Domnului la Ecron. Iar când a sosit chivotul Domnului în Ecron au strigat Ecronenii ºi au zis: "Chivotul Dumnezeului lui Israel a venit la noi ca sã omoare ºi pe poporul nostru".</p>
        <p id="Regi1-5-11" n="11">Atunci au trimis ºi au adunat toate cãpeteniile Filistenilor ºi au zis: "Trimiteþi de aici chivotul Dumnezeului lui Israel; lãsaþi-l sã se întoarcã la locul sãu, ca sã nu ne ucidã pe noi ºi pe poporul nostru". Cãci groazã de moarte era în tot oraºul ºi mâna Domnului apãsa foarte tare asupra lor, de cum venise acolo chivotul Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Regi1-5-12" n="12">ªi aceia care nu muriserã fuseserã loviþi cu buboaie, aºa încât plânsetele cetãþii se înãlþau pânã la cer.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-6" type="capitol" n="6">
        <head>Întoarcerea chivotului legii.</head>
        <p id="Regi1-6-1" n="1">ªi a stat chivotul Domnului în þara Filistenilor ºapte luni ºi s-a umplut þara aceea de ºoareci.</p>
        <p id="Regi1-6-2" n="2">Atunci au adunat Filistenii pe preoþi, pe ghicitori ºi pe descântãtori ºi au zis: "Ce sã facem oare cu chivotul Domnului? Învãþaþi-ne cum sã-l trimitem la locul lui?"</p>
        <p id="Regi1-6-3" n="3">Iar aceia au zis: "Dacã voiþi sã trimiteþi chivotul legii Domnului Dumnezeului lui Israel, sã nu-l trimiteþi fãrã nimic, ci aduceþi-I jertfã pentru pãcat, ºi atunci vã veþi vindeca ºi veþi afla pentru ce nu s-a îndepãrtat de la voi mâna Lui".</p>
        <p id="Regi1-6-4" n="4">Apoi au mai zis: "Ce fel de jertfã pentru pãcat trebuie sã-I aducem?" Iar aceia au zis: "Dupã numãrul cãpeteniilor Filistenilor, cinci buboaie de aur ºi cinci ºoareci de aur, cãci pedeapsa este una ºi asupra voastrã ºi asupra cãpeteniilor voastre.</p>
        <p id="Regi1-6-5" n="5">Aºadar, faceþi niºte chipuri cioplite de buboaie de ale voastre ºi niºte chipuri de ºoareci de ai voºtri care pustiesc pãmântul ºi daþi slavã Dumnezeului lui Israel; poate cã Îºi va ridica mâna de deasupra voastrã, de deasupra dumnezeilor voºtri ºi de deasupra pãmântului vostru.</p>
        <p id="Regi1-6-6" n="6">De ce sã vã învârtoºaþi inimile voastre, cum ºi-au învârtoºat inimile Egiptenii ºi Faraon? Iatã când Domnul ªi-a arãtat puterea Sa asupra lor, atunci ei i-au lãsat ºi aceia au plecat.</p>
        <p id="Regi1-6-7" n="7">Luaþi dar ºi faceþi un car nou ºi luaþi douã vaci care au fãtat întâia oarã, care n-au mai purtat jug, ºi înjugaþi vacile la car, iar viþeii lor duceþi-i acasã.</p>
        <p id="Regi1-6-8" n="8">Apoi luaþi chivotul Domnului ºi-l puneþi în car, iar lucrurile cele de aur care I se aduc jertfã pentru pãcat, sã le puneþi într-o lãdiþã alãturi, ºi daþi-i drumul sã se ducã.</p>
        <p id="Regi1-6-9" n="9">Sã vã uitaþi însã: Dacã el va pleca spre hotarele sale, spre Betºemeº, atunci acest mare rãu ni l-a fãcut El; dacã nu va porni într-acolo, atunci vom ºti cã nu ne-a lovit mâna Lui, ci aceasta ne-a venit din întâmplare".</p>
        <p id="Regi1-6-10" n="10">ªi au fãcut ei aºa: au luat douã vaci care au fãtat întâia oarã ºi le-au înjugat la car, iar viþeii i-au oprit acasã;</p>
        <p id="Regi1-6-11" n="11">Apoi au pus chivotul Domnului în car, iar lãdiþa cu ºoarecii cei de aur ºi cu chipurile cioplite în chip de buboaie au pus-o alãturi de chivot.</p>
        <p id="Regi1-6-12" n="12">ªi au pornit vacile de-a dreptul pe drumul spre Betºemeº; ºi au þinut calea mereu înainte, mugind, dar neoprindu-se ºi neabãtându-se nici la dreapta nici la stânga; iar cãpeteniile Filistenilor au mers în urma lor pânã la hotarele Betºemeºului.</p>
        <p id="Regi1-6-13" n="13">Tocmai atunci locuitorii Betºemeºului secerau grâul în vale; ºi ridicându-ºi ochii, au vãzut chivotul Domnului ºi s-au bucurat când l-au vãzut.</p>
        <p id="Regi1-6-14" n="14">Carul însã a venit în þarina lui Iosua din Betºemeº ºi s-a oprit acolo. ºi se afla acolo o piatrã mare; au despicat lemnele carului, iar vacile au fost aduse ardere de tot Domnului.</p>
        <p id="Regi1-6-15" n="15">Apoi leviþii au ridicat chivotul Domnului ºi lãdiþa cea de lângã el în care se aflau lucrurile cele de aur ºi le-au pus pe piatra cea mare; iar locuitorii din Betºemeº au adus în ziua aceea arderi de tot ºi au junghiat jertfe Domnului.</p>
        <p id="Regi1-6-16" n="16">ªi cele cinci cãpetenii ale Filistenilor, dupã ce au vãzut aceasta, s-au întors în aceeaºi zi la Ecron.</p>
        <p id="Regi1-6-17" n="17">Iar buboaiele cele de aur pe care le-au adus Filistenii jertfã Domnului pentru pãcat erau: unul pentru Aºdod, unul pentru Gaza, unul pentru Ascalon, unul pentru Gat, unul pentru Ecron.</p>
        <p id="Regi1-6-18" n="18">Iar ºoarecii de aur erau dupã numãrul tuturor cetãþilor filistene ale celor cinci cãpetenii, de la cetãþile întãrite pânã la satele deschise, pânã la piatra cea mare pe care s-a pus chivotul Domnului ºi care se aflã pânã în ziua de astãzi în þarina lui Iosua din Betºemeº.</p>
        <p id="Regi1-6-19" n="19">Dar dintre oamenii din Betºemeº nu s-au bucurat fiii lui Iehonia cã au vãzut chivotul Domnului. ºi a lovit Domnul pe locuitorii din Betºemeº, pentru cã ei s-au uitat la chivotul Domnului, ºi a ucis din popor cincizeci de mii ºaptezeci de oameni. Atunci a plâns poporul, pentru cã lovise Domnul poporul cu pedeapsã mare.</p>
        <p id="Regi1-6-20" n="20">Au zis locuitorii din Betºemeº: "Cine poate sã stea înaintea Domnului, a Acestui Dumnezeu sfânt? ªi la cine se va duce El de la noi?" Deci au trimis soli la locuitorii din Chiriat-Iearim sã le spunã: "Filistenii au întors chivotul Domnului; veniþi ºi-l luaþi la voi!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-7" type="capitol" n="7">
        <head>Israeliþii biruiesc pe Filisteni.</head>
        <p id="Regi1-7-1" n="1">Atunci au venit locuitorii din Chiriat-Iearim ºi au luat chivotul Domnului ºi l-au adus în casa lui Aminadab, pe deal, iar pe Eleazar, fiul lui, l-au sfinþit ca sã pãzeascã chivotul Domnului.</p>
        <p id="Regi1-7-2" n="2">Din ziua aceea, de când a rãmas chivotul în Chiriat-Iearim, a trecut multã vreme, ca la douãzeci de ani. ªi s-a întors toatã casa lui Israel la Domnul.</p>
        <p id="Regi1-7-3" n="3">Iar Samuel a zis cãtre toatã casa lui Israel: "De vã întoarceþi cu toatã inima voastrã la Domnul, atunci depãrtaþi din mijlocul vostru dumnezeii strãini ºi astartele ºi vã lipiþi inimile voastre de Domnul ºi-I slujiþi numai Lui, ºi El vã va izbãvi din mâinile Filistenilor!"</p>
        <p id="Regi1-7-4" n="4">ªi au depãrtat fiii lui Israel baalii ºi astartele ºi au început sã slujeascã numai Domnului.</p>
        <p id="Regi1-7-5" n="5">Apoi a zis iarãºi Samuel: "Adunaþi pe toþi Israeliþii la Miþpa ºi eu mã voi ruga pentru voi Domnului".</p>
        <p id="Regi1-7-6" n="6">ªi s-au adunat la Miþpa ºi au scos apã, ºi au turnat înaintea Domnului ºi au postit în ziua aceea, zicând: "Greºit-am înaintea Domnului!" ªi a judecat Samuel pe fiii lui Israel în Miþpa.</p>
        <p id="Regi1-7-7" n="7">Când însã au auzit Filistenii cã s-au adunat fiii lui Israel în Miþpa, s-au dus cãpeteniile Filistenilor asupra lui Israel. Auzind Israeliþii de aceasta, s-au temut de Filisteni.</p>
        <p id="Regi1-7-8" n="8">Atunci au zis fiii lui Israel cãtre Samuel: "Nu înceta a striga pentru noi cãtre Domnul Dumnezeul nostru, ca sã ne izbãveascã din mâinile Filistenilor". Iar Samuel a zis: "Sã nu fie cu mine una ca aceasta, ca sã mã depãrtez de Domnul Dumnezeul meu ºi sã nu strig pentru voi întru rugãciune!</p>
        <p id="Regi1-7-9" n="9">Apoi a luat Samuel un miel de lapte ºi l-a adus împreunã cu tot poporul ardere de tot Domnului ºi a strigat Samuel cãtre Domnul pentru Israel ºi l-a auzit pe el Domnul.</p>
        <p id="Regi1-7-10" n="10">Când înãlþa Samuel ardere de tot, au venit Filistenii sã se batã cu Israel. Dar Domnul a tunat în ziua aceea cu tunet mare asupra Filistenilor ºi a adus groazã asupra lor, aºa cã au fost înfrânþi în faþa lui Israel.</p>
        <p id="Regi1-7-11" n="11">Iar Israeliþii au ieºit din Miþpa ºi au urmãrit pe Filisteni ºi i-au bãtut pânã sub Bet-Car.</p>
        <p id="Regi1-7-12" n="12">Atunci a luat Samuel o piatrã ºi a pus-o între Miþpa ºi ªen ºi a numit-o Eben-Ezer, zicând: "Pânã la locul acesta ne-a ajutat nouã Domnul!"</p>
        <p id="Regi1-7-13" n="13">Aºa au fost înfrânþi Filistenii ºi nu s-au mai apucat sã mai umble peste hotarele lui Israel. Mâna Domnului a fost asupra Filistenilor în toate zilele lui Samuel.</p>
        <p id="Regi1-7-14" n="14">ªi au fost întoarse lui Israel toate cetãþile pe care le luaserã Filistenii de la Israel, de la Ecron pânã la Gat, ºi þinuturile acestora le-a liberat Israel din mâinile Filistenilor ºi a fost pace între Israel ºi Amorei.</p>
        <p id="Regi1-7-15" n="15">Astfel a fost Samuel judecãtor în Israel în toate zilele vieþii sale.</p>
        <p id="Regi1-7-16" n="16">El mergea din an în an ºi cerceta Betelul ºi Ghilgalul ºi Miþpa ºi judeca pe Israel în toate locurile acestea.</p>
        <p id="Regi1-7-17" n="17">Apoi se întorcea la Rama, cãci acolo era casa lui ºi acolo judeca el pe Israel. ªi a ridicat acolo jertfelnic Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-8" type="capitol" n="8">
        <head>Poporul cere un rege.</head>
        <p id="Regi1-8-1" n="1">Iar dacã a îmbãtrânit Samuel, a pus pe fiii sãi judecãtori peste Israel.</p>
        <p id="Regi1-8-2" n="2">Numele fiului sãu celui mai mare era Ioil, iar numele fiului sãu al doilea era Abia. Aceºtia erau judecãtori în Beer-ªeba.</p>
        <p id="Regi1-8-3" n="3">Dar fiii lui nu umblau pe cãile sale, ci se abãteau la lãcomie, luau daruri ºi judecau strâmb.</p>
        <p id="Regi1-8-4" n="4">Atunci s-au adunat toþi bãtrânii lui Israel, au venit la Samuel, în Rama,</p>
        <p id="Regi1-8-5" n="5">ªi au zis cãtre el: "Tu ai îmbãtrânit, iar fiii tãi nu-þi urmeazã cãile. De aceea pune peste noi un rege, ca sã ne judece acela, ca ºi la celelalte popoare!"</p>
        <p id="Regi1-8-6" n="6">Cuvântul acesta însã n-a plãcut lui Samuel când i-au zis: "Dã-ne rege, ca sã ne judece!" ºi s-a rugat Samuel Domnului.</p>
        <p id="Regi1-8-7" n="7">ªi a zis Domnul cãtre Samuel: "Ascultã glasul poporului în toate câte îþi grãieºte; cãci nu pe tine te-au lepãdat, ci M-au lepãdat pe Mine, ca sã nu mai domnesc Eu peste ei.</p>
        <p id="Regi1-8-8" n="8">Cum s-au purtat ei cu Mine din ziua aceea, când i-am scos din Egipt, pânã astãzi, pãrãsindu-Mã ºi slujind la dumnezei strãini, aºa se poartã ºi cu tine.</p>
        <p id="Regi1-8-9" n="9">Ascultã deci glasul lor, dar sã le spui ºi sã le arãþi drepturile regelui, care va domni peste ei".</p>
        <p id="Regi1-8-10" n="10">ªi a spus Samuel toate cuvintele Domnului poporului care îi cerea rege</p>
        <p id="Regi1-8-11" n="11">ªi a zis: "Iatã care vor fi drepturile regelui care va domni peste voi: pe fiii voºtri îi va lua ºi-i va pune la carele sale ºi va face din ei cãlãreþii sãi ºi vor fugi pe lângã carele lui.</p>
        <p id="Regi1-8-12" n="12">Va pune din ei cãpetenii peste mii, cãpetenii peste sute, cãpetenii peste cincizeci; sã lucreze þarinile sale, sã-i secere pâinea sa, sã-i facã arme de rãzboi ºi unelte la carele lui.</p>
        <p id="Regi1-8-13" n="13">Fetele voastre le va lua, ca sã facã miresme, sã gãteascã mâncare ºi sã coacã pâine.</p>
        <p id="Regi1-8-14" n="14">þarinile, viile ºi grãdinile de mãslini cele mai bune ale voastre le va lua ºi le va da slugilor sale.</p>
        <p id="Regi1-8-15" n="15">Din semãnãturile voastre ºi din viile voastre va lua zeciuialã ºi va da oamenilor sãi ºi slugilor sale.</p>
        <p id="Regi1-8-16" n="16">Din robii voºtri, din roabele voastre, din cei mai buni feciori ai voºtri ºi din asinii voºtri va lua ºi-i va întrebuinþa la treburile sale.</p>
        <p id="Regi1-8-17" n="17">Din oile voastre va lua a zecea parte ºi chiar voi veþi fi robii lui.</p>
        <p id="Regi1-8-18" n="18">Veþi suspina atunci sub regele vostru, pe care vi l-aþi ales, ºi atunci nu vã va rãspunde Domnul".</p>
        <p id="Regi1-8-19" n="19">Poporul însã nu s-a învoit sã asculte pe Samuel, ci a zis: "Nu, lasã sã fie rege peste noi,</p>
        <p id="Regi1-8-20" n="20">ªi vom fi ºi noi ca celelalte popoare, ne va judeca regele nostru, va merge înainte ºi va purta rãzboaiele noastre".</p>
        <p id="Regi1-8-21" n="21">A ascultat deci Samuel toate cuvintele poporului ºi le-a spus Domnului;</p>
        <p id="Regi1-8-22" n="22">Iar Domnul a zis cãtre Samuel: "Ascultã glasul lor ºi pune-le rege!" Atunci a zis Samuel cãtre Israeliþi: "Duceþi-vã fiecare în cetatea sa!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-9" type="capitol" n="9">
        <head>Saul la Samuel.</head>
        <p id="Regi1-9-1" n="1">În vremea aceea era unul din fiii lui Veniamin, cu numele Chiº, fiul lui Abiel, fiul lui Þeror, fiul lui Becorat, fiul lui Afia, fiul unui veniaminean, om de ispravã.</p>
        <p id="Regi1-9-2" n="2">Acesta avea un fiu, cu numele Saul, tânãr ºi frumos, încât nu mai era nimeni în Israel mai frumos ca el; acesta era de la umeri în sus mai înalt decât tot poporul.</p>
        <p id="Regi1-9-3" n="3">O datã s-au rãtãcit asinele lui Chiº, tatãl lui Saul, ºi a zis Chiº cãtre Saul, fiul sãu: "Ia cu tine pe unul din argaþi ºi, sculându-te, du-te de cautã asinele!"</p>
        <p id="Regi1-9-4" n="4">ªi a suit acesta muntele lui Efraim ºi a strãbãtut þinutul ªaliºa, dar nu le-a gãsit. Apoi a strãbãtut þinutul ªaalim, ºi nici acolo nu le-a gãsit. Apoi a strãbãtut ºi pãmântul lui Veniamin ºi tot nu le-a gãsit.</p>
        <p id="Regi1-9-5" n="5">Iar când au ajuns în þinutul Þuf, a zis Saul cãtre sluga sa care era cu el: "Haidem înapoi, ca nu cumva tatãl meu, lãsând asinele, sã înceapã a fi neliniºtit de noi".</p>
        <p id="Regi1-9-6" n="6">Sluga însã i-a zis: "Iatã în cetatea aceasta este un om al lui Dumnezeu, om cinstit de toþi ºi tot ce spune el se plineºte. Sã mergem dar acolo; poate ne va arãta ºi nouã calea pe care sã apucãm".</p>
        <p id="Regi1-9-7" n="7">A zis Saul cãtre sluga sa: "Haidem sã mergem, dar ce sã ducem noi omului aceluia? Cãci pâinea s-a isprãvit din traistele noastre ºi daruri nu avem ca sã ducem omului lui Dumnezeu. Ce avem noi?"</p>
        <p id="Regi1-9-8" n="8">Sluga a rãspuns iarãºi ºi a zis: "Iatã am în mânã un sfert de siclu de argint; îl voi da omului lui Dumnezeu ºi el ne va arãta calea".</p>
        <p id="Regi1-9-9" n="9">Înainte vreme în Israel, când mergea cineva sã întrebe pe Dumnezeu, zicea aºa: "Hai la vãzãtorul!" Cãci acela care astãzi se numeºte prooroc, înainte se numea vãzãtor.</p>
        <p id="Regi1-9-10" n="10">ªi a zis Saul cãtre sluga sa: "Bine zici tu; hai sã mergem!" ªi s-au dus în cetate, unde era omul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Regi1-9-11" n="11">Dar când se suiau ei la deal spre cetate, i-au întâmpinat niºte fete care ieºiserã sã aducã apã ºi le-au zis acestora: "Aici este vãzãtorul?"</p>
        <p id="Regi1-9-12" n="12">Iar acelea au rãspuns ºi au zis: "Aici; iatã-l înaintea ta; dar grãbeºte cã el astãzi a venit în cetate, pentru cã astãzi poporul axe jertfe pe deal.</p>
        <p id="Regi1-9-13" n="13">Când veþi ajunge în cetate, îl veþi gãsi pânã nu se duce pe acel deal la prânz; cãci poporul nu începe sã mãnânce pânã nu vine el; pentru cã el le binecuvânteazã jertfa ºi dupã aceea începe sã mãnânce. Duceþi-vã dar, cã-l veþi apuca încã acasã".</p>
        <p id="Regi1-9-14" n="14">ªi s-au dus ei în cetate. Dar când au sosit în mijlocul cetãþii, atunci iatã ºi Samuel le ieºi înainte, ca sã se ducã pe deal.</p>
        <p id="Regi1-9-15" n="15">Domnul însã cu o zi înainte de sosirea lui Saul, îi descoperise lui Samuel ºi-i zisese:</p>
        <p id="Regi1-9-16" n="16">"Mâine pe vremea asta voi trimite la tine pe un om din þinutul lui Veniamin ºi tu îl vei unge cârmuitor al poporului Meu Israel; acela va izbãvi pe poporul Meu din mâna Filistenilor, cãci am cãutat spre poporul Meu, deoarece strigãtul lui a ajuns pânã la Mine".</p>
        <p id="Regi1-9-17" n="17">Deci, când a vãzut Samuel pe Saul, atunci Domnul i-a zis: "Iatã omul despre care þi-am vorbit Eu. Acesta va cârmui pe poporul Meu!"</p>
        <p id="Regi1-9-18" n="18">ªi s-a apropiat Saul de Samuel la poartã ºi l-a întrebat: "Spune-mi unde este casa vãzãtorului?</p>
        <p id="Regi1-9-19" n="19">Iar Samuel a rãspuns lui Saul ºi a zis: "Eu sunt vãzãtorul; mergi înaintea mea pe deal, cã aveþi sã prânziþi cu mine astãzi, iar dimineaþã te voi lãsa sã pleci; ºi tot ce ai pe inimã, îþi voi spune.</p>
        <p id="Regi1-9-20" n="20">Iar de asinele care þi s-au rãtãcit acum trei zile nu purta grijã, cãci s-au gãsit. ªi cui sunt oare pãstrate cele mai scumpe lucruri în Israel, dacã nu þie ºi la toatã casa tatãlui tãu?"</p>
        <p id="Regi1-9-21" n="21">Atunci a rãspuns Saul ºi a zis: "Nu sunt eu oare fiul lui Veniamin, una din cele mai mici din seminþiile lui Israel? ªi familia mea oare nu este cea mai micã din toate familiile seminþiei lui Veniamin? De ce dar îmi vorbeºti tu mie acestea?"</p>
        <p id="Regi1-9-22" n="22">ªi a luat Samuel pe Saul ºi pe sluga lui ºi i-a dus în casã ºi le-a dat locul cel dintâi între oaspeþi, care erau ca la treizeci de oameni.</p>
        <p id="Regi1-9-23" n="23">Dupã aceea a zis Samuel cãtre bucãtar: "Dã-mi partea pe care þi-am dat-o ºi de care li-am zis: Pãstreaz-o la tine!"</p>
        <p id="Regi1-9-24" n="24">ªi a luat bucãtarul spata ºi cele ce erau cu ea ºi le-a pus înaintea lui Saul. Apoi a zis Samuel: "Iatã aceasta este pãstratã pentru tine; pune-þi-o dinainte ºi mãnâncã, fiindcã pentru vremea aceasta s-au pãstrat acestea pentru tine, când am adunat poporul!" ªi a prânzit Saul cu Samuel în ziua aceea.</p>
        <p id="Regi1-9-25" n="25">Apoi s-au coborât de pe deal în cetate ºi a stat de vorbã Samuel cu Saul în foiºorul de sus al casei, unde i s-a aºternut lui Saul ºi a dormit.</p>
        <p id="Regi1-9-26" n="26">Iar dimineaþa s-au sculat ei aºa: la ivirea zorilor a strigat Samuel pe Saul din foiºor ºi a zis: "Scoalã ºi te voi petrece! ªi s-a sculat Saul ºi au ieºit amândoi din casã, el ºi Samuel.</p>
        <p id="Regi1-9-27" n="27">Iar dacã au ajuns ei la marginea cetãþii, a zis Samuel cãtre Saul: "Spune-i slugii sã treacã înaintea noastrã"; ºi a plecat acela înainte. Apoi a zis: "Tu însã opreºte-te acum, cã am sã-þi descopãr ceea ce a zis Dumnezeu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-10" type="capitol" n="10">
        <head>Saul uns rege.</head>
        <p id="Regi1-10-1" n="1">Atunci, luând Samuel vasul cel cu untdelemn, a turnat pe capul lui Saul ºi l-a sãrutat, zicând: "Iatã Domnul te unge pe tine cârmuitor al moºtenirii Sale; vei domni peste poporul Domnului ºi-l vei izbãvi din mâna vrãjmaºilor celor dimprejurul lor. Iatã care-þi va fi semnul cã Domnul te-a uns rege peste moºtenirea Sa:</p>
        <p id="Regi1-10-2" n="2">Când vei pleca acum de la mine, vei întâlni doi oameni aproape de mormântul Rahilei, în hotarele lui Veniamin, la Þelþah ºi aceia îþi vor spune: S-au gãsit asinele dupã care ai umblat ºi le-ai cãutat ºi iatã tatãl tãu, uitând de asine, este neliniºtit pentru voi, zicând: "Ce este cu fiul meu?"</p>
        <p id="Regi1-10-3" n="3">Mergând apoi de acolo mai departe ºi ajungând la dumbrava Tabor, te vor întâmpina acolo trei oameni, care merg la Dumnezeu în Betel: unul duce trei iezi, altul duce trei pâini, iar al treilea duce un burduf cu vin.</p>
        <p id="Regi1-10-4" n="4">Aceia, dupã ce te vor saluta, îþi vor da douã pâini ºi tu le vei lua din mâinile lor.</p>
        <p id="Regi1-10-5" n="5">Dupã aceea vei ajunge la Ghibeea Elohim, unde se aflã garda de pazã a Filistenilor; acolo sunt cãpeteniile filistene. ºi când vei intra în cetate, vei întâlni o ceatã de prooroci coborându-se de pe înãlþime, iar înaintea lor se cântã din psaltire ºi din timpan ºi din fluier ºi din harpã, iar ei proorocesc.</p>
        <p id="Regi1-10-6" n="6">Atunci va veni peste tine Duhul Domnului ºi vei prooroci ºi tu cu ei ºi te vei face alt om.</p>
        <p id="Regi1-10-7" n="7">Dupã ce se vor adeveri cu tine aceste semne, atunci sã faci ce vei putea, cãci Dumnezeu este cu tine.</p>
        <p id="Regi1-10-8" n="8">Dar sã te duci înainte de mine în Ghilgal, unde am sã vin ºi eu la tine, ca sã aducem arderi de tot ºi jertfe de împãcare. Sã aºtepþi ºapte zile, pânã voi veni la tine ºi atunci am sã-þi spun ce ai sã faci".</p>
        <p id="Regi1-10-9" n="9">Îndatã ce ºi-a întors spatele Saul, ca sã plece de la Samuel, îi dãdu Dumnezeu altã inimã ºi s-au împlinit cu el toate acele semne în aceeaºi zi.</p>
        <p id="Regi1-10-10" n="10">Iar dacã au ajuns ei la Ghibeea, iatã i-a întâmpinat o ceatã de prooroci ºi a venit peste el Duhul lui Dumnezeu ºi a proorocit ºi el în mijlocul lor.</p>
        <p id="Regi1-10-11" n="11">Toþi cei ce-l cunoºteau de mai înainte, vãzând cã prooroceºte cu proorocii, vorbeau prin popor unul cãtre altul: "Ce s-a întâmplat cu fiul lui Chiº? Au doarã ºi Saul este printre prooroci?"</p>
        <p id="Regi1-10-12" n="12">Iar unul din cei ce erau acolo a rãspuns ºi a zis: "Dar tatãl acelora cine este oare?" De atunci a rãmas zicãtoarea: "Au doarã ºi Saul este printre prooroci?"</p>
        <p id="Regi1-10-13" n="13">Apoi a încetat el sã prooroceascã ºi s-a suit pe un deal.</p>
        <p id="Regi1-10-14" n="14">Atunci a zis unchiul lui Saul cãtre acesta ºi cãtre sluga lui: "Unde aþi fost voi?" ºi el a zis: "Am cãutat asinele, dar, vãzând cã nu le gãsim, ne-am abãtut pe la Samuel".</p>
        <p id="Regi1-10-15" n="15">ªi a zis unchiul lui Saul: "Spune-mi ce v-a spus Samuel?"</p>
        <p id="Regi1-10-16" n="16">Iar Saul a zis cãtre unchiul sãu: "Ne-a spus cã asinele s-au gãsit". Iar ceea ce îi spusese Samuel de domnie, nu i-a descoperit.</p>
        <p id="Regi1-10-17" n="17">Atunci a adunat Samuel poporul la Domnul, în Miþpa,</p>
        <p id="Regi1-10-18" n="18">ªi a zis cãtre fiii lui Israel: "Aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: "Eu am scos pe Israel din Egipt ºi v-am izbãvit din mâna Egiptenilor ºi din mâna tuturor împãrãþiilor care vã apãsau.</p>
        <p id="Regi1-10-19" n="19">Dar voi acum aþi lepãdat pe Domnul Dumnezeul vostru, Care vã scapã din toate necazurile ºi nevoile voastre ºi aþi zis cãtre El: "Pune rege peste noi!" Înfãþiºaþi-vã dar înaintea Domnului, dupã seminþiile voastre ºi dupã familiile voastre!"</p>
        <p id="Regi1-10-20" n="20">ªi a poruncit Samuel tuturor seminþiilor lui Israel sã se apropie ºi a fost arãtatã seminþia lui Veniamin.</p>
        <p id="Regi1-10-21" n="21">Apoi a poruncit sã se apropie familiile din seminþia lui Veniamin ºi a ieºit la sorþi familia lui Matri; dupã aceea au fost aduºi bãrbaþii din familia lui Matri ºi a ieºit la sorþi Saul, fiul lui Chiº ºi l-au cãutat, dar nu l-au gãsit.</p>
        <p id="Regi1-10-22" n="22">ªi au întrebat iarãºi pe Domnul: "Va veni el oare aici?" Iar Domnul a zis: "Iatã-l, se ascunde printre lucruri".</p>
        <p id="Regi1-10-23" n="23">Atunci au alergat ºi l-au luat de acolo ºi el a stat în mijlocul poporului ºi poporul îi venea numai pânã la umeri.</p>
        <p id="Regi1-10-24" n="24">ªi a zis Samuel cãtre tot poporul: "Vedeþi pe cine a ales Domnul? Asemenea lui nu este în tot poporul". Atunci tot poporul a strigat ºi a zis: "Sã trãiascã regele!"</p>
        <p id="Regi1-10-25" n="25">ªi a înºirat Samuel poporului drepturile regelui, le-a scris în carte ºi le-a pus înaintea Domnului. Dupã aceea a dat drumul la tot poporul sã meargã fiecare la casa sa.</p>
        <p id="Regi1-10-26" n="26">De asemenea s-a dus ºi Saul la casa sa, în Ghibeea, ºi s-au dus cu el ºi vitejii a cãror inimã o atinsese Dumnezeu.</p>
        <p id="Regi1-10-27" n="27">Iar oamenii netrebnici ziceau: "Acesta oare ne va izbãvi pe noi?" ªi-l dispreþuiau ºi nu i-au adus daruri. Dar el s-a fãcut cã nu-i aude.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-11" type="capitol" n="11">
        <head>Saul biruie pe Amoniþi.</head>
        <p id="Regi1-11-1" n="1">S-a întâmplat însã, dupã vreo lunã, sã vinã Nahaº Amoniteanul ºi sã împresoare cetatea Iabeº din Galaad. Atunci toþi locuitorii din Iabeº au zis cãtre Nahaº: "Încheie legãmânt cu noi ºi noi îþi vom sluji þie".</p>
        <p id="Regi1-11-2" n="2">Dar Nahaº Amoniteanul a zis cãtre ei: "Eu voi încheia cu voi legãmânt ca sã se scoatã fiecãruia din voi ochiul drept ºi prin aceasta sã se arunce necinste asupra întregului Israel".</p>
        <p id="Regi1-11-3" n="3">Atunci bãtrânii din Iabeº au zis cãtre el: "Dã-ne vreme de ºapte zile, ca sã trimitem împuterniciþi în toate hotarele lui Israel ºi de nu ne va ajuta nimeni, vom ieºi la tine".</p>
        <p id="Regi1-11-4" n="4">Au mers deci tinerii la Ghibeea lui Saul ºi au spus vorbele acestea în auzul poporului ºi tot poporul a ridicat glas ºi a plâns.</p>
        <p id="Regi1-11-5" n="5">Dar iatã cã a venit Saul de la câmp, în urma boilor ºi a zis: "Ce are poporul de plânge?" ªi i s-au spus vorbele locuitorilor din Iabeº.</p>
        <p id="Regi1-11-6" n="6">Atunci s-a coborât Duhul lui Dumnezeu asupra lui Saul, când a auzit el cuvintele acestea ºi s-a aprins straºnic mânia lui.</p>
        <p id="Regi1-11-7" n="7">ªi a luat el o pereche de boi, i-a junghiat, i-a tãiat bucãþi ºi a trimis în toate hotarele lui Israel prin împuterniciþii aceia, spunând cã aºa se va face cu boii aceluia care nu va merge dupã Saul ºi Samuel. Atunci a cãzut frica Domnului peste popor ºi au ieºit toþi ca un singur om.</p>
        <p id="Regi1-11-8" n="8">ºi i-a cercetat Saul în Bezec ºi s-au gãsit din fiii lui Israel trei sute de mii, iar din Iuda treizeci de mii de oameni.</p>
        <p id="Regi1-11-9" n="9">Atunci s-a spus solilor veniþi din Iabeº: "Aºa sã spuneþi locuitorilor din Iabeºul Galaadului: ;Mâine, când va începe soarele sã încãlzeascã, ajutorul va fi la voi". Au venit deci trimiºii ºi au spus locuitorilor Iabeºului ºi aceºtia s-au bucurat.</p>
        <p id="Regi1-11-10" n="10">Apoi au zis locuitorii Iabeºului cãtre Nahaº: "Mâine vom ieºi la voi ºi veþi face cu noi cum vã va place".</p>
        <p id="Regi1-11-11" n="11">A doua zi Saul împãrþi poporul în trei tabere. ªi acestea au pãtruns dis-de-dimineaþã în tabãra Amoniþilor ºi i-a mãcelãrit pânã la sosirea arºiþei zilei; iar câþi au rãmas s-au risipit de n-au rãmas doi la un loc.</p>
        <p id="Regi1-11-12" n="12">Atunci poporul a zis cãtre Samuel: "Cine a zis: Saul oare are sã domneascã peste noi? Daþi-ne pe aceºti nelegiuiþi ºi-i vom omorî!"</p>
        <p id="Regi1-11-13" n="13">Saul însã a zis: "Astãzi nu trebuie sã fie ucis nimeni, cãci astãzi Domnul a sãvârºit izbãvirea în Israel".</p>
        <p id="Regi1-11-14" n="14">Iar Samuel a zis cãtre popor: "Sã mergem la Ghilgal ºi sã începem acolo noua domnie!"</p>
        <p id="Regi1-11-15" n="15">ªi s-a dus tot poporul la Ghilgal ºi au pus acolo pe Saul rege înaintea Domnului în Ghilgal ºi au adus acolo jertfe de împãcare înaintea Domnului. ªi s-a veselit foarte Saul acolo ºi toþi Israeliþii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-12" type="capitol" n="12">
        <head>Samuel înceteazã de a fi judecãtor.</head>
        <p id="Regi1-12-1" n="1">A zis Samuel cãtre tot poporul: "Iatã eu am ascultat glasul vostru în toate câte mi-aþi grãit ºi am pus rege peste voi.</p>
        <p id="Regi1-12-2" n="2">Iatã regele umblã înaintea voastrã, iar eu am îmbãtrânit ºi am încãrunþit; fiii mei sunt cu voi ºi eu am umblat înaintea voastrã din tinereþile mele pânã acum.</p>
        <p id="Regi1-12-3" n="3">Iatã-mã, mãrturisiþi asupra mea înaintea Domnului ºi a unsului Lui, de am luat cuiva boul, de am luat cuiva asinul, de am asuprit pe cineva ºi de am apãsat pe cineva; de am luat de la cineva mitã ºi am închis ochii la judecata lui, vã voi despãgubi".</p>
        <p id="Regi1-12-4" n="4">ªi au rãspuns toþi: "Tu nu ne-ai nedreptãþit, nici nu ne-ai asuprit, nici nu ai luat nimic de la nimeni".</p>
        <p id="Regi1-12-5" n="5">Atunci el a zis: "Martor ne este Domnul ºi martor este unsul Lui în ziua aceasta, cã voi n-aþi gãsit nimic asupra mea!" Iar ei au zis: "Martor!"</p>
        <p id="Regi1-12-6" n="6">Apoi a zis Samuel cãtre popor: "Martor este Domnul, Cel ce a pus pe Moise ºi pe Aaron ºi Care a scos pe pãrinþii voºtri din þara Egiptului.</p>
        <p id="Regi1-12-7" n="7">Acum însã veniþi, cã eu am sã mã judec cu voi înaintea Domnului pentru toate binefacerile pe care le-a fãcut El vouã ºi pãrinþilor voºtri.</p>
        <p id="Regi1-12-8" n="8">Când a venit Iacov în Egipt ºi pãrinþii voºtri au strigat cãtre Domnul, atunci Domnul a trimis pe Moise ºi pe Aaron ºi au scos ei pe pãrinþii voºtri din Egipt ºi i-au strãmutat în locul acesta.</p>
        <p id="Regi1-12-9" n="9">Dar ei au uitat pe Domnul Dumnezeul lor ºi El i-a dat în mâinile lui Sisera, cãpetenia oºtirilor Haþorului, în mâinile Filistenilor ºi în mâinile regelui Moabului, care s-au rãzboit împotriva lor.</p>
        <p id="Regi1-12-10" n="10">Însã când au strigat ei cãtre Domnul ºi au zis: "Am pãcãtuit, pãrãsind pe Domnul ºi apucându-ne sã slujim baalilor ºi astartelor; acum însã izbãveºte-ne din mâinile vrãjmaºilor, ºi-þi vom sluji þie",</p>
        <p id="Regi1-12-11" n="11">Atunci a trimis Domnul pe Ierubaal, pe Barac, pe Ieftae ºi pe Samuel ºi v-a izbãvit din mâinile vrãjmaºilor voºtri celor din jurul vostru ºi aþi trãit în pace.</p>
        <p id="Regi1-12-12" n="12">Iar când aþi vãzut cã Nahaº, regele Amoniþilor, vine împotriva voastrã, aþi zis cãtre mine: "Nu, ci sã domneascã peste noi un rege!", deºi peste voi împãrãþea Domnul Dumnezeul vostru.</p>
        <p id="Regi1-12-13" n="13">Aºadar iatã regele pe care l-aþi cerut; iatã Domnul a pus peste voi rege.</p>
        <p id="Regi1-12-14" n="14">De vã veþi teme de Domnul, de-I veþi sluji Lui ºi de veþi asculta glasul Lui, de nu vã veþi împotrivi poruncilor Domnului ºi de veþi umbla ºi voi ºi regele care domneºte peste voi în urma Domnului Dumnezeului vostru, atunci mâna Domnului nu va fi împotriva voastrã.</p>
        <p id="Regi1-12-15" n="15">Iar de nu veþi asculta glasul Domnului, ci vã veþi împotrivi poruncilor Lui, atunci mina Domnului va fi împotriva voastrã, cum a fost împotriva pãrinþilor voºtri.</p>
        <p id="Regi1-12-16" n="16">Acum sculaþi-vã ºi priviþi la lucrul cel mare pe care-l va face Domnul înaintea ochilor voºtri:</p>
        <p id="Regi1-12-17" n="17">Nu e acum oare seceriºul grâului? Dar eu voi striga cãtre Domnul ºi El va trimite trãsnet ºi ploaie ºi veþi afla ºi veþi vedea cât de mare este pãcatul pe care l-aþi fãcut voi înaintea ochilor Domnului, când aþi cerut rege".</p>
        <p id="Regi1-12-18" n="18">ªi a strigat Samuel cãtre Domnul ºi a trimis Domnul tunete ºi ploaie în ziua aceea; ºi teama de Domnul ºi de Samuel cuprins tot poporul.</p>
        <p id="Regi1-12-19" n="19">ªi a zis tot poporul cãtre Samuel: "Roagã-te pentru robii tãi înaintea Domnului Dumnezeului tãu, ca sã nu murim; cãci la toate celelalte pãcate ale noastre am mai adãugat un pãcat, când am cerut rege".</p>
        <p id="Regi1-12-20" n="20">Iar Samuel a rãspuns poporului: "Nu vã temeþi. Pãcatul acesta este fãcut de voi, dar voi sã nu vã depãrtaþi de Domnul, ci sã-I slujiþi Lui cu toatã inima.</p>
        <p id="Regi1-12-21" n="21">Sã nu apucaþi dupã dumnezeii cei de nimic, care nu aduc folos, nici nu izbãvesc, pentru cã sunt nimic.</p>
        <p id="Regi1-12-22" n="22">Domnul însã nu va lãsa pe poporul Sãu pentru numele Sãu cel mare, cãci Domnul a binevoit sã vã aleagã pe voi ca popor al Sãu.</p>
        <p id="Regi1-12-23" n="23">ªi eu de asemenea nu-mi voi îngãdui sã fac înaintea Domnului pãcatul de a înceta sã mã rog pentru voi ºi vã voi povãþui pe cãi bune ºi drepte. Decât numai sã vã temeþi de Domnul ºi sã-I slujiþi Lui cu adevãrat, din toatã inima voastrã,</p>
        <p id="Regi1-12-24" n="24">Cãci vedeþi ce lucruri minunate a fãcut El cu voi.</p>
        <p id="Regi1-12-25" n="25">Iar de veþi face rãu, atunci veþi pieri ºi voi ºi regele vostru".</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-13" type="capitol" n="13">
        <head>Greºeala lui Saul.</head>
        <p id="Regi1-13-1" n="1">Se împlinise un an de când fusese fãcut Saul rege ºi acum domnea în al doilea an peste Israel, când ºi-a ales el trei mii de Israeliþi:</p>
        <p id="Regi1-13-2" n="2">Douã mii erau cu Saul la Micmaº ºi pe Muntele Betelului ºi o mie era cu Ionatan în Ghibeea lui Veniamin; iar celãlalt popor era lãsat de el pe la casele lor.</p>
        <p id="Regi1-13-3" n="3">ªi a sfãrâmat Ionatan tabãra de pazã a Filistenilor, care era în Gheba. ªi au auzit de aceasta Filistenii, iar Saul a sunat din trâmbiþã în toatã þara, strigând: "Sã audã Evreii!"</p>
        <p id="Regi1-13-4" n="4">ªi dupã ce a auzit tot Israelul cã Saul a sfãrâmat tabãra de pazã a Filistenilor ºi cã Filistenii au urât pe Israeliþi, s-a adunat poporul la Saul în Ghilgal.</p>
        <p id="Regi1-13-5" n="5">Filistenii s-au adunat ºi ei, ca sã se rãzboiascã împotriva Israeliþilor: treizeci de mii de care, ºase mii de cãlãreþi ºi popor mult ca nisipul de pe malul mãrii; ºi au venit ºi ºi-au pus tabãra în Micmaº, în partea de rãsãrit a Bet-Avenului.</p>
        <p id="Regi1-13-6" n="6">Iar Israeliþii, vãzându-se în primejdie, pentru cã poporul era strâmtorat, s-au ascuns prin peºteri, prin stufiºuri, printre stânci, prin turnuri ºi prin ºanþuri;</p>
        <p id="Regi1-13-7" n="7">Ba unii din Israeliþi au trecut peste Iordan în pãmântul lui Gad ºi al Galaadului. Saul însã se afla încã tot în Galaad ºi tot poporul care era cu el era cuprins de fricã.</p>
        <p id="Regi1-13-8" n="8">Acolo a aºteptat el opt zile, pânã la vremea hotãrâtã de Samuel; dar Samuel nu mai venea la Ghilgal. Acum poporul începuse sã fugã de la el.</p>
        <p id="Regi1-13-9" n="9">De aceea a zis Saul: "Aduceþi-mi cele pentru jertfa de curãþire". ªi a adus ardere de tot.</p>
        <p id="Regi1-13-10" n="10">Dar nu apucase el bine sã aducã ardere de tot, ºi iatã veni ºi Samuel. Saul ieºi înaintea lui ca sã-l întâmpine ºi sã-i ureze de bine.</p>
        <p id="Regi1-13-11" n="11">Samuel însã i-a zis: "Ce ai fãcut?" ªi i-a rãspuns Saul: "Am vãzut cã poporul se împrãºtie ºi fuge de la mine ºi tu nu ai venit la vremea hotãrâtã, iar Filistenii s-au adunat la Micmas.</p>
        <p id="Regi1-13-12" n="12">Atunci am socotit cã au sã nãvãleascã Filistenii asupra mea în Ghilgal ºi eu n-am întrebat încã pe Domnul; de aceea m-am hotãrât sã aduc ardere de tot".</p>
        <p id="Regi1-13-13" n="13">Iar Samuel i-a zis: "Rãu ai fãcut, cã nu ai împlinit porunca Domnului Dumnezeului tãu care þi s-a dat, cãci acum ar fi întãrit Domnul domnia ta peste Israel de-a pururi.</p>
        <p id="Regi1-13-14" n="14">Acum însã nu va dura domnia ta; Domnul Îºi va gãsi un bãrbat dupã inima Sa ºi-i va porunci Domnul sã fie conducãtorul poporului Sãu, deoarece tu nu ai împlinit ceea ce þi s-a poruncit de la Domnul".</p>
        <p id="Regi1-13-15" n="15">Apoi s-a sculat Samuel ºi s-a dus din Ghilgal în Ghibeea lui Veniamin; iar oamenii care au rãmas s-au dus cu Saul în întâmpinarea taberei vrãjmaºului, care a nãvãlit asupra lor când mergeau ei de la Ghilgal la Ghibeea lui Veniamin. ªi a numãrat Saul oamenii care erau cu el ºi s-au gãsit pânã la ºase sute de bãrbaþi.</p>
        <p id="Regi1-13-16" n="16">Apoi Saul cu fiul sãu Ionatan ºi cu oamenii care erau cu dânºii au ºezut în Ghibeea ºi au plâns; iar Filistenii stãteau în tabãrã la Micmaº.</p>
        <p id="Regi1-13-17" n="17">ªi au ieºit din tabãra Filistenilor trei cete sã pustiiascã þara: una a plecat pe drumul spre Ofra din þinutul ªual;</p>
        <p id="Regi1-13-18" n="18">A doua ceatã a plecat pe drumul Bethoronului, iar a treia s-a îndreptat pe calea ce duce spre hotar, în fala vãii Þeboim, spre pustie.</p>
        <p id="Regi1-13-19" n="19">Fierar nu era în toatã Iara lui Israel, cãci Filistenii se temeau ca nu cumva Israeliþii sã-ºi facã sãbii ºi suliþe.</p>
        <p id="Regi1-13-20" n="20">Trebuia deci sã se ducã toþi Israeliþii la Filisteni ca sã-ºi ascutã fiarele plugurilor ºi sapelor lor, topoarele ºi securile lor,</p>
        <p id="Regi1-13-21" n="21">Când se fãcea vreo ºtirbiturã la ascuþiºul fiarelor de plug, al sapelor, al topoarelor ºi securilor lor, sau când trebuia sã îndrepte vreun corn de furcã.</p>
        <p id="Regi1-13-22" n="22">De aceea în timpul rãzboiului de la Micmaº, tot poporul care era cu Saul ºi Ionatan nu avea nici sãbii, nici suliþe; numai Saul ºi Ionatan, fiul sãu, aveau.</p>
        <p id="Regi1-13-23" n="23">ªi a venit ceata întâi de Filisteni ºi s-a aºezat la trecãtoarea Micmaº.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-14" type="capitol" n="14">
        <head>Vitejia lui Ionatan.</head>
        <p id="Regi1-14-1" n="1">Într-o zi Ionatan, fiul lui Saul, a zis cãtre tânãrul care purta armele sale: "Hai sã trecem la ceata Filistenilor, care e dincolo", iar tatãlui sãu nu i-a spus de aceasta.</p>
        <p id="Regi1-14-2" n="2">Saul însã se afla la marginea Ghibeii, sub rodiul cel din Migron; cu el era o ceatã ca de ºase sute de oameni.</p>
        <p id="Regi1-14-3" n="3">ªi Ahia, fiul lui Ahituv, fratele lui Icabod, fiul lui Finees, feciorul lui Eli, preotul Domnului din ªilo, purta efodul. Poporul însã nu ºtia cã Ionatan plecase.</p>
        <p id="Regi1-14-4" n="4">Strâmtoarea prin care cãuta Ionatan sã se strecoare spre ceata Filistenilor trecea printre niºte stânci ascuþite; numele uneia era Boþeþ ºi numele alteia era Sene;</p>
        <p id="Regi1-14-5" n="5">O stâncã se ridica la miazãnoapte, spre Micmaº; cealaltã la miazãzi, spre Ghibeea.</p>
        <p id="Regi1-14-6" n="6">Atunci a zis Ionatan cãtre tânãrul care purta armele sale: "Hai sã trecem la aceºti netãiaþi împrejur; poate ne va ajuta Domnul, cãci pentru Domnul nu e greu sã izbãveascã ºi prin puþini, ca ºi prin mulþi".</p>
        <p id="Regi1-14-7" n="7">Cel ce purta armele a rãspuns: "Fã tot ce-þi spune inima; mergi unde vrei ºi iatã eu sunt cu tine".</p>
        <p id="Regi1-14-8" n="8">Iar Ionatan a zis: "Bine, atunci hai la acei oameni ºi sã ne arãtãm cãtre ei.</p>
        <p id="Regi1-14-9" n="9">Dacã ei ne vor zice: Staþi pânã vom veni la voi, vom rãmâne pe loc ºi nu ne vom sui la ei;</p>
        <p id="Regi1-14-10" n="10">Iar de ne vor zice: Suiþi-vã la noi, atunci ne vom sui, cãci Domnul i-a dat în mâinile noastre ºi acesta va fi semnul pentru noi".</p>
        <p id="Regi1-14-11" n="11">Când au apãrut ei amândoi în vãzul cetei Filistenilor, atunci Filistenii au zis: "Iatã Evreii ies din peºterile în care s-au ascuns".</p>
        <p id="Regi1-14-12" n="12">Apoi oamenii din ceata Filistenilor au strigat cãtre Ionatan ºi cãtre cel ce-i purta armele sale ºi a zis: "Suiþi-vã la noi, cã avem sã vã spunem ceva". Atunci Ionatan a zis cãtre purtãtorul lui de arme: "Vino dupã mine, cã Domnul i-a dat în mâinile lui Israel".</p>
        <p id="Regi1-14-13" n="13">ªi a început Ionatan sã se urce, cãþãrându-se cu mâinile ºi cu picioarele, ºi cel ce-i purta armele se cãþãra dupã el. ªi au cãzut Filistenii înaintea lui, iar cel ce purta armele în urma lui le da cele din urmã lovituri.</p>
        <p id="Regi1-14-14" n="14">ªi au cãzut în acest atac dintâi, sãvârºit de Ionatan ºi de purtãtorul lui de arme ca la douãzeci de oameni, pe o bucatã de loc cât o jumãtate de pogon, atât cât pot sã are doi boi într-o zi.</p>
        <p id="Regi1-14-15" n="15">Atunci s-a fãcut învãlmãºealã în tabãra din câmp ºi în tot poporul; rândurile dinainte ce pustiau þara s-au umplut de fricã ºi nu voiau sã se lupte; toatã þara s-a cutremurat ºi i-a cuprins fricã mare de la Domnul.</p>
        <p id="Regi1-14-16" n="16">Atunci strãjile lui Saul din Ghibeea lui Veniamin au vãzut cã mulþimea se împrãºtie ºi fuge încolo ºi încoace.</p>
        <p id="Regi1-14-17" n="17">Saul a zis cãtre oamenii care erau cu el: "Cãutaþi ºi vedeþi care din ai noºtri a plecat". ªi au cãutat ºi iatã nu erau Ionatan ºi purtãtorul lui de arme.</p>
        <p id="Regi1-14-18" n="18">A zis Saul cãtre Ahia: "Adu chivotul lui Dumnezeu", cãci chivotul lui Dumnezeu în vremea aceea era cu fiii lui Israel.</p>
        <p id="Regi1-14-19" n="19">ªi pe când grãia încã Saul cu preotul, tulburarea din tabãra Filistenilor se lãþea ºi creºtea din ce în ce mai mult. Atunci Saul a zis cãtre preot: "Încruciºeazã-þi mâinile!"</p>
        <p id="Regi1-14-20" n="20">ªi a strigat Saul ºi tot poporul care era cu el ºi au venit la locul luptei ºi iatã acolo sabia fiecãruia era ridicatã asupra aproapelui sãu ºi tulburarea era foarte mare.</p>
        <p id="Regi1-14-21" n="21">Atunci ºi Evreii, care mai dinainte erau la Filisteni ºi care umblau pretutindeni în tabãra lor, s-au unit cu Israeliþii cei ce erau cu Saul ºi Ionatan;</p>
        <p id="Regi1-14-22" n="22">ªi toþi Israeliþii care se ascunseserã în muntele lui Efraim, auzind cã Filistenii au fugit, s-au unit de asemenea cu ai lor la luptã.</p>
        <p id="Regi1-14-23" n="23">ªi a izbãvit Domnul în ziua aceea pe Israel; lupta se întinsese însã pânã la Bet-Aven. ªi tot poporul care era cu Saul era ca la zece mii de bãrbaþi; ºi se da rãzboi în toate cetãþile din muntele lui Efraim.</p>
        <p id="Regi1-14-24" n="24">În ziua aceea s-au obosit oamenii din Israel. Iar Saul a pus poporul sã jure, zicând: "Blestemat tot cel ce va mânca pânã seara, pânã când eu îmi voi rãzbuna pe vrãjmaºii mei". De aceea nimeni din popor n-a gustat hranã,</p>
        <p id="Regi1-14-25" n="25">Ci s-a dus tot poporul în pãdure, ºi acolo intr-o poianã era miere.</p>
        <p id="Regi1-14-26" n="26">ªi a intrat poporul în pãdure ºi a zis: "Iatã curge miere". Dar nimeni nu ºi-a dus mâna spre gura sa, cãci poporul se temea de blestem.</p>
        <p id="Regi1-14-27" n="27">Ionatan însã nu auzise de jurãmântul pe care-l pusese tatãl sãu pe popor; ºi, întinzând vârful toiagului ce-l avea în mânã, l-a muiat într-un fagure de miere ºi, întorcându-l cu mâna spre gura sa, i s-au luminat ochii.</p>
        <p id="Regi1-14-28" n="28">Atunci unul din popor i-a spus: "Tatãl tãu a pus jurãmânt asupra poporului, zicând: Blestemat sã fie cel ce va gusta astãzi hranã, ºi de aceea poporul e istovit".</p>
        <p id="Regi1-14-29" n="29">Dar Ionatan a zis: "Tatãl meu a tulburat þara. Iatã mie mi s-au luminat ochii când am gustat puþin din aceastã miere.</p>
        <p id="Regi1-14-30" n="30">De ar fi mâncat astãzi poporul din prãzile ce s-au gãsit la vrãjmaºii lor, oare n-ar fi fost mai mare înfrângerea Filistenilor?"</p>
        <p id="Regi1-14-31" n="31">În ziua aceea au bãtut pe Filisteni de la Micmaº pânã la Aialon, dar poporul se istovise peste mãsurã.</p>
        <p id="Regi1-14-32" n="32">ªi s-a aruncat poporul asupra prãzilor ºi a luat oi ºi boi ºi vitei ºi au junghiat pe pãmânt ºi au mâncat oamenii carne cu sânge.</p>
        <p id="Regi1-14-33" n="33">ªi i s-a vestit lui Saul, zicându-i-se: "Iatã poporul a greºit înaintea Domnului, mâncând carne cu sânge". Atunci Saul a zis: "Voi aþi greºit. Prãvãliþi acum aici spre mine o piatrã mare".</p>
        <p id="Regi1-14-34" n="34">Apoi a zis Saul: "Treceþi prin popor ºi ziceþi-i: "Sã-ºi aducã fiecare la mine boul sãu ºi oaia ºi sã înjunghiaþi aici ºi sã mâncaþi, ºi sã nu greºiþi înaintea Domnului mâncând carne cu sânge". ªi toþi din popor ºi-au adus cu mâna sa fiecare boul sãu, noaptea, ºi l-au junghiat acolo.</p>
        <p id="Regi1-14-35" n="35">ªi a zidit Saul jertfelnic Domnului; acesta a fost cel dintâi jertfelnic fãcut de el Domnului.</p>
        <p id="Regi1-14-36" n="36">Atunci a zis Saul: "Hai dupã Filisteni noaptea aceasta ºi sã-i prãdãm pânã dimineaþa ºi sã nu lãsãm din ei nici un om". Iar ei au zis: "Fã tot ce este bine în ochii tãi". Preotul însã a zis: "Sã ne apropiem aici de Dumnezeu!"</p>
        <p id="Regi1-14-37" n="37">ªi a întrebat Saul pe Dumnezeu: "Sã merg eu oare dupã Filisteni? Îi vei da, oare, pe ei în mâinile lui Israel?" Dar El nu i-a rãspuns în ziua aceea.</p>
        <p id="Regi1-14-38" n="38">Atunci Saul a zis: "Sã vinã aici toate cãpeteniile poporului ºi voi cãuta sã aflu asupra cui este pãcatul acum.</p>
        <p id="Regi1-14-39" n="39">Cã viu este Domnul, Cel ce a izbãvit pe Israel, cã de va fi chiar asupra lui Ionatan, fiul meu, apoi ºi el va muri. Dar nimeni din tot poporul nu i-a rãspuns.</p>
        <p id="Regi1-14-40" n="40">ªi a zis Saul cãtre toþi Israeliþii: "Staþi voi de o parte iar eu ºi Ionatan, fiul meu, vom sta de altã parte". ªi a rãspuns poporul lui Saul: "Fã ce este bine în ochii tãi!" Apoi Saul a zis: "Doamne, Dumnezeul lui Israel, pentru ce n-ai rãspuns Tu acum robului Tãu? Dacã vina este asupra mea sau asupra fiului meu Ionatan, Domnul Dumnezeul lui Israel, fã sã iasã Urim, dacã vina este asupra poporului Tãu Israel, fã sã iasã Tumim.</p>
        <p id="Regi1-14-41" n="41">ªi sorþul a cãzut pe Saul ºi pe Ionatan, iar poporul a ieºit drept.</p>
        <p id="Regi1-14-42" n="42">Atunci Saul a zis: "Aruncaþi sorþi asupra mea ºi asupra lui Ionatan, fiul meu, ºi pe cine-l va arãta Domnul, acela sã moarã". Poporul însã a zis: "Sã nu fie aºa!" Dar Saul a stãruit în hotãrârea sa, ºi au aruncat sorþi asupra sa ºi a lui Ionatan, fiul lui, ºi a cãzut sorþul pe Ionatan.</p>
        <p id="Regi1-14-43" n="43">Atunci Saul a zis cãtre Ionatan: "Spune-mi ce ai fãcut?" Iar Ionatan i-a rãspuns ºi a zis: "Doar am gustat puþinã miere cu vârful toiagului pe care îl aveam în mânã ºi iatã trebuie sã mor".</p>
        <p id="Regi1-14-44" n="44">Iar Saul a zis: "Aºa ºi aºa sã-mi facã mie Dumnezeu ºi încã ºi mai mult sã-mi facã, dacã nu vei muri astãzi, Ionatane!"</p>
        <p id="Regi1-14-45" n="45">Dar poporul a zis cãtre Saul: "Sã moarã oare Ionatan care a adus o izbãvire aºa de minunatã poporului! Sã nu fie aceasta! Viu este Domnul, nici un pãr din capul lui nu va cãdea, pentru cã el cu Dumnezeu a lucrat astãzi!" ªi a izbãvit poporul pe Ionatan ºi el n-a murit.</p>
        <p id="Regi1-14-46" n="46">ªi s-a întors Saul de la urmãrirea Filistenilor, iar Filistenii s-au dus la locul lor.</p>
        <p id="Regi1-14-47" n="47">Astfel ºi-a întãrit Saul domnia sa peste Israel ºi s-a luptat cu toþi vrãjmaºii de primprejur: cu Moab ºi Amoniþii, cu Edom, cu regii din Þoba ºi cu Filistenii ºi pretutindeni, împotriva oricui a mers, a avut izbândã.</p>
        <p id="Regi1-14-48" n="48">ªi ºi-a rânduit oaste, a bãtut pe Amalec ºi a izbãvit pe Israel din mâinile jefuitorilor sãi.</p>
        <p id="Regi1-14-49" n="49">Fiii lui Saul erau: Ionatan, Iesui ºi Melchiºua; iar numele celor douã fiice ale sale erau: Merob, numele celei mai mari, ºi Micol, numele celei mai mici.</p>
        <p id="Regi1-14-50" n="50">Iar numele femeii lui Saul era Ahinoam, fiica lui Ahimaaþ, iar numele cãpeteniei oºtirii lui era Abner, fiul lui Ner, unchiul lui Saul.</p>
        <p id="Regi1-14-51" n="51">Chiº era tatãl lui Saul, Ner era tatãl lui Abner, fiul lui Abiel.</p>
        <p id="Regi1-14-52" n="52">În tot timpul domniei lui Saul s-au dus rãzboaie crâncene cu Filistenii. Când Saul vedea vreun om voinic ºi rãzboinic, îl lua la el.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-15" type="capitol" n="15">
        <head>Saul osândit.</head>
        <p id="Regi1-15-1" n="1">În vremea aceea a zis Samuel cãtre Saul: "Domnul m-a trimis sã te ung rege peste poporul Lui, peste Israel; acum ascultã glasul Domnului.</p>
        <p id="Regi1-15-2" n="2">Aºa zice Domnul Savaot: Adusu-Mi-am aminte de cele ce a fãcut Amalec lui Israel, cum i s-a împotrivit în cale, când venea din Egipt.</p>
        <p id="Regi1-15-3" n="3">Mergi acum ºi bate pe Amalec ºi pe Ierim ºi nimiceºte toate ale lui. Sã nu iei pentru tine nimic de la ei, ci nimiceºte ºi dã blestemului toate câte are. Sã nu-i cruþi, ci sã dai morþii de la bãrbat pânã la femeie, de la tânãr pânã la pruncul de sân, de la bou pânã la oaie, de la cãmilã pânã la asin".</p>
        <p id="Regi1-15-4" n="4">Atunci a adunat Saul poporul ºi l-a numãrat în Telaim ºi s-au aflat douã sute de mii Israeliþi pedeºtri ºi zece mii din seminþia lui Iuda.</p>
        <p id="Regi1-15-5" n="5">ªi a mers Saul pânã la cetatea lui Amalec ºi a pus oameni la pândã în vale.</p>
        <p id="Regi1-15-6" n="6">Apoi Saul a zis cãtre Chenei: "Mergeþi de vã despãrþiþi ºi ieºiþi din mijlocul lui Amalec, ca sã nu vã pierd împreunã cu el, cãci aþi arãtat bunãvoinþã cãtre toþi Israeliþii, când veneau ei din Egipt". ªi Cheneii s-au despãrþit de Amalec.</p>
        <p id="Regi1-15-7" n="7">Atunci a lovit Saul pe Amalec ºi l-a bãtut de la Havila pânã la ªur, care este în faþa Egiptului; iar pe Agag, regele lui Amalec, l-a prins " iu ºi pe popor l-a ucis tot cu sabia ºi a ucis ºi pe Ierim.</p>
        <p id="Regi1-15-8" n="8">Dar Saul ºi poporul au cruþat pe Agag, pe cele mai bune din oi ºi din vitele cornute, mieii îngrãºaþi ºi tot ce era bun ºi n-a vrut sã le piardã;</p>
        <p id="Regi1-15-9" n="9">Iar toate lucrurile neînsemnate ºi rele le-au pierdut.</p>
        <p id="Regi1-15-10" n="10">Atunci a fost cuvântul Domnului cãtre Samuel astfel: "Îmi pare rãu cã am pus pe Saul rege, cãci el s-a abãtut de la Mine ºi cuvântul Meu nu l-a împlinit".</p>
        <p id="Regi1-15-11" n="11">ªi s-a întristat Samuel ºi a strigat cãtre Domnul toatã noaptea.</p>
        <p id="Regi1-15-12" n="12">Iar a doua zi dis-de-dimineaþã, sculându-se, a ieºit în întâmpinarea lui Saul. ºi i s-a spus lui Samuel cã Saul a fost pe Carmel ºi ºi-a ridicat acolo semn de aducere aminte, iar de acolo s-a întors ºi s-a coborât la Ghilgal.</p>
        <p id="Regi1-15-13" n="13">Iar dupã ce a ajuns Samuel la Saul, Saul i-a spus: "Iatã am împlinit cuvântul tãu!"</p>
        <p id="Regi1-15-14" n="14">Samuel a zis: "Dar ce este acest behãit de oi ce-mi ajunge la urechi ºi acel muget de boi pe care-l aud?"</p>
        <p id="Regi1-15-15" n="15">Iar Saul a rãspuns: "Le-am adus de la Amalec, de vreme ce poporul a cruþat pe cele mai bune din oi ºi din vitele mari, ca sã fie aduse jertfã Domnului Dumnezeului tãu. Iar pe celelalte le-a nimicit".</p>
        <p id="Regi1-15-16" n="16">Samuel a zis cãtre Saul: "Îngãduie-mi sã-þi spun ce mi-a spus Domnul astã-noapte". Iar Saul a zis: "Spune!"</p>
        <p id="Regi1-15-17" n="17">ªi a zis Samuel: "Când erai tu mic în ochii tãi, n-ai ajuns tu oare cãpetenia seminþiilor lui Israel ºi Domnul te-a uns rege peste Israel?</p>
        <p id="Regi1-15-18" n="18">Apoi te-a trimis Domnul la drum, zicând: Mergi ºi dã junghierii pe Amaleciþii cei necredincioºi ºi luptã împotriva lor pânã îi vei stârpi.</p>
        <p id="Regi1-15-19" n="19">Pentru ce n-ai ascultat glasul Domnului, ºi te-ai aruncat asupra prãzii ºi ai fãcut rãu în ochii Domnului?"</p>
        <p id="Regi1-15-20" n="20">Iar Saul a zis cãtre Samuel: "Eu am ascultat glasul Domnului ºi am plecat la drum încotro m-a trimis Domnul ºi am adus pe Agag, regele amalecit, iar pe Amalec l-am pierdut;</p>
        <p id="Regi1-15-21" n="21">Poporul însã a luat din prãzi, din oi ºi din vite, a luat cele mai bune din cele afierosite ca sã le aducã jertfã Domnului Dumnezeului tãu în Ghilgal".</p>
        <p id="Regi1-15-22" n="22">A rãspuns Samuel: "Au doarã arderile de tot ºi jertfele sunt tot aºa de plãcute Domnului, ca ºi ascultarea glasului Domnului? Ascultarea este mai bunã decât jertfa ºi supunerea mai bunã decât grãsimea berbecilor.</p>
        <p id="Regi1-15-23" n="23">Cãci nesupunerea este un pãcat la fel cu vrãjitoria ºi împotrivirea este la fel cu închinarea la idoli. Pentru cã ai lepãdat cuvântul Domnului, ºi El te-a lepãdat, ca sã nu mai fii rege peste Israel".</p>
        <p id="Regi1-15-24" n="24">Atunci Saul a zis cãtre Samuel: "Am pãcãtuit, cãlcând porunca Domnului ºi cuvântul tãu; dar m-am temut de popor ºi am ascultat glasul lui.</p>
        <p id="Regi1-15-25" n="25">Ridicã dar pãcatul de pe mine ºi întoarce-te cu mine, ca sã mã închin Domnului Dumnezeului tãu".</p>
        <p id="Regi1-15-26" n="26">Iar Samuel a rãspuns lui Saul: "Nu mã voi întoarce cu tine, pentru cã ai lepãdat cuvântul Domnului ºi Domnul te-a lepãdat pe tine, ca sã nu mai fii rege peste Israel".</p>
        <p id="Regi1-15-27" n="27">Apoi Samuel s-a întors sã plece. Dar Saul s-a apropiat de poala hainei lui ºi a rupt-o.</p>
        <p id="Regi1-15-28" n="28">Atunci Samuel a zis: "Astãzi a rupt Domnul regatul lui Israel de la tine ºi l-a dat altuia care este mai bun decât tine,</p>
        <p id="Regi1-15-29" n="29">ªi nu va spune neadevãr Cel ce este tãria lui Israel ºi nu Se va cãi, cãci El nu este om ca sã Se cãiascã".</p>
        <p id="Regi1-15-30" n="30">Zis-a Saul: "Am greºit; dar dã-mi acum cinste înaintea bãtrânilor poporului meu ºi înaintea lui Israel ºi te întoarce cu mine ºi eu mã voi închina Domnului Dumnezeului tãu".</p>
        <p id="Regi1-15-31" n="31">ªi s-a întors Samuel dupã Saul ºi s-a închinat Saul Domnului.</p>
        <p id="Regi1-15-32" n="32">Apoi Samuel a zis: "Adu la mine pe Agag, regele amalecit"; ºi s-a apropiat de el Agag, tremurând, ºi a zis: "De bunã seamã amãrãciunea morþii a trecut".</p>
        <p id="Regi1-15-33" n="33">Samuel însã i-a rãspuns: "Precum sabia ta a lipsit pe mame de copiii lor, aºa ºi mama ta sã fie între femei lipsitã de fiu". ªi a tãiat Samuel pe Agag înaintea Domnului în Ghilgal.</p>
        <p id="Regi1-15-34" n="34">Apoi s-a dus Samuel la Rama, iar Saul s-a dus la casa sa în Ghibeea lui Saul. ºi nu s-a mai vãzut Samuel cu Saul pânã în ziua morþii sale. Dar s-a întristat Samuel pentru Saul, cã se cãise Domnul pentru cã-l fãcuse rege peste Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-16" type="capitol" n="16">
        <head>David uns rege.</head>
        <p id="Regi1-16-1" n="1">Domnul a zis cãtre Samuel: "Pânã când te vei tângui tu pentru Saul, pe care l-am lepãdat, ca sã nu mai fie rege peste Israel? Umple cornul tãu cu mir ºi du-te, cã te trimit la Iesei Betleemitul, cãci dintre fiii lui Mi-am ales rege".</p>
        <p id="Regi1-16-2" n="2">Samuel a zis: "Cum sã mã duc? Va auzi Saul ºi mã va ucide". Iar Domnul a zis: "Ia cu tine o juncã din cireadã ºi zi: Am venit sã aduc jertfã Domnului.</p>
        <p id="Regi1-16-3" n="3">ªi cheamã pe Iesei ºi pe fiii lui la jertfã, ºi Eu îþi voi arãta ce sã faci ºi-Mi vei unge pe acela pe care îþi voi spune Eu".</p>
        <p id="Regi1-16-4" n="4">ªi a fãcut Samuel aºa, cum i-a spus Domnul. ªi când a sosit el la Betleem, bãtrânii poporului, tremurând, i-au ieºit în întâmpinare ºi au zis: "Cu pace este venirea ta, vãzãtorule?"</p>
        <p id="Regi1-16-5" n="5">Iar el a rãspuns: "Cu pace. Am venit sã aduc jertfã Domnului; sfinþiþi-vã ºi veniþi cu mine sã aducem jertfã!" ªi a sfinþit pe Iesei ºi pe fiii lui ºi i-a chemat la jertfã.</p>
        <p id="Regi1-16-6" n="6">Iar dupã ce au venit ei, vãzând el pe Eliab, a zis: "De bunã seamã, acesta este înaintea Domnului unsul Lui".</p>
        <p id="Regi1-16-7" n="7">Dar Domnul a zis cãtre Samuel: "Nu te uita la înfãþiºarea lui ºi la înãlþimea staturii lui; Eu nu Mã uit ca omul; cãci omul se uitã la faþã, iar Domnul se uitã la inimã".</p>
        <p id="Regi1-16-8" n="8">Apoi a chemat Iesei pe Aminadab ºi l-a dus la Samuel, iar Samuel a zis: "Nici pe acesta nu l-a ales Domnul".</p>
        <p id="Regi1-16-9" n="9">Dupã aceea a adus Iesei pe ªama, ºi Samuel a zis: "Nici pe acesta nu l-a ales Domnul".</p>
        <p id="Regi1-16-10" n="10">ªi aºa a adus Iesei pe ºapte din fiii sãi, dar Samuel a zis cãtre Iesei: "Pe nici unul din aceºtia nu l-a ales Domnul!"</p>
        <p id="Regi1-16-11" n="11">Dupã aceea a zis Samuel cãtre Iesei: "Oare toþi fiii tãi sunt aici?" Iar Iesei a rãspuns: "Mai am unul mai mic. Acela paºte oile". A zis Samuel: "Trimite sã-l aducã, pentru cã nu vom ºedea sã prânzim pânã nu vine acela".</p>
        <p id="Regi1-16-12" n="12">ªi a trimis Iesei ºi l-au adus. Acela era bãlan, cu ochi frumoºi ºi plãcut la faþã. Atunci Domnul a zis: "Scoalã de-l unge, cãci acesta este!"</p>
        <p id="Regi1-16-13" n="13">ªi a luat Samuel cornul cu mir ºi l-a uns în mijlocul fraþilor lui, ºi a odihnit Duhul Domnului asupra lui David din ziua aceea ºi dupã aceea. Iar Samuel s-a sculat ºi a plecat la Rama.</p>
        <p id="Regi1-16-14" n="14">Atunci s-a depãrtat de la Saul Duhul Domnului ºi-l tulbura un duh rãu, trimis de Domnul.</p>
        <p id="Regi1-16-15" n="15">ªi au zis slugile lui Saul: "Iatã un duh rãu trimis de Domnul te tulburã.</p>
        <p id="Regi1-16-16" n="16">Sã porunceascã dar domnul nostru slugilor sale care sunt înaintea ta ºi sã caute un om iscusit lâ cântarea din harpã, ºi când va veni asupra ta duhul cel rãu trimis de la Dumnezeu, atunci acela, cântând cu mâna sa, te va liniºti".</p>
        <p id="Regi1-16-17" n="17">ªi a rãspuns Saul slugilor sale: "Cãutaþi-mi un om care cântã bine ºi mi-l aduceþi".</p>
        <p id="Regi1-16-18" n="18">Atunci unul din slujitorii lui a zis: "Iatã eu am vãzut la Iesei Betleemitul un fiu care ºtie sã cânte, om voinic ºi rãzboinic, priceput la vorbã ºi bãrbat chipeº ºi Domnul este cu el".</p>
        <p id="Regi1-16-19" n="19">A trimis deci Saul vestitori la Iesei ºi i-a spus: "Trimite la mine pe David, fiul tãu cel de la turmã".</p>
        <p id="Regi1-16-20" n="20">ªi a luat Iesei un asin încãrcat cu pâine ºi un burduf cu vin ºi un ied ºi le-a trimis cu David, fiul sãu, la Saul.</p>
        <p id="Regi1-16-21" n="21">ªi a venit David la Saul, s-a înfãþiºat înaintea lui ºi a plãcut acestuia foarte mult ºi l-a fãcut purtãtorul sãu de arme.</p>
        <p id="Regi1-16-22" n="22">Dupã aceea a trimis Saul sã i se spunã lui Iesei: "Lasã pe David sã slujeascã la mine, cã a aflat el bunãvoinþã în ochii mei! "</p>
        <p id="Regi1-16-23" n="23">Iar când duhul cel trimis de Dumnezeu era peste Saul, David, luând harpa, cânta ºi lui Saul îi era mai uºor ºi mai bine ºi duhul cel rãu se depãrta de el.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-17" type="capitol" n="17">
        <head>David ºi Goliat.</head>
        <p id="Regi1-17-1" n="1">În vremea aceea Filistenii ºi-au strâns oºtile pentru rãzboi ºi au tãbãrât la Soco cel din Iuda ºi ºi-au aºezat tabãra între Soco ºi Azeca, la Efes-Damim.</p>
        <p id="Regi1-17-2" n="2">Iar Saul cu Israeliþii s-au adunat ºi ºi-au aºezat tabãra la Valea Stejarului ºi s-au pregãtit de luptã cu Filistenii.</p>
        <p id="Regi1-17-3" n="3">Filistenii stãteau pe munte de o parte ºi Israeliþii stãteau pe munte de altã parte, iar la mijloc era valea.</p>
        <p id="Regi1-17-4" n="4">Atunci a ieºit din tabãra Filistenilor un luptãtor cu numele Goliat, din Gat. Acesta era la staturã de ºase coþi ºi o palmã.</p>
        <p id="Regi1-17-5" n="5">Pe cap avea coif de aramã ºi era îmbrãcat cu platoºã în solzi; greutatea platoºei lui cântãrea cinci mii de sicli de aramã;</p>
        <p id="Regi1-17-6" n="6">În picioare avea cizme cu tureci de aramã ºi la umãr purta un scut de aramã.</p>
        <p id="Regi1-17-7" n="7">Coada suliþei lui era ca sulul de la rãzboaiele de þesut, iar fierul suliþei era de ºase sute sicli de fier, ºi înaintea lui mergea purtãtorul lui de arme.</p>
        <p id="Regi1-17-8" n="8">ªi a început acesta sã strige cãtre cetele lui Israel ºi sã le zicã: "De ce aþi ieºit voi sã vã rãzboiþi? Nu sunt eu oare filistean, iar voi robii lui Saul? Alegeþi dintre voi un om sã se coboare la mine!</p>
        <p id="Regi1-17-9" n="9">De se va putea acela lupta cu mine ºi mã va ucide, atunci noi sã fim robii voºtri; iar de-l voi birui eu ºi-l voi ucide, atunci voi sã firi robii noºtri ºi sã ne slujiþi nouã".</p>
        <p id="Regi1-17-10" n="10">ªi a mai zis filisteanul: "Astãzi voi ruºina tabãra lui Israel. Daþi-ne un om ºi ne vom lupta în doi".</p>
        <p id="Regi1-17-11" n="11">ªi a auzit Saul ºi toþi Israeliþii cuvintele acestea ale filisteanului ºi s-au speriat ºi s-au temut foarte tare.</p>
        <p id="Regi1-17-12" n="12">David era feciorul unui efraimit din Betleemul lui Iuda, anume Iesei, care avea opt feciori. Acest om în zilele lui Saul ajunsese la bãtrâneþe ºi era cel mai bãtrân între ceilalþi oameni.</p>
        <p id="Regi1-17-13" n="13">Cei trei feciori mai mari ai lui Iesei plecaserã cu Saul la rãzboi. Numele acestor feciori mai mari ai lui, care se duserã la rãzboi, erau: cel mai mare Eliab, al doilea dupã el Aminadab ºi al treilea ªama.</p>
        <p id="Regi1-17-14" n="14">David însã era cel mai mic. Când cei trei mai mari plecaserã cu Saul,</p>
        <p id="Regi1-17-15" n="15">David se întorsese de la Saul, ca sã pascã oile tatãlui sãu în Betleem.</p>
        <p id="Regi1-17-16" n="16">Filisteanul acela însã ieºea dimineaþa ºi seara ºi s-a arãtat patruzeci de zile.</p>
        <p id="Regi1-17-17" n="17">Atunci a zis Iesei cãtre David, fiul sãu: "Ia pentru fraþii tãi o efã de grãunþe uscate ºi aceste zece pâini ºi du-le cât mai degrabã în tabãrã la fraþii tãi;</p>
        <p id="Regi1-17-18" n="18">Iar aceºti zece caºi du-i cãpeteniei celei peste mia lor; cerceteazã de sãnãtatea lor ºi aflã ce nevoi au".</p>
        <p id="Regi1-17-19" n="19">Atunci Saul ºi ei ºi toþi Israeliþii se aflau în Valea Stejarului ºi se pregãteau de luptã cu Filistenii.</p>
        <p id="Regi1-17-20" n="20">S-a sculat deci David dis-de-dimineaþã ºi, încredinþând oile unui pãstor, a luat sacul ºi a plecat, cum îi zisese Iesei, ºi a ajuns în tabãrã când oºtirea era aºezatã în linie de bãtaie ºi se gãtea cu strigãte de rãzboi.</p>
        <p id="Regi1-17-21" n="21">ªi ºi-au aºezat Israeliþii ºi Filistenii rândurile unii în faþa altora.</p>
        <p id="Regi1-17-22" n="22">Iar David, lãsându-ºi lucrurile unei strãji din tabãrã, a alergat între rânduri ºi, ajungând, a întrebat pe fraþii sãi de sãnãtate.</p>
        <p id="Regi1-17-23" n="23">ªi iatã, pe când vorbea el cu ei, luptãtorul cu numele de Goliat, filistean din Gat, a ieºit din rândurile Filistenilor ºi a spus aceste cuvinte, ºi David le-a auzit.</p>
        <p id="Regi1-17-24" n="24">Toþi Israeliþii, vãzând pe omul acela, fugeau de el, temându-se foarte tare;</p>
        <p id="Regi1-17-25" n="25">ªi ziceau Israeliþii: "Vedeþi pe omul acesta care a ieºit înainte? Iese ca sã înfrunte pe Israel. De l-ar ucide cineva, regele ar rãsplãti pe acela cu mari bogãþii ºi ar da pe fiica sa dupã el, iar casa tatãlui aceluia ar ajunge liberã în Israel".</p>
        <p id="Regi1-17-26" n="26">David a zis cãtre oamenii care stãteau cu el: "Ce se va face aceluia care va ucide pe acest filistean ºi va ºterge ocara de pe Israel? Cãci cine este acest filistean netãiat împrejur, de batjocoreºte aºa oºtirea Dumnezeului celui viu?"</p>
        <p id="Regi1-17-27" n="27">ªi i-a spus mulþimea aceleaºi cuvinte, zicând: "Iatã ce se va face omului aceluia care-l va ucide".</p>
        <p id="Regi1-17-28" n="28">ªi auzind Eliab, fratele cel mai mare al lui David, ce vorbea acesta cu oamenii, s-a mâniat Eliab pe David ºi a zis: "Pentru ce ai venit aici ºi cu cine ai lãsat acele puþine oi în pustiu? Eu cunosc mândria ta ºi inima ta cea rea. Ai venit sã priveºti la luptã".</p>
        <p id="Regi1-17-29" n="29">Iar David a zis: "Dar ce am fãcut eu? Au nu sunt acestea numai niºte vorbe?"</p>
        <p id="Regi1-17-30" n="30">ªi s-a întors de la el cãtre altul ºi a spus aceleaºi vorbe, iar mulþimea i-a rãspuns ca ºi mai înainte.</p>
        <p id="Regi1-17-31" n="31">Auzindu-se cuvintele pe care le grãise David, s-au spus lui Saul ºi acesta l-a chemat.</p>
        <p id="Regi1-17-32" n="32">Atunci David a zis cãtre Saul: "Sã nu se împuþineze nimeni cu duhul din pricina lui; robul tãu se va duce ºi se va bate cu acest filistean!"</p>
        <p id="Regi1-17-33" n="33">A zis Saul cãtre David: "Tu nu vei putea sã mergi împotriva acestui filistean, ca sã te baþi cu el, cãci eºti încã un copilandru, iar acesta este ostaº din tinereþile lui".</p>
        <p id="Regi1-17-34" n="34">David însã a zis cãtre Saul: "Robul tãu a pãscut oile tatãlui sãu ºi când se întâmpla sã vinã leul sau ursul sã ia vreo oaie din turmã,</p>
        <p id="Regi1-17-35" n="35">Atunci eu alergam dupã el ºi i-o luam din gura lui; iar dacã el se arunca asupra mea, eu îl apucam de coamã ºi-l loveam pânã-l ucideam.</p>
        <p id="Regi1-17-36" n="36">ªi urºi ºi lei a ucis robul tãu; ºi cu acest filistean netãiat împrejur se va întâmpla acelaºi lucru ca ºi cu aceia, pentru cã huleºte aºa oºtirea Dumnezeului celui viu. Sã mã duc dar ºi sã-l lovesc, ca sã spãl ruºinea lui Israel? Cãci cine e oare acest filistean?"</p>
        <p id="Regi1-17-37" n="37">Apoi a mai zis David: "Domnul, Cel ce m-a scãpat de la lei ºi urºi, mã va scãpa ºi din mina acestui filistean!" Atunci Saul a zis lui David: "Du-te ºi Domnul sã fie cu tine".</p>
        <p id="Regi1-17-38" n="38">ªi a îmbrãcat Saul pe David cu hainele sale, a pus pe capul lui coif de aramã ºi l-a îmbrãcat cu zale.</p>
        <p id="Regi1-17-39" n="39">ªi s-a încins David cu sabia lui peste haine ºi a început sã umble, cãci nu era deprins cu astfel de armurã; apoi a zis David cãtre Saul: "Nu pot sã umblu cu acestea, cã nu sunt deprins". ªi s-a dezbrãcat David de toate acestea,</p>
        <p id="Regi1-17-40" n="40">ªi ºi-a luat toiagul în mânã, a ales cinci pietricele lucii din pârâu ºi le-a pus în traista sa de pãstor; ºi cu traista ºi cu praºtia în mânã a ieºit înaintea filisteanului.</p>
        <p id="Regi1-17-41" n="41">Atunci a ieºit ºi filisteanul, înaintând ºi apropiindu-se de David; iar purtãtorul lui de arme mergea înainte.</p>
        <p id="Regi1-17-42" n="42">Deci cãutând filisteanul ºi vãzând pe David, a privit cu dispreþ la el, cãci acesta era tânãr, bãlan ºi frumos la faþã.</p>
        <p id="Regi1-17-43" n="43">A zis filisteanul cãtre David: "Ce vii asupra mea cu toiag ºi cu pietre? Au doarã eu sunt câine?" Iar David a rãspuns: "Nu, ci mai rãu decât un câine". ªi a blestemat filisteanul pe David în numele dumnezeilor sãi.</p>
        <p id="Regi1-17-44" n="44">Apoi a zis filisteanul cãtre David: "Apropie-te de mine ºi voi da trupul tãu pãsãrilor cerului ºi fiarelor câmpului!"</p>
        <p id="Regi1-17-45" n="45">Iar David a rãspuns filisteanului: "Tu vii asupra mea cu sabie ºi cu lance ºi cu scut; eu însã vin asupra ta în numele Domnului Savaot, Dumnezeul oºtirilor lui Israel pe Care tu L-ai hulit.</p>
        <p id="Regi1-17-46" n="46">Acum însã te va da Domnul în mâna mea ºi eu te voi ucide ºi-þi voi tãia capul, iar trupul tãu ºi trupurile oºtirii filistene le voi da pãsãrilor cerului ºi fiarelor câmpului, ºi va afla tot pãmântul cã în Israel este Dumnezeu;</p>
        <p id="Regi1-17-47" n="47">ªi toatã adunarea aceasta va cunoaºte cã nu cu sabia ºi cu suliþa izbãveºte Domnul, cãci acest rãzboi este al Domnului ºi El vã va da în mâinile noastre".</p>
        <p id="Regi1-17-48" n="48">Iar dupã ce s-a ridicat filisteanul ºi a început a veni ºi a se apropia în întâmpinarea lui David, David a alergat cu grãbire spre rândurile oºtirii în întâmpinarea filisteanului.</p>
        <p id="Regi1-17-49" n="49">ªi îºi vârî David mâna în traistã, luã de acolo o pietricicã, o repezi cu praºtia ºi lovi pe filistean în frunte, aºa încât piatra se înfipse în fruntea lui ºi el cãzu cu faþa la pãmânt.</p>
        <p id="Regi1-17-50" n="50">Aºa a biruit David pe filistean, cu praºtia ºi cu piatra, lovind pe filistean ºi ucigându-l; sabie nu se afla în mâna lui David.</p>
        <p id="Regi1-17-51" n="51">Atunci David a alergat ºi, cãlcând pe filistean, luã sabia lui ºi, scoþând-o din teacã, îl lovi cu ea ºi-i tãie capul; Filistenii, vãzând cã uriaºul lor a murit, au fugit.</p>
        <p id="Regi1-17-52" n="52">Deci s-au sculat bãrbaþii lui Israel ºi ai lui Iuda ºi cu strigãte au gonit pe Filisteni pânã la gura vãii ºi pânã la porþile Ecronului. ªi au cãzut uciºi Filistenii pe calea ªaaraim, pânã la Gat ºi Ecron.</p>
        <p id="Regi1-17-53" n="53">Dupã aceea s-au întors fiii lui Israel din urmãrirea Filistenilor ºi au prãdat tabãra lor.</p>
        <p id="Regi1-17-54" n="54">Iar David a luat capul filisteanului ºi l-a dus la Ierusalim, ºi armele lui le-a pus în cortul sãu.</p>
        <p id="Regi1-17-55" n="55">Când a vãzut Saul pe David ieºind împotriva filisteanului, a zis cãtre Abner, cãpetenia oºtirilor: "Abner, al cui este tânãrul acesta?" Iar Abner, a rãspuns: "Rege, viu fie sufletul tãu, nu ºtiu!"</p>
        <p id="Regi1-17-56" n="56">"Întreabã dar, a zis regele, al cui fiu este tânãrul acesta?"</p>
        <p id="Regi1-17-57" n="57">Iar când se întorcea David, dupã uciderea filisteanului, Abner l-a luat ºi l-a dus la Saul ºi capul filisteanului era în mâna lui.</p>
        <p id="Regi1-17-58" n="58">Atunci Saul l-a întrebat: "Tinere, al cui fiu eºti tu?" ªi David a rãspuns: "Fiul robului tãu Iesei din Betleem".</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-18" type="capitol" n="18">
        <head>Rãsplata lui David.</head>
        <p id="Regi1-18-1" n="1">Dupã ce a isprãvit David de vorbit cu Saul, sufletul lui Ionatan s-a lipit de sufletul lui ºi l-a iubit Ionatan, ca pe sufletul sãu.</p>
        <p id="Regi1-18-2" n="2">Iar Saul l-a luat în ziua aceea ºi nu l-a lãsat sã se mai întoarcã la casa tatãlui lui.</p>
        <p id="Regi1-18-3" n="3">ªi a încheiat Ionatan legãturã cu David, pentru cã îl iubea ca pe sufletul sãu.</p>
        <p id="Regi1-18-4" n="4">ªi ºi-a dezbrãcat Ionatan haina sa cea de deasupra, pe care o avea pe el, ºi a dat-o lui David; de asemenea ºi celelalte haine ale sale, sabia sa, arcul sãu ºi brâul sãu.</p>
        <p id="Regi1-18-5" n="5">David însã lucra cu pricepere peste tot, oriunde-l trimetea Saul; ºi Saul l-a fãcut cãpetenie peste oºteni; iar aceasta a plãcut la tot poporul ºi slujitorilor lui Saul.</p>
        <p id="Regi1-18-6" n="6">Dar când se întorceau ei, dupã izbânda lui David asupra filisteanului, femeile din toate cetãþile lui Israel ieºeau în întâmpinarea regelui Saul cu cântãri ºi jocuri, cu timpane de sãrbãtoare ºi cu chimvale;</p>
        <p id="Regi1-18-7" n="7">ªi jucând, femeile strigau ºi ziceau: "Saul a biruit mii, iar David zeci de mii!"</p>
        <p id="Regi1-18-8" n="8">De aceea s-a mâniat Saul foarte tare, neplãcându-i cuvintele acestea ºi a zis: "Lui David i s-au dat zeci de mii, iar mie numai mii; acum numai domnia îi mai lipseºte".</p>
        <p id="Regi1-18-9" n="9">ªi din ziua aceasta în tot timpul urmãtor, s-a uitat la David bãnuitor.</p>
        <p id="Regi1-18-10" n="10">Iar a doua zi s-a întâmplat de a cãzut duhul cel rãu de la Dumnezeu asupra lui Saul ºi acesta se îndrãcea în casa sa, iar David cânta cu mâna sa pe strune, ca ºi în alte zile; Saul avea în mânã o lance.</p>
        <p id="Regi1-18-11" n="11">ªi a aruncat Saul lancea, cugetând: "Voi pironi pe David de perete!" Dar David s-a ferit de douã ori de Saul.</p>
        <p id="Regi1-18-12" n="12">ªi a început a se teme Saul de David, pentru cã Domnul era cu el, iar de Saul se depãrtase.</p>
        <p id="Regi1-18-13" n="13">De aceea Saul l-a îndepãrtat de la sine ºi l-a pus cãpetenie peste o mie; ºi se ducea ºi se întorcea el în fruntea poporului.</p>
        <p id="Regi1-18-14" n="14">David în toate treburile sale se purta cu chibzuinþã ºi Domnul era cu el.</p>
        <p id="Regi1-18-15" n="15">Saul vedea cã este foarte chibzuit ºi se temea de el.</p>
        <p id="Regi1-18-16" n="16">Iar Israelul tot ºi Iuda iubea pe David, pentru cã el se ducea ºi se întorcea în fruntea lor.</p>
        <p id="Regi1-18-17" n="17">Deci a zis Saul cãtre David: "Iatã fata mea cea mai mare, Merob, îþi voi da-o de soþie, numai sã-mi fii viteaz ºi sã duci rãzboaiele Domnului". Cãci Saul socotea: "Lasã, sã nu fie mâna mea asupra lui, ci sã fie asupra lui mâna Filistenilor".</p>
        <p id="Regi1-18-18" n="18">David însã a zis cãtre Saul: "Cine sunt eu ºi ce este viaþa mea ºi neamul tatãlui meu în Israel, ca sã fiu ginerele regelui?"</p>
        <p id="Regi1-18-19" n="19">Iar când a venit vremea sã dea pe Merob, fiica lui Saul, dupã David, ea a fost mãritatã cu Adriel din Mehola.</p>
        <p id="Regi1-18-20" n="20">Pe David însã îl iubea altã fatã a lui Saul, Micol; ºi când i s-a spus despre aceasta lui Saul, aceasta i-a plãcut;</p>
        <p id="Regi1-18-21" n="21">Cãci Saul cugeta: "Am s-o dau dupã el ºi ea are sã-i fie cursã ºi mâna Filistenilor are sã fie asupra lui". ªi a zis Saul cãtre David: "A doua oarã te înrudeºti acum cu mine".</p>
        <p id="Regi1-18-22" n="22">Atunci a poruncit Saul slujitorilor sãi: "Spuneþi lui David: Iatã regele este binevoitor cãtre tine ºi toþi slujitorii lui te iubesc; fii dar ginerele meu!"</p>
        <p id="Regi1-18-23" n="23">ªi au vorbit slujitorii lui Saul în urechile lui David toate vorbele acestea. Iar David a zis: "Oare uºor lucru vi se pare vouã a fi ginerele regelui? Eu sunt un sãrac ºi un neînsemnat".</p>
        <p id="Regi1-18-24" n="24">ªi au înºtiinþat pe rege slugile sale ºi au zis: "Iatã ce a spus David".</p>
        <p id="Regi1-18-25" n="25">Iar Saul a zis: "Aºa sã-i spuneþi lui David: Regele nu voieºte zestre decât numai o sutã de prepuþuri filistene, ca rãzbunare împotriva vrãjmaºilor regelui". Cãci Saul avea în gând sã piardã pe David prin mâna Filistenilor.</p>
        <p id="Regi1-18-26" n="26">ªi slugile lui Saul au spus lui David cuvintele acestea ºi i-a plãcut lui David sã se facã ginerele regelui.</p>
        <p id="Regi1-18-27" n="27">Dar nu apucase încã sã vinã ziua sorocitã, când David se sculã ºi merse el însuºi ºi oamenii lui ºi ucise 200 de Filisteni; ºi aduse David prepuþurile lor ºi le înfãþiºã regelui numãr deplin, ca sã se poatã face ginerele regelui. ªi a dat Saul dupã el pe Micol, fiica sa, de femeie.</p>
        <p id="Regi1-18-28" n="28">Dar vãzând ºi aflând Saul cã Domnul este cu David ºi tot Israelul îl iubeºte ºi cã ºi fiica sa Micol îl iubeºte,</p>
        <p id="Regi1-18-29" n="29">Începu încã ºi mai mult sã se teamã de David ºi s-a fãcut vrãjmaºul lui pe viaþã ºi pe moarte.</p>
        <p id="Regi1-18-30" n="30">De aceea, când au ieºit la rãzboi cãpeteniile Filistenilor, David, chiar de la ieºirea lor, lucra mai înþelepþeºte decât toate slugile lui Saul ºi numele lui a ajuns foarte vestit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-19" type="capitol" n="19">
        <head>Prietenia lui Ionatan cu David.</head>
        <p id="Regi1-19-1" n="1">Atunci a zis Saul cãtre Ionatan, fiul sãu ºi cãtre toate slugile sale, sã ucidã pe David. Ionatan fiul lui Saul însã iubea foarte mult pe David.</p>
        <p id="Regi1-19-2" n="2">ªi a vestit Ionatan pe David, zicând: "Tatãl meu Saul cautã sã te omoare. Deci sã te pãzeºti mine; ascunde-te ºi stai la loc tainic;</p>
        <p id="Regi1-19-3" n="3">Iar eu voi ieºi ºi voi fi lângã tatãl meu în câmp unde vei fi tu ºi voi vorbi tatãlui meu de tine ºi ce voi vedea iþi voi spune".</p>
        <p id="Regi1-19-4" n="4">Ionatan a vorbit de bine lui Saul, tatãl sãu, pentru David ºi i-a zis: "Sã nu greºeascã regele împotriva robului tãu David, cãci el cu nimic n-a greºit împotriva ta ºi faptele lui sunt foarte folositoare pentru tine.</p>
        <p id="Regi1-19-5" n="5">El ºi-a pus viaþa în primejdie, ca sã loveascã pe Filisteni ºi Domnul a fãcut izbãvire mare la tot Israelul. Tu ai vãzut aceasta ºi te-ai bucurat. De ce dar vrei tu sã pãcãtuieºti împotriva unui sânge nevinovat ºi sã ucizi pe David fãrã nici o pricinã?"</p>
        <p id="Regi1-19-6" n="6">ªi a ascultat Saul glasul lui Ionatan ºi s-a jurat Saul: "Viu este Domnul! David nu va muri!"</p>
        <p id="Regi1-19-7" n="7">Atunci a chemat Ionatan pe David ºi i-a spus Ionatan toate cuvintele acestea; ºi a adus Ionatan pe David la Saul ºi a slujit el ca ºi mai înainte.</p>
        <p id="Regi1-19-8" n="8">Dar a început iarãºi rãzboiul ºi a ieºit David ºi s-a luptat cu Filistenii ºi le-a pricinuit înfrângere mare ºi au fugit ei de el.</p>
        <p id="Regi1-19-9" n="9">Iar duhul cel rãu de la Dumnezeu a cãzut asupra lui Saul ºi acesta ºedea în casa sa ºi suliþa lui era în mâna lui; David însã cânta din harfã.</p>
        <p id="Regi1-19-10" n="10">Atunci Saul a vrut sã pironeascã cu suliþa pe David de perete, însã David s-a ferit de Saul ºi suliþa s-a înfipt în perete; apoi David a fugit în noaptea aceea ºi a scãpat.</p>
        <p id="Regi1-19-11" n="11">ªi a trimis Saul slujitorii acasã la David, ca sã-l pândeascã ºi sã-l omoare pânã dimineaþa. Micol însã soþia lui David, i-a zis: "Dacã tu nu-þi scapi sufletul în aceastã noapte, dimineaþã vei fi ucis".</p>
        <p id="Regi1-19-12" n="12">ªi a dat Micol drumul lui David pe fereastrã; iar David, ieºind, a fugit ºi a scãpat.</p>
        <p id="Regi1-19-13" n="13">Dupã aceea Micol a luat un idol ºi l-a pus în pat, a pus o piele de caprã pe capul lui ºi l-a învelit cu o hainã.</p>
        <p id="Regi1-19-14" n="14">Când Saul a trimis slujitorii ca sã aducã pe David, Micol a zis: "E bolnav!"</p>
        <p id="Regi1-19-15" n="15">Saul însã a trimis din nou slujitorii, ca sã vadã bine pe David, zicând: "Aduceþi-l la mine cu patul, ca sã-l omor!"</p>
        <p id="Regi1-19-16" n="16">ªi au mers slujitorii la casa lui David, dar iatã în pat era un idol ºi pe capul lui o piele de caprã.</p>
        <p id="Regi1-19-17" n="17">Atunci Saul a zis cãtre Micol: "De ce m-ai amãgit tu aºa ºi ai lãsat pe vrãjmaºul meu sã fugã?" Iar Micol a rãspuns lui Saul: "Pentru cã el mi-a zis: Dã-mi drumul, cãci de nu, te ucid!"</p>
        <p id="Regi1-19-18" n="18">Aºa a scãpat David ºi a fugit ºi s-a dus la Samuel în Rama ºi i-a povestit toate cele ce-i fãcuse Saul. Apoi a mers el cu Samuel ºi s-a oprit la Naiotul cel din Rama.</p>
        <p id="Regi1-19-19" n="19">ªi s-a spus lui Saul: "Iatã David este la Naiotul Ramei!"</p>
        <p id="Regi1-19-20" n="20">ªi a trimis Saul slujitori sã prindã pe David; dar când au vãzut aceºtia ceata proorocilor proorocind ºi pe Samuel povãþuindu-i, S-a pogorât Duhul lui Dumnezeu peste slujitorii lui Saul ºi au început ºi ei a prooroci.</p>
        <p id="Regi1-19-21" n="21">Spunându-se acestea lui Saul, el a trimis alþi slujitori, dar ºi aceºtia au început a prooroci. Apoi Saul a trimis al treilea rând de slujitori ºi începurã ºi aceºtia sã prooroceascã.</p>
        <p id="Regi1-19-22" n="22">Mâniindu-se, în sfârºit, Saul a plecat însuºi la Rama ºi a mers pânã la izvorul cel mare din Soco. Acolo a întrebat ºi a zis: "Unde sunt Samuel ºi David?" ªi i s-a spus: "Iatã aici în Naiotul Ramei".</p>
        <p id="Regi1-19-23" n="23">ªi a plecat el acolo, la Naiotul Ramei. Dar pe cale S-a pogorât peste el Duhul lui Dumnezeu, iar el a mers proorocind pânã a ajuns la Naiotul Ramei.</p>
        <p id="Regi1-19-24" n="24">Acolo s-a dezbrãcat de haine ºi a proorocit înaintea lui Samuel ºi toatã ziua aceea ºi toatã noaptea a ºezut dezbrãcat. De aceea se zice: "Au doarã ºi Saul este printre prooroci?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-20" type="capitol" n="20">
        <head>Prigonirea lui David.</head>
        <p id="Regi1-20-1" n="1">Atunci David a fugit din Naiotul Ramei ºi venind a zis cãtre Ionatan: "Ce-am fãcut eu oare? Care este strâmbãtatea mea ºi cu ce am greºit înaintea tatãlui tãu, de-mi cautã sufletul meu?"</p>
        <p id="Regi1-20-2" n="2">Iar Ionatan i-a rãspuns: "Nu, nu vei muri. Iatã tatãl meu nu face nici un lucru mare sau mic, fãrã sã-l descopere urechilor mele. Pentru ce dar ar ascunde tatãl meu de mine lucrul acesta? Aceasta nu se poate".</p>
        <p id="Regi1-20-3" n="3">David însã s-a jurat ºi a zis: "Tatãl tãu ºtie bine cã eu am dobândit trecere la tine, ºi de aceea îºi zice: "Nu trebuie sã ºtie de aceasta Ionatan, ca sã nu se amãrascã. Dar viu este Domnul ºi viu este sufletul tãu; între mine ºi moarte n-a fost decât un pas".</p>
        <p id="Regi1-20-4" n="4">Atunci Ionatan a zis cãtre David: "Tot ce doreºte sufletul tãu voi face pentru tine".</p>
        <p id="Regi1-20-5" n="5">ªi David a zis cãtre Ionatan: "Iatã mâine este lunã nouã ºi eu trebuie sã stau cu regele la masã; dar lasã-mã sã mã ascund în câmp pânã poimâine searã.</p>
        <p id="Regi1-20-6" n="6">De va întreba tatãl tãu de mine, tu sã spui: "David s-a cerut de la mine sã se ducã în cetatea sa Betleem, pentru cã acolo se face jertfã anualã pentru tot neamul sãu".</p>
        <p id="Regi1-20-7" n="7">Dacã el la aceasta va rãspunde: "Bine", atunci este semn de pace pentru robul tãu, iar dacã se va mânia, atunci sã ºtii cã el a pus la cale lucru rãu.</p>
        <p id="Regi1-20-8" n="8">Tu însã sã faci milã cu robul tãu, cãci ai primit pe robul tãu sã facã legãmântul Domnului cu tine, ºi, de este vreo vinã asupra mea, atunci ucide-mã tu; de ce sã mã mai duci la tatãl tãu?"</p>
        <p id="Regi1-20-9" n="9">Ionatan însã a zis: "În nici un chip nu se va întâmpla aceasta cu tine; cãci de voi afla cã în adevãr tatãl meu a hotãrât sã-þi facã vreun lucru rãu, nu te voi vesti eu oare despre aceasta?"</p>
        <p id="Regi1-20-10" n="10">ªi a zis David cãtre Ionatan: "Cine mã va vesti, dacã tatãl tãu îþi va rãspunde aspru?"</p>
        <p id="Regi1-20-11" n="11">A zis Ionatan cãtre David: "Hai sã ieºim la câmp". ªi au ieºit amândoi la câmp.</p>
        <p id="Regi1-20-12" n="12">Acolo Ionatan a zis cãtre David: "Viu este Domnul Dumnezeul lui Israel, mâine pe vremea aceasta sau poimâine, voi cãuta sã aflu de la tatãl meu, ºi dacã el este binevoitor lui David ºi eu nu voi trimite la tine ºi nu voi descoperi aceasta urechilor tale,</p>
        <p id="Regi1-20-13" n="13">Atunci aºa ºi aºa sã facã Domnul cu Ionatan ºi încã ºi mai mult sã facã. Dacã însã tatãl meu plãnuieºte sã-þi facã rãu, aceasta voi descoperi-o urechilor tale ºi-þi voi da drumul sã mergi în pace ºi sã fie Domnul cu tine, cum a fost cu tatãl meu!</p>
        <p id="Regi1-20-14" n="14">Dar ºi tu, de voi mai fi în viaþã, sã-mi arãþi mila Domnului.</p>
        <p id="Regi1-20-15" n="15">Iar de voi muri, sã nu-þi abaþi mila de la casa mea în veci, chiar ºi când Domnul ar pierde de pe faþa pãmântului pe toþi vrãjmaºii lui David".</p>
        <p id="Regi1-20-16" n="16">Aºa a încheiat Ionatan legãmânt cu casa lui David ºi a zis: "Sã pedepseascã Domnul pe vrãjmaºii lui David!"</p>
        <p id="Regi1-20-17" n="17">ªi iarãºi s-a jurat Ionatan lui David pe iubirea sa cea cãtre el, cãci îl iubea ca pe sufletul sãu.</p>
        <p id="Regi1-20-18" n="18">ªi i-a zis Ionatan: "Mâine este lunã nouã ºi se va întreba despre tine, cãci locul tãu va fi gol.</p>
        <p id="Regi1-20-19" n="19">De aceea poimâine pleacã ºi grãbeºte spre locul acela unde te-ai ascuns ºi înainte ºi ºezi lângã piatra Ezel;</p>
        <p id="Regi1-20-20" n="20">Iar eu voi slobozi într-acolo trei sãgeþi, ca ºi cum aº trage la þintã.</p>
        <p id="Regi1-20-21" n="21">Apoi voi trimite un bãiat ºi-i voi zice: "Du-te de cautã sãgeþile". ªi de voi zice bãiatului: "Iatã sãgeþile sunt dincoace de tine, ia-le!", atunci sã vii la mine, cã este pace pentru tine, ºi viu este Domnul, nimic nu þi se va întâmpla.</p>
        <p id="Regi1-20-22" n="22">Dacã însã voi zice bãiatului aºa: "Iatã sãgeþile sunt dincolo de tine", atunci sã pleci, cãci Domnul te libereazã.</p>
        <p id="Regi1-20-23" n="23">Iar la cele ce am grãit eu cu tine, este martor Domnul între mine ºi tine în veci! "</p>
        <p id="Regi1-20-24" n="24">ªi s-a ascuns David în câmp ºi, venind lunã nouã, a ieºit regele la masã.</p>
        <p id="Regi1-20-25" n="25">Regele a stat la locul sãu, ca de obicei, pe scaunul de la perete; Ionatan s-a sculat ºi Abner a stat lângã Saul; iar locul lui David a rãmas gol.</p>
        <p id="Regi1-20-26" n="26">În ziua aceea Saul nu a zis nimic, cãci socotea cã aceasta este o întâmplare, cã David nu este curat, nu s-a curãþit.</p>
        <p id="Regi1-20-27" n="27">Dar a venit ºi ziua a doua dupã lunã nouã ºi locul lui David a rãmas gol. Atunci a zis Saul cãtre fiul sãu Ionatan: "Pentru ce fiul lui Iesei n-a venit la masã nici ieri, nici astãzi?"</p>
        <p id="Regi1-20-28" n="28">Ionatan însã a rãspuns lui Saul: "David s-a cerut la mine sã meargã la Betleem".</p>
        <p id="Regi1-20-29" n="29">ªi a zis: Dã-mi voie sã mã duc, cã în cetatea noastrã este jertfã pentru neamul nostru ºi m-a poftit fratele meu. Deci de am aflat bunãvoinþã în ochii tãi, mã duc sã mã vãd cu fraþii mei. De aceea n-a venit el la masa regelui".</p>
        <p id="Regi1-20-30" n="30">Atunci regele s-a mâniat straºnic pe Ionatan ºi i-a zis: "Fiu netrebnic ºi neascultãtor! Oare nu ºtiu eu cã te-ai împrietenit cu fiul lui Iesei, spre ruºinea ta ºi spre batjocura mamei tale?</p>
        <p id="Regi1-20-31" n="31">Cãci atâta vreme cât fiul lui Iesei va fi viu pe pãmânt, nu eºti scutit de primejdie, nici tu, nici regatul tãu. Trimite dar acum ºi adu-mi-l mie, cã este hotãrât la moarte!"</p>
        <p id="Regi1-20-32" n="32">A rãspuns Ionatan lui Saul, tatãl sãu, ºi i-a zis: "De ce sã-l omori? Ce-a fãcut el?"</p>
        <p id="Regi1-20-33" n="33">Atunci Saul a repezit suliþa în el ca sã-l loveascã. ªi a înþeles Ionatan cã tatãl sãu este hotãrât sã ucidã pe David.</p>
        <p id="Regi1-20-34" n="34">Deci s-a sculat Ionatan de la masã, prins de mânie mare, ºi n-a mâncat a doua zi dupã lunã nouã, pentru cã era trist dupã David ºi pentru cã-l ocãrâse tatãl sãu.</p>
        <p id="Regi1-20-35" n="35">A doua zi dimineaþa a ieºit Ionatan la câmp, la vremea sorocitã lui David, ºi un bãiat mic a ieºit cu el.</p>
        <p id="Regi1-20-36" n="36">ªi a zis el bãiatului: "Fugi ºi cautã sãgeþile pe care am sã le slobod eu!" ªi a alergat bãiatul, iar el a slobozit sãgeþile, aºa încât au cãzut dincolo de bãiat.</p>
        <p id="Regi1-20-37" n="37">ªi a alergat bãiatul spre locul unde aruncase Ionatan sãgeþile. Iar Ionatan a strigat în urma lui ºi a zis: "Vezi cã sãgeþile sunt înaintea ta".</p>
        <p id="Regi1-20-38" n="38">Apoi iar a strigat Ionatan dupã bãiat: "Umblã mai repede ºi nu te opri!" Bãiatul a adunat sãgeþile lui Ionatan ºi a venit la stãpânul sãu.</p>
        <p id="Regi1-20-39" n="39">Bãiatul însã nu ºtia nimic din toate acestea; numai Ionatan ºi David ºtiau de ce este vorba.</p>
        <p id="Regi1-20-40" n="40">ªi a dat Ionatan arma bãiatului, care era cu el, ºi i-a zis: "Du-te ºi o du în cetate".</p>
        <p id="Regi1-20-41" n="41">Dupã ce s-a dus bãiatul, David s-a ridicat din partea de miazãzi a stâncii ºi s-a închinat de trei ori; apoi s-au sãrutat ei unul pe altul ºi au plâns amândoi, împreunã, iar David a plâns mai tare.</p>
        <p id="Regi1-20-42" n="42">ªi a zis Ionatan cãtre David: "Mergi cu pace! Iar cele pentru care ne-am jurat noi amândoi pe numele Domnului zicând: "Domnul sã fie între mine ºi tine ºi între copiii mei ºi copiii tãi, aceea sã fie pe veci".</p>
        <p id="Regi1-20-43" n="43">ªi s-a sculat David ºi s-a dus, iar Ionatan s-a întors în cetate.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-21" type="capitol" n="21">
        <head>David cautã scãpare</head>
        <p id="Regi1-21-1" n="1">Dupã aceea a mers David în Nobe, la preotul Ahimelec ºi s-a mixat Ahimelec la întâlnirea cu David ºi i-a zis: "De ce eºti singur ºi nu este nimeni cu tine?"</p>
        <p id="Regi1-21-2" n="2">Iar David a rãspuns preotului Ahimelec: "Regele mi-a încredinþat o tainã ºi mi-a zis: Sã nu ºtie nimeni pentru ce te-am trimis ºi ce însãrcinare þi-am dat. De aceea mi-am lãsat oamenii într-un loc anumit.</p>
        <p id="Regi1-21-3" n="3">Dã-mi dar ce ai la îndemânã, vreo cinci pâini, sau ce se va gãsi!"</p>
        <p id="Regi1-21-4" n="4">Preotul însã a rãspuns lui David ºi i-a zis: "Pâine obiºnuitã n-am la îndemânã, dar este pâine sfinþitã; dacã oamenii tãi s-au înfrânat de la femei, pot sã mãnânce".</p>
        <p id="Regi1-21-5" n="5">Iar David a rãspuns preotului ºi i-a zis: "Femei n-am avut cu noi nici ieri, nici alaltãieri, de când am plecat, ºi vasele (trupurile) oamenilor sunt curate; deºi cãlãtoria nu este dupã orânduialã religioasã, pâinea va rãmâne curatã în vasele (trupurile) lor".</p>
        <p id="Regi1-21-6" n="6">ªi i-a dat preotul pâinea sfinþitã, cãci nu avea altã pâine, afarã de pâinile punerii înainte, care fuseserã luate de la fala Domnului, ca sã se punã în locul lor pâini proaspete.</p>
        <p id="Regi1-21-7" n="7">În ziua aceea se afla acolo înaintea Domnului unul din slujitorii lui Saul, cu numele Doeg, idumeu, cãpetenia pãstorilor lui Saul.</p>
        <p id="Regi1-21-8" n="8">ªi a zis David cãtre Ahimelec: "N-ai cumva la îndemânã vreo suliþã sau vreo sabie? Cãci eu nu mi-am luat nici sabia, nici altã armã, deoarece porunca regelui a fost grabnicã".</p>
        <p id="Regi1-21-9" n="9">Preotul însã a rãspuns: "Iatã sabia lui Goliat filisteanul pe care l-ai ucis în Valea Stejarului; ea este învelitã într-o hainã, dupã efod; de vrei, ia-o; alta afarã de aceea n-am aici". David a rãspuns: "Ca ea nu mai este alta, dã-mi-o!" ºi i-a dat-o.</p>
        <p id="Regi1-21-10" n="10">Apoi David s-a sculat ºi a fugit în aceeaºi zi de la faþa lui Saul ºi a mers ºi s-a dus la Achiº, regele din Gat.</p>
        <p id="Regi1-21-11" n="11">Iar slugile lui Achiº au zis acestuia: "Oare nu este acesta David, regele þãrii aceleia, ºi nu lui oare i se cânta în cor ºi se zicea: "Saul a biruit mii, iar David zeci de mii?"</p>
        <p id="Regi1-21-12" n="12">David a pus cuvintele acestea la inimã ºi s-a temut tare de Achiº, regele din Gat,</p>
        <p id="Regi1-21-13" n="13">ªi s-a prefãcut nebun înaintea ochilor lui, fãcând nãzdrãvãnii ºi scriind pe uºi; mergea în mâini ºi lãsa sã-i curgã balele pe barbã.</p>
        <p id="Regi1-21-14" n="14">Atunci a zis Achiº robilor sãi: "Nu vedeþi cã este un om nebun? La ce l-aþi adus la mine?</p>
        <p id="Regi1-21-15" n="15">N-am eu destui nebuni? De ce l-aþi adus ºi pe acesta sã se schimonoseascã înaintea mea? Nu cumva vreþi sã intre în casã la mine?"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-22" type="capitol" n="22">
        <head>Saul ucide preoþii din Nobe.</head>
        <p id="Regi1-22-1" n="1">ªi a plecat David de acolo ºi a fugit în peºtera Adulam. Auzind aceasta, fraþii lui ºi toatã casa tatãlui sãu au venit la el.</p>
        <p id="Regi1-22-2" n="2">ªi s-au adunat la el toþi prigoniþii, toþi datornicii ºi toþi cei cu sufletul amãrât ºi s-a fãcut el cãpetenie peste ei; ºi erau cu el ca la patru sute de oameni.</p>
        <p id="Regi1-22-3" n="3">De acolo David s-a dus la Miþpa Moabului ºi a zis cãtre regele Moabului: "Lasã pe tatãl meu ºi pe mama mea sã stea la voi, pânã voi afla ce are sã facã Dumnezeu cu mine".</p>
        <p id="Regi1-22-4" n="4">ªi i-a adus la regele Moabului ºi au trãit ei tot timpul la el, cât David a rãmas în cetatea aceea.</p>
        <p id="Regi1-22-5" n="5">Dar proorocul Gad a zis lui David: "Nu mai rãmâne în cetatea aceasta, ci pleacã ºi mergi în pãmântul lui Iuda". ªi a plecat David ºi a venit în pãdurea Heret.</p>
        <p id="Regi1-22-6" n="6">Dar a auzit Saul cã s-a ivit David ºi oamenii cei ce erau cu el. Saul ºedea atunci în Ghibeea, pe deal, sub un stejar, cu suliþa în mânã ºi toate slugile sale stãteau împrejurul lui.</p>
        <p id="Regi1-22-7" n="7">Zis-a Saul cãtre slugile cele dimprejurul lui: "Ascultaþi, fiii lui Veniamin. Oare tuturor vã va da fiul lui Iesei þarini ºi vii, ºi vã va pune pe toþi sutaºi ºi cãpetenii peste mii,</p>
        <p id="Regi1-22-8" n="8">De v-aþi sfãtuit cu toþii în contra mea ºi nimeni nu mi-a descoperit, când fiul meu a intrat în prietenie cu fiul lui Iesei, ºi nimeni din voi n-a avut milã de mine ºi nu mi-a descoperit cã fiul meu a aþâþat împotriva mea pe robul meu sã-mi urzeascã intrigi, cum se vede acum?"</p>
        <p id="Regi1-22-9" n="9">Atunci a rãspuns Doeg idumeul, care stãtea cu slugile lui Saul, ºi a zis: "Eu am vãzut cum a venit fiul lui Iesei în Nobe, la Ahimelec, fiul lui Ahituv,</p>
        <p id="Regi1-22-10" n="10">ªi acela a întrebat pentru el pe Domnul ºi i-a dat merinde; ba i-a dat ºi sabia lui Goliat filisteanul.</p>
        <p id="Regi1-22-11" n="11">Atunci a trimis regele sã cheme pe Ahimelec, fiul lui Ahituv preotul, ºi toatã casa tatãlui lui, preoþii din Nobe. ªi au venit ei cu toþii la rege.</p>
        <p id="Regi1-22-12" n="12">Iar Saul le-a zis: "Ascultã, fiul lui Ahituv!" ªi acela rãspunse: "Da, domnul meu!"</p>
        <p id="Regi1-22-13" n="13">ªi a zis Saul cãtre el: "Pentru ce v-aii unit voi împotriva mea, tu ºi fiul lui Iesei, cã i-ai dat pâini ºi sabie ºi ai întrebat pentru el pe Dumnezeu, ca sã se rãzvrãteascã împotriva mea ºi sã mã pândeascã, cum se vede acum?"</p>
        <p id="Regi1-22-14" n="14">A rãspuns Ahimelec regelui ºi a zis: "Cine din toþi robii tãi este credincios ca David? ªi apoi el este ºi ginerele regelui, îndeplinitorul poruncilor tale, ºi cu cinste în casa ta.</p>
        <p id="Regi1-22-15" n="15">ªi apoi oare de astãzi am început eu sã întreb pe Dumnezeu pentru el? Nu, nu învinui de asta, o, rege, pe robul tãu ºi toatã casa tatãlui meu, cãci în toatã pricina aceasta nu cunoaºte robul tãu nici un lucru mare sau mic".</p>
        <p id="Regi1-22-16" n="16">Atunci regele a zis: "Tu, Ahimelec, trebuie sã mori, tu ºi toatã casa tatãlui tãu".</p>
        <p id="Regi1-22-17" n="17">Apoi regele a zis cãtre paznicii lui, care stãteau împrejurul sãu: "Mergeþi ºi omorâþi pe preoþii Domnului, cãci ºi mâna lor este cu David; au ºtiut cã el a fugit ºi nu mi-au descoperit". Paznicii regelui însã n-au voit sã-ºi ridice mâna, ca sã ucidã pe preoþii Domnului.</p>
        <p id="Regi1-22-18" n="18">Atunci regele a zis lui Doeg: "Mergi tu ºi ucide pe preoþi". ªi s-a dus Doeg idumeul ºi a nãvãlit asupra preoþilor ºi a ucis în ziua aceea optzeci ºi cinci de bãrbaþi care purtau efod de în,</p>
        <p id="Regi1-22-19" n="19">Iar cetatea preoþeascã Nobe a trecut-o prin ascuþiºul sabiei: ºi bãrbaþi ºi femei ºi tineri ºi copii ºi boi ºi asini ºi oi, tot a trecut prin ascuþiºul sabiei.</p>
        <p id="Regi1-22-20" n="20">A scãpat numai un singur fiu al lui Ahimelec, fiul lui Ahituv, anume Abiatar, ºi a fugit la David.</p>
        <p id="Regi1-22-21" n="21">ªi a spus Abiatar lui David cã Saul a ucis pe preoþii Domnului.</p>
        <p id="Regi1-22-22" n="22">Atunci David a zis lui Abiatar: "Am ºtiut eu din ziua aceea cã, fiind acolo, Doeg idumeul va da de ºtire negreºit lui Saul ºi eu sunt vinovat pentru toate sufletele casei tatãlui tãu.</p>
        <p id="Regi1-22-23" n="23">Rãmâi la mine ºi nu te teme, cãci cine va cãuta sufletul meu are sã caute ºi sufletul tãu; tu vei fi aici, la mine, în pazã!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-23" type="capitol" n="23">
        <head>David prigonit de Saul.</head>
        <p id="Regi1-23-1" n="1">Atunci i s-a vestit lui David ºi i s-a spus: "Iatã Filistenii au nãvãlit în Cheila ºi pradã ariile".</p>
        <p id="Regi1-23-2" n="2">ªi a întrebat David pe Domnul, zicând: "Sã merg oare sã lovesc pe aceºti Filisteni?" Iar Domnul a rãspuns lui David: "Mergi, loveºte pe Filisteni ºi izbãveºte Cheila!"</p>
        <p id="Regi1-23-3" n="3">Dar cei ce erau cu David i-au zis: "Iatã noi ne temem aici în Iuda. Cum dar sã mergem în Cheila contra taberelor filistene? Vrei sã cãdem pradã Filistenilor?"</p>
        <p id="Regi1-23-4" n="4">Atunci David a întrebat din nou pe Domnul ºi Domnul i-a rãspuns ºi i-a zis: "Scoalã ºi mergi la Cheila, cãci Eu am sã dau pe Filisteni în mâinile tale".</p>
        <p id="Regi1-23-5" n="5">ªi s-a dus David cu oamenii sãi la Cheila, de s-a luptat cu Filistenii, le-a luat vitele, le-a pricinuit înfrângere mare ºi a salvat David pe locuitorii din Cheila.</p>
        <p id="Regi1-23-6" n="6">Când Abiatar, fiul lui Ahimelec, a fugit la David ºi apoi s-a dus cu el la Cheila, a adus cu sine ºi efodul.</p>
        <p id="Regi1-23-7" n="7">Atunci s-a spus lui Saul cã David a mers la Cheila; iar Saul a zis: "Dumnezeu l-a dat în mâinile mele, cãci a intrat în cetate ºi s-a închis cu porii ºi cu zãvoare".</p>
        <p id="Regi1-23-8" n="8">ªi a chemat Saul tot poporul la rãzboi, ca sã meargã la Cheila sã împresoare pe David ºi pe oamenii lui.</p>
        <p id="Regi1-23-9" n="9">Când însã David a aflat cã Saul i-a pus gând rãu, a zis preotului Abiatar: "Adu efodul Domnului!"</p>
        <p id="Regi1-23-10" n="10">Apoi David a adãugat: "Doamne, Dumnezeul lui Israel, robul Tãu a aflat cã Saul vrea sã vinã la Cheila sã dãrâme cetatea din pricina mea.</p>
        <p id="Regi1-23-11" n="11">Mã vor da locuitorii din Cheila pe mâinile lui ºi va veni Saul aici, cum a auzit robul Tãu? Doamne Dumnezeul lui Israel, descoperã aceasta robului Tãu". Iar Domnul a zis: "Va veni!"</p>
        <p id="Regi1-23-12" n="12">ªi a zis David: "Mã vor da locuitorii din Cheila pe mine ºi oamenii mei în mâinile lui Saul?" ªi a zis Domnul: "Te vor da!"</p>
        <p id="Regi1-23-13" n="13">Atunci s-a ridicat David ºi oamenii lui ca la ºase sute de inºi, au ieºit din Cheila ºi s-au dus unde au putut. Lui Saul însã i s-a spus cã David a fugit din Cheila ºi atunci el ºi-a schimbat planul.</p>
        <p id="Regi1-23-14" n="14">Iar David a petrecut prin pustiu în locuri nestrãbãtute ºi apoi pe un munte din pustiul Zif. Saul îl cãuta în toate zilele, dar Dumnezeu nu l-a dat în mâinile lui.</p>
        <p id="Regi1-23-15" n="15">David vãzuse cã Saul a ieºit sã caute sufletul lui, dar el se afla într-o pãdure din pustiul Zif.</p>
        <p id="Regi1-23-16" n="16">Atunci s-a sculat Ionatan, fiul lui Saul, a venit la David în pãdure ºi l-a întãrit cu nãdejdea în Dumnezeu,</p>
        <p id="Regi1-23-17" n="17">Zicându-i: "Nu te teme, cãci nu te va gãsi mâna tatãlui meu Saul ºi tu vei împãrãþi peste Israel, iar eu voi fi al doilea dupã tine; Saul, tatãl meu, ºtie aceasta".</p>
        <p id="Regi1-23-18" n="18">ªi au încheiat ei între ei legãmânt înaintea feþei Domnului. Apoi Ionatan s-a întors la casa sa, iar David a rãmas în pãdure.</p>
        <p id="Regi1-23-19" n="19">Atunci au venit Zifeii la Saul în Ghibeea ºi au zis: "Iatã David stã ascuns la noi prin locuri nestrãbãtute, în pãdure, pe muntele Hachila, care vine la dreapta Ieºimonului.</p>
        <p id="Regi1-23-20" n="20">Aºadar, o, rege, mergi dupã dorinþa sufletului tãu, iar treaba noastrã va fi sã-l dãm în mâinile regelui".</p>
        <p id="Regi1-23-21" n="21">Saul însã le-a zis: "Binecuvântaþi sã fiþi voi la Domnul, cã aþi avut milã de mine.</p>
        <p id="Regi1-23-22" n="22">Mergeþi ºi vã mai încredinþaþi încã; cercetaþi ºi vedeþi locul lui, pe unde îi calcã piciorul ºi cine l-a vãzut acolo, cãci mie mi se spune cã este foarte ºiret.</p>
        <p id="Regi1-23-23" n="23">Cercetaþi ºi aflaþi toate ascunziºurile în care se doseºte; apoi întoarceþi-vã la mine cu ºtiri amãnunþite ºi eu voi merge cu voi, de este în acea þarã; îl voi cãuta în toate miile lui Iuda".</p>
        <p id="Regi1-23-24" n="24">S-au sculat deci aceia ºi s-au dus la Zif, înainte de Saul. David însã ºi oamenii lui erau în pustia Maon, în ºes, la dreapta Ieºimonului.</p>
        <p id="Regi1-23-25" n="25">ªi a plecat Saul cu oamenii sãi sã-l caute, dar David a fost vestit de aceasta ºi a trecut spre stâncã, rãmânând în pustia Maon. De aceasta a auzit ºi Saul ºi a alergat dupã David în pustia Maon:</p>
        <p id="Regi1-23-26" n="26">Saul mergea pe o coastã a muntelui, iar David cu oamenii sãi se afla pe cealaltã coastã a muntelui. Când David grãbea sã se depãrteze de Saul, iar Saul cu oamenii lui se sileau sã împresoare pe David ºi pe oamenii lui, ca sã-i prindã,</p>
        <p id="Regi1-23-27" n="27">Atunci a venit la Saul un crainic ºi a zis: "Grãbeºte ºi vino, cã Filistenii au intrat în þarã". Atunci s-a întors Saul din urmãrirea lui David ºi s-a dus în întâmpinarea Filistenilor, din care pricinã s-a ºi numit locul acela: Sela-Hamahlecot (Stânca împãrþirii).</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-24" type="capitol" n="24">
        <head>David cruþã viaþa lui Saul.</head>
        <p id="Regi1-24-1" n="1">David însã, plecând de acolo, petrecea prin locurile neprimejdioase ale deºertului Enghedi.</p>
        <p id="Regi1-24-2" n="2">Iar dupã ce s-a întors Saul de la Filisteni, i s-a spus, zicându-i-se: "Iatã David este în pustiul Enghedi".</p>
        <p id="Regi1-24-3" n="3">Atunci a luat Saul trei mii de bãrbaþi aleºi din tot Israelul ºi s-a dus sã caute pe David ºi oamenii lui pe stânci, unde locuiesc cãprioarele;</p>
        <p id="Regi1-24-4" n="4">ªi a mers pânã la o stânã de oi, care era lângã drum; acolo era o peºterã ºi Saul a intrat în ea pentru nevoile sale; David însã ºi oamenii lui ºedeau în fundul peºterii.</p>
        <p id="Regi1-24-5" n="5">Atunci au zis cãtre David oamenii lui: "Aceasta este ziua de care îi-a vorbit Domnul, zicând: "Iatã Eu voi da pe vrãjmaºul tãu în mâinile tale ºi vei face cu el ce vei vrea".</p>
        <p id="Regi1-24-6" n="6">David s-a sculat ºi a tãiat încetiºor poala hainei de deasupra a lui Saul.</p>
        <p id="Regi1-24-7" n="7">Apoi a zis cãtre oamenii sãi: "Sã mã fereascã Dumnezeu sã fac aceasta domnului meu, unsul Domnului, ºi sã-mi ridic mâna mea asupra lui, cãci este unsul Domnului".</p>
        <p id="Regi1-24-8" n="8">ªi aºa a oprit David pe oamenii sãi cu aceste cuvinte ºi nu i-a lãsat sã se ridice asupra lui Saul. Iar Saul s-a sculat ºi a ieºit din peºterã la drum.</p>
        <p id="Regi1-24-9" n="9">Apoi s-a sculat ºi David ºi, ieºind din peºterã, a strigat dupã Saul ºi a zis: "Domnul meu, rege!" Saul s-a uitat înapoi, iar David s-a aruncat cu faþa la pãmânt ºi i s-a închinat.</p>
        <p id="Regi1-24-10" n="10">Apoi a zis David cãtre Saul: "De ce asculþi de vorbele oamenilor care zic: Iatã David unelteºte rele împotriva ta?</p>
        <p id="Regi1-24-11" n="11">Iatã, astãzi vãd ochii tãi cã Domnul te-a dat acum în mâinile mele, aici în peºterã, ºi mie mi s-a zis sã te ucid; eu însã te-am cruþat ºi am zis: Nu voi ridica mâna asupra domnului meu, pentru cã este unsul Domnului.</p>
        <p id="Regi1-24-12" n="12">Priveºte, pãrintele meu, poala hainei tale în mâinile mele; þi-am tãiat poala hainei, dar de ucis nu te-am ucis. Aflã dar ºi te încredinþeazã cã nu este rãu în mâna mea, nici vicleºug ºi n-am greºit cu nimic împotriva ta; tu însã cauþi sufletul meu ca sã-l iei.</p>
        <p id="Regi1-24-13" n="13">Sã judece dar Domnul între mine ºi între tine ºi sã mã rãzbune împotriva ta; dar mâna mea nu va fi asupra ta. Din nelegiuiþi, nelegiuiþi ies, dar mâna mea nu va fi asupra ta.</p>
        <p id="Regi1-24-14" n="14">Rãul de la cel rãu vine, zice vechea zicalã. De aceea eu nu voi pune mâna pe tine.</p>
        <p id="Regi1-24-15" n="15">Asupra cui a ieºit regele lui Israel? Dupã cine alergi tu? Dupã un câine mort, dupã un purice.</p>
        <p id="Regi1-24-16" n="16">Domnul sã fie judecãtor ºi sã ne judece pe amândoi. El va cerceta, va descurca pricina mea ºi mã va izbãvi din mâinile tale!"</p>
        <p id="Regi1-24-17" n="17">Dupã ce David a isprãvit de vorbit cuvintele acestea cãtre Saul, Saul a zis: "Al tãu e oare glasul acesta, fiul meu David? ªi ridicându-ºi glasul, a plâns.</p>
        <p id="Regi1-24-18" n="18">ªi a zis cãtre David: "Tu eºti mai drept decât mine, cãci mi-ai rãsplãtit cu bine, iar eu te-am rãsplãtit cu rãu;</p>
        <p id="Regi1-24-19" n="19">Tu astãzi ai dovedit aceasta, purtându-te cu mine milostiv; când Domnul m-a dat în mâinile tale, tu nu m-ai omorât.</p>
        <p id="Regi1-24-20" n="20">Cine oare, prinzând pe vrãjmaºul sãu, i-ar da drumul sã meargã cu bine? Domnul sã-þi rãsplãteascã cu bine pentru ceea cea ai fãcut tu astãzi cu mine!</p>
        <p id="Regi1-24-21" n="21">De acum ºtiu cã fãrã îndoialã vei domni ºi regatul lui Israel va fi tare în mâna ta.</p>
        <p id="Regi1-24-22" n="22">Aºadar, jurã-mi pe Domnul cã nu vei stârpi pe urmaºii mei ºi nu vei ºterge numele meu din casa tatãlui meu".</p>
        <p id="Regi1-24-23" n="23">ªi s-a jurat David lui Saul. Apoi Saul s-a dus la casa sa, iar David ºi oamenii sãi s-au suit în niºte locuri întãrite.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-25" type="capitol" n="25">
        <head>Moartea lui Samuel. Nabal ºi Abigail.</head>
        <p id="Regi1-25-1" n="1">În vremea aceea a murit Samuel ºi s-a adunat tot Israelul de l-au plâns ºi l-au îngropat în casa lui, în Rama. Iar David s-a sculat ºi s-a coborât în pustiul Maonului.</p>
        <p id="Regi1-25-2" n="2">În Maon era un om foarte bogat, care-ºi avea turmele în Carmel; acesta avea trei mii de oi ºi o mie de capre ºi venise în Carmel la tunsul oilor sale. Numele omului aceluia era Nabal, iar numele femeii lui era Abigail.</p>
        <p id="Regi1-25-3" n="3">Femeia aceasta era foarte deºteaptã ºi frumoasã la chip, iar el era om aspru ºi rãu la nãrav; se trãgea din neamul lui Caleb.</p>
        <p id="Regi1-25-4" n="4">Auzind David în pustiu cã Nabal îºi tunde oile în Carmel,</p>
        <p id="Regi1-25-5" n="5">A trimis zece tineri cãrora David le-a zis: "Suiþi-vã în Carmel ºi mergeþi la Nabal sã-i spuneþi multã sãnãtate din partea mea!</p>
        <p id="Regi1-25-6" n="6">ªi-i ziceþi aºa: "Sã trãiþi! Pace þie! Pace casei tale! Pace la toate ale tale!</p>
        <p id="Regi1-25-7" n="7">Am auzit acum cã la tine se tund oile; iatã pãstorii tãi au fost cu noi ºi noi nu le-am fãcut nici un rãu; nimic din ale lor nu s-a pierdut în tot timpul ºederii lor în Carmel,</p>
        <p id="Regi1-25-8" n="8">Întreabã slugile ºi îþi vor spune. Sã afle dar bãieþii aceºtia bunãvoinþã înaintea ochilor tãi, cã la zi bunã am venit. Dã robilor tãi ºi fiului tãu David ce se îndurã mâna ta"</p>
        <p id="Regi1-25-9" n="9">S-au dus deci oamenii lui David ºi au spus lui Nabal, în numele lui David, toate cuvintele acestea. Apoi au tãcut. Nabal însã a sãrit ºi a rãspuns trimiºilor lui David ºi a zis:</p>
        <p id="Regi1-25-10" n="10">"Cine este David ºi cine este fiul lui Iesei? Acum sunt o mulþime de robi care fug de la stãpânii lor.</p>
        <p id="Regi1-25-11" n="11">Nu cumva voi lua pâinile mele ºi apa mea ºi vinul meu ºi carnea pregãtitã pentru cei ce tund oile mele ºi sã le dau la niºte oameni pe care nu-i ºtiu de unde sunt?"</p>
        <p id="Regi1-25-12" n="12">ªi s-au dus înapoi pe calea lor oamenii lui David ºi, întorcându-se, au venit ºi i-au spus toate vorbele acestea.</p>
        <p id="Regi1-25-13" n="13">Atunci David a zis oamenilor sãi: "Încingeþi-vã fiecare sabia!" ªi ºi-a încins fiecare sabia ºi a încins însuºi David sabia sa; ºi au plecat dupã David ca la patru sute de oameni, iar douã sute au rãmas în tabãrã.</p>
        <p id="Regi1-25-14" n="14">Iar Abigail, femeia lui Nabal, fusese vestitã de unul din slujitori, care-i zisese: "Iatã David a trimis din pustie soli sã salute pe stãpânul nostru, dar el s-a purtat cu el ca un netrebnic.</p>
        <p id="Regi1-25-15" n="15">Oamenii aceºtia sunt însã foarte buni cu noi, nu ne-au fãcut rãu ºi nimic din ale noastre nu s-a pierdut în timpul cât am umblat cu ei când eram la câmp.</p>
        <p id="Regi1-25-16" n="16">Ei au fost pentru noi ca un zid de apãrare ºi ziua ºi noaptea în timpul cât am pãscut oile aproape de ei.</p>
        <p id="Regi1-25-17" n="17">Aºadar gândeºte-te ºi vezi ce este de fãcut, cãci de bunã seamã primejdia ameninþã pe stãpânul nostru ºi toatã casa lui; el însã este om rãu ºi nu putem grãi cu el".</p>
        <p id="Regi1-25-18" n="18">Atunci Abigail a luat repede douã sute de pâini, douã burdufuri de vin, cinci oi gãtite, cinci mãsuri de grãunþe prãjite, o sutã de legãturi de stafide ºi douã sute de legãturi de smochine ºi, încãrcându-le pe asini,</p>
        <p id="Regi1-25-19" n="19">A zis slugilor sale: "Plecaþi înaintea mea, cãci iatã eu vin dupã voi". Iar bãrbatului sãu, Nabal, nu i-a spus nimic.</p>
        <p id="Regi1-25-20" n="20">Când însã ea, ºezând pe un asin, se cobora pe drumul ºerpuitor al muntelui, iatã David ºi oamenii sãi veneau în întâmpinarea ei ºi ea s-a întâlnit cu el.</p>
        <p id="Regi1-25-21" n="21">Atunci David a zis: "În zadar am apãrat eu în pustiu toatã averea acestui om, încât nimic nu s-î pierdut din cele ce erau ale lui ºi iatã, el îmi plãteºte cu rãu pentru bine.</p>
        <p id="Regi1-25-22" n="22">Aºa ºi aºa sã facã Dumnezeu cu robul Sãu David ºi încã ºi mai mult sã facã, dacã pânã mâine în revãrsatul zorilor voi mai lãsa pe cineva de parte bãrbãteascã din tot ce are Nabal".</p>
        <p id="Regi1-25-23" n="23">Când Abigail a vãzut pe David, s-a coborât repede de pe asinã ºi a cãzut înaintea lui David cu faþa sa ºi i s-a închinat pânã la pãmânt.</p>
        <p id="Regi1-25-24" n="24">Apoi a cãzut la picioarele lui ºi a zis: "Asupra mea este pãcatul, domnul meu! Îngãduie roabei tale sã vorbeascã urechilor tale ºi ascultã cuvintele roabei tale.</p>
        <p id="Regi1-25-25" n="25">Sã nu întoarcã domnul meu luarea aminte asupra acestui om rãu, asupra lui Nabal; cãci cum îi e numele, ºi nebunia se þine de el. Iar eu, roaba ta, n-am vãzut pe tinerii domnului meu, pe care i-ai trimis.</p>
        <p id="Regi1-25-26" n="26">Dar acum, domnul meu, viu este Domnul ºi viu este sufletul tãu, nu-þi va îngãdui Domnul sã mergi la vãrsare de sânge ºi va înfrâna mâna ta de la rãzbunare.</p>
        <p id="Regi1-25-27" n="27">Vrãjmaºii tãi, cei ce plãnuiesc rele împotriva domnului meu, sã ajungã ca Nabal.</p>
        <p id="Regi1-25-28" n="28">Iartã vinovãþia roabei tale! Domnul negreºit va ridica casã tare domnului meu, cãci lupta Domnului luptã domnul meu ºi rãu nu se aflã în tine în toatã viata ta.</p>
        <p id="Regi1-25-29" n="29">De se va scula vreun om sã te urmãreascã ºi sã caute sufletul tãu, atunci sufletul domnului meu va fi legat în mãnunchiul celor vii de lângã Domnul Dumnezeul tãu, iar sufletul vrãjmaºilor tãi îl va arunca el ca dintr-o praºtie.</p>
        <p id="Regi1-25-30" n="30">Iar când va face Domnul domnului meu tot binele ce l-a grãit pentru tine ºi te va pune povãþuitor peste Israel,</p>
        <p id="Regi1-25-31" n="31">Atunci nu va fi pentru inima domnului meu amãrãciune ºi neliniºte faptul cã n-a vãrsat în zadar sânge ºi s-a ferit de rãzbunare. Iar Domnul va face bine stãpânului meu ºi-ti vei aduce aminte de roaba ta ºi-i vei arãta milã".</p>
        <p id="Regi1-25-32" n="32">Atunci David a zis cãtre Abigail: "Binecuvântat fie Domnul Dumnezeul lui Israel, Care te-a trimis acum în întâmpinarea mea!</p>
        <p id="Regi1-25-33" n="33">Binecuvântatã fie mintea ta ºi binecuvântatã sã fii ºi tu, cã nu m-ai lãsat acum sã merg la vãrsare de sânge ºi sã mã rãzbun:</p>
        <p id="Regi1-25-34" n="34">Dar viu este Domnul Dumnezeul lui Israel, Care m-a oprit de-aþi face þie rãu; dacã nu te-ai fi grãbit sã vii întru întâmpinarea mea, apoi pânã mâine în revãrsatul zorilor n-aº fi lãsat lui Nabal pe nimeni de parte bãrbãteascã".</p>
        <p id="Regi1-25-35" n="35">ªi a primit David din mâinile ei cele ce-i adusese ºi i-a zis: "Mergi sãnãtoasã la casa ta! Iatã am ascultat glasul tãu ºi ji-am cinstit faþa".</p>
        <p id="Regi1-25-36" n="36">Dupã aceea a venit Abigail la Nabal ºi iatã acesta avea ospãþ în casa sa, ospãþ împãrãtesc, ºi inima lui Nabal era veselã, cãci bãuse de se îmbãtase. De aceea nu i-a spus ea nici un cuvânt, nici mare, nici mic, pânã dimineaþa.</p>
        <p id="Regi1-25-37" n="37">Iar dimineaþa, când Nabal s-a trezit, femeia sa i-a spus toate cele ce se întâmplaserã. Atunci a încremenit inima lui ºi el a rãmas ca de piatrã.</p>
        <p id="Regi1-25-38" n="38">Iar dupã vreo zece zile a lovit Domnul pe Nabal ºi acesta a murit.</p>
        <p id="Regi1-25-39" n="39">Auzind David cã Nabal a murit, a zis: "Binecuvântat fie Domnul, Care a rãsplãtit înjosirea ce mi-a pricinuit-o Nabal ºi a ferit pe robul Sãu de la rãu. Domnul a întors rãul lui Nabal în capul lui". ªi a trimis David sã spunã Abigailei cã el o ia de soþie.</p>
        <p id="Regi1-25-40" n="40">Deci au venit slujitorii lui David la Abigail în Carmel ºi i-au zis aºa: "David ne-a trimis la tine, ca sã te luãm sã-i fii femeie".</p>
        <p id="Regi1-25-41" n="41">Atunci ea s-a sculat ºi s-a închinat cu fala pânã la pãmânt ºi a zis: "Iatã roaba ta este gata sã fie slujnicã, ca sã spele picioarele slugilor domnului meu".</p>
        <p id="Regi1-25-42" n="42">ºi s-a gãtit repede Abigail, s-a suit pe asin ºi cinci slujnice au însoþit-o; ºi s-a dus ea dupã trimiºii lui David ºi a ajuns femeia lui.</p>
        <p id="Regi1-25-43" n="43">ªi a mai luat David ºi pe Ahinoam din Izreel ºi au fost amândouã femeile lui.</p>
        <p id="Regi1-25-44" n="44">Iar Saul a dat pe fiica sa Micol, femeia lui David, lui Paltiel, fiul lui Laiº, din Galim.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-26" type="capitol" n="26">
        <head>David cruþã din nou viaþa lui Saul.</head>
        <p id="Regi1-26-1" n="1">Atunci au venit Zifeii de la miazãzi la Saul în Ghibeea ºi au zis: "Iatã David stã ascuns la noi, pe muntele Hachila, care vine în faþa Ieºimonului".</p>
        <p id="Regi1-26-2" n="2">S-a sculat deci Saul ºi s-a coborât în pustiul Zif, cu trei mii de bãrbaþi, israeliþi aleºi, ca sã caute pe David prin pustiul Zif.</p>
        <p id="Regi1-26-3" n="3">Saul ºi-a aºezat tabãra pe muntele Hachila, care vine în faþa Ieºimonului, lângã drum; iar David se afla în pustiu ºi vedea cã Saul merge dupã el în pustiu.</p>
        <p id="Regi1-26-4" n="4">Deci a trimis David iscoade ºi a aflat cã Saul venise cu adevãrat din Cheila.</p>
        <p id="Regi1-26-5" n="5">ªi sculându-se David pe ascuns, s-a dus la locul unde se aºezase Saul cu tabãra ºi a vãzut David locul unde dormea Saul ºi Abner, fiul lui Ner, cãpetenia oºtirii lui. Saul însã dormea în cort, iar oºtenii erau aºezaþi împrejurul lui.</p>
        <p id="Regi1-26-6" n="6">Apoi întorcându-se, David a grãit cu Ahimelec Heteul ºi cu Abiºai, fiul lui Þeruia, fratele lui Ioab, ºi a zis: "Cine merge cu mine la Saul în tabãrã?" Rãspuns-a Abiºai: "Eu merg cu tine".</p>
        <p id="Regi1-26-7" n="7">ªi au venit David ºi Abiºai la oamenii lui Saul, noaptea. Saul era culcat ºi dormea în cort; suliþa lui era înfiptã în pãmânt la cãpãtâiul lui; iar Abner ºi oºtenii dormeau împrejurul lui.</p>
        <p id="Regi1-26-8" n="8">Atunci Abiºai a zis lui David: "Acum Dumnezeu a dat pe vrãjmaºul tãu în mâinile tale; îngãduie-mi deci sã-l pironesc de pãmânt cu suliþa dintr-o singurã loviturã".</p>
        <p id="Regi1-26-9" n="9">David însã a zis cãtre Abiºai: "Sã nu-l ucizi, cãci cine-ºi va ridica mâna asupra unsului Domnului ºi va rãmâne nepedepsit?"</p>
        <p id="Regi1-26-10" n="10">Apoi David a zis: "Viu este Domnul! El dar sã-l loveascã; sau va veni ziua lui ºi va muri, sau va merge la rãzboi ºi va pieri; iar mie sã nu-mi îngãduie Domnul sã-mi ridic mâna asupra unsului Domnului!</p>
        <p id="Regi1-26-11" n="11">Dar ia suliþa lui, care este la cãpãtâiul lui, ºi vasul cu apã ºi sã mergem într-ale noastre".</p>
        <p id="Regi1-26-12" n="12">ªi a luat David suliþa ºi vasul cu apã de la cãpãtâiul lui Saul ºi s-au dus ei într-ale lor ºi nimeni nu i-a vãzut, nici nu i-a simþit; cãci nimeni nu s-a deºteptat, cã Domnul trimisese peste ei somn adânc ºi dormeau toþi.</p>
        <p id="Regi1-26-13" n="13">Iar dupã ce David a trecut dincolo, a stat pe vârful muntelui, fiind acum depãrtare mare între ei.</p>
        <p id="Regi1-26-14" n="14">A strigat David cãtre oºteni ºi cãtre Abner, fiul lui Ner ºi a zis: "Ei! Abner!" Iar Abner a zis: "Cine eºti ºi de ce strigi sã-l tulburi pe rege?"</p>
        <p id="Regi1-26-15" n="15">A rãspuns David lui Abner: "Au nu eºti tu bãrbat ºi cine este asemenea þie în Israel? De ce dar nu pãzeºti pe regele, stãpânul tãu? Cãci a venit cineva din popor ca sã ucidã pe regele, stãpânul tãu.</p>
        <p id="Regi1-26-16" n="16">Nu faci bine ce faci! Viu este Domnul, voi sunteþi vrednici de moarte, pentru cã nu pãziþi pe domnul vostru, unsul Domnului. Priveºte, unde este suliþa regelui ºi vasul cu apã care era la capul lui!"</p>
        <p id="Regi1-26-17" n="17">Saul însã a cunoscut glasul lui David ºi a zis: "Al tãu este glasul acesta, fiul meu?" Iar David a rãspuns: "Al meu, domnul meu, rege!"</p>
        <p id="Regi1-26-18" n="18">Apoi a adãugat: "Pentru ce urmãreºte domnul meu pe robul sãu? Ce-am fãcut eu? Sau ce rãu este în mâna mea?</p>
        <p id="Regi1-26-19" n="19">Sã asculte dar regele, stãpânul meu, cuvintele robului sãu: Dacã Domnul te-a îndemnat împotriva mea, sã fie aceasta din partea ta jertfã cu bunã mireasmã; iar dacã fiii oamenilor te-au pus la cale, blestemaþi sã fie ei înaintea Domnului, cãci ei m-au izgonit acum, ca sã nu mai fac parte din moºtenirea Domnului, zicând: Mergi de slujeºte la dumnezei strãini.</p>
        <p id="Regi1-26-20" n="20">Sã nu se verse însã sângele meu pe pãmânt înaintea Domnului; cãci regele lui Israel a ieºit sã caute un purice, cum se cautã prepeliþele pe dealuri".</p>
        <p id="Regi1-26-21" n="21">Iar Saul a zis: "Am greºit! Întoarce-te, fiul meu David, cã nu-þi voi mai face rãu, pentru cã sufletul meu a fost acum scump în ochii tãi; nebuneºte m-am purtat ºi am greºit foarte mult".</p>
        <p id="Regi1-26-22" n="22">David însã a rãspuns ºi a zis: "Iatã suliþa regelui; sã vinã unul din oameni ºi sã o ia,</p>
        <p id="Regi1-26-23" n="23">ªi sã-i dea fiecãruia Domnul dupã dreptatea lui ºi dupã credinþã, deoarece Domnul te-a dat pe tine astãzi în mâinile mele, dar cu n-am vrut sã-mi ridic mâna mea asupra unsului Domnului;</p>
        <p id="Regi1-26-24" n="24">ªi precum a fost acum viaþa ta preþioasã în ochii mei, aºa sã se preþuiascã viaþa mea în ochii Domnului ºi sã mã izbãveascã El de toatã strâmtorarea ".</p>
        <p id="Regi1-26-25" n="25">Iar Saul a zis cãtre David: "Binecuvântat sã fii tu, fiul meu David; ºi sã lucrezi lucrul tãu cu spor ºi sã-l isprãveºti cu bine". ªi s-a dus David în drumul sãu, iar Saul s-a întors la locul lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-27" type="capitol" n="27">
        <head>David în Þiclag.</head>
        <p id="Regi1-27-1" n="1">Atunci ºi-a zis David în inima sa: "Voi cãdea cândva în mâinile lui Saul ºi nu-mi rãmâne nimic mai bun decât sã fug în þara Filistenilor; astfel Saul va înceta de a mã mai cãuta prin toate meleagurile lui Israel, iar eu voi scãpa din mâna lui".</p>
        <p id="Regi1-27-2" n="2">S-a sculat deci David ºi a plecat el însuºi ºi cei ºase sute de bãrbaþi care erau cu el, la Achiº, fiul lui Maoc, regele Gatului.</p>
        <p id="Regi1-27-3" n="3">ªi a trãit David la Achiº în Gat, el ºi oamenii lui, fiecare cu familia sa, David ºi amândouã femeile sale, Ahinoam izreeliteanca ºi Abigail carmeliteanca, fosta femeie a lui Nabal carmelitul.</p>
        <p id="Regi1-27-4" n="4">ªi i s-a spus lui Saul cã David a fugit în Gat ºi nu s-a mai apucat sã-l caute.</p>
        <p id="Regi1-27-5" n="5">David însã a zis cãtre Achiº: "De am aflat trecere înaintea ta, atunci sã mi se dea loc în una din cetãþile þãrii ºi voi locui acolo; la ce sã locuiascã robul tãu în cetatea regelui împreunã cu tine?"</p>
        <p id="Regi1-27-6" n="6">Atunci i-a dat Achiº Þiclagul ºi de aceea Þiclagul a rãmas al regilor Iudei pânã astãzi.</p>
        <p id="Regi1-27-7" n="7">Tot timpul cât a trãit David în þara Filistenilor a fost un an ºi patru luni.</p>
        <p id="Regi1-27-8" n="8">În vremea aceea a ieºit David cu oamenii sãi ºi au nãvãlit asupra Gheºurenilor, Ghirzenilor ºi Amaleciþilor, care locuiau demult aceastã þarã pânã la ªur ºi pânã la þara Egiptului.</p>
        <p id="Regi1-27-9" n="9">ªi a pustiit David tara aceea ºi n-a lãsat în viaþã nici bãrbat, nici femeie; iar oile ºi boii, asinii, cãmilele ºi lucrurile le-a luat ºi, întorcându-se, a venit la Achiº.</p>
        <p id="Regi1-27-10" n="10">Iar Achiº a zis cãtre David: "Asupra cui ai nãvãlit acum?" Rãspuns-a David: "Asupra laturii de miazãzi de Ierahmeel ºi asupra laturii de miazãzi a Cheneilor".</p>
        <p id="Regi1-27-11" n="11">ºi nu a lãsat David în viaþã nici bãrbat, nici femeie, nici n-a adus în Gat, zicând: "Aceºtia ar putea sã ne pârascã ºi sã zicã: Aºa a fost David ºi astfel a fost purtarea lui în timpul ºederii lui în þara Filistenilor".</p>
        <p id="Regi1-27-12" n="12">ªi s-a încrezut Achiº în David, zicând: "Acesta a ajuns sã fie urât poporului sãu Israel ºi va fi pe veci sluga mea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-28" type="capitol" n="28">
        <head>Saul la vrãjitoarea din Endor.</head>
        <p id="Regi1-28-1" n="1">În vremea aceea ºi-au adunat Filistenii oºtirea pentru rãzboi, ca sã se batã cu Israel. Deci a zis Achiº cãtre David: "ªtiut sã-þi fie cã ai sã mergi cu mine la rãzboi ºi tu ºi oamenii tãi".</p>
        <p id="Regi1-28-2" n="2">Iar David a rãspuns lui Achiº: "Acum ai sã afli ce are sã facã robul tãu". ªi a zis Achiº lui David: "De aceea te ºi fac eu paznicul capului meu pentru totdeauna".</p>
        <p id="Regi1-28-3" n="3">Murind Samuel, l-a plâns tot Israelul ºi l-au îngropat în Rama, cetatea lui. Saul însã izgonise pe cei ce chemau morþii ºi pe ghicitori din þarã.</p>
        <p id="Regi1-28-4" n="4">S-au adunat deci Filistenii ºi s-au dus de ºi-au aºezat tabãra la ªunem; ºi-a adunat ºi Saul tot poporul lui Israel ºi ºi-a aºezat tabãra pe Ghilboa.</p>
        <p id="Regi1-28-5" n="5">Vãzând însã Saul tabãra Filistenilor, s-a spãimântat ºi s-a tulburat tare inima lui.</p>
        <p id="Regi1-28-6" n="6">ªi a întrebat Saul pe Domnul, dar Domnul nu i-a rãspuns nici în vis, nici prin Urim, nici prin prooroci.</p>
        <p id="Regi1-28-7" n="7">Atunci Saul a zis slugilor sale: "Cãutaþi-mi o femeie vrãjitoare, ca sã merg la ea s-o întreb". Iar slugile i-au rãspuns: "Este aici în Endor o femeie vrãjitoare".</p>
        <p id="Regi1-28-8" n="8">Apoi ºi-a dezbrãcat Saul hainele sale ºi a îmbrãcat altele ºi s-a dus el însuºi cu doi oameni ºi au venit la femeie noaptea; ºi i-a zis Saul: "Rogu-te, ghiceºte-mi chemând un mort ºi scoate-mi pe cine îþi voi spune eu!"</p>
        <p id="Regi1-28-9" n="9">Dar femeia i-a rãspuns: "Tu ºtii ce a fãcut Saul, cum a alungat el din þarã pe cei ce cheamã morþii ºi pe ghicitori. Pentru ce dar întinzi tu cursã sufletului meu spre pieirea mea?"</p>
        <p id="Regi1-28-10" n="10">ªi s-a jurat Saul pe Domnul, zicând: "Viu este Domnul, nu vei suferi nici un necaz pentru fapta aceasta".</p>
        <p id="Regi1-28-11" n="11">Atunci femeia a întrebat: "Pe cine sã-þi scot?" Rãspuns-a el: "Pe Samuel sã mi-l scoli!"</p>
        <p id="Regi1-28-12" n="12">Când a vãzut femeia pe Samuel, a rãcnit tare. Apoi întorcându-se femeia cãtre Saul, a zis: "Pentru ce m-ai amãgit? Tu eºti Saul".</p>
        <p id="Regi1-28-13" n="13">I-a zis regele: "Nu te teme. Spune-mi ce vezi?" ªi rãspunzând, femeia a zis: "Vãd parcã un dumnezeu, ieºind din pãmânt".</p>
        <p id="Regi1-28-14" n="14">"Ce înfãþiºare are?" a întrebat-o regele. Ea a rãspuns: "Iese din pãmânt un bãrbat foarte bãtrân, îmbrãcat cu o hainã lungã". Atunci a cunoscut Saul cã acela este Samuel ºi a cãzut cu faþa la pãmânt ºi s-a închinat.</p>
        <p id="Regi1-28-15" n="15">A zis Samuel cãtre Saul: "Pentru ce mã tulburi, ca sã ies?" Iar Saul a rãspuns: "Îmi este tare greu; Filistenii se luptã împotriva mea, iar Dumnezeu S-a depãrtat de mine ºi nu-mi mai rãspunde nici prin prooroci, nici în vis, nici în vedenie; de aceea te-am chemat, ca sã mã înveþi ce sã fac".</p>
        <p id="Regi1-28-16" n="16">A zis Samuel: "La ce mã mai întrebi pe mine, dacã Domnul S-a depãrtat de tine ºi S-a fãcut vrãjmaºul tãu?</p>
        <p id="Regi1-28-17" n="17">Domnul face ceea ce a grãit prin mine: Va lua Domnul domnia din mâinile tale ºi o va da lui David, aproapele tãu.</p>
        <p id="Regi1-28-18" n="18">Deoarece tu n-ai ascultat glasul Domnului ºi n-ai împlinit iuþimea mâniei Lui asupra lui Amalec, de aceea Domnul face aceasta cu tine acum.</p>
        <p id="Regi1-28-19" n="19">ªi va da Domnul pe Israel împreunã cu tine în mâinile Filistenilor; mâine tu ºi fiii tãi veþi fi cu mine ºi tabãra lui Israel o va da Domnul în mâinile Filistenilor".</p>
        <p id="Regi1-28-20" n="20">Atunci Saul a cãzut deodatã cu tot trupul sãu la pãmânt, cãci se spãimântase grozav de cuvintele lui Samuel; afarã de aceasta ºi puterile îl pãrãsiserã, cãci nu mâncase pâine toatã ziua aceea ºi toatã noaptea.</p>
        <p id="Regi1-28-21" n="21">ªi s-a apropiat femeia aceea de Saul ºi vãzând cã este tare înspãimântat, a zis: "Iatã roaba ta a ascultat glasul tãu ºi ºi-a pus viaþa în primejdie ºi a împlinit porunca ce i-ai dat.</p>
        <p id="Regi1-28-22" n="22">Rogu-te dar acum, ascultã ºi tu glasul roabei tale; îþi voi aduce o bucãþicã de pâine; mãnâncã, sã prinzi putere, ca sã pleci la drum".</p>
        <p id="Regi1-28-23" n="23">Dar el n-a voit, ci a zis: "Nu voi mânca!" ªi au început slugile lui sã-l îndemne, precum ºi femeia; ºi el a ascultat glasul lor ºi s-a sculat de la pãmânt ºi a ºezut pe pat.</p>
        <p id="Regi1-28-24" n="24">Iar femeia avea la casa ei ºi un viþel îngrãºat ºi s-a grãbit sã-l taie; apoi, luând fãinã, a frãmântat ºi a copt azime.</p>
        <p id="Regi1-28-25" n="25">ªi a pus înaintea lui Saul ºi slugilor lui ºi ei au mâncat; apoi s-au sculat ºi au plecat în aceeaºi noapte.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-29" type="capitol" n="29">
        <head>David trimis înapoi de Filisteni.</head>
        <p id="Regi1-29-1" n="1">Atunci ºi-au adunat Filistenii toate cetele la Afec, iar Israeliþii ºi-au aºezat tabãra la fântâna cea din Izreel.</p>
        <p id="Regi1-29-2" n="2">Cãpeteniile Filistenilor mergeau cu sutele ºi cu miile lor; iar David ºi cu oamenii lui mergeau în urmã cu Achiº.</p>
        <p id="Regi1-29-3" n="3">Cãpeteniile Filistenilor însã au zis: "Ce este cu Evreii aceºtia?" Achiº a rãspuns cãpeteniilor Filistenilor: "Nu ºtiþi oare cã acesta este David, robul lui Saul, regele lui Israel? El este la mine de mai bine de un an ºi n-am gãsit nimic rãu la el de când a venit ºi pânã acum".</p>
        <p id="Regi1-29-4" n="4">ªi s-au mâniat pe el cãpeteniile Filistenilor: "Dã drumul omului acestuia sã se ducã sã ºadã la locul lui pe care i l-ai hotãrât tu ºi sã nu mai meargã cu noi la rãzboi pentru ca sã nu se facã în rãzboi vrãjmaºul nostru. Cu ce poate el sã dobândeascã mila domnului sãu decât cu capetele acestor oameni?</p>
        <p id="Regi1-29-5" n="5">Nu este oare el acel David, cãruia i se cânta la horã: Saul a biruit mii, iar David zeci de mii?"</p>
        <p id="Regi1-29-6" n="6">Atunci a chemat Achiº pe David ºi i-a zis: "Viu este Domnul! Tu eºti om cinstit ºi ochilor mei le-ar fi plãcut ca tu sã intri ºi sã ieºi cu mine în tabere; cãci eu n-am vãzut rãu la tine de când ai venit la mine ºi pânã în ziua aceasta; dar în ochii cãpeteniilor tu nu eºti bun.</p>
        <p id="Regi1-29-7" n="7">Întoarce-te dar acum ºi mergi sãnãtos, ca sã nu arãþi pe cãpeteniile Filistenilor".</p>
        <p id="Regi1-29-8" n="8">David însã a zis cãtre Achiº: "Ce-am fãcut eu oare ºi ce-ai gãsit tu la robul tãu de când am venit înaintea feþei þale ºi pânã în ziua aceasta? Pentru ce sã nu merg ºi sã mã lupt cu vrãjmaºii domnului meu, regele?"</p>
        <p id="Regi1-29-9" n="9">Rãspuns-a Achiº lui David: "Fii încredinþat cã în ochii mei tu eºti bun, ca un înger al lui Dumnezeu; dar cãpeteniile Filistenilor au zis: El sã nu meargã cu noi la rãzboi.</p>
        <p id="Regi1-29-10" n="10">Aºadar scoalã-te dimineaþã, tu ºi robii stãpânului tãu, care au venit cu tine, ºi duceþi-vã la locul pe care vi l-am rânduit eu ºi sã nu ai gând râu în inima ta. Sculaþi-vã dar dimineaþã ºi, când se va lumina, plecaþi".</p>
        <p id="Regi1-29-11" n="11">ªi s-a sculat David, ºi oamenii lui, dimineaþa ca sã plece ºi sã se întoarcã în pãmântul Filistenilor, iar Filistenii s-au dus la rãzboi în Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi1-30" type="capitol" n="30">
        <head>David biruieºte pe Amalec.</head>
        <p id="Regi1-30-1" n="1">A treia zi dupã ce David ºi oamenii lui au plecat la Þiclag, Amaleciþii au nãvãlit din miazãzi asupra Þiclagului ºi, luându-l, l-au ars cu foc.</p>
        <p id="Regi1-30-2" n="2">Iar femeile ºi pe toþi câþi erau în el de la mic pânã la mare nu i-au ucis, ci i-au luat în robie ºi s-au dus în drumul lor.</p>
        <p id="Regi1-30-3" n="3">Când au ajuns David ºi oamenii sãi Ia cetate, iatã aceasta era arsã cu foc, iar femeile lor ºi fiii ºi fiicele erau duºi în robie.</p>
        <p id="Regi1-30-4" n="4">Atunci David ºi poporul ce era cu el au ridicat bocet ºi au plâns pânã când li s-au istovit puterile de plâns.</p>
        <p id="Regi1-30-5" n="5">ªi au fost duse în robie ºi amândouã femeile lui David, Ahinoam izreeliteanca ºi Abigail carmeliteanca, fosta femeie a lui Nabal.</p>
        <p id="Regi1-30-6" n="6">David a fost tare tulburat, deoarece poporul voise sã-l ucidã cu pietre, cãci poporul tot era amãrât la suflet, fiecare pentru fiii sãi ºi pentru fiicele sale.</p>
        <p id="Regi1-30-7" n="7">Dar David s-a întãrit cu nãdejdea în Domnul Dumnezeul sãu ºi a zis cãtre preotul Abiatar, fiul lui Ahimelec: "Adu-mi efodul". ªi a adus Abiatar efodul la David.</p>
        <p id="Regi1-30-8" n="8">ªi a întrebat David pe Domnul zicând: "Sã urmãresc eu oare aceastã ceatã? O voi ajunge oare?" ºi i s-a rãspuns: "Urmãreºte-o, o vei ajunge ºi-i vei lua prãzile".</p>
        <p id="Regi1-30-9" n="9">Atunci s-a dus David el însuºi ºi cei ºase sute de bãrbaþi care erau cu el ºi, sosind la pârâul Besor, s-au oprit acolo cei osteniþi.</p>
        <p id="Regi1-30-10" n="10">David însã cu patru sute de oameni au urmãrit înainte, iar douã sute de oameni s-au oprit, pentru cã n-au mai fost în stare sã treacã prin Besor.</p>
        <p id="Regi1-30-11" n="11">Atunci au gãsit în câmp pe un egiptean ºi l-au adus la David, i-au dat pâine sã mãnânce ºi l-au adãpat cu apã.</p>
        <p id="Regi1-30-12" n="12">I-au mai dat încã o jumãtate de legãturã de smochine, douã legãturi de stafide ºi a mâncat acela ºi s-a întãrit, cãci nu mâncase pâine ºi nu bãuse apã de trei zile ºi trei nopþi.</p>
        <p id="Regi1-30-13" n="13">Apoi David i-a zis: "Al cui ºi de unde eºti tu?" Iar acela a zis: "Eu sunt fiu de egiptean, robul unui amalecit ºi m-a lepãdat stãpânul meu, pentru cã mã îmbolnãvisem de vreo trei zile.</p>
        <p id="Regi1-30-14" n="14">Noi am nãvãlit în latura de miazãzi a Cheretienilor, în þara lui Iuda ºi în latura de miazãzi a lui Caleb, iar Þiclagul l-am ars cu foc".</p>
        <p id="Regi1-30-15" n="15">I-a zis David: "Poþi sã mã duci pânã la aceastã ceatã?" ºi el a zis: "Jurã-mi pe Dumnezeu cã nu mã vei omorî ºi nu mã vei da în mâinile stãpânului meu ºi eu te voi duce la aceastã ceatã".</p>
        <p id="Regi1-30-16" n="16">David i s-a jurat ºi el l-a dus. ªi iatã Amaleciþii se risipiserã prin toatã þara aceea, mâncau, beau ºi jucau de bucurie pentru marea pradã care o luaserã ei din þara Filistenilor ºi din pãmântul lui Iuda.</p>
        <p id="Regi1-30-17" n="17">Atunci a nãvãlit asupra lor David ºi i-a mãcelãrit din zori ºi pânã a doua zi seara ºi nimeni din ei n-a scãpat, afarã de patru sute de tineri care s-au suit pe cãmile ºi au fugit.</p>
        <p id="Regi1-30-18" n="18">Apoi a luat David toate câte rãpiserã Amaleciþii ºi a luat ºi pe cele douã femei ale sale.</p>
        <p id="Regi1-30-19" n="19">ªi n-a pierit din al lor nimic, nici mare, nici mic, nici din fii, nici din fiice, nici din prãzi; nici din tot ce luaserã Amaleciþii de la ei: toate le-a adus înapoi David.</p>
        <p id="Regi1-30-20" n="20">ªi a luat David toate vitele mari ºi mici ºi cei ce mânau turma aceasta ziceau: "Aceasta este prada lui David".</p>
        <p id="Regi1-30-21" n="21">Dupã aceea a venit David la cele douã sute de oameni care nu fuseserã în stare sã-i urmeze ºi pe care îi lãsase la pârâul Besor; ºi au ieºit aceºtia în întâmpinarea lui David ºi în întâmpinarea oamenilor care erau cu el. Iar David, apropiindu-se de acei oameni, i-a întrebat de sãnãtate.</p>
    </div2>
</div1>