<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Regi3" type="carte">
    <head>Cartea a treia a Regilor</head>
    <div2 id="Regi3-1" type="capitol" n="1">
        <head>Solomon.</head>
        <p id="Regi3-1-1" n="1">Când regele David a ajuns la adânci bãtrâneþe, îl acopereau cu haine, însã nu putea sã se încãlzeascã.</p>
        <p id="Regi3-1-2" n="2">Atunci slugile lui i-au zis: "Sã se caute pentru domnul nostru rege o fatã tânãrã, care sã stea înaintea regelui, sã-l îngrijeascã ºi sã se culce cu el, ca sã se încãlzeascã domnul nostru regele".</p>
        <p id="Regi3-1-3" n="3">ªi i-au cãutat în toate þinuturile lui Israel o fatã frumoasã ºi au gãsit pe Abiºag Sunamiteanca ºi au adus-o la rege.</p>
        <p id="Regi3-1-4" n="4">Fata era foarte frumoasã, îngrijea pe rege ºi-l servea; însã ragele n-a cunoscut-o.</p>
        <p id="Regi3-1-5" n="5">Atunci Adonia, fiul Haghitei, s-a fãlit ºi a zis: "Eu am sã fiu rege". ªi ªi-a gãtit care de rãzboi, cãlãreþi ºi cincizeci de oameni care sã-i alerge înainte.</p>
        <p id="Regi3-1-6" n="6">Cãci tatãl sãu niciodatã nu-l oprise ºi nu-i zisese: "Pentru ce faci aceasta?" El însã mai era ºi foarte frumos la chip ºi nãscut dupã Abesalom.</p>
        <p id="Regi3-1-7" n="7">ªi s-a înþeles cu Ioab, fiul Þeruiei, ºi cu Abiatar preotul; ºi aceºtia ajutau pe Adonia.</p>
        <p id="Regi3-1-8" n="8">Iar preotul Þadoc ºi Benaia, fiul lui Iehoiada, proorocul Natan, ªimei, Rei ºi vitejii lui David n-au fost de partea lui Adonia.</p>
        <p id="Regi3-1-9" n="9">ªi junghiind Adonia ai, boi ºi viþei graºi la piatra Zohelet, cea de la En-Roghel, a chemat pe taþi fraþii sãi, fiii regelui, dimpreunã cu toþi bãrbaþii lui Iuda, care erau în slujbã la rege.</p>
        <p id="Regi3-1-10" n="10">Iar pe proorocul Natan, pe Benaia, pe viteji ºi pe Solomon, fratele lui, nu i-a chemat.</p>
        <p id="Regi3-1-11" n="11">Atunci Natan a grãit cãtre Batºeba, mama lui Solomon, zicând: "Auzit-ai tu cã Adonia, fiul Haghitei, s-a fãcut rege, iar domnul nostru David nu ºtie de aceasta?</p>
        <p id="Regi3-1-12" n="12">Acum, iatã, iþi dau un sfat: Sã-þi scapi viaþa ta ºi a fiului tãu Solomon.</p>
        <p id="Regi3-1-13" n="13">Du-te ºi intrã la regele David ºl-i spune: "Nu tu, oare, domnul meu rage, te-ai jurat cãtre roaba ta, zicând: Solomon, fiul tãu, va fi rege dupã mine: ºi va ºedea pe tronul meu? Pentru ce dar Adonia s-a fãcut rege?"</p>
        <p id="Regi3-1-14" n="14">ªi iatã, când tu încã vei vorbi acolo cu regele, voi intra ºi eu în urma ta, voi adeveri ºi voi întregi cuvintele tale",</p>
        <p id="Regi3-1-15" n="15">Deci a intrat Batºeba la rege în odaia unde odihnea. ªi iatã regele era foarte bãtrân ºi Abiºag Sunamiteanca îngrijea de el.</p>
        <p id="Regi3-1-16" n="16">ªi s-a plecat Batºeba ºi s-a închinat regelui ºi el a întrebat-o: "Ce voieºti?"</p>
        <p id="Regi3-1-17" n="17">Iar ea i-a spus: "Domnul meu rege, tu te-ai jurat pe Domnul Dumnezeul tãu câtre roaba ta, zicând: Solomon, fiul tãu, va fi rege dupã mine ºi va ºedea pe tronul meu.</p>
        <p id="Regi3-1-18" n="18">Dar acum iatã cã Adonia s-a fãcut rege ºi tu, domnul meu rege, nu ºtii nimic da aceasta.</p>
        <p id="Regi3-1-19" n="19">Acela a înjunghiat o mulþime de boi, viþei graºi ºi oi; ºi a poftit pa toþi fiii regelui, pe preotul Abiatar ºi pe Ioab, mai-marele oºtirii; iar pe Solomon, robul tãu, nu l-a chemat.</p>
        <p id="Regi3-1-20" n="20">Însã tu eºti rege, domnul meu. Ochii tuturor Israeliþilor la tine privesc, ca sã le arãþi cine va ºedea rege pe tronul domnului meu, dupã el.</p>
        <p id="Regi3-1-21" n="21">Altfel, când domnul meu, regele, va rãposa cu pãrinþii sãi, voi fi învinuitã eu ºi fiul meu Solomon".</p>
        <p id="Regi3-1-22" n="22">ªi iatã, când încã vorbea cu regele, a venit ºi proorocul Natan.</p>
        <p id="Regi3-1-23" n="23">ªi i s-a spus regelui, zicând: "Iatã Natan proorocul!" ªi a intrat Natan la rege ºi i s-a închinat regelui cu faþa pânã la pãmânt.</p>
        <p id="Regi3-1-24" n="24">ªi a zis Natan: "Domnul meu rege, ai spus tu oare: Adonia va fi rege ºi va ºedea pe tronul meu dupã mine?</p>
        <p id="Regi3-1-25" n="25">Pentru cã el chiar astãzi a plecat ªi a junghiat o mulþime de boi, viþei graºi ºi oi; ºi a poftit pe toþi fiii regelui, pe mai-marii oºtirii ºi pe Abiatar preotul; ºi, iatã, ei mãnâncã ºi beau dinaintea lui ºi zic: "Trãiascã regele Adonia!"</p>
        <p id="Regi3-1-26" n="26">Iar pe mine, robul tãu, pe preotul Þadoc, pe Benaia, fiul lui Iehoiada, ºi pe Solomon, robul tãu, nu ne-a chemat.</p>
        <p id="Regi3-1-27" n="27">ªi dacã cu voia ta, domnul meu rege, s-a fãcut lucrul acesta, atunci pentru ce tu n-ai descoperit robului tãu cine va ºedea rege pe tronul domnului meu, dupã el?"</p>
        <p id="Regi3-1-28" n="28">Dar regele David a rãspuns ºi a zis: "Chemaþi pe Batºeba la mine!" ºi a intrat ea la rege ºi a stat înaintea lui.</p>
        <p id="Regi3-1-29" n="29">Atunci regele s-a jurat ºi a zis: "Viu este Domnul, Care mi-a scãpat sufletul meu de la orice necaz!</p>
        <p id="Regi3-1-30" n="30">Precum m-am jurat pe Domnul Dumnezeul lui Israel cãtre tine, zicând: "Solomon, fiul tãu, va fi rege dupã mine, ºi va ºedea pe tronul meu în locul meu, aºa voi face chiar astãzi!"</p>
        <p id="Regi3-1-31" n="31">ªi s-a plecat Batºeba cu fata pânã la pãmânt ºi i s-a închinat regelui ºi i-a zis: "Sã trãiascã domnul meu, regele David, În veci!"</p>
        <p id="Regi3-1-32" n="32">Apoi a zis regele David: "Chemaþi la mine pe preotul Þadoc, pe proorocul Natan ºi pe Benaia, fiul lui Iehoiada!" ªi ei au intrat la rege.</p>
        <p id="Regi3-1-33" n="33">ªi regele le-a spus: "Sã luaþi pe slugile domnului vostru cu voi ºi sã puneþi pe Solomon, fiul meu, cãlare pe catârul meu ºi sã-l duceþi pânã la Ghihon,</p>
        <p id="Regi3-1-34" n="34">ªi acolo sã-l ungã preotul Þadoc ºi proorocul Natan de rege peste Israel ºi sã sunaþi din trâmbiþã ºi sã ziceþi: "Sã trãiascã regele Solomon!"</p>
        <p id="Regi3-1-35" n="35">Apoi sã-l petreceþi înapoi, ca sã vinã ºi sã ºadã pe tronul meu; cãci el va fi rege în locul meu ºi lui i-am poruncit sã fie conducãtorul lui Israel ºi al lui Iuda".</p>
        <p id="Regi3-1-36" n="36">ªi a rãspuns Benaia, fiul lui Iehoiada regelui ºi i-a zis: "Amin! Aºa sã întãreascã Domnul Dumnezeul domnului meu, regele, cuvântul acesta!</p>
        <p id="Regi3-1-37" n="37">ªi cum Domnul Dumnezeu a fost cu domnul meu, regele, aºa sã fie el ºi cu Solomon ºi sã-i preamãreascã tronul lui mai mult decât tronul domnului meu, regele David!"</p>
        <p id="Regi3-1-38" n="38">ªi aºa au plecat preotul Þadoc, proorocul Natan, Benaia, fiul lui Iehoiada, Cheretienii ºi Peletienii ºi au pus pe Solomon cãlare pe catârul regelui David ºi l-au dus pânã la Ghihon.</p>
        <p id="Regi3-1-39" n="39">ªi a luat preotul Þadoc cornul cu untdelemn sfinþit din cort ºi a uns pe Solomon. ªi s-a sunat din trâmbiþe ºi tot poporul a strigat: "Trãiascã regele Solomon! "</p>
        <p id="Regi3-1-40" n="40">Apoi tot poporul l-a petrecut pe Solomon ºi i-a cântat din fluiere ºi bucurie mare era pe popor, încât ºi pãmântul se zguduia de strigãtele lui.</p>
        <p id="Regi3-1-41" n="41">Atunci a auzit Adonia de aceasta ºi toþi cei chemaþi ai lui, tocmai când isprãviserã de mâncat; iar Ioab, auzind sunetul de trâmbiþe, a zis: "Ce este acest zgomot de care rãsunã cetatea?"</p>
        <p id="Regi3-1-42" n="42">ªi pe când el încã vorbea, iatã cã a venit Ionatan, fiul preotului Abiatar. ªi a zis Adonia: "Intrã, cãci tu eºti om cinstit ºi aduci veste bunã!"</p>
        <p id="Regi3-1-43" n="43">ªi a rãspuns Ionatan lui Adonia ºi i-a zis: "Ba chiar veste rea; cãci domnul nostru, regele David, a fãcut rege pe Solomon.</p>
        <p id="Regi3-1-44" n="44">ªi a trimis regele cu el pe Þadoc ºi pe proorocul Natan, pe Benaia, fiul lui Iehoiada, ºi pe Cheretieni ºi Peletieni ºi l-au pus cãlare pe catârul regelui.</p>
        <p id="Regi3-1-45" n="45">ªi l-au uns preotul Þadoc ºi proorocul Natan rege la Ghihon ºi de acolo s-au întors cu bucurie ºi au pus în miºcare cetatea. Iatã zgomotul pe care-l auziþi".</p>
        <p id="Regi3-1-46" n="46">ªi a ºezut Solomon pe tronul regatului.</p>
        <p id="Regi3-1-47" n="47">ªi slugile regelui au venit sã-l binecuvânteze pe domnul nostru regele David, zicând: "Sã mãreascã Dumnezeul tãu numele lui Solomon mai mult decât numele tãu ºi sã-i aducã tronul lui la mãrire mai multã decât tronul tãu!" ªi s-a închinat regele în patul lui;</p>
        <p id="Regi3-1-48" n="48">ªi a zis regele aºa: "Binecuvântat sã fie Domnul Dumnezeul lui Israel, Care a fãcut sã fie astãzi din sãmânþa mea un urmaº pe tronul meu ºi sã vãd cu ochii mei aceasta!"</p>
        <p id="Regi3-1-49" n="49">Atunci toii cei chemaþi, care erau cu Adonia, s-au spãimântat ºi, sculându-se, s-au dus fiecare în drumul sãu.</p>
        <p id="Regi3-1-50" n="50">Iar Adonia, temându-se de Solomon, s-a sculat ºi s-a dus ºi s-a apucat cu mâinile de coarnele jertfelnicului.</p>
        <p id="Regi3-1-51" n="51">ªi i s-a spus lui Solomon, zicând: "Iatã, Adonia s-a temut de regele Solomon; cãci iatã, cã se þine cu mâinile de coarnele jertfelnicului, zicând: Sã-mi fãgãduiascã astãzi cu jurãmânt regele Solomon cã nu va omorî pe robul sãu cu sabia".</p>
        <p id="Regi3-1-52" n="52">ªi a zis Solomon: "Dacã el va fi om cinstit, nici un pãr din capul lui nu va cãdea pe pãmânt; iar dacã va fi om viclean, va muri".</p>
        <p id="Regi3-1-53" n="53">ªi a trimis regele Solomon ºi l-a adus de la jertfelnic cu de-a sila; ºi a venit ºi s-a închinat regelui Solomon. ªi Solomon i-a zis: "Du-te la casa ta!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-2" type="capitol" n="2">
        <head>Moartea lui David.</head>
        <p id="Regi3-2-1" n="1">Apropiindu-se vremea lui David ca sã moarã, a lãsat el fiului sãu Solomon acest legãmânt:</p>
        <p id="Regi3-2-2" n="2">"Iatã, eu mã duc pe drumul pe care toþi pãmântenii se duc; fii tare ºi sã fii bãrbat.</p>
        <p id="Regi3-2-3" n="3">Sã pãzeºti legãmântul Domnului Dumnezeului tãu, umblând în cãile Lui ºi pãzind legile Lui, poruncile Lui, hotãrârile Lui ºi aºezãmintele Lui, precum sunt scrise în legea lui Moise, pentru ca sã-ii fie bine-cunoscut tot ce vei face, oriunde ºi ori încotro te vei întoarce;</p>
        <p id="Regi3-2-4" n="4">ªi ca sã Îºi þinã ºi Domnul cuvântul Sãu care l-a grãit cãtre mine, zicând: "Dacã fiii tãi îºi vor pãzi drumul lor, ca sã se poarte cu credincioºie înaintea Mea, din toatã inima ºi din tot sufletul lor, atunci nu va conteni sã fie din tine bãrbat pe tronul lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-2-5" n="5">Dar ºi tu ºtii ce mi-a fãcut Ioab, fiul Þeruiei, cum s-a purtat cu cele douã cãpetenii ale oºtirii lui Israel, cu Abner, fiul lui Ner, ºi cu Amasa, fiul lui Ieter, pe care i-a omorât; ºi cum a vãrsat în timp de pace sânge ca în timp de rãzboi, mânjind cu sângele cel vãrsat ca la rãzboi încingãtoarea de la coapsele sale ºi încãlþãmintea din picioarele sale.</p>
        <p id="Regi3-2-6" n="6">Sã faci dar cu el dupã înþelepciunea ta, ca sã nu se coboare cãrunteþea lui cu pace în locuinþa morþilor.</p>
        <p id="Regi3-2-7" n="7">Iar fiilor lui Barzilai Galaaditul aratã-le milã, ca sã fie cu cei care se hrãnesc la masa ta, cãci ei au venit la mine când am fugit de Abesalom, fratele tãu.</p>
        <p id="Regi3-2-8" n="8">Iatã cã ai la tine ºi pe ªimei, fiul lui Ghera veniamineanul din Bahurim, care m-a blestemat cu greu blestem, când mergeam la Mahanaim; dar fiindcã mi-a ieºit în cale la Iordan, m-am jurat pe Domnul cãtre el, zicând: Nu te voi mai ucide cu sabia.</p>
        <p id="Regi3-2-9" n="9">Acum însã sã nu-l laºi nepedepsit, cãci eºti bãrbat înþelept, ºi ºtii ce sã faci cu el, ca sã cobori cãrunteþea lui cu sânge în locuinþa morþilor".</p>
        <p id="Regi3-2-10" n="10">ªi a rãposat David cu pãrinþii sãi ºi a fost înmormântat în cetatea lui David.</p>
        <p id="Regi3-2-11" n="11">Timpul domniei lui David peste Israel a fost de patruzeci de ani: în Hebron ºapte ani ºi în Ierusalim treizeci ºi trei de ani.</p>
        <p id="Regi3-2-12" n="12">ªi s-a aºezat Solomon pe tronul lui David, tatãl sãu, ºi domnia lui s fost foarte strãlucitã.</p>
        <p id="Regi3-2-13" n="13">Atunci a venit Adonia, fiul Haghitei, la Batºeba, mama lui Solomon, ºi i s-a închinat. ªi ea i-a zis: "Cu pace îþi este venirea?" Iar el a rãspuns: "Cu pace!"</p>
        <p id="Regi3-2-14" n="14">Apoi a zis: "Am sã-ti spun o vorbã!" ªi ea a zis: "Spune;!"</p>
        <p id="Regi3-2-15" n="15">ªi a zis el: "Tu ºtii cã domnia era a mea ºi cã tot Israelul privea la mine ca la viitorul lor rege; dar domnia a trecut de la mine ºi i s-a dat fratelui meu, pentru cã de la Domnul i-a fost lui aceasta.</p>
        <p id="Regi3-2-16" n="16">Acum te rog un lucru: sã nu mã nesocoteºti!" ªi ea i-a zis: "Grãieºte!"</p>
        <p id="Regi3-2-17" n="17">Iar el a zis: "Te rog vorbeºte cu regele Solomon, cãci el va þine seamã de vorba ta, ca sã-mi dea pe Abiºag Sunamiteanca de femeie".</p>
        <p id="Regi3-2-18" n="18">ªi a zis Batºeba: "Bine, voi vorbi cu regele pentru tine".</p>
        <p id="Regi3-2-19" n="19">Deci, a intrat Batºeba la regele Solomon, ca sã-i vorbeascã pentru Adonia. Regele s-a sculat înaintea ei, i s-a închinat ºi s-a aºezat pe tronul lui. ªi s-a pus ºi pentru mama regelui un tron; ºi ea a stat de-a dreapta lui</p>
        <p id="Regi3-2-20" n="20">ªi a zis: "Am sã-ii fac o micã rugãminte, sã nu mi-o treci cu vederea!" A zis regele: "Cere, mama mea!"</p>
        <p id="Regi3-2-21" n="21">Ea a zis: "Sã dai pe Abiºag Sunamiteanca lui Adonia, fratele tãu, de femeie!"</p>
        <p id="Regi3-2-22" n="22">Atunci a rãspuns regele Solomon ºi a zis mamei sale: "Dar de ce ceri tu pe Abiºag Sunamiteanca pentru Adonia? Cere atunci pentru el ºi domnia, cãci el este fratele meu cel mai mare ºi cu el este preotul Abiatar ºi tot cu el este prieten ºi Ioab, fiul Þeruiei, mai-marele oºtirii!"</p>
        <p id="Regi3-2-23" n="23">Apoi s-a jurat regele Solomon pe Domnul, zicând: "Aºa rãu sã-mi dea mie Dumnezeu ºi încã ºi altele sã mã ajungã, dacã n-a grãit Adonia cuvântul acesta împotriva vieþii mele.</p>
        <p id="Regi3-2-24" n="24">Dar acum, viu este Domnul, Care m-a socotit pe mine vrednic de cinste ºi m-a aºezat pe tronul lui David, tatãl meu, ºi mi-a zidit casã precum a grãit el; Adonia chiar astãzi va muri".</p>
        <p id="Regi3-2-25" n="25">ªi a trimis regele Solomon pe Benaia, fiul lui Iehoiada, care fãrã de milã l-a lovit pe acela ºi a murit Adonia în ziua aceea.</p>
        <p id="Regi3-2-26" n="26">Iar lui Abiatar preotul, regele i-a zis: "Sã pleci la Anatot, la moºia ta; cãci ºi tu eºti vrednic de moarte; dar acum nu te voi omorî, cãci ai purtat chivotul Domnului Dumnezeu înaintea lui David, tatãl meu ºi ai suferit ºi tu ce a suferit tatãl meu".</p>
        <p id="Regi3-2-27" n="27">ªi l-a îndepãrtat Solomon pe Abiatar de la preoþia Domnului, ca sã se împlineascã cuvântul Domnului care l-a grãit pentru casa lui Eli în ªilo.</p>
        <p id="Regi3-2-28" n="28">Vestea aceasta a ajuns pânã la Ioab, fiul Þeruiei, fiindcã ºi Ioab se dãduse de partea lui Adonia ºi nu de partea lui Solomon ºi a fugit Ioab la cortul Domnului ºi s-a apucat cu mâinile de coarnele jertfelnicului.</p>
        <p id="Regi3-2-29" n="29">ªi i s-a spus regelui Solomon, zicând: "Iatã Ioab a fugit la cortul Domnului ºi iatã s-a apucat cu mâinile de coarnele jertfelnicului. ªi a trimis Solomon la Ioab sã-i zicã: "Ce ii-am fãcut de ai fugit la jertfelnic?" ªi a rãspuns Ioab: "M-am temut de faþa ta ºi am fugit la Domnul". ªi a trimis Solomon pe Benaia, fiul lui Iehoiada, zicând: "Mergi, omoarã-l ºi-l îngroapã!"</p>
        <p id="Regi3-2-30" n="30">ªi s-a dus Benaia, fiul lui Iehoiada, la Ioab, la cortul Domnului, ºi i-a zis: "Aºa zice regele: Sã ieºi!" ªi a zis Ioab: "Nu ies, pentru cã vreau sã mor aici! " ºi s-a întors Benaia, fiul lui Iehoiada ºi a spus de aceasta regelui, zicând: "Aºa a zis Ioab ºi aºa mi-a rãspuns!"</p>
        <p id="Regi3-2-31" n="31">Iar regele i-a zis: "Du-te ºi fã-i aºa cum a zis; omoarã-l ºi-l îngroapã. ªi ia de pe mine ºi de pe casa tatãlui meu sângele nevinovat vãrsat de Ioab.</p>
        <p id="Regi3-2-32" n="32">Sã-i întoarcã Domnul pe capul lui sângele nedreptãþii lui, pentru cã a ucis pe doi bãrbaþi nevinovaþi ºi mai buni decât el, omorându-i cu sabia, fãrã de ºtirea tatãlui meu, David: pe Abner, fiul lui Ner, mai-marele oºtirii lui Israel, ºi pe Amasa, fiul lui Ieter, mai marele oºtirii lui Iuda.</p>
        <p id="Regi3-2-33" n="33">Pe capul lui ºi pe capul seminþiei lui în veci sã se întoarcã sângele lor; iar David ºi seminþia lui ºi casa lui ºi tronul lui sã aibã în veci pace de la Domnul!</p>
        <p id="Regi3-2-34" n="34">ªi s-a dus Benaia, fiul lui Iehoiada ºi a lovit pe Ioab ºi l-a omorât; ºi a fost înmormântat la casa lui, în pustiu.</p>
        <p id="Regi3-2-35" n="35">Iar regele Solomon a pus în locul lui peste oºtire pe Benaia, fiul lui Iehoiada. Cârmuirea regatului era însã la Ierusalim; iar mai mare peste preoþi, în locul lui Abiatar, regele a pus pe Þadoc preotul. Solomon, fiul lui David, a domnit peste Israel ºi Iuda, în Ierusalim. ªi a dat Domnul lui Solomon înþelepciune ºi pricepere foarte mare ºi cunoºtinþe multe, ca nisipul de pe þãrmul mãrii. ºi Solomon a avut înþelepciune mai presus de înþelepciunea tuturor fiilor Rãsãritului ºi de înþelepciunea tuturor înþelepþilor Egiptenilor. El a luat pentru sine pe fiica lui Faraon ºi a adus-o în cetatea lui David, pânã ce a terminat de zidit casa sa ºi, mai întâi, templul Domnului ºi zidul dimprejurul Ierusalimului; în ºapte ani a fãcut acestea ºi le-a isprãvit. Solomon a avut ºaptezeci de mii de oameni salahori optzeci de mii de tãietori de piatrã în munte. El a fãcut marea ºi postamentele ºi spãlãtoriile cele mari, stâlpii, fântâna cea din curte ºi marea de aramã; ºi a zidit el cetãþuia ºi întãriturile ei ºi a împãrþit cetatea lui David. Atunci fiica lui Faraon o trecut din cetatea lui David în casa sa pe care i-o zidise el; tot atunci a zidit Solomon zidul dimprejurul cetãþii. ªi aducea Solomon de trei ori pe an arderi de tot ºi jertfe de pace pe jertfelnicul pe care-l fãcuse Domnului; ºi sãvârºea la el ºi tãmâieri înaintea Domnului. ªi a isprãvit zidirea templului. La lucrãrile lui Solomon erau trei mii ºapte sute de ispravnici mari care conduceau poporul ce fãcea lucrul. ªi a zidit el Asurul, Magdinul, Gazerul, Bet-Horonul de Sus ºi Valatul. Dar aceste cetãþi le-a zidit el dupã ce a fãcut templul Domnului ºi zidul dimprejurul Ierusalimului. Încã din timpul vieþii sale, David poruncise lui Solomon, zicând: "Iatã, ai pe ªimei, fiul lui Ghera, fiul lui Ieminie, din Bahurim; el m-a blestemat cu greu blestem, în ziua când m-am dus la Mahanaim; dar el mi-a ieºit în cale la Iordan ºi eu m-am jurat pe Domnul faþã de el, zicând: Nu te voi mai ucide eu sabia! Tu însã sã nu-l laºi nepedepsit; cãci eºti bãrbat înþelept ºi ºtii ce sã faci cu el, ca sã-i cobori cãrunteþea lui cu sânge în casa morþilor".</p>
        <p id="Regi3-2-36" n="36">ªi trimiþând regele, a chemat pe ªimei ºi i-a zis: "Fã-þi casã în Ierusalim ºi trãieºte aici ºi de aici sã nu mai ieºi.</p>
        <p id="Regi3-2-37" n="37">Dar sã ºtii cã în ziua în care vai ieºi ºi vei trece pârâul Chedron, numaidecât cu moarte vei muri. Sângele tãu va fi asupra capului tãu!"</p>
        <p id="Regi3-2-38" n="38">ªi a zis ªimei regelui: "Bine, cum a poruncit domnul meu regele, aºa va face robul tãu". ªi a trãit ªimei în Ierusalim multã vreme.</p>
        <p id="Regi3-2-39" n="39">Iar peste trei ani s-a întâmplat cã au fugit doi robi de la ªimei la Achiº, fiul lui Maaca, regele Gatului. ªi i s-a spus lui ªimei: "Iatã, robii tãi sunt la Gat".</p>
        <p id="Regi3-2-40" n="40">ªi sculându-se ªimei ºi punând ºaua pe asinul sãu, a plecat la Gat, la Achiº, ca sã-ºi caute robii sãi. ªi s-a întors ªimei ºi a adus robii sãi de la Gat.</p>
        <p id="Regi3-2-41" n="41">Dar, spunându-i-se lui Solomon cã ªimei a mers din Ierusalim pânã la Gat ºi cã s-a întors, a trimis regele ºi a chemat pe ªimei ºi i-a zis:</p>
        <p id="Regi3-2-42" n="42">"Nu m-am jurat eu, oare, pe Domnul cãtre tine ºi nu þi-am spus eu, oare, înainte, zicând: Sã ºtii cã în ziua în care vei ieºi din Ierusalim ºi te vei duce undeva, numaidecât vai muri? ªi tu mi-ai spus: Bine!</p>
        <p id="Regi3-2-43" n="43">De ce n-ai pãzit legea pe care þi-am dat-o înaintea Domnului cu jurãmânt?</p>
        <p id="Regi3-2-44" n="44">Apoi a mai zis regele cãtre ªimei: "Tu ºtii ºi ºtie ºi inima ta tot râul care l-ai fãcut tatãlui meu David; sã se întoarcã asupra capului tãu rãutatea ta!</p>
        <p id="Regi3-2-45" n="45">Iar regele Solomon sã fie binecuvântat ºi tronul lui David sã fie neclintit înaintea Domnului în veci!"</p>
        <p id="Regi3-2-46" n="46">ªi a poruncit regele lui Benaia, fiul lui Iehoiada; ºi el s-a dus ºi a lovit pe ªimei ºi acela a murit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-3" type="capitol" n="3">
        <head>Cãlãtoria lui Solomon. Înþelepciunea lui.</head>
        <p id="Regi3-3-1" n="1">Dupã ce regatul s-a întãrit în mâinile lui Solomon, Solomon s-a înrudit cu Faraon, regele Egiptului, cãci a luat pentru el pe fiica lui Faraon ºi a adus-o în cetatea lui David, pânã o terminat de zidit casa sa, templul Domnului ºi zidul dimprejurul Ierusalimului.</p>
        <p id="Regi3-3-2" n="2">Poporul tot mai aducea jertfe pe înãlþimi, cãci nu era încã zidit templul numelui Domnului pânã în acel timp.</p>
        <p id="Regi3-3-3" n="3">ªi Solomon, care iubea pe Domnul, purtându-se dupã legea tatãlui sãu, a adus ºi el jertfe ºi tãmâieri pe înãlþimi.</p>
        <p id="Regi3-3-4" n="4">Deci s-a sculat ºi el ºi s-a dus la Ghibeon, ca sã aducã jertfe acolo, cãci acolo era cea mai mare înãlþime. O mie de jertfe pentru ardere de tot a adus Solomon pe acel jertfelnic.</p>
        <p id="Regi3-3-5" n="5">La Ghibeon însã S-a arãtat Domnul lui Solomon noaptea în vis ºi a zis: "Cere ce vrei sã-þi dau!"</p>
        <p id="Regi3-3-6" n="6">ªi a zis Solomon: "Tu ai fãcut cu robul Tãu David, tatãl meu, mare milã; ºi, pentru cã el s-a purtat cu vrednicie ºi cu dreptate ºi inimã curatã înaintea Ta, nu þi-ai luat aceastã milã mare de la el; ºi i-ai dãruit fiu pe tronul lui, precum ºi este aceasta astãzi.</p>
        <p id="Regi3-3-7" n="7">ªi acum Tu, Doamne Dumnezeul meu, ai pus pe robul Tãu rege în locul lui David, tatãl meu; însã eu sunt foarte tânãr ºi nu ºtiu sã conduc.</p>
        <p id="Regi3-3-8" n="8">ªi robul Tãu este în mijlocul poporului Tãu pe care l-ai ales, popor nesfârºit de mare, care din pricina mulþimii lui nu se poate nici socoti, nici numãra.</p>
        <p id="Regi3-3-9" n="9">Dãruieºte-i dar robului Tãu minte priceputã, ca sã asculte ºi sã judece poporul Tãu ºi sã deosebeascã ce este bine ºi ca este rãu; cãci cine poate sã povãþuiascã pe acest popor al Tãu, care este nesfârºit de mare?"</p>
        <p id="Regi3-3-10" n="10">ªi i-a plãcut Domnului cã Solomon a cerut aceasta.</p>
        <p id="Regi3-3-11" n="11">ªi a zis Dumnezeu: "Deoarece tu ai cerut aceasta ºi n-ai cerut viaþã lungã; n-ai cerut bogãþie, n-ai cerut sufletele duºmanilor tãi, ci ai cerut înþelepciune, ca sã ºtii sã judeci,</p>
        <p id="Regi3-3-12" n="12">Iatã Eu voi face dupã cuvântul tãu; iatã, Eu îþi dau minte înþeleaptã ºi priceputã, cum nici unul n-a fost ca tine înaintea ta ºi cum nici nu se va mai ridica dupã tine.</p>
        <p id="Regi3-3-13" n="13">Ba îþi voi da ºi ceea ce tu n-ai cerut: bogãþie ºi slavã, aºa încât nici unul dintre regi nu va fi asemenea þie, în toate zilele tale.</p>
        <p id="Regi3-3-14" n="14">ªi dacã vei umbla pe drumul Meu, ca sã pãzeºti legile Mele ºi poruncile Mele, cum a umblat tatãl tãu David, îþi voi înmulþi ºi zilele tale".</p>
        <p id="Regi3-3-15" n="15">ªi s-a trezit Solomon din somn ªi iatã, acesta fusese vis. Apoi s-a sculat ºi a venit la Ierusalim ºi a stat înaintea jertfelnicului celui de dinaintea chivotului cu legea Domnului, care era în Sion, a adus arderi de tot, a sãvârºit jertfe de împãcare ºi a fãcut mare ospãþ pentru toate slugile sale.</p>
        <p id="Regi3-3-16" n="16">Atunci au venit douã femei desfrânate la rege ºi au stat înaintea lui.</p>
        <p id="Regi3-3-17" n="17">ªi a zis una din femei: "Rogu-mã, domnul meu, noi trãim într-o casã; ºi eu am nãscut la ea, în casa aceea.</p>
        <p id="Regi3-3-18" n="18">A treia zi dupã ce am nãscut eu, a nãscut ºi aceastã femeie ºi eram împreunã ºi nu era nimeni strãin cu noi în casã, afarã de noi amândouã.</p>
        <p id="Regi3-3-19" n="19">Însã noaptea a muþit fiul acestei femei, cãci a adormit peste el.</p>
        <p id="Regi3-3-20" n="20">ªi s-a sculat ea pe la miezul nopþii ºi mi-a luat pe fiul meu de lângã mine, când eu, roaba ta, dormeam ºi l-a pus la pieptul ci; iar pe fiul ei cel mort l-a pus la pieptul meu.</p>
        <p id="Regi3-3-21" n="21">Dimineaþa când m-am sculat ca sã-mi alãptez fiul, iatã, el era mort; iar când m-am uitat la el mai bine dimineaþa, acesta nu era fiut meu, pe care-l nãscusem".</p>
        <p id="Regi3-3-22" n="22">Iar cealaltã femeie a zis: "Ba nu, fiul meu e viu, iar fiul tãu e mort!" Iar aceasta îi zicea: "Ba nu, fiul tãu este mort ºi al meu e viu!" ºi vorbeau ele aºa înaintea regelui.</p>
        <p id="Regi3-3-23" n="23">Atunci regele a zis: "Aceasta zice: Fiul meu este cel viu, iar fiul tãu este cel mort; iar aceea zice; Ba nu, fiul tãu este cel mort ºi fiul meu aste cel viu".</p>
        <p id="Regi3-3-24" n="24">Apoi a zis Solomon: "Daþi-mi o sabie"; ºi i s-a adus regelui o sabie.</p>
        <p id="Regi3-3-25" n="25">ªi a zis regele: "Tãiaþi copilul cel viu în douã ºi daþi o jumãtate din el uneia ºi o jumãtate din el celeilalte!"</p>
        <p id="Regi3-3-26" n="26">ªi a rãspuns femeia al cãrui fiu era viu regelui, - cãci i se rupea inima de milã pentru fiul ei: "Rogu-mã, domnul meu, daþi-i ei acest prunc viu ºi nu-l omorâþi!" Iar cealaltã a zis: "Ca sã nu fie nici al meu, nici al ei, tãiaþi-l!"</p>
        <p id="Regi3-3-27" n="27">ªi regele a zis: "Daþi-i acesteia copilul cel viu, cã aceasta este mama lui!"</p>
        <p id="Regi3-3-28" n="28">ªi a auzit tot Israelul do judecata aceasta pe care a fãcut-o regele. ªi au început sã se teamã de rege, cãci vedeau cã înþelepciunea lui Dumnezeu este în el, ca sã facã judecatã ºi dreptate.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-4" type="capitol" n="4">
        <head>Dregãtori lui Solomon. Slava lui.</head>
        <p id="Regi3-4-1" n="1">ªi a fost regele Solomon rege peste tot Israelul.</p>
        <p id="Regi3-4-2" n="2">Iatã acum cãpeteniile pe care le avea el la curtea sa: Azaria, fiul lui Þadoc, preotul;</p>
        <p id="Regi3-4-3" n="3">Elihoref ºi Ahia, fiii lui ªiºa, scriitori; Ioasaf, fiul lui Ahilud, cronicar;</p>
        <p id="Regi3-4-4" n="4">Benaia, fiul lui Iehoiada, cãpetenie peste oºtire; Þadoc ºi Abiatar, preoþi;</p>
        <p id="Regi3-4-5" n="5">Azaria, fiul lui Natan, cãpetenie peste ispravnici, iar Zabud, fiul lui Natan, preot ºi prieten al regelui;</p>
        <p id="Regi3-4-6" n="6">Ahiºar era cãpetenie peste casa regelui; Eliav, fiul lui Saf, era peste moºii ºi Adoniram, fiul lui Abda, era peste dãri.</p>
        <p id="Regi3-4-7" n="7">ªi mai avea Solomon doisprezece ispravnici peste tot Israelul, care aduceau alimente pentru rege ºi casa lui; fiecare trebuia sã aducã alimente pe o lunã în an.</p>
        <p id="Regi3-4-8" n="8">Iatã numele lor: Ben-Hur, peste muntele lui Efraim, singur;</p>
        <p id="Regi3-4-9" n="9">Ben-Decher, peste Macaþ, peste ªaalebim, peste Bet-ªemeº, peste Elon ºi peste Bet-Hanan;</p>
        <p id="Regi3-4-10" n="10">Ben-Hased, peste Arubot; ºi tot sub el mai era ºi Soco, cum ºi tot pãmântul Hefer;</p>
        <p id="Regi3-4-11" n="11">Ben-Abinadab, peste tot Nafat-Dor; Tafat, fiica lui Solomon, era femeia lui;</p>
        <p id="Regi3-4-12" n="12">Baana, fiul lui Ahilud, peste Tanac, peste Meghidon ºi peste tot pãmântul Bet-ªeanului, care este aproape de Þartan, mai jos de Izreel, de la Bet-ªean pânã la Abel-Mehol ºi chiar pânã dincolo de Iocmeam;</p>
        <p id="Regi3-4-13" n="13">Ben-Gheber, peste Ramot-Galaad; sub el mai erau ºi satele lui Iair, fiul lui Manase, care sunt în Galaad; tot sub el mai era ºi þinutul Argob, care este în Vasan, ºaizeci de cetãþi mari cu ziduri ºi zãvoare de aramã;</p>
        <p id="Regi3-4-14" n="14">Ahinadab, fiul lui Ido, peste Mahanaim;</p>
        <p id="Regi3-4-15" n="15">Ahimaaþ, care a avut de femeie pe Basemat, fiica lui Solomon, era peste pãmântul Neftali;</p>
        <p id="Regi3-4-16" n="16">Baana, fiul lui Huºai, peste Aºer ºi Bealot;</p>
        <p id="Regi3-4-17" n="17">Iosafat, fiul lui Paruah, peste Isahar;</p>
        <p id="Regi3-4-18" n="18">ªimei, fiul lui Ela, peste Veniamin;</p>
        <p id="Regi3-4-19" n="19">Gheber, fiul lui Urie, peste Galaad, peste þara lui Sihon, regele Amoreilor, ºi a lui Og, regele Vasanului. El era singur ispravnic peste aceste pãmânturi.</p>
        <p id="Regi3-4-20" n="20">Iuda ºi Israel, care erau nesfârºit de mulþi la numãr, ca nisipul de pe þãrmul mãrii, mâncau, beau ºi se veseleau.</p>
        <p id="Regi3-4-21" n="21">Solomon domnea peste toate regatele de la râul Eufrat pânã la pãmântul Filistenilor ºi pânã în hotarul Egiptului. Acestea îi aduceau daruri ºi au slujit lui Solomon în toate zilele vieþii lui.</p>
        <p id="Regi3-4-22" n="22">Hrana lui Solomon pe fiecare zi era: treizeci de core fãinã de grâu ºi ºaizeci core de alte preparate de fãinã;</p>
        <p id="Regi3-4-23" n="23">Zece boi îngrãºaþi, douãzeci boi din cei care pãºteau iarbã ºi o sutã de oi, afarã de vânatul de cerbi, cãprioare, ciute ºi de pãsãrile îngrãºate;</p>
        <p id="Regi3-4-24" n="24">Cãci domnea peste tot pãmântul de dincoace de Eufrat, de la Tifsah pânã la Gaza, ºi peste toþi regii de dincoace de Eufrat, ºi era în pace cu toate þãrile de primprejur.</p>
        <p id="Regi3-4-25" n="25">Astfel a trãit Iuda ºi Israelul în liniºte, fiecare sub viþa sa de vie ºi sub smochinul sãu, de la Dan pânã la Beer-ªeba, în toate zilele lui Solomon.</p>
        <p id="Regi3-4-26" n="26">Solomon avea patruzeci de mii de iesle pentru caii de la carele lui ºi douãsprezece mii de cãlãreþi.</p>
        <p id="Regi3-4-27" n="27">ªi acei ispravnici aduceau regelui Solomon tot ce trebuia pentru masa regelui, fiecare în luna lui, ºi nu lãsa sã ducã lipsã de nimic.</p>
        <p id="Regi3-4-28" n="28">ªi orz ºi paie pentru cai ºi pentru celelalte vite aducea fiecare, când îi era rândul lui, la locul unde se afla regele.</p>
        <p id="Regi3-4-29" n="29">ªi a dat Dumnezeu lui Solomon înþelepciune ºi pricepere foarte mare ºi cunoºtinþe multe, ca nisipul de pe þãrmul mãrii.</p>
        <p id="Regi3-4-30" n="30">ªi era înþelepciunea lui Solomon mai presus de înþelepciunea tuturor fiilor Rãsãritului ºi mai presus de toatã înþelepciunea Egiptenilor.</p>
        <p id="Regi3-4-31" n="31">El era mai înþelept decât toþi oamenii; mai înþelept mult ºi decât Etan Ezrahiteanul, decât Heman ºi decât Calcol ºi Darda, feciorii lui Mahol; ºi numele lui era în slavã la toate popoarele de primprejur.</p>
        <p id="Regi3-4-32" n="32">Solomon a spus trei mii de pilde; ºi cântãrile lui au fost o mie ºi cinci.</p>
        <p id="Regi3-4-33" n="33">El a vorbit despre copaci, de la cedrii cei din Liban pânã la isopul de pe ziduri; a vorbit ºi despre animale, despre pãsãri, despre târâtoare ºi despre peºti.</p>
        <p id="Regi3-4-34" n="34">ªi veneau de la toate popoarele, ca sã asculte înþelepciunea lui Solomon, ºi de la toþi regii pãmântului care auzeau de înþelepciunea lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-5" type="capitol" n="5">
        <head>Pregãtiri pentru zidirea templului Domnului.</head>
        <p id="Regi3-5-1" n="1">Atunci a trimis Hiram, regele Tirului, pe slugile sale la Solomon, când a auzit cã l-au uns rege în locul tatãlui sãu. Cãci Hiram fusese prieten cu David toatã viaþa.</p>
        <p id="Regi3-5-2" n="2">þi a trimis ºi Solomon la Hiram ca sã-i spunã:</p>
        <p id="Regi3-5-3" n="3">"Tu ºtii cã David, tatãl meu, n-a putut sã înalþe casã numelui Domnului Dumnezeului sãu, din pricina rãzboaielor cu popoarele dimprejur, pânã ce Domnul nu le-a supus sub talpa picioarelor lui.</p>
        <p id="Regi3-5-4" n="4">Acum însã Domnul Dumnezeul meu mi-a dãruit odihnã din toate pãrþile; n-am nici potrivnic, nici alte primejdii.</p>
        <p id="Regi3-5-5" n="5">ªi iatã eu mã gândesc sã zidesc templu numelui Domnului Dumnezeului meu, dupã cum a grãit Domnul cãtre tatãl meu David, zicând: Fiul tãu pe care Eu îl voi pune în locul tãu pe tron, acela va zidi templu numelui Meu.</p>
        <p id="Regi3-5-6" n="6">Aºadar porunceºte sã taie pentru mine cedri din Liban; ºi iatã robii mei vor fi împreunã cu robii tãi; ºi eu îþi voi da platã pentru robii tãi cât vei hotãrî tu, cã tu cunoºti cã la noi nu sunt oameni care sã ºtie a tãia lemnele aºa ca Sidonienii".</p>
        <p id="Regi3-5-7" n="7">Când a auzit Hiram cuvintele lui Solomon, s-a bucurat foarte ºi a zis: "Binecuvântat fie astãzi Domnul, Care a dat lui David fecior înþelept pentru povãþuirea acestui popor nesfârºit de mare!</p>
        <p id="Regi3-5-8" n="8">ªi a trimis Hiram la Solomon sã-i spunã: "Am auzit pentru ce ai trimis la mine ºi îþi îndeplinesc toatã dorinþa ta pentru lemnul de cedru ºi lemnul de chiparos.</p>
        <p id="Regi3-5-9" n="9">Robii mei le vor scoate din Liban la mare ºi eu cu plutele le voi duce pe mare la locul care ni-l vei hotãrî; ºi acolo le voi descãrca ºi tu le vei lua; însã ºi tu sã plineºti dorinþa mea: sã aduci pâine pentru casa mea!"</p>
        <p id="Regi3-5-10" n="10">A dat deci Hiram lui Solomon lemn de cedru ºi lemn de chiparos, toate tocmai dupã dorinþa lui.</p>
        <p id="Regi3-5-11" n="11">Iar Solomon a dat lui Hiram douãzeci de mii de core de grâu pentru hrana casei iui ºi douãzeci de core de untdelemn de mãsline curat. Atât îi da Solomon lui Hiram pe fiecare an.</p>
        <p id="Regi3-5-12" n="12">Domnul i-a dat înþelepciune lui Solomon dupã cum i-a fãgãduit. ªi a fost pace între Hiram ºi Solomon ºi amândoi între ei au fãcut legãmânt.</p>
        <p id="Regi3-5-13" n="13">ªi a pus regele Solomon o corvoadã peste tot Israelul ºi corvoada era de treizeci de mii de oameni.</p>
        <p id="Regi3-5-14" n="14">ªi-i trimetea la Liban, câte zece mii pe lunã, cu schimbul: o lunã erau la Liban, iar douã luni la casa lor. Iar Adoniram era cãpetenie mai mare peste ei.</p>
        <p id="Regi3-5-15" n="15">ªi mai avea Solomon încã ºaptezeci de mii de salahori ºi optzeci de mii de oameni tãietori de piatrã în munte,</p>
        <p id="Regi3-5-16" n="16">Afarã de cele trei mii ºi trei sute de cãpetenii, care erau puse de Solomon, sã supravegheze poporul care fãcea lucrul.</p>
        <p id="Regi3-5-17" n="17">ªi a poruncit regele sã pregãteascã pietre mari, pietre cu ciubuce pentru temelia templului ºi pietre cioplite</p>
        <p id="Regi3-5-18" n="18">ªi le-au lucrat lucrãtorii lui Solomon, lucrãtorii lui Hiram ºi lucrãtorii din Biblos. ªi aºa s-a pregãtit lemnul ºi piatra pentru ridicarea templului, timp de trei ani.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-6" type="capitol" n="6">
        <head>Solomon zideºte templul Domnului.</head>
        <p id="Regi3-6-1" n="1">Iar în anul patru sute optzeci, dupã ieºirea fiilor lui Israel din Egipt, în al patrulea an al domniei lui Solomon peste Israel, în luna Zif, care este a doua lunã a anului, a început el sã zideascã templul Domnului.</p>
        <p id="Regi3-6-2" n="2">Templul, pe care l-a zidit regele Solomon Domnului era lung de ºaizeci de coþi, lat de douãzeci ºi înalt de treizeci.</p>
        <p id="Regi3-6-3" n="3">Pridvorul de dinaintea templului era lung de douãzeci de coþi, rãspunzând cu lãþimea templului, ºi lat de zece coþi înaintea templului.</p>
        <p id="Regi3-6-4" n="4">ªi a fãcut el la acele odãi ferestre cu zãbrele, largi înãuntru ºi strâmte în afarã.</p>
        <p id="Regi3-6-5" n="5">ªi a mai fãcut o clãdire lângã zidul templului, cu trei caturi în jurul pereþilor templului, în jurul Sfintei Sfintelor.</p>
        <p id="Regi3-6-6" n="6">Catul de jos al clãdirii era lat de cinci coþi; cel din mijloc lat de ºase coþi, iar cel de al treilea, lat de ºapte coþi; cãci împrejurul templului erau fãcute prichiciuri de zid, ca zidirea sã nu fie lipitã de pereþii templului.</p>
        <p id="Regi3-6-7" n="7">Când era zidit templul, la zidirea lui au întrebuinþat pietre cioplite, lucrate mai dinainte. Aºa cã nici ciocan, nici topor, nici orice altã unealtã de fier nu s-au auzit la zidirea lui.</p>
        <p id="Regi3-6-8" n="8">Intrarea la catul de jos al clãdirii era pe partea dreaptã a templului. Pe scãri în spiralã se suiau la catul din mijloc, ºi de la catul din mijloc, la catul al treilea.</p>
        <p id="Regi3-6-9" n="9">ªi a zidit el templul ºi l-a terminat ºi a pardosit templul cu scânduri de cedru.</p>
        <p id="Regi3-6-10" n="10">Odãilor dimprejurul întregului templu le-a dat înãlþime de câte cinci coþi la fiecare cat ºi erau legate de templu prin grinzi de cedru.</p>
        <p id="Regi3-6-11" n="11">Atunci a fost cuvântul Domnului cãtre Solomon ºi i-a zis:</p>
        <p id="Regi3-6-12" n="12">"Iatã, tu-Mi zideºti casã; dacã te vei purta dupã legile Mele, ºi vei urma dupã hotãrârile Mele, ºi vei pãzi toate poruncile Mele, lucrând dupã ele, atunci Îmi voi împlini ºi Eu cu tine cuvântul Meu pe care l-am grãit cãtre David, tatãl tãu:</p>
        <p id="Regi3-6-13" n="13">Voi locui în mijlocul fiilor lui Israel ºi nu voi pãrãsi pe poporul Meu Israel".</p>
        <p id="Regi3-6-14" n="14">ªi a zidit Solomon templul ºi l-a terminat.</p>
        <p id="Regi3-6-15" n="15">ªi a îmbrãcat pereþii templului pe dinãuntru cu scânduri de cedru; de la pardoseala templului pânã la tavan pe dinãuntru l-a îmbrãcat peste tot cu lemn de cedru; iar pardoseala templului a fãcut-o din scânduri de chiparos.</p>
        <p id="Regi3-6-16" n="16">ªi a fãcut în partea din fund a templului o despãrþiturã de douãzeci de coþi lungime ºi a îmbrãcat pereþii ºi tavanul casei acestei despãrþituri cu scânduri de cedru; ºi aºa a fãcut despãrþitura pentru Sfânta Sfintelor.</p>
        <p id="Regi3-6-17" n="17">De patruzeci de coþi era despãrþitura întâi a templului.</p>
        <p id="Regi3-6-18" n="18">Pe scândurile de cedru dinãuntru templului erau fãcute sculpturi în formã de castraveþi ºi flori de trandafiri îmbobociþi; totul era acoperit cu cedru ºi piatra nu se vedea.</p>
        <p id="Regi3-6-19" n="19">Iar despãrþitura din fundul templului el a pregãtit-o, ca sã punã acolo chivotul cu legea Domnului.</p>
        <p id="Regi3-6-20" n="20">ªi despãrþitura aceasta era lungã de douãzeci de coþi, latã de douãzeci de coþi ºi înaltã de douãzeci de coþi; ºi a îmbrãcat-o cu aur curat; asemenea a îmbrãcat ºi jertfelnicul cel de cedru.</p>
        <p id="Regi3-6-21" n="21">ªi a îmbrãcat Solomon templul ºi pe dinãuntru cu aur curat; ºi a întins lanþuri de aur pe dinaintea catapetesmei ºi a îmbrãcat-o cu aur.</p>
        <p id="Regi3-6-22" n="22">Tot templul l-a îmbrãcat cu aur, tot templul pânã la capãt, ºi tot jertfelnicul care este dinaintea altarului l-a îmbrãcat cu aur.</p>
        <p id="Regi3-6-23" n="23">ªi a fãcut în Sfânta Sfintelor doi heruvimi de lemn de mãslin, înalþi de zece coþi.</p>
        <p id="Regi3-6-24" n="24">O aripã a heruvimului era de cinci coþi ºi cealaltã aripã a heruvimului era tot de cinci coþi. Zece coþi erau de la un vârf al aripilor lui pânã la vârful celeilalte aripi.</p>
        <p id="Regi3-6-25" n="25">Tot de zece coþi era ºi celãlalt heruvim; amândoi heruvimii aveau aceeaºi mãsurã ºi aceeaºi înfãþiºare.</p>
        <p id="Regi3-6-26" n="26">Înãlþimea unui heruvim era de zece coþi; la fel ºi celãlalt heruvim.</p>
        <p id="Regi3-6-27" n="27">ªi a aºezat el heruvimii la mijloc în partea de la fund a templului. Aripile heruvimilor erau însã întinse; ºi atingea aripa unuia un perete ºi aripa celuilalt heruvim atingea pe celãlalt perete. Iar celelalte aripi ale lor se atingeau în mijlocul templului aripã de aripã.</p>
        <p id="Regi3-6-28" n="28">ªi a îmbrãcat el heruvimii cu aur.</p>
        <p id="Regi3-6-29" n="29">Pe toþi pereþii templului de jur împrejur, pe dinãuntru ºi pe dinafarã, a fãcut chipuri sãpate de heruvimi, de copaci, de finici ºi de flori îmbobocite.</p>
        <p id="Regi3-6-30" n="30">ªi a îmbrãcat cu aur pardoseala în templu, în partea din fund ºi în partea din faþã.</p>
        <p id="Regi3-6-31" n="31">Pentru intrat în Sfânta Sfintelor, a fãcut uºi de lemn de mãslin care se deschid în douã pãrþi, cu uºori în cinci muchii.</p>
        <p id="Regi3-6-32" n="32">Pe cele douã jumãtãþi ale uºilor de lemn de mãslin, el a fãcut heruvimi sãpaþi, finici ºi flori îmbobocite; ºi le-a îmbrãcat în aur ºi heruvimii ºi finicii.</p>
        <p id="Regi3-6-33" n="33">La intrarea în templu a fãcut uºori din lemn de mãslin în patru muchii</p>
        <p id="Regi3-6-34" n="34">ªi douã uºi din lemn de chiparos, fiecare cu câte douã canate. Amândouã jumãtãþile unei uºi se învârteau într-o parte ºi în alta ºi amândouã jumãtãþile celeilalte uºi de asemenea se; învârteau într-o parte ºi în alta.</p>
        <p id="Regi3-6-35" n="35">ªi a sãpat pe ele heruvimi, finici ºi flori îmbobocite, ºi le-a îmbrãcat cu aur peste sãpãturã.</p>
        <p id="Regi3-6-36" n="36">ªi a fãcut de asemenea curtea cea dinãuntru din trei rânduri de pietre cioplite ºi dintr-un rând de grinzi de cedru.</p>
        <p id="Regi3-6-37" n="37">În anul al patrulea, în luna Zif, care este a doua lunã a anului, a pus el temelia casei Domnului.</p>
        <p id="Regi3-6-38" n="38">Iar în anul al unsprezecelea, în luna Bul, care este luna a opta, a terminat el templul, cu toate pãrþile lor ºi dupã toate rânduielile lor; aºa cã l-a zidit în ºapte ani.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-7" type="capitol" n="7">
        <head>Facerea casei regale ºi a vaselor sfinte.</head>
        <p id="Regi3-7-1" n="1">Iar Solomon a zidit ºi a terminat casa sa în treisprezece ani.</p>
        <p id="Regi3-7-2" n="2">Casa aceasta a fãcut-o de lemn din Liban, lungã de o sutã de coþi, largã de cincizeci de coþi ºi înaltã de treizeci de coþi, pe patru ºiruri de stâlpi de cedru ºi pe stâlpi erau puse grinzi de cedru.</p>
        <p id="Regi3-7-3" n="3">Iar peste grinzi deasupra era întinsã podeaua da lemn de cedru, care se rezema pe patruzeci ºi cinci de stâlpi, câte cincisprezece în ºir.</p>
        <p id="Regi3-7-4" n="4">ªi erau trei rânduri ºi fiecare rând avea ferestre aºezate unele în dreptul altora, aºa cã rãspundea fereastrã cu fereastrã în toate cele trei rânduri.</p>
        <p id="Regi3-7-5" n="5">Toate uºile ºi uºorii de uºi erau din grinzi pãtrate, ºi ferestrele la cele trei rânduri faþã în faþã unele de altele.</p>
        <p id="Regi3-7-6" n="6">ªi a mai fãcut un pridvor pe stâlpi, lung da cincizeci de coþi, lat de treizeci de coþi; ºi înaintea lui un pridvor mai mic, au stâlpi ºi trepte în faþã.</p>
        <p id="Regi3-7-7" n="7">ªi a fãcut de asemenea pridvor cu tron, de pe care el judeca, numit pridvorul judecãþii; pe acesta l-a fãcut ºi l-a îmbrãcat cu cedru, da la pardosealã pânã la tavan.</p>
        <p id="Regi3-7-8" n="8">La casa sa de locuit, era fãcutã la fel altã curte ºi tot cu porþi. Asemenea ºi casa fiicei lui Faraon care Solomon o luase de femeie, a fãcut el un astfel de pridvor.</p>
        <p id="Regi3-7-9" n="9">Toate aceste clãdiri au fost fãcute din pietre alese ºi frumos lucrate, cioplite dupã mãsurã, retezate cu fierãstrãul înãuntru ºi în afarã, de la temelie pânã la streaºinã, ºi din afarã pânã la curtea cea mare.</p>
        <p id="Regi3-7-10" n="10">La temelie au fost puse de asemenea pietre alese, pietre mari, pietre de zece coþi ºi opt coþi.</p>
        <p id="Regi3-7-11" n="11">ªi deasupra, pietre cioplite, lucrate dupã mãsurã ºi lemn de cedru.</p>
        <p id="Regi3-7-12" n="12">Curtea cea mare avea împrejur o îngrãditurã din trei rânduri de pietre cioplite ºi un rând de grinzi de cedru. Tot astfel era îngrãditã ºi curtea dinlãuntru a templului Domnului, precum ºi pridvorul templului.</p>
        <p id="Regi3-7-13" n="13">ªi a trimis regele Solomon ºi a luat pe meºterul Hiram din Tir.</p>
        <p id="Regi3-7-14" n="14">Acesta era fiul unei vãduve din seminþia lui Neftali. Tatãl lui, un tirian, era arãmar; era ºi Hiram plin de pricepere, cu meºteºug ºi cu ºtiinþa de a face orice lucru din aramã. ªi a venit la regele Solomon ºi a fãcut tot felul de lucruri.</p>
        <p id="Regi3-7-15" n="15">A turnat pentru pridvor doi stâlpi de aramã, fiecare stâlp de optsprezece coþi înãlþime, ºi rotundul fiecãrui stâlp ara cât putea sã-l cuprindã o sfoarã de doisprezece coþi. Grosimea era da patru degete, iar pe dinãuntru era gol.</p>
        <p id="Regi3-7-16" n="16">ªi pentru pus în capetele stâlpilor, a fãcut douã coroane, turnate din aramã; înãlþimea unei coroane era de cinci coþi ºi înãlþimea celeilalte coroane de cinci coþi;</p>
        <p id="Regi3-7-17" n="17">ªi pentru acoperit coroanele care erau în capetele stâlpilor, a fãcut el douã reþele, lucrate împletit, ºnururi în formã de lanþuri: ºapte la o coroanã ºi ºapte la cealaltã coroanã.</p>
        <p id="Regi3-7-18" n="18">ªi, când a fãcut stâlpii, a fãcut ºi douã ºiruri de rodii de aramã, atârnate împrejur pe marginea reþelelor, ca sã împodobeascã coroana ce era pe vârful stâlpului; la fel a fãcut ºi celeilalte coroane de la celãlalt stâlp.</p>
        <p id="Regi3-7-19" n="19">Coroanele din capetele stâlpilor de la pridvor erau fãcute în forma cupei florii de crin, de patru coþi la gurã;</p>
        <p id="Regi3-7-20" n="20">ªi la coroanele de la amândoi stâlpii erau sus, la încheietura lor, în dreptul marginii reþelei, rodii de aramã; ºi ºirurile de rodii dimprejur la fiecare coroanã erau de câte douã sute de rodii.</p>
        <p id="Regi3-7-21" n="21">ªi a aºezat stâlpii la pridvorul templului, punând un stâlp în partea din dreapta ºi dându-i numele Iachin; ºi pe celãlalt stâlp în partea stângã, dându-i numele Booz.</p>
        <p id="Regi3-7-22" n="22">ªi pe capul stâlpilor a pus coroanele, fãcute în forma cupei florii de crin. Aºa s-a sfârºit lucrul stâlpilor.</p>
        <p id="Regi3-7-23" n="23">A mai fãcut o mare, turnatã din aramã, de zece coþi de la o margine a ei pânã la cealaltã margine, rotundã de jur împrejur; înaltã de cinci coþi ºi groasã cât o cuprindea o sfoarã de treizeci de coþi.</p>
        <p id="Regi3-7-24" n="24">Pe la gurã de jur împrejur avea sculpturi în formã de colocinþi, câte zece la un cot, care împrejmuiau marea din toate pãrþile. Chipurile colocinþilor aºezaþi în douã ºiruri erau turnate odatã cu marea dintr-o singurã bucatã.</p>
        <p id="Regi3-7-25" n="25">Aceasta era aºezatã pe doisprezece boi de aramã, din care: trei priveau spre miazãnoapte, trei spre apus, trei spre miazãzi ºi trei spre rãsãrit. Marea ºedea pe ei ºi toatã partea dinapoi a trupului lor era înãuntru.</p>
        <p id="Regi3-7-26" n="26">Grosimea pereþilor ei era de un lat de mânã; ºi marginile ei, fãcute ca marginile potirului, semãnau cu floarea de crin îmbobocit. ªi încãpeau în ea douã mii de baturi (vedre).</p>
        <p id="Regi3-7-27" n="27">A mai fãcut apoi zece postamente de aramã. Lungimea fiecãrui postament era de patru coþi, lãþimea de patru coþi ºi înãlþimea de trei coli.</p>
        <p id="Regi3-7-28" n="28">Înfãþiºarea postamentelor era aºa: erau lucrate în tãblii, ºi tãbliile erau încheiate la unghiuri;</p>
        <p id="Regi3-7-29" n="29">ªi pe tãbliile acestea, care erau încheiate la unghiuri, erau sãpaþi lei ºi boi ºi heruvimi; asemenea ºi pe încheieturi. Iar deasupra ºi dedesubtul leilor ºi boilor erau închipuite ghirlande de flori.</p>
        <p id="Regi3-7-30" n="30">Fiecare postament avea câte patru roþi de aramã ºi osii de aramã. La cele patru colþuri ale lor erau niºte console, în chipul unor numere; jos sub cupa spãlãtoarei ºi pe lângã fiecare ghirlandã de flori era o policioarã turnatã.</p>
        <p id="Regi3-7-31" n="31">Postamentul în partea de deasupra avea înãuntru o adânciturã de pus ligheanul, adâncã de un cot; gura ei era rotundã ca baza stâlpilor, de un cot ºi jumãtate în diametru; ºi împrejurul gurii erau podoabe sãpate; iar tãbliile ei de pe laturi erau pãtrate ºi nu rotunde.</p>
        <p id="Regi3-7-32" n="32">Cele patru roþi erau sub. tãblii; ºi osiile roþilor erau fixate în postamente; înãlþimea fiecãrei roþi era de un cot ºi jumãtate.</p>
        <p id="Regi3-7-33" n="33">Forma roþilor era aceeaºi, ca forma roþilor de trãsurã. Osiile lor, obezile lor, spiþele lor ºi butucii lor, toate erau turnate.</p>
        <p id="Regi3-7-34" n="34">Cele patru console de la cele patru colþuri ale fiecãrui postament erau tot turnate; policioarele erau ieºite din postament.</p>
        <p id="Regi3-7-35" n="35">Partea de deasupra a postamentului se termina prin o cununã înaltã de o jumãtate de cot ºi fãcutã aºa, ca sã se poatã pune spãlãtoarea deasupra; aceasta cu consolele ºi policioarele ei erau turnate din o bucatã.</p>
        <p id="Regi3-7-36" n="36">ªi a sãpat pe feþele consolelor postamentului ºi pe policioarele dintre ele heruvimi, lei ºi finici, pe unde a gãsit loc; ºi împrejur a atârnat ghirlande de flori.</p>
        <p id="Regi3-7-37" n="37">Aºa a fãcut el zece postamente: toate aveau aceeaºi turnãturã, aceeaºi mãsurã ºi aceeaºi înfãþiºare.</p>
        <p id="Regi3-7-38" n="38">ªi a mai fãcut zece lighene de aramã: în fiecare lighean încãpea câte patruzeci de baturi; fiecare lighean era de patru coli ºi fiecare lighean sta pe unul din cele zece postamente.</p>
        <p id="Regi3-7-39" n="39">ªi a aºezat postamentele cinci în partea dreaptã a templului ºi cinci în partea stângã a templului, iar marea a aºezat-o în partea dreaptã a templului în partea de rãsãrit-miazãzi.</p>
        <p id="Regi3-7-40" n="40">ªi a mai fãcut Hiram cãldãri, lopeþi ºi cupe. ªi aºa a isprãvit Hiram toate lucrãrile date de Solomon sã le facã pentru templul Domnului:</p>
        <p id="Regi3-7-41" n="41">Cei doi stâlpi cu cele douã capiteluri rotunde aºezate în capetele stâlpilor; cele douã împletituri care acopereau capetele rotunde ale capitelurilor pe vârful stâlpilor;</p>
        <p id="Regi3-7-42" n="42">Cele patru sute de rodii de aramã de la cele douã reþele; douã ºiruri de rodii la fiecare reþea, pentru acoperirea celor douã globuri ale coroanelor care erau pe stâlpi;</p>
        <p id="Regi3-7-43" n="43">Cele zece postamente ºi cele zece spãlãtori de pe postamente;</p>
        <p id="Regi3-7-44" n="44">O mare ºi cei doisprezece boi de sub mare;</p>
        <p id="Regi3-7-45" n="45">Cãldãrile, lopeþile ºi cupele. Toate lucrurile care le-a fãcut Hiram regelui Solomon pentru templul Domnului erau de aramã ºlefuitã.</p>
        <p id="Regi3-7-46" n="46">Regele a pus sã le toarne într-un pãmânt clisos din împrejurimile Iordanului, între Sucot ºi Þartan.</p>
        <p id="Regi3-7-47" n="47">ªi a pus Solomon toate aceste lucruri la locul lor. Din pricina mulþimii lor peste mãsurã, greutatea aramei nu se mai ºtia.</p>
        <p id="Regi3-7-48" n="48">ªi a mai fãcut Solomon toate lucrurile care erau în templul Domnului: jertfelnicul cel de aur ºi masa cea de aur a pâinilor punerii înainte;</p>
        <p id="Regi3-7-49" n="49">Sfeºnice de aur curat: cinci în partea dreaptã ºi cinci în partea stingã, înaintea Sfintei Sfintelor, cu florile, candelele ºi mucãrile lor, toate de aur;</p>
        <p id="Regi3-7-50" n="50">Lighene, cuþite, cupe, linguri ºi cãdelniþe tot de aur curat; ºi þâþânile uºilor celor din fundul templului de la Sfânta Sfintelor ºi ale uºilor celor de la templu erau toate de aur.</p>
        <p id="Regi3-7-51" n="51">Aºa s-a sfârºit toatã lucrarea pe care a fãcut-o regele Solomon la templul Domnului. ºi a adus Solomon ºi pe cele afierosite de David, tatãl lui: argint ºi aur ºi lucruri, ºi le-a dat în vistieria templului Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-8" type="capitol" n="8">
        <head>Sfinþirea templului lui Solomon.</head>
        <p id="Regi3-8-1" n="1">Atunci a adunat Solomon la el în Ierusalim pe bãtrânii lui Israel, pe cãpeteniile seminþiilor ºi pe toþi capii de familii ai fiilor lui Israel, ca sã aducã chivotul cu legea Domnului din cetatea lui David, adicã din Sion.</p>
        <p id="Regi3-8-2" n="2">ªi s-au adunat la regele Solomon toþi Israeliþii în zilele sãrbãtorilor din luna Etanim, care este a ºaptea lunã.</p>
        <p id="Regi3-8-3" n="3">Iar dupã ce au venit toþi bãtrânii lui Israel, au ridicat preoþii chivotul</p>
        <p id="Regi3-8-4" n="4">ªi au adus chivotul Domnului ºi cortul adunãrii ºi toate lucrurile sfinte care au fost în cort; acestea le-au adus preoþii ºi leviþii.</p>
        <p id="Regi3-8-5" n="5">Iar regele Solomon împreunã cu toatã obºtea fiilor lui Israel, care se adunaserã la el, mergea înaintea chivotului, aducând jertfe vite mãrunte ºi mari, care nu se puteau socoti ºi nici numãra din pricina mulþimii lor.</p>
        <p id="Regi3-8-6" n="6">ªi au bãgat preoþii chivotul cu legea Domnului la locul lui, în Sfânta Sfintelor din templu, sub aripile heruvimilor;</p>
        <p id="Regi3-8-7" n="7">Cãci heruvimii îºi aveau aripile întinse peste locul chivotului ºi heruvimii acopereau de sus chivotul ºi pârghiile lui:</p>
        <p id="Regi3-8-8" n="8">Pârghiile însã se împinseserã aºa, încât capetele lor se vedeau din locaºul sfânt, din faþa Sfintei Sfintelor, iar de afarã nu se zãreau; ºi acolo se aflã ele pânã în ziua de azi.</p>
        <p id="Regi3-8-9" n="9">În chivot nu era nimic, decât cele douã table de piatrã pe care Moise le pusese acolo în Horeb, când Domnul a fãcut legãmânt cu fiii lui Israel, dupã ieºirea lor din pãmântul Egiptului.</p>
        <p id="Regi3-8-10" n="10">Când preoþii au ieºit din locaºul sfânt, un nor a umplut templul Domnului.</p>
        <p id="Regi3-8-11" n="11">ªi n-au putut preoþii sã stea la slujbã, din pricina norului, cãci slava Domnului umpluse templul Domnului.</p>
        <p id="Regi3-8-12" n="12">Atunci Solomon a zis: "Domnul a spus cã binevoieºte sã locuiascã în norul cel întunecos.</p>
        <p id="Regi3-8-13" n="13">Eu þi-am zidit templul pentru locuinþã, în care Tu sã petreci în veci".</p>
        <p id="Regi3-8-14" n="14">Apoi s-a întors regele cu faþa spre mulþime ºi a binecuvântat toatã adunarea Israeliþilor, cãci toatã adunarea Israeliþilor sta de faþã,</p>
        <p id="Regi3-8-15" n="15">ºi a zis: "Binecuvântat fie Domnul Dumnezeul lui Israel, Care a grãit cu gura Sa cãtre David, tatãl meu, ceea ce astãzi a împlinit cu mâna Sa!</p>
        <p id="Regi3-8-16" n="16">El a zis: Din ziua în care am scos pe poporul Meu Israel din Egipt, nu Mi-am ales cetate în nici una din seminþiile lui Israel, unde sã fie ziditã casa în care sã petreacã numele Meu; dar apoi am ales Ierusalimul pentru petrecerea numelui Meu în el ºi am ales pe David ca sã fie peste poporul Meu, Israel.</p>
        <p id="Regi3-8-17" n="17">Lui David, tatãl meu, îi intrase la inimã sã zideascã casã numelui Domnului Dumnezeului lui Israel;</p>
        <p id="Regi3-8-18" n="18">Însã Domnul a zis câtre David, tatãl meu: þi-ai pus în gând sã zideºti casã numelui Meu; este bine cã þi-ai pus aceasta la inimã.</p>
        <p id="Regi3-8-19" n="19">Însã nu tu v ai zidi templul, ci fiul tãu care va ieþi din coapsele tale, acela va zidi casã numelui Meu.</p>
        <p id="Regi3-8-20" n="20">ªi a Împlinit Domnul cuvântul Sãu care l-a grãit. Eu am urmat în locul tatãlui meu. David, ºi am ºezut pe tronul lui Israel, precum Domnul a zis, ºi am zidit templu numelui Domnului Dumnezeului lui Israel;</p>
        <p id="Regi3-8-21" n="21">ªi am pregãtit acolo loc pentru chivotul în care se aflã legãmântul Domnului, fãcut cu pãrinþii noºtri, când i-a scos din pãmântul Egiptului".</p>
        <p id="Regi3-8-22" n="22">Apoi a stat Solomon înaintea jertfelnicului Domnului, în faþa întregii adunãri a lui Israel, ºi ºi-a ridicat mâinile la cer ºi a zis:</p>
        <p id="Regi3-8-23" n="23">"Doamne Dumnezeul lui Israel! Nu este Dumnezeu asemenea þie, nici în cer sus, nici pe pãmânt jos; Tu pãzeºti legãmântul ºi ai milã de robii Tãi care umblã cu toatã inima lor înaintea Ta;</p>
        <p id="Regi3-8-24" n="24">Tu ai împlinit ce ai grãit cãtre robul Tãu David, tatãl meu; cãci ce ai grãit cu gura Ta, aceea astãzi ai împlinit cu mâna Ta.</p>
        <p id="Regi3-8-25" n="25">ªi asum, Doamne Dumnezeul lui Israel, sã împlineºti ceea ce ai grãit cu robul Tãu David, tatãl meu, zicând: "Nu-þi va lipsi niciodatã înaintea Mea un urmaº, care sã ºadã pe tronul lui Israel, dacã fiii tãi îºi vor pãzi drumul lor, purtându-se aºa cum te-ai purtat tu înaintea Mea!"</p>
        <p id="Regi3-8-26" n="26">ªi acum, Doamne Dumnezeul lui Israel, fã sã se adevereascã cuvântul Tãu care l-ai grãit cu robul Tãu David, tatãl meu!</p>
        <p id="Regi3-8-27" n="27">Oare adevãrat sã fie cã Domnul va locui cu oamenii pe pãmânt? Cerul ºi cerul cerurilor nu Te încap, cu atât mai puþin acest templu pe care l-am zidit numelui Tãu;</p>
        <p id="Regi3-8-28" n="28">Însã cautã la rugãciunea robului Tãu ºi la cererea lui, Doamne Dumnezeul meu! Ascultã strigarea ºi rugãciunea lui cu care se roagã astãzi;</p>
        <p id="Regi3-8-29" n="29">Sã-þi fie ochii Tãi deschiºi ziua ºi noaptea la templul acesta, la acest loc, pentru care Tu ai zis: "Numele Meu va fi acolo"; sã asculþi strigarea ºi rugãciunea cu care robul Tãu se va ruga în locul acesta.</p>
        <p id="Regi3-8-30" n="30">Sã asculþi rugãciunea robului Tãu ºi a poporului Tãu, Israel, când ei se vor ruga în locul acesta; sã asculþi din locul ºederii Tale cel din ceruri, sã asculþi ºi sã miluieºti.</p>
        <p id="Regi3-8-31" n="31">Când cineva va greºi împotriva aproapelui sãu ºi i se va cere jurãmânt ca sã jure ºi pentru jurãmânt ei vor veni înaintea jertfelnicului Tãu la templul acesta,</p>
        <p id="Regi3-8-32" n="32">Atunci Tu sã asculþi din cer ºi sã faci judecatã robilor Tãi, sã osândeºti pe cel vinovat, întorcându-i în capul lui fapta lui, ºi sã scapi pe cel drept, dându-i dupã dreptatea lui!</p>
        <p id="Regi3-8-33" n="33">Când poporul Tãu Israel va fi bãtut de duºman, pentru cã a pãcãtuit înaintea Ta, ºi ei se vor întoarce la Tine ºi se vor mãrturisi numelui Tãu aducând rugãciuni ºi cereri în acest templu,</p>
        <p id="Regi3-8-34" n="34">Atunci Tu sã asculþi din cer, sã ierþi pãcatul poporului Tãu Israel ºi sã-l întorci în pãmântul pe care l-ai dat pãrinþilor lor!</p>
        <p id="Regi3-8-35" n="35">Când se va încuia cerul ºi nu va fi ploaie, pentru cã ei au pãcãtuit înaintea Ta, ºi Îþi vor aduce rugãciuni în locul acesta ºi vor mãrturisi numele Tãu ºi se vor întoarce de la pãcatul lor, cãci Tu i-ai smerit,</p>
        <p id="Regi3-8-36" n="36">Atunci Tu sã asculþi din cer ºi sã ierþi pãcatul robilor Tãi ºi al poporului Tãu Israel, arãtându-le calea cea bunã pe care sã meargã, ºi sã trimiþi ploaie pãmântului Tãu pe care l-ai dat poporului Tãu de moºtenire!</p>
        <p id="Regi3-8-37" n="37">De va fi foamete pe pãmânt, de va fi ciumã ºi boalã molipsitoare, de va fi vânt dogoritor, uscãciune, lãcustã, omidã, duºmanul de îl va strâmtora în porþile cetãþii lui, de va fi orice necaz sau orice boalã,</p>
        <p id="Regi3-8-38" n="38">Orice rugãciune, orice cerere care se va face de orice om din tot poporul lui Israel, când ei îºi vor cunoaºte mustrarea cugetului lor ºi îºi vor întinde mâinile lor la templul acesta,</p>
        <p id="Regi3-8-39" n="39">Tu sã asculþi din cer, din locul ºederii Tale, ºi sã miluieºti; sã faci ºi sã dai fiecãruia dupã cãile sale, dupã cum Tu cunoºti inima lui; cãci Tu singur ºtii inima tuturor fiilor oamenilor;</p>
        <p id="Regi3-8-40" n="40">Pentru ca sã se teamã de Tine toate zilele, cât vor trãi pe pãmântul pe care l-ai dat pãrinþilor noºtri!</p>
        <p id="Regi3-8-41" n="41">Chiar strãinul, care nu este din poporul Tãu Israel, de va veni pentru numele Tãu din pãmânt depãrtat,</p>
        <p id="Regi3-8-42" n="42">Cãci se va auzi de numele Tãu cel mare ºi de mâna Ta cea puternicã ºi de braþul Tãu cel întins, ºi el va veni ºi se va ruga la templul acesta,</p>
        <p id="Regi3-8-43" n="43">Sã-l ascuþi din cer, din locul ºederii Tale, ºi sã faci tot ceea ce strãinul Îþi va cere þie, pentru ca sã ºtie toate popoarele pãmântului de numele Tãu, sã se teamã de Tine, cum se teme poporul Tãu Israel, ºi sã ºtie cã numele Tãu este chemat peste templul acesta pe care eu l-am zidit!</p>
        <p id="Regi3-8-44" n="44">Când poporul Tãu va porni cu rãzboi împotriva duºmanului sãu, pe drumul pe care-l vei trimite, ºi se v ruga Domnului, întorcându-se spre cetatea care þi-ai ales-o ºi spre templul pe care l-am zidit numelui Tãu,</p>
        <p id="Regi3-8-45" n="45">Atunci ascultã din cer rugãciunea lor ºi sã faci ceea ce le este cu dreptate!</p>
        <p id="Regi3-8-46" n="46">Când ei vor pãcãtui înaintea Ta, cãci nu este om care sã nu pãcãtuiascã, ºi Tu Te vei mânia pe ei ºi îi vei da duºmanilor lor, ºi cei care i-au robit îi vor duce în pãmântul duºmanului, departe sau aproape,</p>
        <p id="Regi3-8-47" n="47">ªi când ei, în pãmântul în care se vor gãsi în robie, îºi vor veni în sine ºi se vor întoarce ºi þi se vor ruga în pãmântul celor ce i-au robit, zicând: "Am pãcãtuit, fãrãdelege am fãcut, vinovaþi suntem",</p>
        <p id="Regi3-8-48" n="48">ªi se vor întoarce cãtre Tine cu toatã inima lor ºi cu tot sufletul lor, în pãmântul duºmanilor care i-au robit, ºi se vor ruga cãtre Tine, întorcându-se spre pãmântul care l-ai dat pãrinþilor lor, spre cetatea care þi-ai ales-o ºi spre templul pe care l-am zidit numelui Tãu,</p>
        <p id="Regi3-8-49" n="49">Atunci sã asculþi din cer, din locul ºederii Tale, rugãciunea ºi cererea lor, fãcându-le ceea ce este cu dreptate.</p>
        <p id="Regi3-8-50" n="50">Sã ierþi poporului Tãu ce a pãcãtuit înaintea Ta ºi toate nelegiuirile lui care le-a fãcut înaintea Ta ºi sã trezeºti mila cãtre ei în cei ce i-au robit, pentru ca sã fie miloºi cu ei;</p>
        <p id="Regi3-8-51" n="51">Cãci ei sunt poporul Tãu ºi moºtenirea Ta, pe care l-ai scos din Egipt, din cuptorul cel de fier!</p>
        <p id="Regi3-8-52" n="52">Sã-þi fie urechile Tale ºi ochii Tãi deschiºi la rugãciunea robului Tãu ºi la rugãciunea poporului Tãu Israel, pentru ca sã-i auzi totdeauna, când ei vor striga cãtre Tine,</p>
        <p id="Regi3-8-53" n="53">Cã Tu þi r-ai ales spre moºtenire dintre toata popoarele pãmântului, precum ai grãit prin Moise, robul Tãu, când ai scos pe pãrinþii noºtri din Egipt, Stãpâne Doamne!"</p>
        <p id="Regi3-8-54" n="54">Când Solomon a sfârºit toatã aceastã rugãciune ºi cerere cãtre Domnul, s-a sculat dinaintea jertfelnicului Domnului, unde stãtuse îngenunchiat cu mâinile întinse spre cer,</p>
        <p id="Regi3-8-55" n="55">ªi stând în picioare, a binecuvântat toatã adunarea Israeliþilor, zicând:</p>
        <p id="Regi3-8-56" n="56">"Binecuvântat fie Domnul Dumnezeu, Care a dat odihnã poporului Sãu Israel, precum a grãit! Nu a rãmas neîmplinit nici un cuvânt din toate bunele Lui cuvinte care le-a grãit prin robul Sãu Moise.</p>
        <p id="Regi3-8-57" n="57">Sã fie cu noi Domnul Dumnezeul nostru cum a fost El cu pãrinþii noºtri ºi sã nu ne lase, pãrãsindu-ne.</p>
        <p id="Regi3-8-58" n="58">Plecând spre El inima noastrã, sã umblãm pe toate cãile Lui ºi sã pãzim poruncile, rânduielile ºi legile Lui, pe care le-a poruncit pãrinþilor noºtri;</p>
        <p id="Regi3-8-59" n="59">ªi sã fie cuvintele acestea cu care m-am rugat astãzi, înaintea Domnului, aproape de Domnul Dumnezeul nostru, ziua ºi noaptea, pentru ca sã facã dreptate robului ºi poporului Sãu Israel, din zi în zi,</p>
        <p id="Regi3-8-60" n="60">Pentru ca sã cunoascã toate popoarele cã Domnul este Dumnezeu ºi nu este altul afarã de El!</p>
        <p id="Regi3-8-61" n="61">Sã fie inima voastrã întreagã la Domnul Dumnezeul nostru, ca sã petreceþi dupã rânduielile Lui ºi sã pãziþi poruncile Lui, ca acum!"</p>
        <p id="Regi3-8-62" n="62">ªi regele împreunã cu toþi Israeliþii au adus jertfã Domnului.</p>
        <p id="Regi3-8-63" n="63">Pentru jertfa de împãcare pe care a adus-o el Domnului, Solomon a adus douãzeci ºi douã de mii de vite mari ºi o sutã douãzeci de mii de vite mãrunte. Aºa a sfinþit regele ºi toþi fiii lui Israel templul Domnului.</p>
        <p id="Regi3-8-64" n="64">Tot în acea zi regele a mai sfinþit ºi mijlocul curþii care era înaintea templului Domnului, sãvârºind acolo arderea de tot, darul de pâine ºi grãsimea jertfelor de împãcare, pentru cã jertfelnicul de aramã care se afla înaintea Domnului era mic pentru a încãpea arderea de tot, darul de pâine ºi grãsimea jertfelor de împãcare.</p>
        <p id="Regi3-8-65" n="65">ªi a sãrbãtorit Solomon ºi sãrbãtoarea (Corturilor) în acelaºi timp împreunã cu tot Israelul, strângându-se adunare mare de la intrarea Hamatului ºi pânã la râul Egiptului, pentru a fi înaintea Domnului Dumnezeului nostru timp de ºapte zile ºi alte ºapte zile, adicã paisprezece zile.</p>
        <p id="Regi3-8-66" n="66">în ziua a opta Solomon a dat drumul poporului. ªi au binecuvântat toþi pe rege ºi s-au întors la corturile lor, bucurându-se ºi veselindu-se cu inima pentru tot binele ce l-a fãcut Domnul robului Sãu David ºi poporului Sãu Israel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-9" type="capitol" n="9">
        <head>Dumnezeu Se aratã lui Solomon a doua oarã.</head>
        <p id="Regi3-9-1" n="1">Dupã ce Solomon a sfârºit de zidit templul Domnului ºi casa regelui ºi tot ce Solomon a dorit sã facã,</p>
        <p id="Regi3-9-2" n="2">S-a arãtat Domnul lui Solomon a doua oarã, la Ghibeon,</p>
        <p id="Regi3-9-3" n="3">ªi i-a zis Domnul: "Am auzit rugãciunea ta ºi cererea ta cu care te-ai rugat cãtre Mine ºi þi-am îndeplinit toate dupã cererea ta; am sfinþit templul pe care l-ai zidit, ca sã petreacã numele Meu acolo în veci ºi vor fi ochii ºi inima Mea acolo în toate zilele.</p>
        <p id="Regi3-9-4" n="4">Dacã tu te vei purta înaintea feþei Mele, cum s-a purtat tatãl tãu David, cu inimã curatã ºi cu dreptate, împlinind tot ce Eu þi-am poruncit, ºi vei pãzi rânduielile ºi legile Mele,</p>
        <p id="Regi3-9-5" n="5">Atunci voi întãri tronul regatului tãu peste Israel în veci, precum i-am grãit lui David, tatãl tãu, zicând: Nu vei fi lipsit niciodatã de un urmaº pe tronul lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-9-6" n="6">Iar dacã voi ºi fiii voºtri vã veþi depãrta de la Mine ºi nu veþi pãzi poruncile Mele ºi rânduielile Mele pe care Eu vi le-am dat ºi vã veþi duce ºi veþi sluji ºi vã veþi închina la alþi dumnezei,</p>
        <p id="Regi3-9-7" n="7">Atunci Eu voi stârpi pe Israel de pe faþa pãmântului pe care i l-am dat, iar templul pe care l-am sfinþit în numele Meu îl voi lepãda de la faþa Mea ºi Israel va fi de pominã ºi de râs între toate popoarele.</p>
        <p id="Regi3-9-8" n="8">ªi de acest templu înalt, oricine va trece pe lângã el se va îngrozi ºi va fluiera ºi va zice: Pentru ce Domnul a fãcut aºa cu acest pãmânt ºi cu acest templu?</p>
        <p id="Regi3-9-9" n="9">ªi se va zice: Pentru cã au pãrãsit pe Domnul Dumnezeul lor, Care a scos pe pãrinþii lor din pãmântul Egiptului, din casa robiei ºi au primit în schimb alþi dumnezei ºi s-au închinat lor ºi au slujit lor; pentru aceasta a adus Domnul peste ei toatã aceastã nenorocire".</p>
        <p id="Regi3-9-10" n="10">Dupã trecerea celor douãzeci de ani în care Solomon a zidit templul Domnului ºi casa regelui,</p>
        <p id="Regi3-9-11" n="11">Pentru care Hiram, regele Tirului, a dat lui Solomon lemn de cedru, lemn de chiparos ºi aur dupã cerinþa lui, regele Solomon a dat lui Hiram douãzeci de cetãþi din pãmântul Galileii.</p>
        <p id="Regi3-9-12" n="12">ªi a plecat Hiram din Tir ºi s-a dus în Galileea ca sã vadã cetãþile dãruite de Solomon ºi nu i-au plãcut.</p>
        <p id="Regi3-9-13" n="13">ªi a zis: "Ce sunt, fratele meu, cetãþile acestea care mi le-ai dat?" ªi le-a numit pãmântul Cabul, cum se numesc ele pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Regi3-9-14" n="14">ªi Hiram trimisese regelui Solomon o sutã de talanþi de aur.</p>
        <p id="Regi3-9-15" n="15">Iatã hotãrârea pentru darea pe care a pus-o regele Solomon, ca sã zideascã templul Domnului, casa lui, Milo, zidul Ierusalimului, Haþorul, Meghido ºi Ghezerul;</p>
        <p id="Regi3-9-16" n="16">Cãci Faraon, regele Egiptului, venise ºi luase Ghezerul ºi-l arsese cu foc ºi pe Canaaneii care locuiau în cetate îi ucisese, ºi-l dãduse de zestre fiicei sale, femeii lui Solomon.</p>
        <p id="Regi3-9-17" n="17">ªi a zidit Solomon cetãþile Ghezer, Bet-Horonul de Jos,</p>
        <p id="Regi3-9-18" n="18">Baalat ºi Tadmorul din pustiu,</p>
        <p id="Regi3-9-19" n="19">ªi toate cetãþile grânare, care le-a avut Solomon ºi cetãþile pentru carele de rãzboi, cetãþile pentru cãlãreþi ºi tot ce a vrut Solomon sã zideascã în Ierusalim, în Liban ºi în pãmântul stãpânirii sale.</p>
        <p id="Regi3-9-20" n="20">Pe tot poporul care a rãmas de la Amorei, Hetei, Ferezei, Canaanei, Hevei, Iebusei ºi Gherghesei, care nu erau dintre fiii lui Israel,</p>
        <p id="Regi3-9-21" n="21">ªi pe fiii acestora, rãmaºi în þarã dupã ei ºi pe care fiii lui Israel nu au putut sã-i stãpâneascã, Solomon i-a fãcut lucrãtori de corvoadã pânã în ziua de azi,</p>
        <p id="Regi3-9-22" n="22">Iar pe fiii lui Israel, Solomon nu i-a fãcut lucrãtori; pe ei îi avea însã pentru oºtirea lui, pentru slujitorii lui, pentru cãpitanii lui, pentru cãpeteniile lui ºi pentru conducãtori la carele lui ºi la cãlãreþii lui.</p>
        <p id="Regi3-9-23" n="23">Iar ispravnicii cei de frunte, de peste lucrãrile lui Solomon, cei ce supravegheau poporul care fãcea lucrul, erau cinci sute cincizeci.</p>
        <p id="Regi3-9-24" n="24">Atunci fiica lui Faraon a trecut din cetatea lui David în casa ziditã de Solomon pentru ea. Apoi a zidit el Milo.</p>
        <p id="Regi3-9-25" n="25">Solomon aducea de trei ori pe an arderi de tot ºi jertfe de împãcare pe jertfelnicul pe care-l zidise Domnului, sãvârºind tãmâiere înaintea Domnului. ªi a terminat el ºi zidirea casei lui.</p>
        <p id="Regi3-9-26" n="26">Regele Solomon a mai fãcut ºi corãbii la Eþion-Gheber, care este lângã Elot, pe malul Mãrii Roºii, în pãmântul lui Edom.</p>
        <p id="Regi3-9-27" n="27">ªi a trimis Hiram dintre supuºii sãi corãbieri, cunoscãtori ai mãrii, ca sã ducã corãbiile cu supuºii lui Solomon.</p>
        <p id="Regi3-9-28" n="28">ªi s-au dus la Ofir ºi au luat de acolo patru sute douãzeci de talanþi de aur ºi i-au dus regelui Solomon.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-10" type="capitol" n="10">
        <head>Regina din Saba vine la Solomon.</head>
        <p id="Regi3-10-1" n="1">Regina din Saba însã, auzind de slava lui Solomon cea în numele Domnului, a venit sã-i încerce înþelepciunea cu cuvinte greu de înþeles.</p>
        <p id="Regi3-10-2" n="2">Venind ea la Ierusalim cu foarte mare bogãþie, cu cãmile încãrcate cu aromate, cu foarte mult aur ºi pietre scumpe, a mers la Solomon ºi s-a sfãtuit cu el pentru tot ce avea ea pe inimã.</p>
        <p id="Regi3-10-3" n="3">ªi i-a dezlegat Solomon toate vorbele ei ºi n-a fost vorbã adâncã pe care sã n-o cunoascã regele ºi sã nu i-o dezlege.</p>
        <p id="Regi3-10-4" n="4">Vãzând deci regina din Saba toatã înþelepciunea lui Solomon, casa care a zidit-o el,</p>
        <p id="Regi3-10-5" n="5">Bucatele de la masa lui, locuinþa robilor lui, rânduiala slugilor lui, îmbrãcãmintea lor, paharnicii lui ºi arderile de tot ale lui care le aducea în templul Domnului, nu a putut sã se mai stãpâneascã</p>
        <p id="Regi3-10-6" n="6">ªi a zis regelui: "Adevãrat este ce am auzit eu în tara mea de lucrurile tale ºi de înþelepciunea ta;</p>
        <p id="Regi3-10-7" n="7">Însã eu nu credeam vorbele, pânã n-am venit ºi n-am vãzut cu ochii mei ºi iatã, nici pe jumãtate nu mi se spusese; tu ai înþelepciune ºi bogãþie mult mai mare decât am auzit eu.</p>
        <p id="Regi3-10-8" n="8">Ferice de oamenii tãi ºi de aceste slugi ale tale, care totdeauna îþi stau înainte ºi ascultã înþelepciunea ta!</p>
        <p id="Regi3-10-9" n="9">Binecuvântat sã fie Domnul Dumnezeul tãu Care a binevoit sã te punã pe tronul lui Israel! Domnul, din dragostea cea veºnicã a Lui cãtre Israel, te-a pus rege sã faci judecatã ºi dreptate".</p>
        <p id="Regi3-10-10" n="10">ªi a dãruit ea regelui o sutã douãzeci de talanþi de aur ºi o mulþime de aromate ºi de pietre scumpe; niciodatã însã nu i s-a adus atât de multe aromate, câte a dãruit regina din Saba regelui Solomon.</p>
        <p id="Regi3-10-11" n="11">Iar corãbiile lui Hiram, care aduceau aur de la Ofir, au adus foarte mult lemn roºu ºl pietre scumpe.</p>
        <p id="Regi3-10-12" n="12">ªi a fãcut regele din acest lemn roºu balustrade pentru templul Domnului ºi pentru casa regelui ºi de asemenea chitare ºi harpe pentru cântãreþi. Niciodatã nu i s-a adus lui atâta lemn roºu, nici nu s-a mai vãzut pânã în ziua de azi.</p>
        <p id="Regi3-10-13" n="13">Iar regele Solomon a dat reginei din Saba tot ce a dorit ºi a cerut, pe lângã ce i-a dãruit regele Solomon cu mâna lui. ºi s-a întors ea înapoi la þara ei, ea ºi toate slugile ei.</p>
        <p id="Regi3-10-14" n="14">Greutatea aurului care i se aducea pe fiecare an lui Solomon era de ºase sute ºaizeci de talanþi de aur,</p>
        <p id="Regi3-10-15" n="15">Afarã de ce primea el de la aducãtorii de mãrfuri ºi de la negustori, de la toþi regii arabi ºi de la cãpeteniile þinuturilor.</p>
        <p id="Regi3-10-16" n="16">ªi a fãcut regele Solomon douã sute de scuturi de aur ciocãnit, câte ºase sute de sicli pentru fiecare scut,</p>
        <p id="Regi3-10-17" n="17">ªi trei sute de scuturi mai mici tot din aur ciocãnit; câte trei mine de aur intra în fiecare scut; ºi le-a pus regele în casa numitã Pãdurea Libanului.</p>
        <p id="Regi3-10-18" n="18">ªi a mai fãcut regele un tron mare de os de fildeº, ferecându-l cu aur curat.</p>
        <p id="Regi3-10-19" n="19">Tronul avea ºase trepte, iar vârful spetezei tronului era rotund; ºi avea de o parte ºi de alta a locului de ºedere rezemãtori, pe care stãteau doi lei.</p>
        <p id="Regi3-10-20" n="20">ªi mai erau încã doisprezece lei care stãteau de o parte ºi de alta a tronului, pe cele ºase trepte. Asemenea tron nu mai era în nici un regat.</p>
        <p id="Regi3-10-21" n="21">Toate vasele de bãut ale regelui Solomon erau de aur; lighenele lui tot de aur ºi toate vasele din casa Pãdurea Libanului erau de aur curat; de argint nu era nimic fãcut; argintul nu valora în zilele lui Solomon,</p>
        <p id="Regi3-10-22" n="22">Cãci regele avea pe mare corãbii care mergeau la Tarsis cu corãbiile lui Hiram ºi la trei ani o datã veneau corãbiile din Tarsis ºi îi aduceau aur, argint, fildeº, maimuþe ºi pãuni.</p>
        <p id="Regi3-10-23" n="23">Regele Solomon a întrecut pe toþi regii pãmântului în bogãþie ºi în înþelepciune.</p>
        <p id="Regi3-10-24" n="24">ªi toþi regii de pe pãmânt cãutau sã vadã pe Solomon, ca sã-i asculte înþelepciunea pe care i-o pusese Dumnezeu în inima lui.</p>
        <p id="Regi3-10-25" n="25">ªi-i aduceau fiecare de la ei, ca dar în fiecare an, vase de aur ºi argint, haine, arme, aromate, cai ºi catâri.</p>
        <p id="Regi3-10-26" n="26">ªi ºi-a adunat Solomon care ºi cãlãreþi; ºi avea el o mie patru sute de care ºi douãsprezece mii de cãlãreþi; ºi i-a aºezat în cetãþile unde þinea carele ºi pe lângã rege, în Ierusalim. ªi e! era domn peste toþi regii de la râul Eufrat pânã la pãmântul Filistenilor ºi pânã în hotarul Egiptului.</p>
        <p id="Regi3-10-27" n="27">El a fãcut ca argintul sã fie tot aºa de preþuit la Ierusalim ca pietrele, iar cedrii, prin mulþimea lor i-a fãcut sã fie preþuiþi ca ºi smochinii cei sãlbatici care cresc prin locuri joase.</p>
        <p id="Regi3-10-28" n="28">Iar caii pentru regele Solomon se aduceau din Egipt ºi din Coa. Negustorii regelui luau cai din Coa (Cheve) cu bani.</p>
        <p id="Regi3-10-29" n="29">Un car din Egipt se cumpãra ºi se aducea cu ºase sute sicli de argint, iar un cal, cu o sutã cincizeci de sicli. Tot astfel aduceau ei toate acestea ºi pentru regii Heteilor ºi regii Siriei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-11" type="capitol" n="11">
        <head>Moartea lui Solomon.</head>
        <p id="Regi3-11-1" n="1">Regele Solomon, în afarã de fata lui Faraon, a iubit ºi alte multe femei strãine: moabite, amonite, idumeiene, sidoniene, hetite ºi amoriene,</p>
        <p id="Regi3-11-2" n="2">Adicã din acele popoare pentru care Domnul zisese fiilor lui Israel: "Sã nu vã duceri la ele, nici ele sã nu vinã la voi, ca sã nu vã întoarcã inima voastrã spre dumnezeii lor". De acestea s-a lipit Solomon cu dragoste.</p>
        <p id="Regi3-11-3" n="3">ªi a avut el ºapte sute de femei ºi trei sute de concubine; ºi femeile i-au smintit inima lui.</p>
        <p id="Regi3-11-4" n="4">La timpul bãtrâneþii lui Solomon, femeile lui i-au întors inima spre alþi dumnezei ºi inima lui nu i-a mai fost deloc întreagã la Domnul Dumnezeul sãu, ca inima lui David, tatãl sãu.</p>
        <p id="Regi3-11-5" n="5">ªi a început Solomon sã slujeascã Astartei, zeiþa Sidonienilor, ºi lui Moloh, idolul Amoniþilor.</p>
        <p id="Regi3-11-6" n="6">Astfel a fãptuit Solomon lucruri neplãcute înaintea ochilor Domnului ºi nu a urmat cu stãruinþã dupã Domnul, cum urmase David, tatãl lui.</p>
        <p id="Regi3-11-7" n="7">Atunci a zidit Solomon capiºtea lui Chemoº, idolul Moabiþilor, pe muntele din faþa Ierusalimului, ºi capiºtea lui Moloh, idolul Amoniþilor.</p>
        <p id="Regi3-11-8" n="8">Tot aºa a fãcut el pentru toate femeile sale strãine, care tãmâiau ºi aduceau jertfe dumnezeilor lor.</p>
        <p id="Regi3-11-9" n="9">Atunci S-a mâniat Domnul pe Solomon, pentru cã ºi-a abãtut inima lui de la Domnul Dumnezeul lui Israel, Care de douã ori i Se arãtase,</p>
        <p id="Regi3-11-10" n="10">ªi-i poruncise chiar anume pentru aceasta, ca el sã nu umble dupã alþi dumnezei, ci sã pãzeascã ºi sã facã cele ce i-a poruncit Domnul Dumnezeu; dar el n-a împlinit cele ce i-a poruncit Domnul Dumnezeu.</p>
        <p id="Regi3-11-11" n="11">ªi a zis Domnul lui Solomon: "Pentru cã s-au fãcut aceste lucruri cu tine ºi pentru cã tu nu ai þinut legãmântul ºi rânduielile Mele pe care þi le-am poruncit, voi rupe regatul tãu din mâna ta ºi-l voi da slujitorului tãu;</p>
        <p id="Regi3-11-12" n="12">Însã nu voi face aceasta în zilele tale, pentru David, tatãl tãu, ci din mâna fiului tãu îl voi rupe.</p>
        <p id="Regi3-11-13" n="13">ªi nu tot regatul îl voi rupe: o seminþie o voi da fiului tãu, pentru David, robul Meu, ºi pentru Ierusalimul pe care l-am ales".</p>
        <p id="Regi3-11-14" n="14">ªi a ridicat Domnul un vrãjmaº împotriva lui Solomon, pe Hadad Idumeul, viþã de rege din Edom.</p>
        <p id="Regi3-11-15" n="15">Cãci pe când David era în Idumeea ºi Ioab, mai-marele oºtirii lui, venise ca sã îngroape pe cei uciºi ºi a ucis pe toþi cei de parte bãrbãteascã din Idumeea,</p>
        <p id="Regi3-11-16" n="16">Pentru cã ºase luni a stat acolo Ioab ºi toþi Israeliþii, stârpind pe toþi cei de parte bãrbãteascã din Idumeea,</p>
        <p id="Regi3-11-17" n="17">Atunci acest Hadad a fugit în Egipt ºi împreunã cu el ºi vreo câþiva idumei, care fuseserã în slujba tatãlui lui. Hadad era pe atunci copil mic.</p>
        <p id="Regi3-11-18" n="18">Plecând din Madian, ei au venit la Paran ºi au luat cu ei oameni din Paran ºi au venit în Egipt la Faraon, regele Egiptului.</p>
        <p id="Regi3-11-19" n="19">ªi s-a dus Hadad la Faraon ºi acesta i-a dat casã, i-a purtat grijã de mâncare ºi i-a dat ºi pãmânt. În sfârºit, Hadad a gãsit la Faraon milã foarte mare, cãci el i-a dat femeie pe sora femeii lui, pe sora reginei Tafnes.</p>
        <p id="Regi3-11-20" n="20">ªi i-a nãscut sora Tafnesei fiu lui Hadad pe Ghenubat, pe care Tafnes însuºi l-a crescut în casa lui Faraon. ªi a trãit Ghenubat în casa lui Faraon la un loc cu fiii lui Faraon.</p>
        <p id="Regi3-11-21" n="21">Când Hadad a auzit cã David a rãposat cu pãrinþii lui ºi cã Ioab, mai-marele oºtirii a murit, atunci a zis lui Faraon: "Dã-mi drumul, cã vreau sã plec în tara mea!"</p>
        <p id="Regi3-11-22" n="22">ªi i-a zis Faraon lui Hadad: "Ce lipseºte þie aici la mine, de vrei sã pleci? ªi el a rãspuns: "Nimic; însã aºa te rog, sã-mi dai drumul!" ªi s-a întors Hadad în þara lui.</p>
        <p id="Regi3-11-23" n="23">Apoi a mai ridicat Dumnezeu împotriva lui Solomon încã un vrãjmaº, pe Rezon, fiul lui Eliada, care fugise la Hadad-Ezer, regele din Þoba.</p>
        <p id="Regi3-11-24" n="24">Acesta, dupã ce David a zdrobit pe Hadad-Ezer, adunându-ºi oameni împrejurul sãu, s-a fãcut cãpetenia unei bande de hoþi ºi s-a dus la Damasc ºi a locuit acolo ºi s-a fãcut stãpân pe Damasc.</p>
        <p id="Regi3-11-25" n="25">El a duºmãnit pe Israel în toate zilele lui Solomon ºi, afarã de rãul ce-l pricinuia Hadad acestuia din urmã, Rezon totdeauna a adus vãtãmare lui Israel ºi s-a fãcut rege în Siria.</p>
        <p id="Regi3-11-26" n="26">Asemenea ºi Ieroboam, fiul lui Nabat, Efremiteanul din Þereda, pe a cãrui mamã vãduvã o chema Þerua, ºi care era roaba lui Solomon, a ridicat mâna împotriva regelui.</p>
        <p id="Regi3-11-27" n="27">ªi iatã împrejurarea în care el ºi-a ridicat mâna împotriva regelui: Pe când Solomon zidea Milo ºi repara stricãciunile de la cetatea lui David, tatãl sãu,</p>
        <p id="Regi3-11-28" n="28">Se afla acolo ºi Ieroboam, om tare în putere. Solomon, bãgând de seamã cã acest om tânãr ºtie sã facã treabã, l-a pus dregãtor peste lucrãtorii de corvoadã din casa lui Iosif.</p>
        <p id="Regi3-11-29" n="29">În acel timp i s-a întâmplat lui Ieroboam sã iasã din Ierusalim ºi l-a întâlnit în drum proorocul Ahia din ªilo, care avea pe el o hainã nouã. În câmp erau numai ei amândoi.</p>
        <p id="Regi3-11-30" n="30">ªi a luat Ahia de pe el haina cea nouã, a rupt-o în douãsprezece bucãþi</p>
        <p id="Regi3-11-31" n="31">ªi a zis lui Ieroboam: "Ia-þi pentru tine zece bucãþi cãci aºa grãieºte Domnul Dumnezeul lui Israel: Iatã, Eu rup regatul din mâna lui Solomon ºi-þi dau þie zece seminþii,</p>
        <p id="Regi3-11-32" n="32">Iar douã seminþii îi vor rãmâne lui, pentru robul Meu David ºi pentru cetatea Ierusalimului, pe care am ales-o dintre toate seminþiile lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-11-33" n="33">ªi aceasta o fac, pentru cã ei M-au pãrãsit ºi au început sã se închine Astartei, zeiþa Sidonienilor, lui Chemoº, dumnezeul Moabiþilor, ºi lui Moloh, dumnezeul fiilor Amoniþilor, ºi n-au umblat în cãile Mele, ca sã facã cele plãcute înaintea ochilor Mei ºi sã pãzeascã rânduielile Mele ºi poruncile Mele, cum a fãcut David, tatãl lui Solomon.</p>
        <p id="Regi3-11-34" n="34">Tot regatul nu din mâna lui îl iau, cãci îl las pe el sã fie stãpân în toate zilele vieþii lui, pentru David, robul Meu, pe care l-am ales ºi care a pãzit poruncile ºi rânduielile Mele;</p>
        <p id="Regi3-11-35" n="35">Ci din mâna fiului lui voi lua regatul ºi-þi voi da din el þie zece seminþii;</p>
        <p id="Regi3-11-36" n="36">Iar fiului lui îi voi da douã seminþii, pentru ca sã fie ºi pentru David, robul Meu, în toate zilele, o luminã înaintea fetei Mele, în cetatea Ierusalimului pe care am ales-o pentru petrecerea numelui Meu acolo.</p>
        <p id="Regi3-11-37" n="37">ªi pe tine te voi alege ºi vei domni peste tot ce-þi doreºte sufletul tãu ºi vei fi rege peste Israel.</p>
        <p id="Regi3-11-38" n="38">ªi dacã tu vei pãzi tot ce-þi poruncesc ºi vei umbla în cãile Mele ºi vei face cele plãcute înaintea ochilor Mei ca sã pãzeºti rânduielile Mele ºi poruncile Mele, cum a fãcut David, robul Meu, atunci Eu voi fi cu tine ºi-ii voi zidi casã tare, cum am zidit lui David ºi îþi voi da Israelul;</p>
        <p id="Regi3-11-39" n="39">ªi voi umili neamul lui David pentru aceasta, însã nu pentru totdeauna".</p>
        <p id="Regi3-11-40" n="40">De aceea Solomon a cãutat sã omoare pe Ieroboam; dar Ieroboam s-a sculat ºi a fugit în Egipt, la ªiºac, regele Egiptului, ºi a trãit în Egipt pânã la moartea lui Solomon.</p>
        <p id="Regi3-11-41" n="41">Iar celelalte fapte ale lui Solomon de la sfârºit ºi tot ce el a mai fãcut ºi toatã înþelepciunea lui sunt scrise în cartea faptelor lui Solomon.</p>
        <p id="Regi3-11-42" n="42">Timpul domniei lui Solomon în Ierusalim peste tot Israelul a fost de patruzeci de ani.</p>
        <p id="Regi3-11-43" n="43">ªi a adormit cu pãrinþii lui ºi a fost înmormântat Solomon la un loc cu pãrinþii lui, în cetatea lui David, tatãl sãu; iar în locul lui în Ierusalim s-a fãcut rege Roboam, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-12" type="capitol" n="12">
        <head>Dezbinarea regatului.</head>
        <p id="Regi3-12-1" n="1">Atunci s-a dus Roboam la Sichem, cãci la Sichem veniserã ton Israeliþii, ca sã-l facã rege.</p>
        <p id="Regi3-12-2" n="2">ªi a auzit ºi Ieroboam, fiul lui Nabat, de aceasta, pe când se afla încã în Egipt, unde fugise de regele Solomon, ºi a venit Ieroboam din Egipt, cãci au trimis unii dupã el ºi l-au chemat.</p>
        <p id="Regi3-12-3" n="3">Atunci Ieroboam ºi toatã adunarea Israeliþilor au venit de i-au grãit regelui Roboam ºi i-au zis:</p>
        <p id="Regi3-12-4" n="4">"Tatãl tãu a pus jug greu pe noi; însã uºureazã-ne munca cea grea a tatãlui tãu ºi jugul cel greu care l-a pus el pe noi, ºi îþi vom sluji!"</p>
        <p id="Regi3-12-5" n="5">ªi a zis el cãtre ei: "Duceþi-vã ºi sã veniþi poimâine la mine!" ªi a plecat poporul.</p>
        <p id="Regi3-12-6" n="6">Atunci regele Roboam a întrebat pe bãtrânii care fuseserã sfetnici pe lângã Solomon, tatãl lui, pe când trãia el, ºi le-a zis: "Cum mã sfãtuiþi sã rãspund poporului la cererea aceasta?"</p>
        <p id="Regi3-12-7" n="7">Grãit-au lui aceia ºi au zis: "Dacã tu vei fi slugã astãzi poporului acestuia ºi-i vei sluji, dacã le vei face gustul lor ºi le vei vorbi cu blândeþe, atunci ei îþi vor fi robi în toate zilele!</p>
        <p id="Regi3-12-8" n="8">Însã el n-a þinut seamã de sfatul bãtrânilor pe care i l-au dat, ºi a fãcut sfat cu cei tineri, crescuþi odatã cu el, ºi care erau sfetnicii lui ºi le-a zis:</p>
        <p id="Regi3-12-9" n="9">"Ce mã sfãtuiþi sã rãspund poporului care mi-a zis: Uºureazã jugul pe care l-a pus tatãl tãu pe noi?"</p>
        <p id="Regi3-12-10" n="10">ªi i-au grãit oamenii cei tineri, care crescuserã odatã cu el ºi erau acum sfetnicii lui, ºi i-au zis: "Aºa sã spui poporului acestuia care þi-a grãit ºi þi-a zis: Tatãl tãu a pus jug greu pe noi; tu însã uºureazã-l de pe noi; aºa spune-le: Degetul meu cel mic este mai gros decât mijlocul tatãlui meu.</p>
        <p id="Regi3-12-11" n="11">Deci dacã tatãl meu v-a împovãrat cu jug greu, eu ºi mai greu voi face jugul vostru; tatãl meu v-a pedepsit cu bice, iar eu vã voi pedepsi cu scorpioane!</p>
        <p id="Regi3-12-12" n="12">Atunci a venit Ieroboam ºi tot poporul la Roboam a treia zi, dupã cum poruncise regele, când a zis: "Sã veniþi la mine poimâine!"</p>
        <p id="Regi3-12-13" n="13">ªi a rãspuns regele poporului cu asprime ºi n-a þinut seamã de sfatul care i-l dãduserã bãtrânii,</p>
        <p id="Regi3-12-14" n="14">Ci a grãit cãtre el dupã sfatul celor tineri ºi a zis: "Tatãl meu a pus jug greu peste voi; eu însã ºi mai greu voi face jugul vostru; tatãl meu v-a pedepsit cu bice, eu însã vã voi pedepsi cu scorpioane!"</p>
        <p id="Regi3-12-15" n="15">ªi n-a ascultat regele de popor, cãci aºa fusese rânduit de Domnul ca sã se împlineascã cuvântul Lui pe care l-a grãit Domnul prin Ahia din ªilo cãtre Ieroboam, fiul lui Nabat.</p>
        <p id="Regi3-12-16" n="16">Iar când toþi Israeliþii au vãzut cã regele n-a vrut sã-i asculte, a rãspuns ºi poporul regelui ºi i-a zis: "Ce parte avem noi cu David? Nici o moºtenire nu avem noi cu fiul lui Iesei. Pleacã, dar, la corturile tale, Israele! ªi tu, Davide, cunoaºte-þi acum casa ta! ªi s-a împrãºtiat Israel la corturile lui.</p>
        <p id="Regi3-12-17" n="17">Acum Roboam domnea numai peste fiii lui Israel care locuiau în cetãþile lui Iuda.</p>
        <p id="Regi3-12-18" n="18">ªi a trimis regele Roboam pe Adoniram, cãpetenia cea peste dãri, în contra lor; însã toþi Israeliþii au aruncat cu pietre asupra lui ºi el a murit; iar regele Roboam s-a suit repede într-un car, ca sã fugã la Ierusalim.</p>
        <p id="Regi3-12-19" n="19">ªi astfel s-a rupt Israelul de casa lui David pânã în ziua de astãzi.</p>
        <p id="Regi3-12-20" n="20">Când ton Israeliþii au auzit cã Ieroboam s-a întors din Egipt, au trimis ºi l-au chemat la adunare ªi l-au fãcut rege peste toþi Israeliþii. Cu casa lui David n-a rãmas nimeni, decât seminþia lui Iuda.</p>
        <p id="Regi3-12-21" n="21">Roboam, venind la Ierusalim, a adunat din toatã casa lui Iuda ºi din seminþia lui Veniamin o sutã ºi optzeci de mii de ostaºi, pregãtiþi pentru rãzboi, ca sã se lupte cu casa lui Israel ºi sã întoarcã regatul iarãºi sub stãpânirea lui Roboam, fiul lui Solomon.</p>
        <p id="Regi3-12-22" n="22">ªi a fost cuvântul Domnului cãtre ªemaia, omul lui Dumnezeu, ºi i-a zis:</p>
        <p id="Regi3-12-23" n="23">"Spune-i lui Roboam, fiul lui Solomon, regele lui Iuda, ºi la toatã casa lui Iuda ºi a lui Veniamin ºi la celãlalt popor:</p>
        <p id="Regi3-12-24" n="24">Aºa zice Domnul: Sã nu mergeþi, nici sã nu începeþi rãzboi cu fraþii voºtri, fiii lui Israel. Sã vã întoarceþi fiecare la casele voastre, cãci de la Mine a fost aceasta! ªi au ascultat ei de cuvântul Domnului ºi s-au întors înapoi dupã cuvântul Domnului. ªi a rãposat regele Solomon cu pãrinþii lui ºi a fost înmormântat la un loc cu pãrinþii lui în cetatea lui David, tatãl sãu; iar în locul lui în Ierusalim s-a fãcut rege Roboam, fiul sãu. Roboam era de patruzeci ºi unu de ani când s-a fãcut rege ºi ºaptesprezece ani a domnit el în Ierusalim. Pe mama lui o chema Naama ºi a fost fiica lui Ana, fiul lui Nahaº, regele fiilor Amoniþilor. ªi a fãcut fapte ce nu erau plãcute înaintea ochilor Domnului ºi nici n-a umblat pe cãile lui David, strãmoºul sãu. Solomon însã avusese un rob, un om din muntele lui Efraim, pe care-l chema Ieroboam, iar pe mama lui o chema Þerua, femeie desfrânatã. ªi l-a pus Solomon între dregãtorii cei peste lucrãtorii de corvoadã ai casei lui Iosif. ªi a zidit lui Solomon cetatea Tirþa, din muntele lui Efraim. ªi avea sub el trei sute de care cu cai. El a zidit Milo cu lucrãtorii de corvoadã ai casei lui Efraim; tot el a reparat ºi stricãciunile de la cetatea lui David ºi a fost conducãtor peste regat. ªi a cãutat Solomon sã-l omoare. ºi s-a temut Ieroboam ºi a fugit la; ªiºac, regele Egiptului. ºi a fost la ªiºac pânã a murit Solomon. ºi a auzit Ieroboam, pe când se afla încã în Egipt, cã a murit Solomon. A ºoptit el la urechile lui ªiºac, regele Egiptului, zicând: "Dã-mi drumul, ca sã mã duc în þara mea". Þi i-a zis ªiºac: Cere ce doreºti ºi îþi voi da. ªi ªiºac i-a dat lui Ieroboam de femeie pe Ano, sora cea mai mare a Tafnesei, femeia lui. Aceasta era cea mai mare între fiicele regelui, ºi i-a nãscut lui Ieroboam pe Abia, fiul lui. ªi a zis Ieroboam lui ªiºac: "De bunã seamã, dã-mi drumul, cã am sã mã duc". ªi a plecat Ieroboam din Egipt ºi a venit în pãmântul Tirþa, din muntele Efraim. ªi s-a adunat acolo toatã seminþia lui Efraim. ªi a zidit Ieroboam acolo tabere. ªi i s-a îmbolnãvit copilul lui de o boalã foarte grea. ªi s-a dus Ieroboam sã întrebe pentru copil. ªi a zis cãtre Ano, femeia lui: "Scoalã-te ºi du-te de întreabã pe un om al lui Dumnezeu pentru copil dacã el are sã scape cu viaþã din boala lui". ªi era un om în ªilo, pe care-l chema Ahia. Acesta era un bãrbat ca de ºaizeci de ani ºi cuvântul Domnului era cu el. ªi a zis Ieroboam cãtre femeia lui: "Scoalã-te ºi ia în mâna ta pentru omul lui Dumnezeu pâini ºi turte pentru copiii lui ºi struguri ºi un ulcior cu miere". ºi s-a sculat femeia ºi a luat în mâna ei pâini ºi douã turte, struguri ºi un ulcior cu miere pentru Ahia. ªi omul acesta era bãtrân ºi nu putea sã vadã, cãci ochii lui i se uscaserã de bãtrâneþe. ªi s-a sculat ºi a plecat din Tirþa. ªi, pe când venea ea în cetate la Ahia ªilonitul, a zis Ahia cãtre fiul lui: "Ieºi pentru întâmpinarea Anoei, femeia lui Ieroboam, ºi-i spune: Intrã ºi nu sta, cãci aºa zice Domnul: Eu sunt trimis la tine ca sã-þi vestesc lucruri grozave! ºi a intrat Ano la omul lui Dumnezeu. ªi i-a zis Ahia: Pentru ce mi-ai adus pâinile, strugurii ºi ulciorul cu miere? Aºa zice Domnul: "Iatã, tu vei pleca de la mine, ºi când vei intra în Tirþa, în cetate, îþi vor ieºi locuitorii în întâmpinare ºi îþi vor spune: Copilul a murit. Cãci aºa zice Domnul: Iatã, Eu voi pierde din ai lui Ieroboam pe tot sufletul de parte bãrbãteascã. Cine va muri din ai lui Ieroboam în cetate, pe acela îl vor linge câinii; iar cine va muri în câmp, pe acela pãsãrile cerului îl vor mânca ºi copilul va fi mult jelit. Vai, Doamne, cãci numai în el din casa lui Ieroboam s-a gãsit ceva bun înaintea Domnului". ªi a plecat înapoi femeia când a auzit aceasta. ºi când a intrat în Tirþa, copilul a murit. ªi i-a ieºit în întâmpinare þipãtul cel de jale. ºi s-a dus Ieroboam la Sichem, cetatea cea din muntele lui Efraim. ªi s-au adunat acolo seminþiile lui Israel. ªi a mers acolo ºi Roboam, fiul lui Solomon. ºi cuvântul Domnului a fost cãtre ªemaia Enlamitul, zicând: "Ia-þi o hainã nouã, care n-a fost spãlatã cu apã, ºi o rupe în douãsprezece bucãþi ºi i le dã lui Ieroboam ºi-i spune: "Aºa zice Domnul: Ia-þi pentru tine zece bucãþi, ca sã te încingi". ªi a luat Ieroboam, ºi a zis ªemaia: "Aºa zice Domnul: Sã fii peste cele zece seminþii ale lui Israel!" ºi a zis poporul cãtre Roboam, fiul lui Solomon: "Tatãl tãu a pus jug greu pe noi ºi ºi-a îngreuiat bucatele mesei lui; tu însã acum uºureazã-l de pe noi ºi-þi vom sluji þie!" ªi a zis Roboam cãtre popor: "Pânã în trei zile eu vã voi da rãspunsul". ªi a zis Roboam: "Aduceþi-mi pe cei bãtrâni, ca sã mã sfãtuiesc cu ei pentru cuvântul care voi rãspunde poporului în ziua a treia". ªi a grãit Roboam la urechile lor pentru cuvântul care i-a trimis poporul la el. ªi au zis bãtrânii poporului pentru acel cuvânt, care i-a grãit poporul. ºi a lepãdat Roboam sfatul lor, pentru cã nu se potrivea cu pãrerea lui. ªi a trimis ºi a adunat pe cei ce crescuserã împreunã cu el ºi le-a grãit: "Acestea ºi acestea a trimis poporul la mine, ca sã-mi spunã". ºi au zis cei ce crescuserã împreunã cu el: "Aºa vei grãi poporului: Degetul meu cel mic este mai gros decât mijlocul tatãlui meu. Tatãl meu v-a biciuit cu biciul, iar eu vã voi bate cu scorpioane". ªi i-a plãcut lui Roboam acest cuvânt ºi a rãspuns el poporului în felul cum l-au sfãtuit cei ce crescuserã ºi copilãriserã împreunã cu el. ªi a zis tot poporul, fiecare cu vecinul sãu pânã într-un om, ºi au strigat toþi cu glas mare ºi au zis: "Nici o parte n-avem noi cu David, nici o moºtenire cu fiul lui Iesei! Fiecare la corturile sale, Israele! Cãci omul acesta n-a fost nici cãpetenie ºi nici conducãtor peste regat". ªi s-a împrãºtiat tot poporul de la Sichem ºi s-a dus fiecare la cortul lui. Iar Roboam, scãpând cu fuga, s-a suit în una din cãruþele lui ºi a venit la Ierusalim. ªi l-au urmat numai seminþia lui Iuda ºi seminþia lui Veniamin. Iar când a fost începutul anului, Roboam a adunat pe toþi bãrbaþii lui Iuda ºi ai lui Veniamin ºi a plecat ca sã se batã cu Ieroboam la Sichem. ªi a fost cuvântul Domnului cãtre ªemaia, omul lui Dumnezeu, zicând: "Spune-i lui Roboam, regele lui Iuda, ºi la toatã casa lui Iuda ºi a lui Veniamin ºi la celãlalt popor, zicând: Aºa zice Domnul, sã nu mergeþi, nici sã începeþi rãzboi cu fraþii voºtri, fiii lui Israel, ci sã vã întoarceþi fiecare la corturile voastre, cã de la Mine a fost aceasta!" ªi au ascultat ei de cuvântul Domnului ºi s-au oprit de a mai începe rãzboiul, dupã cuvântul Domnului.</p>
        <p id="Regi3-12-25" n="25">ªi a zidit Ieroboam Sichemul, pe muntele lui Efraim, ºi s-a aºezat cu locuinþa lui în el; ºi a plecat de acolo ºi a zidit Penuelul.</p>
        <p id="Regi3-12-26" n="26">ªi a zis Ieroboam în sine: "Regatul poate sã treacã iar la casa lui David.</p>
        <p id="Regi3-12-27" n="27">Dacã poporul acesta va mai merge la Ierusalim pentru aducere de jertfã în templul Domnului, atunci inima poporului acestuia are sã se întoarcã la domnul lor Roboam, regele lui Iuda; pe mine au sã mã ucidã, iar ei au sã se întoarcã iarãºi sub stãpânirea lui Roboam, regele lui Iuda".</p>
        <p id="Regi3-12-28" n="28">ªi sfãtuindu-se, regele a fãcut doi viþei de aur ºi a zis poporului: "Nu trebuie sã vã mai duceþi la Ierusalim; iatã Israele dumnezeii tãi, care te-au scos din pãmântul Egiptului!"</p>
        <p id="Regi3-12-29" n="29">ªi a pus unul în Betel, iar pe celãlalt în Dan.</p>
        <p id="Regi3-12-30" n="30">Însã fapta aceasta a dus la pãcat, cãci poporul a început sã meargã pentru a se închina unuia din ei, pânã la Dan, ºi a pãrãsit templul Domnului.</p>
        <p id="Regi3-12-31" n="31">ªi a zidit el ºi capiºti pe înãlþimi ºi a fãcut preoþi, luaþi din popor, care nu erau fii ai lui Levi.</p>
        <p id="Regi3-12-32" n="32">ªi a aºezat Ieroboam ºi o sãrbãtoare în luna a opta, în ziua a cincisprezecea a lunii, asemenea cu sãrbãtoarea care era în Iuda, ºi a adus jertfe pe jertfelnic. Tot aºa a fãcut el ºi la Betel, ca sã aducã jertfe viþeilor pe care-i fãcuse. ªi a aºezat la Betel preoþi pentru înãlþimile fãcute de el.</p>
        <p id="Regi3-12-33" n="33">ªi a adus jertfe pe jertfelnicul pe care l-a fãcut la Betel în ziua a cincisprezecea din luna a opta, lunã pe care ºi-o alesese el dupã placul lui pentru sãrbãtorire. ªi a fãcut sãrbãtoare pentru fiii lui Israel ºi s-a apropiat de jertfelnic, ca sã sãvârºeascã tãmâiere.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-13" type="capitol" n="13">
        <head>Ieroboam pedepsit.</head>
        <p id="Regi3-13-1" n="1">Iatã însã un om al lui Dumnezeu a venit, dupã cuvântul Domnului, din Iuda la Betel, în timpul când Ieroboam se afla la jertfelnic, ca sã tãmâieze.</p>
        <p id="Regi3-13-2" n="2">ªi a grãit cuvântul Domnului înaintea jertfelnicului ºi a zis: "Jertfelnice, jertfelnice, aºa zice Domnul: Iatã cã i se va naºte casei lui David un fiu, numele lui, Iosia, ºi va jertfi pe tine pe preoþii înãlþimilor care tãmâiazã acum înaintea ta ºi va arde pe tine oase de oameni!"</p>
        <p id="Regi3-13-3" n="3">ªi a arãtat în acea zi ºi un semn zicând: "Iatã semnul dupã care se va cunoaºte cã Domnul a grãit aceasta: Jertfelnicul acesta se va despica, ºi cenuºa care este pe el se va împrãºtia!"</p>
        <p id="Regi3-13-4" n="4">Când regele Ieroboam a auzit cuvântul omului lui Dumnezeu pe care l-a grãit în gura mare în fala jertfelnicului de la Betel, ºi ºi-a întins mâna lui de la jertfelnic, zicând: "Puneþi mâna pe el!", i-a înlemnit mâna care o întinsese asupra lui ºi nu putea sã o întoarcã înapoi.</p>
        <p id="Regi3-13-5" n="5">ªi jertfelnicul s-a despicat ºi cenuºa de pe jertfelnic s-a împrãºtiat, dupã semnul care l-a dat omul lui Dumnezeu prin cuvântul Domnului.</p>
        <p id="Regi3-13-6" n="6">Atunci a zis regele Ieroboam cãtre omul lui Dumnezeu: "Îmblânzeºte faþa Domnului Dumnezeului tãu ºi roagã-te pentru mine, ca sã mi se poatã întoarce mâna mea la mine". ªi a îmblânzit omul lui Dumnezeu fala Domnului ºi mâna regelui s-a întors la el ºi s-a fãcut ca ºi înainte.</p>
        <p id="Regi3-13-7" n="7">ªi a grãit regele cãtre omul lui Dumnezeu: "Vino la mine acasã ºi prânzeºte cu mine ºi-þi voi da un dar!"</p>
        <p id="Regi3-13-8" n="8">Însã omul lui Dumnezeu a zis regelui: "Mãcar sã-mi dai tu ºi jumãtate din casa ta, eu nu voi merge la tine, nici pâine nu voi mânca ºi nici apã nu voi bea în acest loc.</p>
        <p id="Regi3-13-9" n="9">Cãci aºa mi s-a poruncit prin cuvântul Domnului: Sã nu mãnânci acolo pâine, apã sã nu bei, nici sã te întorci pe drumul pe care te-ai dus!"</p>
        <p id="Regi3-13-10" n="10">ªi a plecat el pe alt drum ºi nu s-a întors înapoi pe drumul pe care venise la Betel.</p>
        <p id="Regi3-13-11" n="11">În Betel trãia atunci un prooroc bãtrân; ºi au venit fiii sãi ºi i-au istorisit tot ce a fãcut omul lui Dumnezeu în acea zi în Betel; de asemenea au istorisit ei tatãlui lor ºi cuvintele care le-a grãit el regelui.</p>
        <p id="Regi3-13-12" n="12">ªi i-a întrebat tatãl lor: "Pe ce drum a apucat el?" ªi fiii lui i-au arãtat drumul pe care a apucat omul lui Dumnezeu, care venise din Iuda.</p>
        <p id="Regi3-13-13" n="13">ªi a zis el fiilor sãi: "Puneþi-mi ºaua pe asin". ªi i-a pus ºaua pe asin ºi a încãlecat pe el.</p>
        <p id="Regi3-13-14" n="14">ªi a plecat dupã omul lui Dumnezeu ºi l-a gãsit ºezând sub un stejar ºi i-a zis: "Tu eºti omul lui Dumnezeu venit din Iuda?" El a zis: "Da, eu sunt!"</p>
        <p id="Regi3-13-15" n="15">ªi i-a zis lui: "Hai cu mine acasã, ca sã mãnânci pâine!</p>
        <p id="Regi3-13-16" n="16">Acela a zis: "Nu pot sã mã întorc, nici sã merg la tine, cã eu pâine nu voi mânca ºi nici apã nu voi bea în acest loc la tine,</p>
        <p id="Regi3-13-17" n="17">Cãci prin cuvântul Domnului mi s-a spus: "Sã nu mãnânci pâine, sã nu bei acolo apã ºi nici sã te întorci pe drumul pe care te-ai dus!"</p>
        <p id="Regi3-13-18" n="18">ªi i-a zis el: "ªi eu sunt prooroc ca tine; ºi îngerul mi-a grãit prin cuvântul Domnului ºi a zis: Întoarce-l la tine acasã, ca sã mãnânce pâine ºi sã bea apã!"</p>
        <p id="Regi3-13-19" n="19">ªi l-a înºelat, cãci s-a întors cu el ºi a mâncat pâine ºi a bãut apã în casa lui.</p>
        <p id="Regi3-13-20" n="20">Pe când ei încã ºedeau la masã, cuvântul Domnului a fost cãtre proorocul cel întors din drum ºi a grãit omului lui Dumnezeu venit din Iuda</p>
        <p id="Regi3-13-21" n="21">ªi a zis: "Aºa zice Domnul: Fiindcã tu nu te-ai supus cuvintelor Domnului ºi nici n-ai pãzit porunca datã de Domnul Dumnezeul tãu,</p>
        <p id="Regi3-13-22" n="22">Ci te-ai întors, ai mâncat pâine ºi ai bãut apã în locul de care El þi-a spus: Sã nu mãnânci pâine, nici sã bei apã, trupul tãu nu va fi îngropat în mormântul pãrinþilor tãi!",</p>
        <p id="Regi3-13-23" n="23">Iar dupã ce el a mâncat pâine ºi a bãut apã, proorocul bãtrân a pus ºaua pe asinul sãu pentru proorocul care fusese întors.</p>
        <p id="Regi3-13-24" n="24">ªi a plecat acela ºi l-a întâlnit un leu în drum ºi l-a omorât. ªi zãcea trupul lui, aruncat în drum; iar asinul ºi leul stãteau lângã el.</p>
        <p id="Regi3-13-25" n="25">ªi iatã niºte drumeþi, care au trecut pe alãturi, i-au vãzut trupul aruncat în drum ºi pe leu stând lângã trup. Aceºtia au venit ºi au vestit cetãþii în care trãia proorocul cel bãtrân.</p>
        <p id="Regi3-13-26" n="26">Proorocul care l-a întors de pe drum, auzind acestea, a zis: "Acesta este omul lui Dumnezeu, acela care nu s-a supus cuvintelor Domnului; Domnul l-a dat leului care l-a sfâºiat ºi l-a omorât, dupã cuvântul Domnului, pe care l-a grãit pentru el".</p>
        <p id="Regi3-13-27" n="27">ªi a zis fiilor sãi: "Puneþi ºaua pe asin!" ªi i-au pus ei ºaua pe asin.</p>
        <p id="Regi3-13-28" n="28">ªi a plecat ºi a gãsit trupul lui, aruncat în drum, iar asinul ºi leul stãteau lângã trup; leul nu mâncase trupul omului lui Dumnezeu ºi nici pe asin nu-l sfâºiase.</p>
        <p id="Regi3-13-29" n="29">ªi a ridicat proorocul trupul omului lui Dumnezeu ºi l-a pus pe asin ºi l-a adus înapoi. ªi a venit proorocul cel bãtrân în cetatea sa, ca sã-l plângã ºi sã-l înmormânteze.</p>
        <p id="Regi3-13-30" n="30">ªi i-a pus trupul lui într-un mormânt al sãu ºi l-a plâns, zicând: "Vai, vai, fratele meu!"</p>
        <p id="Regi3-13-31" n="31">Iar dupã ce l-a înmormântat, a zis el fiilor sãi: "Când eu voi muri, sã mã înmormântaþi ºi pe mine tot în mormântul în care este înmormântat omul lui Dumnezeu; sã puneþi oasele mele lângã oasele lui;</p>
        <p id="Regi3-13-32" n="32">Cãci cu adevãrat se va împlini cuvântul, care l-a grãit el din porunca Domnului pentru jertfelnicul din Betel ºi pentru toate capiºtele înãlþimilor, care sunt în cetãþile Samariei".</p>
        <p id="Regi3-13-33" n="33">Dar Ieroboam nu s-a întors din calea lui cea rea nici dupã întâmplarea aceasta, ci a venit iarãºi la calea dinainte ºi a fãcut din poporul de rând preoþi pentru înãlþimi; pe cine vrea, pe acela îºi punea mâna lui ºi-l fãcea pe acela preot de înãlþimi.</p>
        <p id="Regi3-13-34" n="34">Aceasta a dus casa lui Ieroboam la pãcat ºi la pieire ºi la stârpirea ei de pe faþa pãmântului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-14" type="capitol" n="14">
        <head>Proorocii asupra lui Ieroboam. Domnia lui Ieroboam; pãcatul ºi moartea lui.</head>
        <p id="Regi3-14-1" n="1">În acel timp s-a îmbolnãvit Abia, fiul lui Ieroboam.</p>
        <p id="Regi3-14-2" n="2">ªi a zis Ieroboam femeii sale: "Scoalã-te ºi te schimbã de haine, ca sã nu te cunoascã nimeni cã tu eºti femeia lui Ieroboam, ºi du-te la ªilo. Acolo este proorocul Ahia; el mi-a spus cã voi fi rege peste acest popor.</p>
        <p id="Regi3-14-3" n="3">Ia cu tine pentru omul lui Dumnezeu: zece pâini, turte ºi un ulcior cu miere ºi du-te la el, cã el îþi va spune ce se va întâmpla cu copilul acesta".</p>
        <p id="Regi3-14-4" n="4">Femeia lui Ieroboam aºa a ºi fãcut; s-a sculat ºi s-a dus la ªilo ºi a tras la casa lui Ahia. Acum însã Ahia nu putea sã vadã, cãci ochii i se întunecaserã de bãtrâneþe.</p>
        <p id="Regi3-14-5" n="5">ªi a zis Domnul lui Ahia: "Iatã, vine femeia lui Ieroboam, ca sã te întrebe de fiul ei, cã este bolnav; aºa ºi aºa îi vei spune; ea vine schimbatã de haine".</p>
        <p id="Regi3-14-6" n="6">Ahia auzind zgomotul paºilor ei, când a intrat pe uºã, a zis: "Intrã femeie a lui Ieroboam. Ce gând ai avut de n-ai schimbat hainele? Eu sunt trimis sã-þi vestesc lucruri grozave.</p>
        <p id="Regi3-14-7" n="7">Du-te ºi spune-i lui Ieroboam: Aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: Te-am ridicat din mijlocul poporului de jos ºi te-am pus conducãtor peste poporul Meu Israel.</p>
        <p id="Regi3-14-8" n="8">ªi am rupt regatul de la casa lui David ºi Zi l-am dat þie; iar tu nu te-ai purtat aºa cum s-a purtat robul Meu David, care a pãzit poruncile Mele ºi a umblat dupã Mine cu toatã inima lui, fãcând numai lucrurile care sunt plãcute înaintea ochilor Mei.</p>
        <p id="Regi3-14-9" n="9">Tu însã ai întrecut în rãutate pe toþi care au fost înaintea ta, cãci te-ai dus ºi þi-ai fãcut alþi dumnezei ºi chipuri turnate, ca sã Mã întãrâþi la mânie, iar pe Mine M-ai aruncat înapoia ta.</p>
        <p id="Regi3-14-10" n="10">Pentru aceasta voi aduce necazuri peste casa lui Ieroboam ºi voi stârpi din casa lui Ieroboam pe toþi cei de parte bãrbãteascã, rob sau liber în Israel, ºi voi curãþa casa lui Ieroboam cum se mãturã gunoiul, de rãmâne curat.</p>
        <p id="Regi3-14-11" n="11">Cine va muri dintre cei care sunt ai lui Ieroboam în cetate, pe acela câinii îl vor mânca; cine va muri în câmp, pe acela pãsãrile cerului îl vor ciuguli, pentru cã aºa a grãit Domnul.</p>
        <p id="Regi3-14-12" n="12">Scoalã-te dar, ºi du-te la casa ta; ºi îndatã ce piciorul tãu va cãlca în cetate, copilul va muri.</p>
        <p id="Regi3-14-13" n="13">ªi-l vor plânge ton Israeliþii ºi-l vor înmormânta; cãci el singur dintre acei care sunt ai lui Ieroboam va fi îngropat în mormânt, fiindcã numai în el, din casa lui Ieroboam, s-a gãsit ceva bun înaintea Domnului Dumnezeului lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-14-14" n="14">ªi îºi va aºeza Domnul un rege peste Israel care va nimici casa lui Ieroboam în acea zi. Dar când? Chiar acum începe necazul.</p>
        <p id="Regi3-14-15" n="15">ªi va lovi Domnul pe Israel ºi va fi el ca trestia, care se clatinã în apã, ºi va azvârli pe Israeliþi din acest pãmânt bun pe care l-a dat pãrinþilor lor ºi-i va spulbera dincolo de Eufrat, pentru cã ei ºi-au fãcut dumbrãvi închinate Astartei, întãrâtând la mânie pe Domnul.</p>
        <p id="Regi3-14-16" n="16">Domnul va vinde pe Israel pentru pãcatele lui Ieroboam pe care el însuºi le-a fãcut ºi cu care a dus la pãcat pe Israel".</p>
        <p id="Regi3-14-17" n="17">Atunci s-a sculat femeia lui Ieroboam ºi a plecat ºi a venit la Tirþa ºi când a pãºit ea cu piciorul peste pragul casei, copilul a murit.</p>
        <p id="Regi3-14-18" n="18">ªi l-au înmormântat ºi l-au jelit toþi Israeliþii, dupã cuvântul Domnului, încredinþat robului Sãu Ahia proorocul.</p>
        <p id="Regi3-14-19" n="19">Celelalte fapte ale lui Ieroboam, cum a purtat rãzboaie ºi cum a domnit, sunt scrise în cronica regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-14-20" n="20">Timpul domniei lui Ieroboam a fost de douãzeci ºi doi de ani; ºi a adormit cu pãrinþii lui, iar în locul lui s-a fãcut rege Nadab, fiul lui.</p>
        <p id="Regi3-14-21" n="21">Iar în Iuda domnea Roboam, fiul lui Solomon. Roboam, când s-a fãcut rege, era ca de patruzeci ºi unu de ani; ºi a domnit ºaptesprezece ani în Ierusalim, în cetatea pe care a ales-o Domnul din toate seminþiile lui Israel, ca sã petreacã numele Lui acolo. Pe mama lui o chema Naama Amonita.</p>
        <p id="Regi3-14-22" n="22">ªi a fãcut ºi Iuda lucruri foarte rele înaintea ochilor Domnului ºi L-au mâniat cu pãcatele lor, pe care le-au fãcut mai mult decât pãrinþii lor;</p>
        <p id="Regi3-14-23" n="23">Cãci ºi aceºtia ºi-au fãcut înãlþimi, idoli ºi Astarte, pe orice deal înalt ºi sub orice copac umbros.</p>
        <p id="Regi3-14-24" n="24">ªi erau de asemenea ºi sodomiþi în aceastã tarã, ºi fãceau toate ticãloºiile pãgânilor, pe care Domnul îi gonise din faþa fiilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-14-25" n="25">Iar în anul al cincilea al domniei lui Roboam, ªiºac, regele Egiptului, a pornit rãzboi asupra Ierusalimului,</p>
        <p id="Regi3-14-26" n="26">ªi a luat vistieriile templului Domnului ºi vistieriile casei regelui ºi scuturile cele de aur pe care le luase David din mâna robilor lui Hadad Ezer, regele din Þoba, ºi le adusese în Ierusalim; toate le-a luat ºi a prãdat toate scuturile de aur pe care le fãcuse Solomon.</p>
        <p id="Regi3-14-27" n="27">ªi a fãcut regele Roboam în locul lor scuturi de aramã ºi le-a dat în mâinile cãpitanilor de gãrzi, care pãzeau intrarea casei regelui.</p>
        <p id="Regi3-14-28" n="28">Numai când regele mergea la templul Domnului, numai atunci garda le purta; ºi pe urmã le ducea iarãºi în casa de gardã.</p>
        <p id="Regi3-14-29" n="29">Celelalte fapte ale lui Roboam ºi tot ce el a fãcut sunt scrise în cronica regilor lui Iuda.</p>
        <p id="Regi3-14-30" n="30">Între Roboam ºi Ieroboam a fost rãzboi în toate zilele vieþii lor.</p>
        <p id="Regi3-14-31" n="31">ªi a adormit cu pãrinþii lui ºi a fost înmormântat Roboam la un loc cu pãrinþii lui în cetatea lui David. Pe mama lui o chema Naama Amonita. Iar în locul lui s-a fãcut rege Abia, fiul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-15" type="capitol" n="15">
        <head>Domnia lui Abia ºi a lui Asa în Iuda. Domnia lui Nadab ºi Baeºa în Israel. Iosafat.</head>
        <p id="Regi3-15-1" n="1">Abia s-a fãcut rege peste Iuda, în anul al optsprezecelea al domniei lui Ieroboam, fiul lui Nabat.</p>
        <p id="Regi3-15-2" n="2">ªi a domnit trei ani în Ierusalim. Pe mama lui o chema Maaca ºi era fiica lui Abesalom.</p>
        <p id="Regi3-15-3" n="3">Acesta a umblat în toate pãcatele tatãlui sãu, pe care tatãl sãu le fãcuse mai înainte, ºi inima lui nu i-a fost întreagã la Domnul Dumnezeul lui, cum a fost inima lui David, strãmoºul sãu.</p>
        <p id="Regi3-15-4" n="4">Dar din dragostea cãtre David, Domnul Dumnezeul lui i-a dat o luminã în Ierusalim, cãci a înãlþat dupã el pe fiul sãu ºi a întãrit Ierusalimul,</p>
        <p id="Regi3-15-5" n="5">Pentru cã David a fãcut tot ce a fost plãcut înaintea ochilor Domnului ºi nu s-a abãtut în toate zilele vieþii lui de la poruncile pe care El i le-a dat, afarã de fapta cu Urie Heteul.</p>
        <p id="Regi3-15-6" n="6">ªi a fost rãzboi între Roboam ºi Ieroboam în toate zilele vieþii lor.</p>
        <p id="Regi3-15-7" n="7">Celelalte fapte ale lui Abia ºi tot ce a fãcut el sunt scrise în cartea cronicilor regilor lui Iuda. ªi a fost rãzboi între Abia ºi Ieroboam.</p>
        <p id="Regi3-15-8" n="8">Apoi a trecut Abia la pãrinþii lui ºi l-au înmormântat în cetatea lui David. ºi s-a fãcut rege Asa, fiul sãu.</p>
        <p id="Regi3-15-9" n="9">Asa a început sã domneascã peste Iuda în al douãzecilea an al domniei lui Ieroboam, regele lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-15-10" n="10">ªi a domnit patruzeci ºi unu de ani în Ierusalim. Pe mama lui o chema Ana, din neamul lui Abesalom.</p>
        <p id="Regi3-15-11" n="11">Asa a fãcut lucruri plãcute înaintea ochilor Domnului, ca David, strãmoºul lui;</p>
        <p id="Regi3-15-12" n="12">Cãci a izgonit pe desfrânaþi din þarã ºi a îndepãrtat toþi idolii pe care ii fãcuserã pãrinþii lui;</p>
        <p id="Regi3-15-13" n="13">Ba a lipsit chiar pe mama lui, Ana, de numele de reginã, pentru cã ea fãcuse un chip turnat Astartei. Aºa a sfãrâmat Asa chipul cel turnat al Astartei arzându-l pe prundul pârâului Chedron.</p>
        <p id="Regi3-15-14" n="14">Dar înãlþimile nu le-a stricat. Însã inima lui Asa i-a fost întreagã la Domnul în toate zilele vieþii sale.</p>
        <p id="Regi3-15-15" n="15">ªi a adus el în templul Domnului lucrurile afierosite de tatãl lui ºi lucrurile afierosite de el: argint, aur ºi vase sfinte.</p>
        <p id="Regi3-15-16" n="16">Rãzboi a fost între Asa ºi Baeºa, regele lui Israel, în toate zilele lor.</p>
        <p id="Regi3-15-17" n="17">Cãci Baeºa, regele lui Israel, a venit în contra Iudei ºi a început sã zideascã Rama, pentru ca nimeni sã nu iasã sau sã intre la Asa, regele Iudei.</p>
        <p id="Regi3-15-18" n="18">Atunci Asa a luat tot argintul ºi aurul care se mai afla în vistieriile templului Domnului ºi în vistieriile casei regelui ºi le-a dat în mina slugilor lui; ºi i-a trimis regele Asa ca sã se ducã cu ele la Benhadad, fiul lui Tabrimon, fiul lui Hezion, regele Siriei, care trãia în Damasc, ºi a zis:</p>
        <p id="Regi3-15-19" n="19">"Legãmânt sã fie între mine ºi tine, cum a fost între tatãl meu ºi tatãl tãu; iatã, eu îþi trimit ca dar argint ºi aur; ºi tu sã rupi legãmântul tãu care îl ai cu Baeºa, regele lui Israel, ca sã se retragã acela de la mine!"</p>
        <p id="Regi3-15-20" n="20">ªi a ascultat Benhadad de regele Asa ºi a trimis pe mai-marii oºtirii lui asupra cetãþilor lui Israel, ºi a bãtut Ainul, Danul, Abel, Bet-Maaca ºi tot Chineretul, dimpreunã cu tot pãmântul lui Neftali.</p>
        <p id="Regi3-15-21" n="21">Iar Baeºa, cum a auzit de aceasta, a încetat sã mai zideascã Rama ºi s-a întors la Tirþa.</p>
        <p id="Regi3-15-22" n="22">Atunci regele Asa a chemat pe toþi Iudeii, fãrã sã scuteascã pe nimeni, ºi a cãrat cu ei pietrãria ºi lemnãria din Rama, pe care Baeºa le întrebuinþase la zidire; ºi a zidit regele Asa cu ele Ghibeea lui Veniamin ºi Miþpa.</p>
        <p id="Regi3-15-23" n="23">Toate celelalte fapte ale lui Asa, ºi toate ostenelile lui, ºi tot ce el a fãcut ºi cetãþile pe care le-a zidit sunt scrise în cronica regilor lui Iuda, afarã de faptul cã la bãtrâneþea lui s fost bolnav de picioare.</p>
        <p id="Regi3-15-24" n="24">Apoi a adormit cu pãrinþii lui ºi a fost înmormântat Asa la un loc cu pãrinþii lui în cetatea lui David, strãmoºul sãu. Iar în locul lui s-a fãcut rege Iosafat, fiul sãu.</p>
        <p id="Regi3-15-25" n="25">Nadab însã, fiul lui Ieroboam a început sã domneascã peste Israeliþi în anul al doilea al lui Asa, regele Iudei, ºi a domnit peste Israel doi ani.</p>
        <p id="Regi3-15-26" n="26">Acesta a sãvârºit fapte neplãcute înaintea ochilor Domnului, cãci a umblat pe drumul tatãlui sãu, cum ºi în pãcatele lui cu care a fãcut pe Israel sã pãcãtuiascã.</p>
        <p id="Regi3-15-27" n="27">Împotriva lui a uneltit Baeºa, fiul lui Ahia, din casa lui Isahar; Baeºa l-a omorât la Ghibeton, cetatea Filistenilor, pe când Nadab ºi toþi Israeliþii împresuraserã Ghibetonul.</p>
        <p id="Regi3-15-28" n="28">Baeºa l-a omorât în anul al treilea al lui Asa, regele Iudei, ºi s-a fãcut rege în locul lui.</p>
        <p id="Regi3-15-29" n="29">Acesta, cum s-a fãcut rege, a stârpit toatã casa lui Ieroboam ºi n-a lãsat nici un suflet din neamul lui Ieroboam, pânã ce nu l-a nimicit, dupã cuvântul Domnului, pe care-l grãise prin robul Sãu Ahia din ªilo,</p>
        <p id="Regi3-15-30" n="30">Din pricina pãcatelor pe care Ieroboam le fãcuse ºi cu care a fãcut pe Israel sã pãcãtuiascã ºi pentru fãrãdelegea cu care el a mâniat pe Domnul Dumnezeul lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-15-31" n="31">Celelalte fapte ale lui Nadab ºi tot ce el a fãcut sunt scrise în cronica regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-15-32" n="32">Între Asa ºi Baeºa, regele lui Israel, a fost rãzboi în toate zilele vieþii lor.</p>
        <p id="Regi3-15-33" n="33">Baeºa, fiul lui Ahia, a început sã domneascã peste toþi Israeliþii la Tirþa, în anul al treilea al lui Asa, regele lui Iuda, ºi a domnit douãzeci ºi patru de ani.</p>
        <p id="Regi3-15-34" n="34">Acesta a sãvârºit fapte rele înaintea ochilor Domnului cãci a umblat pe drumul lui Ieroboam ºi în pãcatele lui, cu care acesta a dus pe Israel în pãcat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-16" type="capitol" n="16">
        <head>Patru regi în Israel</head>
        <p id="Regi3-16-1" n="1">Atunci a fost cuvântul Domnului cãtre Iehu, fiul lui Hanani, pentru Baeºa, zicând:</p>
        <p id="Regi3-16-2" n="2">"Pentru cã Eu te-am scuturat de þãrânã ºi te-am fãcut domn peste poporul Meu Israel, iar tu ai umblat pe drumul lui Ieroboam ºi ai dus pe poporul Meu Israelit la pãcat, ca sã Mã mânii cu pãcatele lor,</p>
        <p id="Regi3-16-3" n="3">Iatã, Eu voi dãrâma de tot casa lui Baeºa ºi casa urmaºilor lui ºi voi face cu casa ta ce am fãcut cu casa lui Ieroboam, fiul lui Nabat;</p>
        <p id="Regi3-16-4" n="4">Cine va muri din neamul lui Baeºa în cetate, pe acela câinii îl vor mânca, iar cine va muri în câmp, pe acela pãsãrile cerului îl vor mânca".</p>
        <p id="Regi3-16-5" n="5">Celelalte fapte ale lui Baeºa, tot ce a fãcut el ºi rãzboaiele lui, sunt scrise în cronica regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-16-6" n="6">ªi a adormit cu pãrinþii sãi ºi a fost înmormântat Baeºa în Tiria. În locul lui s-a fãcut rege Ela, fiul sãu.</p>
        <p id="Regi3-16-7" n="7">Dar despre Baeºa, despre casa lui ºi despre tot rãul ce l-a fãcut înaintea ochilor Domnului, mâniindu-L cu faptele mâinilor sale ºi urmând casei lui Ieroboam, pentru care acesta a ºi fost stârpit, fusese cuvântul Domnului prin Iehu, fiul lui Hanani.</p>
        <p id="Regi3-16-8" n="8">Ela, fiul lui Baeºa, a început sã domneascã peste Israel în Tirþa, în anul al douãzeci ºi ºaselea al lui Asa, regele Iudei, ºi a domnit doi ani.</p>
        <p id="Regi3-16-9" n="9">Împotriva lui a uneltit robul sãu Zimri, care era mai mare peste jumãtate din carele de rãzboi.</p>
        <p id="Regi3-16-10" n="10">Când a bãut acesta de s-a îmbãtat la Tirþa, în casa lui Arþa, mai marele curþii din Tirþa, atunci a intrat Zimri, l-a lovit ºi l-a omorât, în anul al douãzeci ºi ºaptelea al lui Asa, regele Iudei, ºi s-a fãcut rege în locul lui.</p>
        <p id="Regi3-16-11" n="11">Acesta, cum s-a fãcut rege ºi s-a aºezat pe tronul lui, a stârpit toatã casa lui Baeºa, nelãsând nici picior de bãrbat, nici din rudele lui, nici din prietenii lui.</p>
        <p id="Regi3-16-12" n="12">ªi a stârpit Zimri toatã casa lui Baeºa, dupã cuvântul Domnului grãit pentru Baeºa, prin Iehu proorocul,</p>
        <p id="Regi3-16-13" n="13">Pentru toate fãrãdelegile lui Baeºa ºi pentru cele ale lui Ela, fiul sãu, pe care le-a sãvârºit, fãcând pe Israel sã pãcãtuiascã, ºi mâniind cu idolii lor pe Domnul Dumnezeul lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-16-14" n="14">Celelalte fapte ale lui Ela, tot ce a fãcut el sunt scrise în cronica regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-16-15" n="15">Zimri s-a fãcut rege în anul al douãzeci ºi ºaptelea al lui Asa, regele Iudei, ºi a domnit ºapte zile în Tiria, când poporul se gãsea în tabere la Ghibeton, cetatea Filistenilor.</p>
        <p id="Regi3-16-16" n="16">Când poporul care se gãsea în tabere a auzit cã Zimri a uneltit ºi a omorât pe rege, toþi Israeliþii au ales ºi ei rege pe Omri, mai-marele oºtirii lui Israel, tot în aceeaºi zi, în tabãrã.</p>
        <p id="Regi3-16-17" n="17">ªi a plecat Omri cu toþi Israeliþii de la Ghibeton, împresurând Tiria.</p>
        <p id="Regi3-16-18" n="18">Când a auzit Zimri cã cetatea este luatã, s-a dus în odaia din fund a casei domneºti ºi a dat foc casei domneºti, în care era, ºi a pierit</p>
        <p id="Regi3-16-19" n="19">În pãcatele sale, cãci sãvârºise fapte rele înaintea ochilor Domnului, umblând pe calea lui Ieroboam ºi în fãrãdelegile lui, pe care acela le fãptuise ºi cu care a dus pe Israel la pãcat.</p>
        <p id="Regi3-16-20" n="20">Celelalte fapte ale lui Zimri ºi uneltirile lui pe care le-a urzit sunt scrise în cronica regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-16-21" n="21">Atunci s-a împãrþit poporul lui Israel în douã: jumãtate de popor era pentru Tibni, fiul lui Ghinat, ca sã-l facã rege ºi jumãtate pentru Omri.</p>
        <p id="Regi3-16-22" n="22">ªi cei care urmau pe Omri au biruit pe cei care urmau pe Tibni, fiul lui Ghinat. ªi a murit Tibni ºi Ioram, fratele lui, tot în acel timp; în locul lui Tibni s-a fãcut rege Omri.</p>
        <p id="Regi3-16-23" n="23">Omri a început sã domneascã peste Israel în anul treizeci ºi unu al lui Asa, regele Iudei; ºi a domnit doisprezece ani. ªase ani a stat în Tirþa.</p>
        <p id="Regi3-16-24" n="24">ªi a cumpãrat Omri muntele Samariei de la ªemer, cu doi talanþi de argint ºi a zidit pe acest munte o cetate ºi a numit cetatea pe care o zidise Samaria, dupã numele lui ªemer, stãpânul muntelui Samariei.</p>
        <p id="Regi3-16-25" n="25">Omri a sãvârºit fapte rele înaintea ochilor Domnului ºi a fost mai nelegiuit decât toþi cei dinaintea lui.</p>
        <p id="Regi3-16-26" n="26">El a umblat în totul pe cãile lui Ieroboam, fiul lui Nabat ºi întru fãrãdelegile eu care acesta a dus pe Israel la pãcat, mâniind pe Domnul Dumnezeul lui Israel cu idolii lor.</p>
        <p id="Regi3-16-27" n="27">Celelalte fapte ale lui Omri, pe care le-a fãcut ºi vitejia în rãzboaie sunt scrise în cronica regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-16-28" n="28">ªi a adormit Omri cu pãrinþii lui ºi a fost înmormântat în Samaria. În locul lui s-a fãcut rege Ahab, fiul sãu.</p>
        <p id="Regi3-16-29" n="29">Ahab, fiul lui Omri, a început sã domneascã peste Israel în anul al treizeci ºi optulea al lui Asa, regele lui Iuda; ºi a domnit Ahab, fiul lui Omri, peste Israel în Samaria douãzeci ºi doi de ani.</p>
        <p id="Regi3-16-30" n="30">ªi a sãvârºit Ahab, fiul lui Omri, fapte rele înaintea ochilor Domnului, mai mult decât toþi cei ce au fost înaintea lui.</p>
        <p id="Regi3-16-31" n="31">Cãci nu i-a fost de ajuns sã cadã numai în pãcatele lui Ieroboam, fiul lui Nabat; ci dacã ºi-a luat de femeie pe Izabela, fiica lui Etbaal, regele Sidonului, a început sã slujeascã lui Baal ºi sã i se închine.</p>
        <p id="Regi3-16-32" n="32">ªi a ridicat pentru Baal un jertfelnic în templul lui Baal, pe care îl zidise în Samaria.</p>
        <p id="Regi3-16-33" n="33">A fãcut Ahab ºi o Aºerã (stâlp fãcut din lemn, sfinþit în cinstea zeiþei Astarte), încât Ahab, mai mult decât toþi regii lui Israel, care au fost înaintea lui, a sãvârºit fãrãdelegi, prin care a mâniat pe Domnul Dumnezeul lui Israel ºi ºi-a pierdut suflatul sãu.</p>
        <p id="Regi3-16-34" n="34">În zilele lui, Hiel din Betel a zidit Ierihonul; temelia a pus-o pe mormântul lui Abiram, întâiul nãscut al lui, iar porþile le-a pus pe mormântul lui Segub, feciorul cel mai mic al lui, dupã cuvântul Domnului pe care-l grãise prin Iosua, fiul lui Navi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-17" type="capitol" n="17">
        <head>Proorocul Ilie.</head>
        <p id="Regi3-17-1" n="1">Atunci Ilie Tesviteanul, prooroc din Tesba Galaadului, a zis cãtre Ahab: "Viu este Domnul Dumnezeul lui Israel, înaintea Cãruia slujesc au; în aceºti ani nu va fi nici rouã, nici ploaie decât numai când voi zice eu!"</p>
        <p id="Regi3-17-2" n="2">ªi a zis Domnul cãtre Ilie:</p>
        <p id="Regi3-17-3" n="3">"Du-te de aici, îndreaptã-te spre rãsãrit ºi te ascunde la pârâul Cherit, care este în faþa Iordanului.</p>
        <p id="Regi3-17-4" n="4">Apã vei bea din acel pârâu, iar mâncare am poruncit corbilor sã-þi aducã acolo!"</p>
        <p id="Regi3-17-5" n="5">ªi a plecat Ilie ºi a fãcut dupã cuvântul Domnului; s-a dus ºi a ºezut la pârâul Cherit, care este în faþa Iordanului.</p>
        <p id="Regi3-17-6" n="6">Corbii îi aduceau pâine ºi carne dimineaþa, pâine ºi carne seara; iar apã bea din pârâu.</p>
        <p id="Regi3-17-7" n="7">Dupã o vreme pârâul a secat, nemaifiind ploaie pe pãmânt.</p>
        <p id="Regi3-17-8" n="8">Atunci a fost cuvântul Domnului cãtre Ilie, zicând:</p>
        <p id="Regi3-17-9" n="9">"Scoalã ºi du-te la Sarepta Sidonului ºi ºezi acolo, cãci iatã am poruncit unei femei vãduve sã te hrãneascã!"</p>
        <p id="Regi3-17-10" n="10">ªi s-a sculat el ºi s-a dus la Sarepta. ªi când a ajuns la porþile cetãþii, iatã o femeie vãduvã aduna vreascuri ºi a chemat-o Ilie ºi i-a zis: "Adu-mi puþinã apã ca sã beau! "</p>
        <p id="Regi3-17-11" n="11">ªi s-a dus ca sã-i aducã, dar Ilie a strigat-o ºi i-a zis: "Adu-mi ºi o bucatã de pâine sã mãnânc!"</p>
        <p id="Regi3-17-12" n="12">Ea însã a zis: "Viu este Domnul Dumnezeul tãu, n-am nici o fãrâmiturã de pâine, ci numai o mânã de fãinã într-un vas ºi puþin untdelemn într-un urcior. ªi iatã, am adunat câteva vreascuri ºi mã duc sã o gãtesc pentru mine ºi pentru fiul meu ºi apoi sã mâncãm ºi sã murim!"</p>
        <p id="Regi3-17-13" n="13">Atunci i-a zis Ilie: "Nu te teme, ci du-te ºi fã cum ai zis; dar fã mai întâi de acolo o turtã pentru mine ºi adu-mi-o, iar pentru tine ºi pentru fiul tãu vei face mai pe urmã.</p>
        <p id="Regi3-17-14" n="14">Cãci aºa zice Domnul Dumnezeul lui Israel: Fãina din vas nu va scãdea ºi untdelemnul din urcior nu se va împuþina pânã în ziua când va da Domnul ploaie pe pãmânt!"</p>
        <p id="Regi3-17-15" n="15">ªi s-a dus ea ºi a fãcut aºa, cum i-a zis Ilie; ºi s-a hrãnit ea ºi el ºi casa ei o bucatã de vreme.</p>
        <p id="Regi3-17-16" n="16">Cãci fãina din vas n-a scãzut ºi untdelemnul din urcior nu s-a împuþinat, dupã cuvântul Domnului, grãit prin Ilie.</p>
        <p id="Regi3-17-17" n="17">Dupã aceasta s-a îmbolnãvit copilul femeii, stãpâna casei, ºi boala lui a fost atât de grea, cã n-a mai rãmas suflare într-însul.</p>
        <p id="Regi3-17-18" n="18">ªi a zis ea cãtre Ilie: "Ce ai avut cu mine, omul lui Dumnezeu? Ai venit la mine ca sã-mi pomeneºti pãcatele mele ºi sã-mi omori fiul?"</p>
        <p id="Regi3-17-19" n="19">Iar Ilie a zis: "Dã-mi pe fiul tãu!" ªi l-a luat din braþele ei ºi l-a suit în foiºor unde ºedea el ºi l-a pus pe patul sãu.</p>
        <p id="Regi3-17-20" n="20">Apoi a strigat Ilie cãtre Domnul ºi a zis: "Doamne Dumnezeul meu, oare ºi vãduvei la care locuiesc îi faci rãu, omorând pe fiul ei?"</p>
        <p id="Regi3-17-21" n="21">ªi suflând de trei ori peste copil, a strigat cãtre Domnul ºi a zis: "Doamne Dumnezeul meu, sã se întoarcã sufletul acestui copil în el!"</p>
        <p id="Regi3-17-22" n="22">ªi a ascultat Domnul glasul lui Ilie; ºi s-a întors sufletul copilului acestuia în el ºi a înviat.</p>
        <p id="Regi3-17-23" n="23">ªi a luat Ilie copilul ºi s-a coborât cu el din foiºor în casã ºi l-a dat mamei sale ºi a zis Ilie: "Iatã copilul tãu este viu!"</p>
        <p id="Regi3-17-24" n="24">Atunci a zis femeia cãtre Ilie: "Acum cunosc ºi eu cã tu eºti omul lui Dumnezeu ºi cu adevãrat cuvântul lui Dumnezeu este în gura ta!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-18" type="capitol" n="18">
        <head>Jertfa lui Ilie.</head>
        <p id="Regi3-18-1" n="1">Dupã trecere de mai multe zile, a fost cuvântul Domnului cãtre Ilie în anul al treilea, zicând: "Du-te ºi te aratã lui Ahab ºi Eu voi da ploaie pe pãmânt!"</p>
        <p id="Regi3-18-2" n="2">ªi a plecat Ilie sã se arate lui Ahab, în Samaria fiind foamete mare.</p>
        <p id="Regi3-18-3" n="3">Atunci a chemat Ahab pe Obadia, mai-marele curþii ºi Obadia era un om foarte temãtor de Dumnezeu;</p>
        <p id="Regi3-18-4" n="4">Cãci când Izabela a ucis pe proorocii Domnului, Obadia a luat o sutã de prooroci ºi i-a ascuns: cincizeci într-o peºterã ºi cincizeci în alta ºi i-a hrãnit cu pâine ºi cu apã.</p>
        <p id="Regi3-18-5" n="5">ªi a zis Ahab cãtre Obadia: "Du-te prin þarã la toate izvoarele de apã ºi pe la toate pâraiele, poate sã gãsim undeva iarbã, ca sã ne hrãnim caii, catârii ºi sã nu prãpãdim vitele".</p>
        <p id="Regi3-18-6" n="6">Atunci ºi-au împãrþit între ei þara ca s-o cutreiere: Ahab a apucat singur pe un drum, iar Obadia a apucat singur pe altul.</p>
        <p id="Regi3-18-7" n="7">Când Obadia mergea pe drum, iatã i-a ieºit înainte Ilie. Obadia l-a cunoscut ºi a cãzut cu faþa la pãmânt, zicând: "Oare tu eºti domnul meu, Ilie?"</p>
        <p id="Regi3-18-8" n="8">Iar acela i-a zis: "Eu sunt; du-te ºi spune domnului tãu: Ilie este aici!"</p>
        <p id="Regi3-18-9" n="9">Obadia însã a zis: "Cu ce am greºit eu de dai pe robul tãu pe mâna lui Ahab, ca sã mã omoare?</p>
        <p id="Regi3-18-10" n="10">Viu este Domnul Dumnezeul tãu! Nu este popor ºi împãrãþie la care sã nu fi trimis domnul meu ca sã te caute. ªi când i s-a spus cã nu eºti acolo, a pus pe acea împãrãþie ºi pe acel popor sã jure cã nu te-a gãsit pe tine.</p>
        <p id="Regi3-18-11" n="11">Iar acum zici: Du-te ºi spune domnului tãu: Ilie este aici!</p>
        <p id="Regi3-18-12" n="12">Gând voi pleca de la tine, Duhul Domnului are sã te ducã cine ºtie unde ºi dacã mã voi duce ºi voi spune lui Ahab de tine ºi apoi el nu te va gãsi, mã va ucide pe mine; iar robul tãu este temãtor de Dumnezeu din tinereþile mele.</p>
        <p id="Regi3-18-13" n="13">Oare nu þi s-a spus, domnul meu, ce am fãcut eu când Izabela a ucis pe proorocii Domnului, în ce chip am ascuns o sutã de oameni, prooroci ai Domnului: cincizeci de inºi într-o peºterã ºi cincizeci de inºi în alta ºi acolo i-am hrãnit cu pâine ºi cu apã?</p>
        <p id="Regi3-18-14" n="14">Tu zici: "Du-te, spune domnului tãu: "Ilie este aici". "Vrei sã mã ucidã?"</p>
        <p id="Regi3-18-15" n="15">ªi a zis Ilie: "Viu este Domnul Savaot Cãruia Îi slujesc. Astãzi mã voi arãta lui Ahab!"</p>
        <p id="Regi3-18-16" n="16">ªi a plecat Obadia în întâmpinarea lui Ahab ºi i-a spus de aceasta. ªi a venit Ahab în întâmpinarea lui Ilie.</p>
        <p id="Regi3-18-17" n="17">Când a vãzut Ahab pe Ilie, i-a zis: "Tu eºti oare cel ce aduci nenorociri peste Israel?"</p>
        <p id="Regi3-18-18" n="18">Iar Ilie a zis: "Nu eu sunt cel ce aduce nenorocire peste Israel; ci tu ºi casa tatãlui tãu, pentru cã aþi pãrãsit poruncile Domnului ºi mergeþi dupã baali.</p>
        <p id="Regi3-18-19" n="19">Trimite dar acum ºi adunã la mine în muntele Carmel tot Israelul, dimpreunã cu cei patru sute cincizeci de prooroci ai lui Baal ºi cu cei patru sute de prooroci ai Aºerei, care mãnâncã la masa Izabelei".</p>
        <p id="Regi3-18-20" n="20">ªi a trimis Ahab pe toþi fiii lui Israel ºi a luat pe toþi proorocii în muntele Carmel.</p>
        <p id="Regi3-18-21" n="21">Atunci s-a apropiat Ilie de tot poporul ºi a zis: "Pânã când veþi ºchiopãta de amândouã picioarele? Dacã Domnul este Dumnezeu, urmaþi Lui! ªi dacã este Baal, urmaþi aceluia". Poporul însã n-a rãspuns nimic.</p>
        <p id="Regi3-18-22" n="22">ªi a zis Ilie cãtre popor: "Prooroc al Domnului am rãmas numai eu singur, iar prooroci ai lui Baal sunt patru sute cincizeci de oameni ºi prooroci ai Aºerei patru sute.</p>
        <p id="Regi3-18-23" n="23">Daþi-ne doi viþei; el sã-ºi aleagã unul, sã-l taie bucãþi ºi sã-l punã pe lemne, dar foc sã nu facã, iar eu voi tãia bucãþi pe celãlalt viþel ºi-l voi pune pe lemne ºi foc nu voi face.</p>
        <p id="Regi3-18-24" n="24">Apoi voi sã chemaþi numele dumnezeului vostru, iar eu voi chema numele Domnului Dumnezeului meu. ªi Dumnezeul Care va rãspunde cu foc, Acela este Dumnezeu". ªi a rãspuns tot poporul: "Bine ai grãit!"</p>
        <p id="Regi3-18-25" n="25">ªi a zis Ilie proorocilor lui Baal: "Sã vã alegeþi un viþel ºi sã-l pregãtiþi voi înainte, cãci sunteþi mai mulþi ºi sã chemaþi numele dumnezeului vostru, dar foc sã nu faceþi".</p>
        <p id="Regi3-18-26" n="26">ªi au luat ei viþelul care li s-a dat ºi l-au pregãtit ºi au chemat numele lui Baal de dimineaþã pânã la amiazã, zicând: "Baale, auzi-ne!" Dar n-a fost nici glas, nici rãspuns. ªi sãreau împrejurul jertfelnicului pe care-l fãcuserã.</p>
        <p id="Regi3-18-27" n="27">Iar pe la amiazã, Ilie a început sã râdã de ei ºi zicea: "Strigaþi mai tare, cãci doar este dumnezeu! Poate stã de vorbã cu cineva, sau se îndeletniceºte cu ceva, sau este în cãlãtorie, sau poate doarme; strigaþi tare sã se trezeascã!"</p>
        <p id="Regi3-18-28" n="28">ªi ei strigau cu glas mai tare ºi se înþepau dupã obiceiul lor cu sãbii ºi cu lãnci, pânã ce curgea sânge.</p>
        <p id="Regi3-18-29" n="29">Trecuse acum de amiazã ºi ei s-au zbuciumat mereu pânã la timpul jertfei. Dar n-a fost nici glas, nici rãspuns, nici auzire. Atunci a zis Ilie Tesviteanul cãtre proorocii lui Baal: "Daþi-vã acum la o parte, ca sã-mi sãvârºesc ºi eu jertfa mea!" ºi s-au dat la o parte.</p>
        <p id="Regi3-18-30" n="30">Atunci a zis Ilie cãtre popor: "Apropiaþi-vã de mine!" ªi s-a apropiat tot poporul de el. ªi a fãcut jertfelnicul Domnului ce fusese dãrâmat;</p>
        <p id="Regi3-18-31" n="31">A luat Ilie douãsprezece pietre, dupã numãrul seminþiilor fiilor lui Iacov, cãtre care a zis Domnul: "Israel va fi numele tãu!"</p>
        <p id="Regi3-18-32" n="32">ªi a zidit din pietrele acelea jertfelnicul în numele Domnului, fãcând împrejurul jertfelnicului ºanþ în care încãpeau douã mãsuri de sãmânþã,</p>
        <p id="Regi3-18-33" n="33">A aºezat lemnele pe jertfelnic, a tãiat viþelul bucãþi ºi le-a pus pe el.</p>
        <p id="Regi3-18-34" n="34">ªi a zis: "Umpleþi patru cofe cu apã ºi le turnaþi peste jertfa arderii de tot ºi peste lemne!" ªi au fãcut aºa. Apoi a zis: "Faceþi aceasta a doua oarã!" ªi au fãcut la fel a doua oarã. ªi a zis: "Faceþi aºa ºi a treia oarã!"</p>
        <p id="Regi3-18-35" n="35">ªi umbla apa împrejurul jertfelnicului ºi ºanþul se umpluse de apã.</p>
        <p id="Regi3-18-36" n="36">Iar la vremea jertfei de searã, s-a apropiat Ilie proorocul ºi a strigat la cer ºi a zis: "Doamne Dumnezeul lui Avraam, al lui Isaac ºi al lui Israel! Auzi-mã Doamne, auzi-mã acum cu foc, ca sã cunoascã astãzi poporul acesta cã Tu singur eºti Dumnezeu în Israel ºi cã eu sunt slujitorul Tãu.</p>
        <p id="Regi3-18-37" n="37">Auzi-mã, Doamne, auzi-mã, ca sã cunoascã poporul acesta cã Tu Doamne eºti Dumnezeu ºi cã Tu le întorci inima la Tine!"</p>
        <p id="Regi3-18-38" n="38">ºi s-a pogorât foc de la Domnul ºi a mistuit arderea de tot ºi lemnele ºi pietrele ºi þãrâna ºi a mistuit ºi toatã apa care era în ºanþ.</p>
        <p id="Regi3-18-39" n="39">ªi tot poporul, când a vãzut aceasta, a cãzut cu faþa la pãmânt ºi a zis "Domnul este Dumnezeu, Domnul este Dumnezeu!"</p>
        <p id="Regi3-18-40" n="40">Iar Ilie le-a zis: "Prindeþi pe proorocii lui Baal, ca sã nu scape nici unul din ei!" ªi i-au prins, ºi s-a dus Ilie la pârâul Chiºonului ºi i-a junghiat acolo.</p>
        <p id="Regi3-18-41" n="41">Apoi a zis Ilie cãtre Ahab: "Du-te de mãnâncã ºi bea, cãci se aude vuiet de ploaie!"</p>
        <p id="Regi3-18-42" n="42">ªi a plocat Ahab sã mãnânce ºi sã bea; iar Ilie s-a suit în vârful Carmelului ºi s-a aplecat ta pãmânt pânã a atins genunchii au faþa sa.</p>
        <p id="Regi3-18-43" n="43">ªi a zis ucenicului sãu: "Du-te ºi te uitã spre mare!" ªi s-a dus el ºi s-a uitat ºi a zis: "Nu vãd nimic!" El i-a zis: "Du-te ºi fã aceasta de ºapte ori".</p>
        <p id="Regi3-18-44" n="44">Iar a ºaptea oarã a zis: "Iatã se ridicã din mare un nor cât o palmã". Iar Ilie a zis: "Du-te ºi spune lui Ahab: Înhamã ºi fugi, ca sã nu te apuce ploaia!"</p>
        <p id="Regi3-18-45" n="45">ªi pe când grãbea el, cerul s-a întunecat de nori ºi s-a pornit vijelie ºi ploaie mare. Iar Ahab, suindu-se în cãruþã, s-a dus la Izreel.</p>
        <p id="Regi3-18-46" n="46">Iar mâna Domnului a fost peste Ilie, care, încingându-ºi mijlocul, a alergat înaintea lui Ahab, pânã la Izreel.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-19" type="capitol" n="19">
        <head>Ilie hrãnit de înger. Urmaºul sãu.</head>
        <p id="Regi3-19-1" n="1">ªi a spus Ahab Izabelei. tot ce a fãcut Ilie ºi cum a ucis pe toþi proorocii cu sabia.</p>
        <p id="Regi3-19-2" n="2">Atunci a trimis Izabela un vestitor la Ilie, ca sã-i spunã: "Dacã tu eºti Ilie ºi eu Izabela, aºa ºi aºa sã-mi facã dumnezeii, ba încã ºi mai mult, dacã mâine pe vremea aceasta nu voi face cu viaþa ta la fel cum ai fãcut ºi tu cu fiecare din ei!"</p>
        <p id="Regi3-19-3" n="3">Când a auzit Ilie aceasta, s-a sculat ºi a plecat, sã-ºi scape viaþa sa, ºi a venit la Beer-ªeba, care este în Iuda, ºi ºi-a lãsat ucenicul acolo,</p>
        <p id="Regi3-19-4" n="4">Iar el s-a dus mai departe în pustiu, cale de o zi, ºi s-a aºezat sub un ienupãr ºi îºi ruga moartea, zicând: "Îmi ajunge acum, Doamne! Ia-mi sufletul cã nu sunt eu mai bun decât pãrinþii mei!"</p>
        <p id="Regi3-19-5" n="5">ªi s-a culcat ºi a adormit acolo sub ienupãr. ªi iatã un înger l-a atins ºi i-a zis: "Scoalã de mãnâncã ºi bea!"</p>
        <p id="Regi3-19-6" n="6">ªi a cãutat Ilie ºi iatã, la cãpãtâiul lui, o turtã coaptã în vatrã ºi un urcior cu apã. ªi a mâncat ºi a bãut ºi a adormit iar.</p>
        <p id="Regi3-19-7" n="7">Dar iatã îngerul Domnului s-a întors a doua oarã, s-a atins de el ºi a zis: "Scoatã de mãnâncã ºi bea, cã lungã-þi este calea!"</p>
        <p id="Regi3-19-8" n="8">ªi s-a sculat Ilie ºi a mâncat ºi a bãtut ºi întãrindu-se cu acea mâncare, a mers patruzeci de zile ºi patruzeci de nopþi, pânã la Horeb, muntele lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Regi3-19-9" n="9">ªi a intrat acolo într-o peºterã ºi a rãmas acolo. ªi iatã cuvântul Domnului a fost cãtre el ºi i-a zis: "Ce faci aici, Ilie?"</p>
        <p id="Regi3-19-10" n="10">Iar Ilie a zis: "Cu râvnã am râvnit pentru Domnul Dumnezeul Savaot, cãci fiii lui Israel au pãrãsit legãmântul Tãu, au dãrâmat jertfelnicele Tale ºi pe proorocii Tãi i-au ucis cu sabia, rãmânând numai eu singur, dar cautã sã ia ºi sufletul meu!"</p>
        <p id="Regi3-19-11" n="11">A zis Domnul: "Ieºi ºi stai pe munte înaintea feþei Domnului! Cã iatã Domnul va trece; ºi înaintea Lui va fi vijelie nãprasnicã ce va despica munþii ºi va sfãrâma stâncile, dar Domnul nu va fi în vijelie. Dupã vijelie va fi cutremur, dar Domnul nu va fi în cutremur;</p>
        <p id="Regi3-19-12" n="12">Dupã cutremur va fi foc, dar nici în foc nu va fi Domnul. Iar dupã foc va fi adiere de vânt lin ºi acolo va fi Domnul".</p>
        <p id="Regi3-19-13" n="13">Auzind aceasta, Ilie ºi-a acoperit faþa cu mantia lui ºi a ieºit ºi a stat la gura peºterii. ªi a fost cãtre el un glas care i-a zis: "Ce faci aici, Ilie?"</p>
        <p id="Regi3-19-14" n="14">Iar el a zis: "Cu râvnã am râvnit pentru Domnul Dumnezeul Savaot, cã au pãrãsit fiii lui Israel legãmântul Tãu, au dãrâmat jertfelnicele Tale ºi pe proorocii Tãi i-au ucis cu sabia; numai eu singur am rãmas, dar cautã sã ia ºi sufletul meu!"</p>
        <p id="Regi3-19-15" n="15">ªi a zis Domnul: "Mergi ºi întoarce-te pe calea ta prin pustiu la Damasc ºi, când vei ajunge acolo, sã ungi rege peste Siria pe Hazael;</p>
        <p id="Regi3-19-16" n="16">Pe Iehu, fiul lui Nimºi, sã-l ungi rege peste Israel; iar pe Elisei, fiul lui ªafat din Abel-Mehola, sã-l ungi prooroc în locul tãu!</p>
        <p id="Regi3-19-17" n="17">Cine va fugi de sabia lui Hazael, pe acela sã-l omoare Iehu, iar cine va scãpa de sabia lui Iehu, pe acela sã-l omoare Elisei.</p>
        <p id="Regi3-19-18" n="18">Eu însã mi-am oprit dintre Israeliþi ºapte mii de bãrbaþi; genunchii tuturor acestora nu s-au plecat înaintea lui Baal ºi buzele tuturor acestora nu l-au sãrutat!"</p>
        <p id="Regi3-19-19" n="19">Atunci a plecat Ilie de acolo ºi a gãsit pe Elisei, fiul lui ªafat, arând; acesta avea douãsprezece perechi de boi la pluguri ºi la perechea a douãsprezecea era el însuºi. ªi Ilie a trecut pe lângã el aruncându-i mantia.</p>
        <p id="Regi3-19-20" n="20">Atunci a lãsat Elisei boii ºi a alergat dupã Ilie, zicând: "Lasã-mã sã merg sã sãrut pe tatãl ºi pe mama mea ºi voi veni dupã tine!" Iar el i-a zis: "Du-te ºi vino înapoi, cã ce-am fãcut e fãcut!"</p>
        <p id="Regi3-19-21" n="21">Plecând de la el, a luat o pereche de boi pe care i-a junghiat ºi, fãcând foc cu plugul boilor, a fript carnea lor ºi au împãrþit-o la oameni ºi au mâncat-o. Iar el s-a sculat ºi s-a dus dupã Ilie ºi a început sã-i slujeascã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-20" type="capitol" n="20">
        <head>Rãzboiul lui Ahab cu Sirienii.</head>
        <p id="Regi3-20-1" n="1">Benhadad, regele Siriei, ºi-a adunat oºtirea sa; ºi s-au însoþit cu el treizeci ºi doi de regi, cu cai ºi care de rãzboi. ªi s-a dus ºi a împresurat Samaria ºi s-a rãzboit împotriva ei.</p>
        <p id="Regi3-20-2" n="2">Atunci a trimis soli la Ahab, regele lui Israel, în cetate ºi a zis:</p>
        <p id="Regi3-20-3" n="3">"Aºa zice Benhadad: Argintul tãu ºi aurul tãu este al meu, femeile tale ºi fiii tãi cei frumoºi sunt ai mei!"</p>
        <p id="Regi3-20-4" n="4">Iar regele lui Israel a rãspuns ºi a zis: "Dupã cuvântul tãu sã fie, domnul meu rege. Eu ºi toate ale mele ale tale sã fie!"</p>
        <p id="Regi3-20-5" n="5">ªi s-au întors solii ºi au zis: "Aºa zice Benhadad: Am trimis la tine ca sã-ti spunã: Argintul ºi aurul tãu, femeile ºi fiii tãi sã mi le dai!</p>
        <p id="Regi3-20-6" n="6">De aceea mâine, pe vremea aceasta, voi trimite robii mei la tine, iar ei îþi vor scotoci casa ta ºi casele slugilor tale ºi pe tot ce este mai scump în ochii tãi vor pune mâna ºi vor lua!"</p>
        <p id="Regi3-20-7" n="7">Atunci a chemat regele lui Israel pe toþi bãtrânii þãrii ºi a zis: "Luaþi seama ºi vedeþi cã îmi cautã mereu pricinã; când a trimis la mine pentru femeile mele ºi pentru fiii mei ºi pentru argintul meu ºi pentru aurul meu, eu nu l-am respins!"</p>
        <p id="Regi3-20-8" n="8">ªi au zis toþi bãtrânii ºi tot poporul: "Sã nu-l asculþi, nici sã nu te învoieºti!"</p>
        <p id="Regi3-20-9" n="9">ªi a zis el solilor lui Benhadad: "Spuneþi domnului meu, regele: Toate lucrurile pentru care ai trimis la robul tãu ia început sunt gata sã le fac; dar acest lucru nu pot sã-l fac!" ªi au plecat solii ºi au dus rãspunsul.</p>
        <p id="Regi3-20-10" n="10">ªi a trimis Benhadad la el, ca sã-i spunã: "Asta ºi asta sã-mi facã mie dumnezeii ºi aºa sã mã pedepseascã, dacã þãrâna Samariei are sã ajungã sã umple pumnii tuturor oamenilor care au sã vinã cu mine!"</p>
        <p id="Regi3-20-11" n="11">ºi a rãspuns regele lui Israel ºi a zis: "Spuneþi sã nu se laude cel ce se încinge ca cel ce se descinge".</p>
        <p id="Regi3-20-12" n="12">Când a primit acest rãspuns, Benhadad era la ospãþ în corturi, cu ceilalþi regi. ªi a zis robilor sãi: "Împresuraþi cetatea!" ªi au împresurat-o.</p>
        <p id="Regi3-20-13" n="13">Dar iatã un prooroc s-a apropiat de Ahab, regele lui Israel, ºi a zis: "Aºa zice Domnul: Vezi toatã mulþimea aceasta mare? Iatã, Eu þi-o dau astãzi în mânã, ca sã cunoºti cã Eu sunt Domnul.</p>
        <p id="Regi3-20-14" n="14">Iar Ahab a zis: "Prin cine?" Rãspuns-a acela: "Aºa zice Domnul: Prin slugile cãpeteniilor de peste þinuturi!" ªi a zis Ahab: "Cine va începe lupta?" Iar acela a zis: "Tu!"</p>
        <p id="Regi3-20-15" n="15">Atunci a numãrat Ahab slugile cãpeteniilor de peste þinuturi, ºi s-au gãsit douã sute treizeci ºi douã; dupã ei a numãrat ºi tot poporul ºi toþi fiii lui Israel au fost ºapte mii.</p>
        <p id="Regi3-20-16" n="16">ªi au ieºit la rãzboi pe la amiazã. Iar Benhadad bãuse pânã se îmbãtase în corturi cu cei treizeci ºi doi de regi, care-i dãduserã ajutor.</p>
        <p id="Regi3-20-17" n="17">ªi au ieºit la rãzboi mai întâi slugile cãpeteniilor de peste þinuturi. ªi a trimis Benhadad pe unii din ai lui, ºi aceºtia i-au fãcut cunoscut cã oamenii din Samaria au ieºit la rãzboi.</p>
        <p id="Regi3-20-18" n="18">Iar el le-a zis: "Dacã ei au venit pentru pace, sã-i prindeþi de vii; iar dacã au venit pentru rãzboi, tot de vii sã-i prindeþi!"</p>
        <p id="Regi3-20-19" n="19">Au ieºit, aºadar, la rãzboi slugile cãpeteniilor de peste þinuturi din cetate ºi oºtirea oare era dupã ei ºi au lovit fiecare pe potrivnicul sãu;</p>
        <p id="Regi3-20-20" n="20">ºi au fugit Sirienii, iar Israeliþii îi fugãreau din urmã; ºi Benhadad a scãpat pe un cal cu cãlãreþii sãi.</p>
        <p id="Regi3-20-21" n="21">Atunci, ieºind regele israelitean, a luat caii ºi carele ºi a fãcut mãcel mare în rândul Sirienilor.</p>
        <p id="Regi3-20-22" n="22">ªi s-a apropiat proorocul de regele israelit ºi i-a zis: "Du-te de te întãreºte, ca sã ºtii sã bagi de seamã ce ai de fãcut, pentru cã dupã un an regele Siriei are sã se scoale din nou împotriva ta!"</p>
        <p id="Regi3-20-23" n="23">Zis-au slugile regelui sirian cãtre el: "Dumnezeul lor este Dumnezeul munþilor, iar nu Dumnezeul vãilor, pentru aceasta au fost ei mai tari decât noi; dar de ne vom bate cu ei în vale, vom fi noi mai tari decât ei.</p>
        <p id="Regi3-20-24" n="24">Aºadar, iatã ce sã faci: Sã scoþi pe fiecare rege de la locul lui, ºi sã-l înlocuieºti cu cãpeteniile din þinuturi.</p>
        <p id="Regi3-20-25" n="25">ªi sã strângi atâta oºtire, câtã oºtire ai pierdut, ºi cai atâþia, câþi ai avut, ºi care atâtea, câte ai avut, ºi sã ne batem cu ei ºi în vale; ºi atunci de bunã seamã vom fi mai tari decât ei". ªi a ascultat el cuvântul lor ºi a fãcut aºa.</p>
        <p id="Regi3-20-26" n="26">Dupã trecerea anului, Benhadad a numãrat pe Sirieni ºi a mers la Afec, ca sã se batã cu Israel.</p>
        <p id="Regi3-20-27" n="27">Fiii lui Israel însã erau ºi ei cu toate gata de luptã ºi au ieºit în întâmpinarea lor. Fiii lui Israel ºi-au aºezat tabãra înaintea lor, ca douã turme mici de capre, iar Sirienii umpleau pãmântul.</p>
        <p id="Regi3-20-28" n="28">Atunci s-a apropiat omul lui Dumnezeu ºi a zis regelui lui Israel: "Aºa zice Domnul: Pentru cã Sirienii vorbesc: Domnul este Dumnezeul munþilor, iar nu Dumnezeul vãilor, iatã Eu îþi voi da toatã aceastã mulþime în mâna ta, ca sã cunoºti cã Eu sunt Domnul!"</p>
        <p id="Regi3-20-29" n="29">ªi au stat taberele una în faþa celeilalte ºapte zile; iar în ziua a ºaptea s-a început bãtãlia ºi fiii lui Israel au doborât într-o singurã zi o sutã de mii de pedestraºi sirieni.</p>
        <p id="Regi3-20-30" n="30">Ceilalþi au fugit la Afec, în cetate; acolo a cãzut zidul peste douãzeci ºi ºapte de mii de oameni, din cei rãmaºi. Iar Benhadad a fugit în cetate ºi a intrat la curtea domneascã într-o cãmarã dosnicã.</p>
        <p id="Regi3-20-31" n="31">Slugile sale însã i-au zis: "Am auzit cã regii casei lui Israel sunt regi milostivi; dã-ne voie sã punem sac peste coapsele noastre ºi peste capetele noastre funii, sã mergem la regele israelit; poate ne va cruþa viaþa".</p>
        <p id="Regi3-20-32" n="32">ªi s-au încins ei peste coapsele lor cu sac ºi au venit la regele lui Israel ºi i-au zis: "Robul tãu Benhadad zice: Cruþã-mi viaþa!" Acela însã a zis: "De mai trãieºte încã, e fratele meu!"</p>
        <p id="Regi3-20-33" n="33">ªi oamenii aceºtia au luat aceasta ca semn bun ºi repede i-au apucat vorba din gurã ºi au zis: "Fratele tãu Benhadad trãieºte". Iar el a zis: "Duceþi-vã de-l aduceþi". ªi a venit Benhadad la el, ºi acesta l-a luat cu el în car.</p>
        <p id="Regi3-20-34" n="34">ªi i-a zis Benhadad: "Cetãþile care le-a luat tatãl meu de la tatãl tãu, eu þi le întorc; ºi îþi deschid târg de vânzare în Damasc, cum ºi-a deschis tatãl meu în Samaria". ªi a zis Ahab: "Cu acest legãmânt ºi eu îþi voi da drumul!" ªi încheind cu el legãmânt, i-a dat drumul.</p>
        <p id="Regi3-20-35" n="35">Atunci un om din fiii proorocilor a zis cãtre un prieten al sãu, dupã cuvântul Domnului: "Bate-mã!" Dar acesta nu s-a învoit sã-l batã.</p>
        <p id="Regi3-20-36" n="36">Atunci i-a zis: "Pentru cã nu asculþi de glasul Domnului, iatã, când vei pleca de lângã mine, te va ucide un leu". ªi plecând omul acela de la el, l-a întâlnit un leu ºi l-a ucis pe dânsul.</p>
        <p id="Regi3-20-37" n="37">Iar cel din fiii proorocilor a gãsit un alt om ºi i-a zis: "Loveºte-mã!" ªi acest om l-a lovit ºi l-a rãnit.</p>
        <p id="Regi3-20-38" n="38">ªi s-a dus proorocul în calea regelui, acoperindu-ºi ochii cu pãrul capului sãu.</p>
        <p id="Regi3-20-39" n="39">Iar când a trecut regele pe lângã el, a strigat dupã rege ºi a zis: "Robul tãu a fost la bãtãlie, ºi iatã un. om care stãtuse la o parte mi-a adus un alt om ºi mi-a zis: Pãzeºte pe omul acesta; de îl vei scãpa, vei rãspunde cu sufletul tãu pentru sufletul lui sau va trebui sã-l plãtiþi cu un talant de argint.</p>
        <p id="Regi3-20-40" n="40">Când robul tãu se îndeletnicea cu unele treburi, acela a scãpat". ºi i-a zis regele lui Israel: "Osânda ta singur ai spus-o".</p>
        <p id="Regi3-20-41" n="41">Atunci el ºi-a dat la o parte pãrul de peste ochii lui ºi l-a cunoscut regele cã este unul din prooroci.</p>
        <p id="Regi3-20-42" n="42">ªi i-a zis: "Aºa zice Domnul: Pentru cã ai dat drumul din mâinile tale unui om blestemat de Mine, sufletul tãu va fi în locul sufletului lui ºi poporul tãu în locul poporului lui!"</p>
        <p id="Regi3-20-43" n="43">ªi s-a dus regele lui Israel acasã, trist ºi aprins de mânie ºi a venit în Samaria.</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-21" type="capitol" n="21">
        <head>Tirania lui Ahab ºi a Izabelei.</head>
        <p id="Regi3-21-1" n="1">Iar dupã aceasta iatã ce s-a mai întâmplat: Nabot Izreeliteanul avea în Izreel o vie lângã curtea lui Ahab, regele Samariei.</p>
        <p id="Regi3-21-2" n="2">ªi a grãit Ahab cu Nabot ºi a zis: "Sã-mi dai mie via ta, ca sã-mi fac din ea o grãdinã de verdeþuri, cãci e aproape de casa mea; iar în locul ei îþi voi da o vie mai bunã decât aceasta, sau dacã îþi convine mai bine, îþi voi da argint cât preþuieºte ea".</p>
        <p id="Regi3-21-3" n="3">Nabot însã a zis cãtre Ahab: "Sã mã fereascã Dumnezeu sã-þi dau eu moºtenirea pãrinþilor mei!"</p>
        <p id="Regi3-21-4" n="4">ªi a venit Ahab acasã trist ºi mânios pentru cuvântul care i-l spusese Nabot Izreeliteanul, zicând: Nu-îi dau moºtenirea pãrinþilor mei. ªi cu duhul tulburat, s-a culcat în patul sãu, s-a întors cu faþa la perete ºi n-a mâncat.</p>
        <p id="Regi3-21-5" n="5">Atunci a intrat Izabela, femeia lui la el ºi i-a zis: "De ce este întristat duhul tãu ºi nu mãnânci?"</p>
        <p id="Regi3-21-6" n="6">Iar el a zis: "Când am vorbit cu Nabot Izreeliteanul ºi i-am zis: Dã-mi via ta pe bani, sau dacã vrei, sã-îi dau altã vie în locul ei, el a zis: Nu-þi dau via mea, cã este moºtenirea pãrinþilor mei".</p>
        <p id="Regi3-21-7" n="7">A zis Izabela, femeia lui: "Ce cârmuire ar mai fi în Israel, dacã tu ai face tot aºa? Scoalã, mãnâncã ºi fii cu voie bunã, cã via lui Nabot Izreeliteanul þi-o dau eu!"</p>
        <p id="Regi3-21-8" n="8">Apoi ea a scris scrisori în numele lui Ahab, le-a pecetluit cu inelul lui ºi a trimis aceste scrisori la bãtrânii ºi la fruntaºii din cetatea lui Nabot, care locuiau cu el acolo.</p>
        <p id="Regi3-21-9" n="9">În scrisori însã ea scria aºa: "Vestiþi tuturor sã posteascã post ºi puneþi pe Nabot înaintea poporului.</p>
        <p id="Regi3-21-10" n="10">ªi aduceþi doi oameni netrebnici sã mãrturiseascã împotriva lui ºi sã spunã: Ai hulit pe Dumnezeu ºi pe rege; ºi apoi sã-l scoateþi afarã ºi sã-l ucideþi cu pietre ºi aºa sã moarã".</p>
        <p id="Regi3-21-11" n="11">ªi au fãcut bãrbaþii cetãþii lui Nabot, bãtrânii ºi fruntaºii care locuiau cu el în cetate, aºa cum le poruncise Izabela ºi cum era scris în scrisorile trimise de ea lor:</p>
        <p id="Regi3-21-12" n="12">Au vestit post tuturor ºi au pus pe Nabot înaintea poporului.</p>
        <p id="Regi3-21-13" n="13">Atunci au ieºit doi oameni ticãloºi. ºi au stat împotriva lui Nabot ºi au mãrturisit aceºti oameni rãi în faþa poporului ºi au zis: "Nabot a hulit pe Dumnezeu ºi pe rege". Iar ei l-au scos afarã din cetate ºi l-au bãtut cu pietre ºi a murit.</p>
        <p id="Regi3-21-14" n="14">Apoi au trimis la Izabela sã-i spunã: "Nabot a fost omorât cu pietre".</p>
        <p id="Regi3-21-15" n="15">Auzind Izabela cã Nabot a fost bãtut eu pietre ºi a murit, a zis cãtre Ahab: "Scoalã ºi ia în stãpânire via lui Nabot Izreeliteanul, care n-a vrut sã þi-o vândã cu bani; cã Nabot nu mai trãieºte, ci a murit!"</p>
        <p id="Regi3-21-16" n="16">Când a auzit Ahab cã Nabot Izreeliteanul a fost ucis, ºi-a rupt hainele sale, s-a îmbrãcat cu sac, ºi apoi s-a sculat Ahab ca sã se ducã la via lui Nabot Izreeliteanul ºi sã o ia în stãpânire.</p>
        <p id="Regi3-21-17" n="17">Atunci a fost cuvântul Domnului cãtre Ilie Tesviteanul:</p>
        <p id="Regi3-21-18" n="18">"Scoalã ºi ieºi în întâmpinarea lui Ahab, regele lui Israel, care este în Samaria, cã iatã acum e la via lui Nabot, unde s-a dus ca sã o ia în stãpânire,</p>
        <p id="Regi3-21-19" n="19">ªi spune-i: Aºa grãieºte Domnul: Ai ucis ºi vrei încã sã intri în moºtenire? ªi sã-i mai spui: Aºa zice Domnul: În locul unde au lins câinii sângele lui Nabot, acolo vor linge câinii ºi sângele tãu!",</p>
        <p id="Regi3-21-20" n="20">ªi a zis Ahab cãtre Ilie: "M-ai aflat, duºmanule, ºi aici!" Iar el a zis: "Te-am aflat, cãci te-ai încumetat sã sãvârºeºti fapte nelegiuite înaintea ochilor Domnului ºi sã-L minþi.</p>
        <p id="Regi3-21-21" n="21">Aºa zice Domnul: "Iatã voi aduce peste tine necazuri ºi te voi mãtura ºi voi stârpi din ai lui Ahab pe cei de parte bãrbãteascã, fie rob, fie slobod, în Israel;</p>
        <p id="Regi3-21-22" n="22">ªi voi face cu casa þa cum am fãcut cu casa lui Ieroboam, fiul lui Nabat, ºi cu casa lui Baeºa, fiul lui Ahia, pentru fãrãdelegea cu care M-ai mâniat ºi ai dus pe Israel în pãcat".</p>
        <p id="Regi3-21-23" n="23">Asemenea ºi pentru Izabela a grãit Domnul: "Câinii vor mânca pe Izabela pe zidul Izreelului.</p>
        <p id="Regi3-21-24" n="24">Cine va muri din ai lui Ahab în cetate, pe acela câinii îl vor mânca, iar cine va muri în câmp, pe acela pãsãrile cerului îl vor mânca;</p>
        <p id="Regi3-21-25" n="25">Cãci n-a fost încã nimeni ca Ahab, care sã se încumete a sãvârºi fapte urâte înaintea ochilor Domnului, la care l-a împins Izabela soþia sa.</p>
        <p id="Regi3-21-26" n="26">S-a purtat rãu ca un ticãlos, urmând dupã idoli, cum au fãcut Amoreii pe care Domnul i-a izgonit de la faþa fiilor lui Israel".</p>
        <p id="Regi3-21-27" n="27">Când a auzit Ahab toate cuvintele acestea, a început sã plângã, ºi-a rupt hainele sale, s-a îmbrãcat pesta trupul sãu cu sac, a postit ºi a dormit în sac ºi a umblat trist.</p>
        <p id="Regi3-21-28" n="28">Atunci a fost cuvântul Domnului cãtre Ilie Tesviteanul, pentru Ahab, ºi a zis Domnul:</p>
        <p id="Regi3-21-29" n="29">"Vezi cum s-a smerit Ahab înaintea Mea? Fiindcã s-a smerit înaintea Mea, de aceea nu voi aduce necazurile în zilele lui, ci în zilele fiului lui voi aduce necazurile peste casa lui!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Regi3-22" type="capitol" n="22">
        <head>Moartea lui Ahab. Domnia lui Iosafat.</head>
        <p id="Regi3-22-1" n="1">Au trecut trei ani fãrã rãzboi între Siria ºi Israel.</p>
        <p id="Regi3-22-2" n="2">În al treilea an s-a dus Iosafat, regele Iudei, la regele lui Israel;</p>
        <p id="Regi3-22-3" n="3">ªi a zis regele lui Israel cãtre slugile sale: "ªtiþi voi, oare, cã Ramotul Galaadului este al nostru, ºi noi tãcem de atâta vreme ºi nu-l scoatem din mâna regelui Siriei?"</p>
        <p id="Regi3-22-4" n="4">Apoi a zis el lui Iosafat: "Vei merge ºi tu cu mine la rãzboi împotriva Ramot-Galaadului?" Iar Iosafat a zis cãtre regele lui Israel: "Cum eºti tu, aºa sunt ºi eu; cum este poporul tãu, aºa este ºi poporul meu; cum sunt caii tãi, aºa sunt ºi caii mei!"</p>
        <p id="Regi3-22-5" n="5">ªi a mai zis Iosafat, regele lui Iuda, cãtre regele lui Israel: "Întreabã dar, astãzi, ce zice Domnul?"</p>
        <p id="Regi3-22-6" n="6">ªi a adunat regele lui Israel ca la patru sute de prooroci ºi le-a zis: "Sã merg eu, oare, cu rãzboi împotriva Ramot-Galaadului sau nu?" ªi ei au zis: "Sã mergi, cã Domnul îl va da în mâinile regelui!"</p>
        <p id="Regi3-22-7" n="7">ªi a zis Iosafat: "Nu mai este oare aici vreun prooroc al Domnului, ca sã întrebãm pe Domnul prin el?"</p>
        <p id="Regi3-22-8" n="8">ªi a zis regele lui Israel cãtre Iosafat: "Mai este un om prin care se poate întreba Domnul, însã eu nu-l iubesc, cãci nu prooroceºte de bine pentru mine, ci numai de rãu; acesta e Miheia, fiul lui Imla". ªi a zis Iosafat: "Nu vorbi aºa, rege!"</p>
        <p id="Regi3-22-9" n="9">ªi a chemat regele lui Israel pe un famen ºi a zis: "Du-te repede dupã Miheia, fiul lui Imla!"</p>
        <p id="Regi3-22-10" n="10">Apoi regele lui Israel ºi Iosafat, regale Iudei, s-au aºezat fiecare în tronul sãu, îmbrãcaþi în haine domneºti, pe locul dinaintea porþii Samariei, ºi toþi proorocii prooroceau înaintea lor.</p>
        <p id="Regi3-22-11" n="11">Iar Sedechia, fiul lui Chenaana, ºi-a fãcut niºte coarne de fier ºi a zis: "Aºa zice Domnul: cu acestea vei împunge pe Sirieni pânã ce vor muri".</p>
        <p id="Regi3-22-12" n="12">ªi toþi proorocii au proorocit la fel, zicând: "Sã te duci împotriva Ramot-Galaadului, cã vei izbuti. Domnul îl va da în mina regelui".</p>
        <p id="Regi3-22-13" n="13">Iar trimisul, care s-a dus sã cheme pe Miheia, i-a grãit acestuia, zicând: "Iatã toþi proorocii proorocesc într-un glas de bine regelui; sã fie dar ºi cuvântul tãu asemenea cu cuvântul fiecãruia din ei".</p>
        <p id="Regi3-22-14" n="14">Iar Miheia a zis: "Viu este Domnul! Ce-mi va spune Domnul, aceea voi grãi!"</p>
        <p id="Regi3-22-15" n="15">Apoi a venit el a rege ºi regale i-a zis: "Miheia, sã mai mergem noi oare cu rãzboi împotriva Ramot-Galaadului sau nu?" ªi i-a zis acela: "Du-te, cã vei izbuti. Domnul îl va da în mâna regelui!"</p>
        <p id="Regi3-22-16" n="16">ªi i-a zis regele: "Iar ºi iar te jur, ca sã nu-mi grãieºti nimic, decât ce este adevãrat, în numele Domnului".</p>
        <p id="Regi3-22-17" n="17">ªi a zis el: "Iatã, vãd pe toþi Israeliþii împrãºtiaþi prin munþi, ca oile ce n-au pãstor. ªi a zis Domnul: Ei n-au domn, sã se întoarcã fiecare cu pace la casa sa".</p>
        <p id="Regi3-22-18" n="18">Atunci regele lui Israel a zis câtre Iosafat, regele Iudei: "Nu þi-am spus eu oare cã el nu prooroceºte de bine pentru mine, ci numai de rãu?"</p>
        <p id="Regi3-22-19" n="19">Miheia însã a zis: "Nu este aºa. Nu eu grãiesc; ascultã cuvântul Domnului. Nu este aºa. Am vãzut pe Domnul stând pe tronul Sãu, ºi toatã oºtirea cereascã sta lângã El, la dreapta, ºi la stânga Lui".</p>
        <p id="Regi3-22-20" n="20">ªi a zis Domnul: "Cine ar îndupleca pe Ahab sã meargã în Ramot-Galaad ºi sã piarã acolo?" Unul spunea una, ºi altul alta.</p>
        <p id="Regi3-22-21" n="21">Atunci a ieºit un duh ºi a stat înaintea feþei Domnului ºi a zis: "Eu îl voi ademeni". Domnul a zis: "Cum?"</p>
        <p id="Regi3-22-22" n="22">Iar acela a zis: "Mã duc ºi mã fac duh mincinos în gura tuturor proorocilor lui". Domnul a zis: "Tu îl vei ademeni ºi vei face aceasta; du-te ºi fã cum ai zis!"</p>
        <p id="Regi3-22-23" n="23">ªi iatã cum a îngãduit Domnul duhului celui mincinos sã fie în gura tuturor acestor prooroci ai tãi; însã Domnul n-a grãit bine de tine!"</p>
        <p id="Regi3-22-24" n="24">Atunci s-a apropiat Sedechia, fiul lui Chenaana, ºi, lovind pe Miheia peste obraz, a zis: "Cum? Au doarã s-a depãrtat Duhul Domnului de la mine, ca sã grãiascã prin tine?"</p>
        <p id="Regi3-22-25" n="25">Iar Miheia a zis: "Iatã, ai sã vezi aceasta în ziua când vei fugi din cãmarã în cãmarã, ca sã te ascunzi".</p>
        <p id="Regi3-22-26" n="26">A zis regele lui Israel: "Luaþi pe Miheia ºi-l duceþi la Amon, cãpetenia cetãþii, ºi la Ioaº, fiul regelui,</p>
        <p id="Regi3-22-27" n="27">ªi spuneþi: Aºa zice regele: Aruncaþi-l în temniþã ºi-l hrãniþi numai cu puþinã pâine ºi cu puþinã apã, pânã ce mã voi întoarce biruitor".</p>
        <p id="Regi3-22-28" n="28">Iar Miheia a zis: "Cã ai sã te întorci biruitor, aceasta n-a grãit-o Domnul prin mine". Apoi a zis: "Ascultaþi, toate popoarele!"</p>
        <p id="Regi3-22-29" n="29">Dupã aceea a purces regele lui Israel ºi Iosafat, regele Iudei, împreunã asupra Ramot-Galaadului.</p>
        <p id="Regi3-22-30" n="30">ªi a zis regele lui Israel cãtre Iosafat: "Eu îmi schimb hainele ºi intru în luptã, iar tu îmbracã-þi hainele de rege!" ªi ºi-a schimbat hainele regele lui Israel ºi a intrat în luptã.</p>
        <p id="Regi3-22-31" n="31">Regale sirian însã a poruncit celor treizeci ºi douã de cãpetenii ale carelor de rãzboi ºi a zis: "Sã nu vã luptaþi nici cu mic, nici cu mare, ci numai eu regele lui Israel".</p>
        <p id="Regi3-22-32" n="32">Cãpeteniile carelor, vãzând pe Iosafat, au crezut cã acesta este cu adevãrat regele lui Israel ºi s-au repezit asupra lui, ca sã se lupte cu el. Iosafat însã a strigat.</p>
        <p id="Regi3-22-33" n="33">Atunci cãpeteniile carelor, vãzând cã nu este acesta regele lui Israel, s-au abãtut de la el.</p>
        <p id="Regi3-22-34" n="34">Iar un om ºi-a întins arcul ºi a lovit din întâmplare pe regele lui Israel într-o încheieturã a platoºei, ºi acesta a zis cãrãuºului sãu: "Întoarce îndãrãt ºi mã scoate din oaste, cã sunt rãnit".</p>
        <p id="Regi3-22-35" n="35">ªi s-a pornit luptã mare în acea zi ºi regele a stat În carul lui în fala Sirienilor toatã ziua, iar seara a murit; ºi a curs sânge din rana sa pe podul carului.</p>
        <p id="Regi3-22-36" n="36">ªi la asfinþitul soarelui s-a dat de veste la toatã tabãra, zicând: "Sã meargã fiecare la cetatea lui, fiecare la þinutul lui!"</p>
        <p id="Regi3-22-37" n="37">ªi murind regele, a fost dus ºi l-au înmormântat în Samaria.</p>
        <p id="Regi3-22-38" n="38">ªi au spãlat carul lui în iazul Samariei; ºi câinii i-au lins sângele lui Ahab, iar desfrânatele s-au scãldat în spãlãtura acelui sânge, dupã cuvântul pe care l-a grãit Domnul.</p>
        <p id="Regi3-22-39" n="39">Celelalte fapte ale lui Ahab, tot ce a fãcut el ºi casa cea de fildeº pe care a fãcut-o el ºi toate cetãþile pe care el le-a zidit sunt scrise în cronica regilor lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-22-40" n="40">Adormind cu pãrinþii sãi, în locul lui Ahab s-a fãcut rege Ohozia, fiul sãu.</p>
        <p id="Regi3-22-41" n="41">Iosafat, fiul lui Asa, a început sã domneascã peste Iuda în anul al patrulea al lui Ahab, regele lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-22-42" n="42">Când s-a fãcut rege, Iosafat era ca da treizeci ºi cinci de ani ºi douãzeci ºi cinci de ani a domnit el în Ierusalim. Pe mama lui o chema Azuba ºi era fiica lui ªilhi.</p>
        <p id="Regi3-22-43" n="43">El a umblat întru totul pe cãile lui Asa, tatãl sãu ºi nu s-a abãtut de la ele, sãvârºind fapte plãcute înaintea ochilor Domnului. Numai înãlþimile nu le-a desfiinþat, cãci poporul încã sãvârºea jertfe ºi tãmâieri pe înãlþimi.</p>
        <p id="Regi3-22-44" n="44">Iosafat a fãcut pace cu regele lui Israel.</p>
        <p id="Regi3-22-45" n="45">Celelalte fapte ale lui Iosafat ºi rãzboaiele pe care le-a purtat sunt scrise în cronica regilor lui Iuda.</p>
        <p id="Regi3-22-46" n="46">ªi rãmãºiþa desfrânaþilor care mai rãmãsese din zilele tatãlui sãu Asa, a stârpit-o din þarã.</p>
        <p id="Regi3-22-47" n="47">În Idumeea pe atunci nu era rege, ci numai un locþiitor de rege.</p>
        <p id="Regi3-22-48" n="48">Regele Iosafat a fãcut ºi corãbii ca cele de Tarsis, ca sã se ducã sã aducã aur de la Ofir; dar n-au putut sã ajungã, sfãrâmându-se la Eþion Gheber.</p>
        <p id="Regi3-22-49" n="49">Atunci a zis Ohozia, fiul lui Ahab, cãtre Iosafat: "Sã se ducã ºi slugile mele cu slugile tale cu corãbiile". Însã Iosafat n-a vrut.</p>
        <p id="Regi3-22-50" n="50">ªi a adormit cu pãrinþii sãi în cetatea lui David, strãmoºul sãu, ºi a fost îngropat Iosafat cu ei, în cetatea lui David ºi în locul lui s-a fãcut rege Ioram, fiul sãu.</p>
        <p id="Regi3-22-51" n="51">Ohozia, fiul lui Ahab, s-a fãcut rege peste Israel în Samaria în anul al ºaptesprezecelea al lui Iosafat, regele Iudei; ªi a domnit peste Israel în Samaria doi ani.</p>
        <p id="Regi3-22-52" n="52">El a sãvârºit fapte urâte înaintea ochilor Domnului ºi a umblat pe cãile tatãlui sãu ºi pe cãile mamei sale ºi pe cãile lui Ieroboam, fiul lui Nabat, care a dus pe Israel la pãcat;</p>
        <p id="Regi3-22-53" n="53">Cãci a slujit lui Baal ºi i s-a închinat lui ºi a mâniat pe Domnul Dumnezeul lui Israel, cum fãcuse ºi tatãl sãu.</p>
    </div2>
</div1>