<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?>
<div1 id="Rom" type="carte">
    <head>Epistola cãtre romani</head>
    <div2 id="Rom-1" type="capitol" n="1">
        <head>Evanghelia aratã îndreptarea din credinþã, pentru neamuri. Judecata lor, pentru cã nu pãzesc legea firii.</head>
        <p id="Rom-1-1" n="1">Pavel, rob al lui Iisus Hristos, chemat de El apostol, rânduit pentru vestirea Evangheliei lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Rom-1-2" n="2">Pe care a fãgãduit-o mai înainte, prin proorocii Sãi, în Sfintele Scripturi,</p>
        <p id="Rom-1-3" n="3">Despre Fiul Sãu, Cel nãscut din sãmânþa lui David, dupã trup,</p>
        <p id="Rom-1-4" n="4">Care a fost rânduit Fiu al lui Dumnezeu întru putere, dupã Duhul sfinþeniei, prin învierea Lui din morþi, Iisus Hristos, Domnul nostru,</p>
        <p id="Rom-1-5" n="5">Prin Care am primit har ºi apostolie, ca sã aduc, în numele Sãu, la ascultarea credinþei, toate neamurile,</p>
        <p id="Rom-1-6" n="6">Întru care sunteþi ºi voi chemaþi ai lui Iisus Hristos:</p>
        <p id="Rom-1-7" n="7">Tuturor celor ce sunteþi în Roma, iubiþi de Dumnezeu, chemaþi ºi sfinþi: har vouã ºi pace de la Dumnezeu, Tatãl nostru, ºi de la Domnul Iisus Hristos!</p>
        <p id="Rom-1-8" n="8">Mulþumesc, întâi Dumnezeului meu, prin Iisus Hristos, pentru voi toþi, fiindcã credinþa voastrã se vesteºte în toatã lumea.</p>
        <p id="Rom-1-9" n="9">Cãci martor îmi este Dumnezeu, Cãruia Îi slujesc cu duhul meu, întru Evanghelia Fiului Sãu, cã neîncetat fac pomenire despre voi,</p>
        <p id="Rom-1-10" n="10">Cerând totdeauna în rugãciunile mele ca sã am cumva, prin voinþa Lui, vreodatã, bun prilej ca sã vin la voi.</p>
        <p id="Rom-1-11" n="11">Pentru cã doresc mult sã vã vãd ca sã vã împãrtãºesc vreun dar duhovnicesc, spre întãrirea voastrã.</p>
        <p id="Rom-1-12" n="12">ªi aceasta ca sã mã mângâi împreunã cu voi prin credinþa noastrã laolaltã, a voastrã ºi a mea.</p>
        <p id="Rom-1-13" n="13">Fraþilor, nu vreau ca voi sã nu ºtiþi cã, de multe ori, mi-am pus în gând sã vin la voi, dar am fost pânã acum împiedicat, ca sã am ºi între voi vreo roadã, ca ºi la celelalte neamuri.</p>
        <p id="Rom-1-14" n="14">Dator sunt ºi elinilor ºi barbarilor ºi învãþaþilor ºi neînvãþaþilor;</p>
        <p id="Rom-1-15" n="15">Astfel, cât despre mine, sunt bucuros sã vã vestesc Evanghelia ºi vouã, celor din Roma.</p>
        <p id="Rom-1-16" n="16">Cãci nu mã ruºinez de Evanghelia lui Hristos, pentru cã este putere a lui Dumnezeu spre mântuirea a tot celui care crede, iudeului întâi, ºi elinului.</p>
        <p id="Rom-1-17" n="17">Cãci dreptatea lui Dumnezeu se descoperã în ea din credinþã spre credinþã, precum este scris: "Iar dreptul din credinþã va fi viu".</p>
        <p id="Rom-1-18" n="18">Cãci mânia lui Dumnezeu se descoperã din cer peste toatã fãrãdelegea ºi peste toatã nedreptatea oamenilor care þin nedreptatea drept adevãr.</p>
        <p id="Rom-1-19" n="19">Pentru cã ceea ce se poate cunoaºte despre Dumnezeu este cunoscut de cãtre ei; fiindcã Dumnezeu le-a arãtat lor.</p>
        <p id="Rom-1-20" n="20">Cele nevãzute ale Lui se vãd de la facerea lumii, înþelegându-se din fãpturi, adicã veºnica Lui putere ºi dumnezeire, aºa ca ei sã fie fãrã cuvânt de apãrare,</p>
        <p id="Rom-1-21" n="21">Pentru cã, cunoscând pe Dumnezeu, nu L-au slãvit ca pe Dumnezeu, nici nu I-au mulþumit, ci s-au rãtãcit în gândurile lor ºi inima lor cea nesocotitã s-a întunecat.</p>
        <p id="Rom-1-22" n="22">Zicând cã sunt înþelepþi, au ajuns nebuni.</p>
        <p id="Rom-1-23" n="23">ªi au schimbat slava lui Dumnezeu Celui nestricãcios cu asemãnarea chipului omului celui stricãcios ºi al pãsãrilor ºi al celor cu patru picioare ºi al târâtoarelor.</p>
        <p id="Rom-1-24" n="24">De aceea Dumnezeu i-a dat necurãþiei, dupã poftele inimilor lor, ca sã-ºi pângãreascã trupurile lor între ei,</p>
        <p id="Rom-1-25" n="25">Ca unii care au schimbat adevãrul lui Dumnezeu în minciunã ºi s-au închinat ºi au slujit fãpturii, în locul Fãcãtorului, Care este binecuvântat în veci, amin!</p>
        <p id="Rom-1-26" n="26">Pentru aceea, Dumnezeu i-a dat unor patimi de ocarã, cãci ºi femeile lor au schimbat fireasca rânduialã cu cea împotriva firii;</p>
        <p id="Rom-1-27" n="27">Asemenea ºi bãrbaþii lãsând rânduiala cea dupã fire a pãrþii femeieºti, s-au aprins în pofta lor unii pentru alþii, bãrbaþi cu bãrbaþi, sãvârºind ruºinea ºi luând cu ei rãsplata cuvenitã rãtãcirii lor.</p>
        <p id="Rom-1-28" n="28">ªi precum n-au încercat sã aibã pe Dumnezeu în cunoºtinþã, aºa ºi Dumnezeu i-a lãsat la mintea lor fãrã judecatã, sã facã cele ce nu se cuvine.</p>
        <p id="Rom-1-29" n="29">Plini fiind de toatã nedreptatea, de desfrânare, de viclenie, de lãcomie, de rãutate; plini de pizmã, de ucidere, de ceartã, de înºelãciune, de purtãri rele, bârfitori,</p>
        <p id="Rom-1-30" n="30">Grãitori de rãu, urâtori de Dumnezeu, ocãrâtori, semeþi, trufaºi, lãudãroºi, nãscocitori de rele, nesupuºi pãrinþilor,</p>
        <p id="Rom-1-31" n="31">Neînþelepþi, cãlcãtori de cuvânt, fãrã dragoste, fãrã milã;</p>
        <p id="Rom-1-32" n="32">Aceºtia, deºi au cunoscut dreapta orânduire a lui Dumnezeu, cã cei ce fac unele ca acestea sunt vrednici de moarte, nu numai cã fac ei acestea, ci le ºi încuviinþeazã celor care le fac.</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-2" type="capitol" n="2">
        <head>Iudeii sunt tot atât de plini de pãcate ca ºi pãgânii.</head>
        <p id="Rom-2-1" n="1">Pentru aceea, oricine ai fi, o, omule, care judeci, eºti fãrã cuvânt de rãspuns, cãci, în ceea ce judeci pe altul, pe tine însuþi te osândeºti, cãci acelaºi lucruri faci ºi tu care judeci.</p>
        <p id="Rom-2-2" n="2">ªi noi ºtim cã judecata lui Dumnezeu este dupã adevãr, faþã de cei ce fac unele ca acestea.</p>
        <p id="Rom-2-3" n="3">ªi socoteºti tu, oare, omule, care judeci pe cei ce fac unele ca acestea, dar le faci ºi tu, cã tu vei scãpa de judecata lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Rom-2-4" n="4">Sau dispreþuieºti tu bogãþia bunãtãþii Lui ºi a îngãduinþei ºi a îndelungii Lui rãbdãri, neºtiind cã bunãtatea lui Dumnezeu te îndeamnã la pocãinþã?</p>
        <p id="Rom-2-5" n="5">Dar dupã învârtoºarea ta ºi dupã inima ta nepocãitã, îþi aduni mânie în ziua mâniei ºi a arãtãrii dreptei judecãþi a lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Rom-2-6" n="6">Care va rãsplãti fiecãruia dupã faptele lui:</p>
        <p id="Rom-2-7" n="7">Viaþã veºnicã celor ce, prin stãruinþã în faptã bunã, cautã mãrire, cinste ºi nestricãciune,</p>
        <p id="Rom-2-8" n="8">Iar iubitorilor de ceartã, care nu se supun adevãrului, ci se supun nedreptãþii: mânie ºi furie.</p>
        <p id="Rom-2-9" n="9">Necaz ºi strâmtorare peste sufletul oricãrui om care sãvârºeºte rãul, al iudeului mai întâi, ºi al elinului;</p>
        <p id="Rom-2-10" n="10">Dar mãrire, cinste ºi pace oricui face binele: iudeului mai întâi, ºi elinului.</p>
        <p id="Rom-2-11" n="11">Cãci nu este pãrtinire la Dumnezeu!</p>
        <p id="Rom-2-12" n="12">Câþi, deci, fãrã lege, au pãcãtuit, fãrã lege vor ºi pieri; iar câþi au pãcãtuit în lege, prin lege vor fi judecaþi.</p>
        <p id="Rom-2-13" n="13">Fiindcã nu cei ce aud legea sunt drepþi la Dumnezeu, ci cei ce împlinesc legea vor fi îndreptaþi.</p>
        <p id="Rom-2-14" n="14">Cãci, când pãgânii care nu au lege, din fire fac ale legii, aceºtia, neavând lege, îºi sunt loruºi lege,</p>
        <p id="Rom-2-15" n="15">Ceea ce aratã fapta legii scrisã în inimile lor, prin mãrturia conºtiinþei lor ºi prin judecãþile lor, care îi învinovãþesc sau îi ºi apãrã,</p>
        <p id="Rom-2-16" n="16">În ziua în care Dumnezeu va judeca, prin Iisus Hristos, dupã Evanghelia mea, cele ascunse ale oamenilor.</p>
        <p id="Rom-2-17" n="17">Dar dacã tu te numeºti iudeu ºi te reazimi pe lege ºi te lauzi cu Dumnezeu,</p>
        <p id="Rom-2-18" n="18">ªi cunoºti voia Lui ºi ºtii sã încuviinþezi cele bune, fiind învãþat din lege,</p>
        <p id="Rom-2-19" n="19">ªi eºti încredinþat cã tu eºti cãlãuzã orbilor, luminã celor ce sunt în întuneric,</p>
        <p id="Rom-2-20" n="20">Povãþuitor celor fãrã de minte, învãþãtor celor nevârstnici, având în lege dreptarul cunoºtiinþei ºi al adevãrului,</p>
        <p id="Rom-2-21" n="21">Deci tu, cel care înveþi pe altul, pe tine însuþi nu te înveþi? Tu cel care propovãduieºti: Sã nu furi - ºi tu furi?</p>
        <p id="Rom-2-22" n="22">Tu, cel care zici: Sã nu sãvârºeºti adulter, sãvârºeºti adulter? Tu cel care urãºti idolii, furi cele sfinte?</p>
        <p id="Rom-2-23" n="23">Tu, care te lauzi cu legea, Îl necinsteºti pe Dumnezeu, prin cãlcarea legii?</p>
        <p id="Rom-2-24" n="24">"Cãci numele lui Dumnezeu, din pricina voastrã, este hulit între neamuri", precum este scris.</p>
        <p id="Rom-2-25" n="25">Cãci tãierea împrejur foloseºte, dacã pãzeºti legea; dacã însã eºti cãlcãtor de lege, tãierea ta împrejur s-a fãcut netãiere împrejur.</p>
        <p id="Rom-2-26" n="26">Deci dacã cel netãiat împrejur pãzeºte hotãrârile legii, netãierea lui împrejur nu va fi, oare, socotitã ca tãiere împrejur?</p>
        <p id="Rom-2-27" n="27">Iar el - din fire netãiat împrejur, dar împlinitor al legii - nu te va judeca, oare, pe tine, care, prin litera legii ºi prin tãierea împrejur, eºti cãlcãtor de lege?</p>
        <p id="Rom-2-28" n="28">Pentru cã nu cel ce se aratã pe din afarã e iudeu, nici cea arãtatã pe dinafarã în trup, este tãiere împrejur;</p>
        <p id="Rom-2-29" n="29">Ci este iudeu cel întru ascuns, iar tãierea împrejur este aceea a inimii, în duh, nu în literã; a cãrui laudã nu vine de la oameni, ci de la Dumnezeu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-3" type="capitol" n="3">
        <head>Toþi oamenii, fãrã osebire, sunt pãcãtoºi.</head>
        <p id="Rom-3-1" n="1">Care este deci întâietatea iudeului ºi folosul tãierii împrejur?</p>
        <p id="Rom-3-2" n="2">Este mare în toate privinþele. Întâi, pentru cã lor li s-au încredinþat cuvintele lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-3-3" n="3">Cãci ce este dacã unii n-au crezut? Oare necredinþa lor va nimici credincioºia lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Rom-3-4" n="4">Nicidecum! Ci Dumnezeu se vãdeºte în adevãrul Sãu, pe când tot omul întru minciunã, precum este scris: "Drept eºti Tu întru cuvintele Tale ºi biruitor când vei judeca Tu".</p>
        <p id="Rom-3-5" n="5">Iar dacã nedreptatea noastrã învedereazã dreptatea lui Dumnezeu, ce vom zice? Nu cumva este nedrept Dumnezeu care aduce mânia? - Ca om vorbesc.</p>
        <p id="Rom-3-6" n="6">Nicidecum! Cãci atunci cum va judeca Dumnezeu lumea?</p>
        <p id="Rom-3-7" n="7">Cãci dacã adevãrul lui Dumnezeu, prin minciuna mea, a prisosit spre slava Lui, pentru ce dar mai sunt ºi eu judecat ca pãcãtos?</p>
        <p id="Rom-3-8" n="8">ªi de ce n-am face cele rele, ca sã vinã cele bune, precum suntem huliþi ºi precum spun unii cã zicem noi? Osânda aceasta este dreaptã.</p>
        <p id="Rom-3-9" n="9">Dar ce? Avem noi vreo precãdere? Nicidecum. Cãci am învinuit mai înainte ºi pe iudei, ºi pe elini, cã toþi sunt sub pãcat,</p>
        <p id="Rom-3-10" n="10">Dupã cum este scris: "Nu este drept nici unul;</p>
        <p id="Rom-3-11" n="11">Nu este cel ce înþelege, nu este cel ce cautã pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-3-12" n="12">Toþi s-au abãtut, împreunã, netrebnici s-au fãcut. Nu este cine sã facã binele, nici mãcar unul nu este.</p>
        <p id="Rom-3-13" n="13">Mormânt deschis este gâtlejul lor; viclenii vorbit-au cu limbile lor; venin de viperã este sub buzele lor;</p>
        <p id="Rom-3-14" n="14">Gura lor e plinã de blestem ºi amãrãciune;</p>
        <p id="Rom-3-15" n="15">Iuþi sunt picioarele lor sã verse sânge;</p>
        <p id="Rom-3-16" n="16">Pustiire ºi nenorocire sunt în drumurile lor;</p>
        <p id="Rom-3-17" n="17">ªi calea pãcii ei nu au cunoscut-o;</p>
        <p id="Rom-3-18" n="18">Nu este fricã de Dumnezeu înaintea ochilor lor".</p>
        <p id="Rom-3-19" n="19">Dar ºtim cã cele câte zice Legea le spune celor care sunt sub Lege, ca orice gurã sã fie închisã ºi ca toatã lumea sã fie vinovatã înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-3-20" n="20">Pentru cã din faptele Legii nici un om nu se va îndrepta înaintea Lui, cãci prin Lege vine cunoºtinþa pãcatului.</p>
        <p id="Rom-3-21" n="21">Dar acum, în afarã de Lege, s-a arãtat dreptatea lui Dumnezeu, fiind mãrturisitã de Lege ºi de prooroci.</p>
        <p id="Rom-3-22" n="22">Dar dreptatea lui Dumnezeu vine prin credinþa în Iisus Hristos, pentru toþi ºi peste toþi cei ce cred, cãci nu este deosebire.</p>
        <p id="Rom-3-23" n="23">Fiindcã toþi au pãcãtuit ºi sunt lipsiþi de slava lui Dumnezeu;</p>
        <p id="Rom-3-24" n="24">Îndreptându-se în dar cu harul Lui, prin rãscumpãrarea cea în Hristos Iisus.</p>
        <p id="Rom-3-25" n="25">Pe Care Dumnezeu L-a rânduit (jertfã de) ispãºire, prin credinþa în sângele Lui, ca sã-ªi arate dreptatea Sa, pentru iertarea pãcatelor celor mai înainte fãcute,</p>
        <p id="Rom-3-26" n="26">Întru îngãduinþa lui Dumnezeu - ca sã-ªi arate dreptatea Sa, în vremea de acum, spre a fi El Însuºi drept, ºi îndreptând pe cel ce trãieºte din credinþa în Iisus.</p>
        <p id="Rom-3-27" n="27">Deci, unde este pricina de laudã? A fost înlãturatã. Prin care Lege? Prin Legea faptelor? Nu, ci prin Legea credinþei.</p>
        <p id="Rom-3-28" n="28">Cãci socotim cã prin credinþã se va îndrepta omul, fãrã faptele Legii.</p>
        <p id="Rom-3-29" n="29">Oare Dumnezeu este numai al iudeilor? Nu este El ºi Dumnezeul pãgânilor? Da, ºi al pãgânilor.</p>
        <p id="Rom-3-30" n="30">Fiindcã este un singur Dumnezeu, Care va îndrepta din credinþã pe cei tãiaþi împrejur ºi, prin credinþã, pe cei netãiaþi împrejur.</p>
        <p id="Rom-3-31" n="31">Desfiinþãm deci noi Legea prin credinþã? Nicidecum! Dimpotrivã, întãrim Legea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-4" type="capitol" n="4">
        <head>Îndreptarea prin credinþã e întãritã cu pilda lui Avraam ºi cu mãrturia lui David.</head>
        <p id="Rom-4-1" n="1">Deci, ce vom zice cã a dobândit dupã trup strãmoºul nostru Avraam?</p>
        <p id="Rom-4-2" n="2">Cãci dacã Avraam s-a îndreptat din fapte, are de ce sã se laude, dar nu înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-4-3" n="3">Cãci, ce spune Scriptura? ªi "Avraam a crezut lui Dumnezeu ºi i s-a socotit lui ca dreptate".</p>
        <p id="Rom-4-4" n="4">Celui care face fapte, nu i se socoteºte plata dupã har, ci dupã datorie;</p>
        <p id="Rom-4-5" n="5">Iar celui care nu face fapte, ci crede în Cel ce îndrepteazã pe cel pãcãtos, credinþa lui i se socoteºte ca dreptate.</p>
        <p id="Rom-4-6" n="6">Precum ºi David vorbeºte despre fericirea omului cãruia Dumnezeu îi socoteºte dreptatea fãrã fapte:</p>
        <p id="Rom-4-7" n="7">"Fericiþi aceia, cãrora li s-au iertat fãrãdelegile ºi ale cãror pãcate li s-au acoperit!</p>
        <p id="Rom-4-8" n="8">Fericit bãrbatul cãruia Domnul nu-i va socoti pãcatul".</p>
        <p id="Rom-4-9" n="9">Deci fericirea aceasta este ea numai pentru cei tãiaþi împrejur sau ºi pentru cei netãiaþi împrejur? Cãci zicem: "I s-a socotit lui Avraam credinþa ca dreptate".</p>
        <p id="Rom-4-10" n="10">Dar cum i s-a socotit? Când era tãiat împrejur sau când era netãiat împrejur? Nu când era tãiat împrejur, ci când era netãiat împrejur.</p>
        <p id="Rom-4-11" n="11">Iar semnul tãierii împrejur l-a primit ca pecete a dreptãþii pentru credinþa lui din vremea netãierii împrejur, ca sã fie el pãrinte al tuturor celor ce cred, netãiaþi împrejur, pentru a li se socoti ºi lor (credinþa) ca dreptate,</p>
        <p id="Rom-4-12" n="12">ªi pãrinte al celor tãiaþi împrejur. Dar nu numai al celor care sunt tãiaþi împrejur, ci ºi care umblã pe urmele credinþei pe care o avea pãrintele nostru Avraam, pe când era netãiat împrejur.</p>
        <p id="Rom-4-13" n="13">Pentru cã Avraam ºi seminþia lui nu prin lege au primit fãgãduinþa cã vor moºteni lumea, ci prin dreptatea cea din credinþã.</p>
        <p id="Rom-4-14" n="14">Cãci dacã moºtenitorii sunt cei ce au legea, atunci credinþa a ajuns zadarnicã, iar fãgãduinþa s-a desfiinþat,</p>
        <p id="Rom-4-15" n="15">Cãci legea pricinuieºte mâine; dar unde nu este lege, nu este nici cãlcare de lege.</p>
        <p id="Rom-4-16" n="16">De aceea (moºtenirea fãgãduitã) este din credinþã, ca sã fie din har ºi ca fãgãduinþa sã rãmânã sigurã pentru toþi urmaºii, nu numai pentru toþi cei ce se þin de lege, ci ºi pentru cei ce se þin de credinþa lui Avraam, care este pãrinte al nostru al tuturor,</p>
        <p id="Rom-4-17" n="17">Precum este scris: "Te-am pus pãrinte al multor neamuri", în faþa Celui în Care a crezut, a lui Dumnezeu, Care înviazã morþii ºi cheamã la fiinþã cele ce încã nu sunt;</p>
        <p id="Rom-4-18" n="18">Împotriva oricãrei nãdejdi, Avraam a crezut cu nãdejde cã el va fi pãrinte al multor neamuri, dupã cum i s-a spus: "Aºa va fi seminþia ta";</p>
        <p id="Rom-4-19" n="19">ªi neslãbind în credinþã, nu s-a uitat la trupul sãu amorþit - cãci era aproape de o sutã de ani - ºi nici la amorþirea pântecelui Sarrei;</p>
        <p id="Rom-4-20" n="20">ªi nu s-a îndoit, prin necredinþã, de fãgãduinþa lui Dumnezeu, ci s-a întãrit în credinþã, dând slavã lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Rom-4-21" n="21">ªi fiind încredinþat cã ceea ce i-a fãgãduit are putere sã ºi facã.</p>
        <p id="Rom-4-22" n="22">De acea, credinþa lui i s-a socotit ca dreptate.</p>
        <p id="Rom-4-23" n="23">ªi nu s-a scris numai pentru el cã i s-a socotit ca dreptate,</p>
        <p id="Rom-4-24" n="24">Ci se va socoti ºi pentru noi, cei care credem în Cel ce a înviat din morþi pe Iisus, Domnul nostru,</p>
        <p id="Rom-4-25" n="25">Care S-a dat pentru pãcatele noastre ºi a înviat pentru îndreptarea noastrã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-5" type="capitol" n="5">
        <head>Roadele îndreptãrii din credinþã. Adam ºi Hristos.</head>
        <p id="Rom-5-1" n="1">Deci fiind îndreptaþi din credinþã, avem pace cu Dumnezeu, prin Domnul nostru Iisus Hristos,</p>
        <p id="Rom-5-2" n="2">Prin Care am avut ºi apropiere, prin credinþã, la harul acesta, în care stãm, ºi ne lãudãm întru nãdejdea slavei lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-5-3" n="3">ªi nu numai atât, ci ne lãudãm ºi în suferinþe, bine ºtiind cã suferinþa aduce rãbdare,</p>
        <p id="Rom-5-4" n="4">ªi rãbdarea încercare, ºi încercarea nãdejde</p>
        <p id="Rom-5-5" n="5">Iar nãdejdea nu ruºineazã pentru cã iubirea lui Dumnezeu s-a vãrsat în inimile noastre, prin Duhul Sfânt, Cel dãruit nouã.</p>
        <p id="Rom-5-6" n="6">Cãci Hristos, încã fiind noi neputincioºi, la timpul hotãrât a murit pentru cei necredincioºi.</p>
        <p id="Rom-5-7" n="7">Cãci cu greu va muri cineva pentru un drept; dar pentru cel bun poate se hotãrãºte cineva sã moarã.</p>
        <p id="Rom-5-8" n="8">Dar Dumnezeu Îºi aratã dragostea Lui faþã de noi prin aceea cã, pentru noi, Hristos a murit când noi eram încã pãcãtoºi.</p>
        <p id="Rom-5-9" n="9">Cu atât mai vârtos, deci, acum, fiind îndreptaþi prin sângele Lui, ne vom izbãvi prin El de mânie.</p>
        <p id="Rom-5-10" n="10">Cãci dacã, pe când eram vrãjmaºi, ne-am împãcat cu Dumnezeu, prin moartea Fiului Sãu, cu atât mai mult, împãcaþi fiind, ne vom mântui prin viaþa Lui.</p>
        <p id="Rom-5-11" n="11">ªi nu numai atât, ci ºi ne lãudãm în Dumnezeu prin Domnul nostru Iisus Hristos, prin Care am primit acum împãcarea.</p>
        <p id="Rom-5-12" n="12">De aceea, precum printr-un om a intrat pãcatul în lume ºi prin pãcat moartea, aºa ºi moartea a trecut la toþi oamenii, pentru cã toþi au pãcãtuit în el.</p>
        <p id="Rom-5-13" n="13">Cãci, pânã la lege, pãcatul era în lume, dar pãcatul nu se socoteºte când nu este lege.</p>
        <p id="Rom-5-14" n="14">Ci a împãrãþit moartea de la Adam pânã la Moise ºi peste cei ce nu pãcãtuiserã, dupã asemãnarea greºelii lui Adam, care este chip al Celui ce avea sã vinã.</p>
        <p id="Rom-5-15" n="15">Dar nu este cu greºeala cum este cu harul, cãci dacã prin greºeala unuia cei mulþi au murit, cu mult mai mult harul lui Dumnezeu ºi darul Lui au prisosit asupra celor mulþi, prin harul unui singur om, Iisus Hristos.</p>
        <p id="Rom-5-16" n="16">ªi ce aduce darul nu seamãnã cu ce a adus acel unul care a pãcãtuit; cãci judecata dintr-unul duce la osândire, iar harul din multe greºeli duce la îndreptare.</p>
        <p id="Rom-5-17" n="17">Cãci, dacã prin greºeala unuia moartea a împãrãþit printr-unul, cu mult mai mult cei ce primesc prisosinþa harului ºi a darului dreptãþii vor împãrãþi în viaþã prin Unul Iisus Hristos.</p>
        <p id="Rom-5-18" n="18">Aºadar, precum prin greºeala unuia a venit osânda pentru toþi oamenii, aºa ºi prin îndreptarea adusã de Unul a venit, pentru toþi oamenii, îndreptarea care dã viaþã;</p>
        <p id="Rom-5-19" n="19">Cãci precum prin neascultarea unui om s-au fãcut pãcãtoºi cei mulþi, tot aºa prin ascultarea unuia se vor face drepþi cei mulþi.</p>
        <p id="Rom-5-20" n="20">Iar Legea a intrat ºi ea ca se înmulþeascã greºeala; iar unde s-a înmulþit pãcatul, a prisosit harul;</p>
        <p id="Rom-5-21" n="21">Pentru cã precum a împãrãþit pãcatul prin moarte, aºa ºi harul sã împãrãþeascã prin dreptate, spre viaþa veºnicã, prin Iisus Hristos, Domnul nostru.</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-6" type="capitol" n="6">
        <head>Lucrarea faptelor bune ce se cuvine sã urmeze credinþei.</head>
        <p id="Rom-6-1" n="1">Ce vom zice deci? Rãmâne-vom, oare, în pãcat, ca sã se înmulþeascã harul?</p>
        <p id="Rom-6-2" n="2">Nicidecum! Noi care am murit pãcatului, cum vom mai trãi în pãcat?</p>
        <p id="Rom-6-3" n="3">Au nu ºtiþi cã toþi câþi în Hristos Iisus ne-am botezat, întru moartea Lui ne-am botezat?</p>
        <p id="Rom-6-4" n="4">Deci ne-am îngropat cu El, în moarte, prin botez, pentru ca, precum Hristos a înviat din morþi, prin slava Tatãlui, aºa sã umblãm ºi noi întru înnoirea vieþii;</p>
        <p id="Rom-6-5" n="5">Cãci dacã am fost altoiþi pe El prin asemãnarea morþii Lui, atunci vom fi pãrtaºi ºi ai învierii Lui,</p>
        <p id="Rom-6-6" n="6">Cunoscând aceasta, cã omul nostru cel vechi a fost rãstignit împreunã cu El, ca sã se nimiceascã trupul pãcatului, pentru a nu mai fi robi ai pãcatului.</p>
        <p id="Rom-6-7" n="7">Cãci Cel care a murit a fost curãþit de pãcat.</p>
        <p id="Rom-6-8" n="8">Iar dacã am murit împreunã cu Hristos, credem cã vom ºi vieþui împreunã cu El,</p>
        <p id="Rom-6-9" n="9">ªtiind cã Hristos, înviat din morþi, nu mai moare. Moarta nu mai are stãpânire asupra Lui.</p>
        <p id="Rom-6-10" n="10">Cãci ce a murit, a murit pãcatului o datã pentru totdeauna, iar ce trãieºte, trãieºte lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-6-11" n="11">Aºa ºi voi, socotiþi-vã cã sunteþi morþi pãcatului, dar vii pentru Dumnezeu, în Hristos Iisus, Domnul nostru.</p>
        <p id="Rom-6-12" n="12">Deci sã nu împãrãþeascã pãcatul în trupul vostru cel muritor, ca sã vã supuneþi poftelor lui;</p>
        <p id="Rom-6-13" n="13">Nici sã nu puneþi mãdularele voastre ca arme ale nedreptãþii în slujba pãcatului, ci, înfãþiºaþi-vã pe voi lui Dumnezeu, ca vii, sculaþi din morþi, ºi mãdularele voastre ca arme ale dreptãþii lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-6-14" n="14">Cãci pãcatul nu va avea stãpânire asupra voastrã, fiindcã nu sunteþi sub lege, ci sub har.</p>
        <p id="Rom-6-15" n="15">Oare, atunci sã pãcãtuim fiindcã nu suntem sub lege, ci sub har? Nicidecum!</p>
        <p id="Rom-6-16" n="16">Au nu ºtiþi cã celui ce vã daþi spre ascultare robi, sunteþi robi aceluia cãruia vã supuneþi: fie ai pãcatului spre moarte, fie ai ascultãrii spre dreptate?</p>
        <p id="Rom-6-17" n="17">Mulþumim însã lui Dumnezeu, cã (deºi) eraþi robi ai pãcatului, v-aþi supus din toatã inima dreptarului învãþãturii cãreia aþi fost încredinþaþi,</p>
        <p id="Rom-6-18" n="18">ªi izbãvindu-vã de pãcat, v-aþi fãcut robi ai dreptãþii.</p>
        <p id="Rom-6-19" n="19">Omeneºte vorbesc, pentru slãbiciunea trupului vostru. - Cãci precum aþi fãcut mãdularele voastre roabe necurãþiei ºi fãrãdelegii, spre fãrãdelege, tot aºa faceþi acum mãdularele voastre roabe dreptãþii, spre sfinþire.</p>
        <p id="Rom-6-20" n="20">Cãci atunci, când eraþi robi ai pãcatului, eraþi liberi faþã de dreptate.</p>
        <p id="Rom-6-21" n="21">Deci ce roadã aveaþi atunci? Roade de care acum vã e ruºine; pentru cã sfârºitul acelora este moartea.</p>
        <p id="Rom-6-22" n="22">Dar acum, izbãviþi fiind de pãcat ºi robi fãcându-vã lui Dumnezeu, aveþi roada voastrã spre sfinþire, iar sfârºitul, viaþã veºnicã.</p>
        <p id="Rom-6-23" n="23">Pentru cã plata pãcatului este moartea, iar harul lui Dumnezeu, viaþa veºnicã, în Hristos Iisus, Domnul nostru.</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-7" type="capitol" n="7">
        <head>Osânda pãcatului sub Lege. Lupta între carne ºi duh.</head>
        <p id="Rom-7-1" n="1">Oare nu ºtiþi, fraþilor - cãci celor ce cunosc Legea vorbesc - cã Legea are putere asupra omului, atâta timp cât el trãieºte?</p>
        <p id="Rom-7-2" n="2">Cãci femeia mãritatã e legatã, prin lege, de bãrbatul sãu atâta timp cât el trãieºte; iar dacã i-a murit bãrbatul, este dezlegatã de legea bãrbatului.</p>
        <p id="Rom-7-3" n="3">Deci, trãindu-i bãrbatul, se va numi adulterã dacã va fi cu alt bãrbat; iar dacã i-a murit bãrbatul este liberã faþã de lege, ca sã nu fie adulterã, luând un alt bãrbat.</p>
        <p id="Rom-7-4" n="4">Aºa cã, fraþii mei, ºi voi aþi murit Legii, prin trupul lui Hristos, spre a fi ai altuia, ai Celui ce a înviat din morþi, ca sã aducem roade lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-7-5" n="5">Cãci pe când eram în trup, patimile pãcatelor, care erau prin Lege, lucrau în mãdularele noastre, ca sã aducem roade morþii;</p>
        <p id="Rom-7-6" n="6">Dar acum ne-am desfãcut de Lege, murind aceluia în care eram þinuþi robi, ca noi sã slujim întru înnoirea Duhului, iar nu dupã slova cea veche.</p>
        <p id="Rom-7-7" n="7">Ce vom zice deci? Au doarã Legea este pãcat? Nicidecum. Dar eu n-am cunoscut pãcatul, decât prin Lege. Cãci n-aº fi ºtiut pofta, dacã Legea n-ar fi zis: Sã nu pofteºti!</p>
        <p id="Rom-7-8" n="8">Dar pãcatul, luând pricinã prin poruncã, a lucrat în mine tot felul de pofte. Cãci fãrã lege, pãcatul era mort.</p>
        <p id="Rom-7-9" n="9">Iar eu cândva trãiam fãrã lege, dar dupã ce a venit porunca, pãcatul a prins viaþã;</p>
        <p id="Rom-7-10" n="10">Iar eu am murit! ªi porunca, datã spre viaþã, mi s-a aflat a fi spre moarte.</p>
        <p id="Rom-7-11" n="11">Pentru cã pãcatul, luând îndemn prin poruncã, m-a înºelat ºi m-a ucis prin ea.</p>
        <p id="Rom-7-12" n="12">Deci, Legea e sfântã ºi porunca e sfântã ºi dreaptã ºi bunã.</p>
        <p id="Rom-7-13" n="13">Atunci, ce era bun s-a fãcut pentru mine pricina morþii? Nicidecum! Ci pãcatul, ca sã se arate pãcat, mi-a adus moartea, prin ceea ce a fost bun, pentru ca pãcatul, prin poruncã, sã fie peste mãsurã de pãcãtos.</p>
        <p id="Rom-7-14" n="14">Cãci ºtim cã Legea e duhovniceascã; dar eu sunt trupesc, vândut sub pãcat.</p>
        <p id="Rom-7-15" n="15">Pentru cã ceea ce fac nu ºtiu; cãci nu sãvârºesc ceea ce voiesc, ci fac ceea ce urãsc.</p>
        <p id="Rom-7-16" n="16">Iar dacã fac ceea ce nu voiesc, recunosc cã Legea este bunã.</p>
        <p id="Rom-7-17" n="17">Dar acum nu eu fac acestea, ci pãcatul care locuieºte în mine.</p>
        <p id="Rom-7-18" n="18">Fiindcã ºtiu cã nu locuieºte în mine, adicã în trupul meu, ce este bun. Cãci a voi se aflã în mine, dar a face binele nu aflu;</p>
        <p id="Rom-7-19" n="19">Cãci nu fac binele pe care îl voiesc, ci rãul pe care nu-l voiesc, pe acela îl sãvârºesc.</p>
        <p id="Rom-7-20" n="20">Iar dacã fac ceea ce nu voiesc eu, nu eu fac aceasta, ci pãcatul care locuieºte în mine.</p>
        <p id="Rom-7-21" n="21">Gãsesc deci în mine, care voiesc sã fac bine, legea cã rãul este legat de mine.</p>
        <p id="Rom-7-22" n="22">Cã, dupã omul cel lãuntric, mã bucur de legea lui Dumnezeu;</p>
        <p id="Rom-7-23" n="23">Dar vãd în mãdularele mele o altã lege, luptându-se împotriva legii minþii mele ºi fãcându-mã rob legii pãcatului, care este în mãdularele mele.</p>
        <p id="Rom-7-24" n="24">Om nenorocit ce sunt! Cine mã va izbãvi de trupul morþii acesteia?</p>
        <p id="Rom-7-25" n="25">Mulþumesc lui Dumnezeu, prin Iisus Hristos, Domnul nostru! Deci, dar, eu însumi, cu mintea mea, slujesc legii lui Dumnezeu, iar cu trupul, legii pãcatului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-8" type="capitol" n="8">
        <head>Credincioºii sunt slobozi faþã de osândã. Ei sunt fii ai lui Dumnezeu ºi împreunã-moºtenitori cu Hristos. Sfântul Duh Mijlocitorul.</head>
        <p id="Rom-8-1" n="1">Drept aceea nici o osândã nu este acum asupra celor ce sunt în Hristos Iisus.</p>
        <p id="Rom-8-2" n="2">Cãci legea duhului vieþii în Hristos Iisus m-a eliberat de legea pãcatului ºi a morþii,</p>
        <p id="Rom-8-3" n="3">Pentru cã ceea ce era cu neputinþã Legii - fiind slabã prin trup - a sãvârºit Dumnezeu, trimiþând pe Fiul Sãu întru asemãnarea trupului pãcatului ºi pentru pãcat a osândit pãcatul în trup,</p>
        <p id="Rom-8-4" n="4">Pentru ca îndreptarea din Lege sã se împlineascã în noi, care nu umblãm dupã trup, ci dupã duh.</p>
        <p id="Rom-8-5" n="5">Cãci cei ce sunt dupã trup cugetã cele ale trupului, iar cei ce sunt dupã Duh, cele ale Duhului.</p>
        <p id="Rom-8-6" n="6">Cãci dorinþa cãrnii este moarte dar dorinþa Duhului este viaþã ºi pace;</p>
        <p id="Rom-8-7" n="7">Fiindcã dorinþa cãrnii este vrãjmãºie împotriva lui Dumnezeu, cãci nu se supune legii lui Dumnezeu, cã nici nu poate.</p>
        <p id="Rom-8-8" n="8">Iar cei ce sunt în carne nu pot sã placã lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-8-9" n="9">Dar voi nu sunteþi în carne, ci în Duh, dacã Duhul lui Dumnezeu locuieºte în voi. Iar dacã cineva nu are Duhul lui Hristos, acela nu este al Lui.</p>
        <p id="Rom-8-10" n="10">Iar dacã Hristos este în voi, trupul este mort pentru pãcat; iar Duhul, viaþã pentru dreptate,</p>
        <p id="Rom-8-11" n="11">Iar dacã Duhul Celui ce a înviat pe Iisus din morþi locuieºte în voi, Cel ce a înviat pe Hristos Iisus din morþi va face vii ºi trupurile voastre cele muritoare, prin Duhul Sãu care locuieºte în voi.</p>
        <p id="Rom-8-12" n="12">Drept aceea, fraþilor, nu suntem datori trupului, ca sã vieþuim dupã trup.</p>
        <p id="Rom-8-13" n="13">Cãci dacã vieþuiþi dupã trup, veþi muri, iar dacã ucideþi, cu Duhul, faptele trupului, veþi fi vii.</p>
        <p id="Rom-8-14" n="14">Cãci câþi sunt mânaþi de Duhul lui Dumnezeu sunt fii ai lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-8-15" n="15">Pentru cã n-aþi primit iarãºi un duh al robiei, spre temere, ci aþi primit Duhul înfierii, prin care strigãm: Avva! Pãrinte!</p>
        <p id="Rom-8-16" n="16">Duhul însuºi mãrturiseºte împreunã cu duhul nostru cã suntem fii ai lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-8-17" n="17">ªi dacã suntem fii, suntem ºi moºtenitori - moºtenitori ai lui Dumnezeu ºi împreunã-moºtenitori cu Hristos, dacã pãtimim împreunã cu El, ca împreunã cu El sã ne ºi preamãrim.</p>
        <p id="Rom-8-18" n="18">Cãci socotesc cã pãtimirile vremii de acum nu sunt vrednice de mãrirea care ni se va descoperi.</p>
        <p id="Rom-8-19" n="19">Pentru cã fãptura aºteaptã cu nerãbdare descoperirea fiilor lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-8-20" n="20">Cãci fãptura a fost supusã deºertãciunii - nu din voia ei, ci din cauza aceluia care a supus-o - cu nãdejde,</p>
        <p id="Rom-8-21" n="21">Pentru cã ºi fãptura însãºi se va izbãvi din robia stricãciunii, ca sã fie pãrtaºã la libertatea mãririi fiilor lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-8-22" n="22">Cãci ºtim cã toatã fãptura împreunã suspinã ºi împreunã are dureri pânã acum.</p>
        <p id="Rom-8-23" n="23">ªi nu numai atât, ci ºi noi, care avem pârga Duhului, ºi noi înºine suspinãm în noi, aºteptând înfierea, rãscumpãrarea trupului nostru.</p>
        <p id="Rom-8-24" n="24">Cãci prin nãdejde ne-am mântuit; dar nãdejdea care se vede nu mai e nãdejde. Cum ar nãdãjdui cineva ceea ce vede?</p>
        <p id="Rom-8-25" n="25">Iar dacã nãdãjduim ceea ce nu vedem, aºteptãm prin rãbdare.</p>
        <p id="Rom-8-26" n="26">De asemenea ºi Duhul vine în ajutor slãbiciunii noastre, cãci noi nu ºtim sã ne rugãm cum trebuie, ci Însuºi Duhul Se roagã pentru noi cu suspine negrãite.</p>
        <p id="Rom-8-27" n="27">Iar Cel ce cerceteazã inimile ºtie care este dorinþa Duhului, cãci dupã Dumnezeu El Se roagã pentru sfinþi.</p>
        <p id="Rom-8-28" n="28">ªi ºtim cã Dumnezeu toate le lucreazã spre binele celor ce iubesc pe Dumnezeu, al celor care sunt chemaþi dupã voia Lui;</p>
        <p id="Rom-8-29" n="29">Cãci pe cei pe care i-a cunoscut mai înainte, mai înainte i-a ºi hotãrât sã fie asemenea chipului Fiului Sãu, ca El sã fie întâi nãscut între mulþi fraþi.</p>
        <p id="Rom-8-30" n="30">Iar pe care i-a hotãrât mai înainte, pe aceºtia i-a ºi chemat; ºi pe care i-a chemat, pe aceºtia i-a ºi îndreptat; iar pe care i-a îndreptat, pe aceºtia i-a ºi mãrit.</p>
        <p id="Rom-8-31" n="31">Ce vom zice deci la acestea? Dacã Dumnezeu e pentru noi, cine este împotriva noastrã?</p>
        <p id="Rom-8-32" n="32">El, Care pe Însuºi Fiul Sãu nu L-a cruþat, ci L-a dat morþii, pentru noi toþi, cum nu ne va da, oare, toate împreunã cu El?</p>
        <p id="Rom-8-33" n="33">Cine va ridica pârã împotriva aleºilor lui Dumnezeu? Dumnezeu este Cel ce îndrepteazã;</p>
        <p id="Rom-8-34" n="34">Cine este Cel ce osândeºte? Hristos, Cel ce a murit, ºi mai ales Cel ce a înviat, Care ºi este de-a dreapta lui Dumnezeu, Care mijloceºte pentru noi!</p>
        <p id="Rom-8-35" n="35">Cine ne va despãrþi pe noi de iubirea lui Hristos? Necazul, sau strâmtorarea, sau prigoana, sau foametea, sau lipsa de îmbrãcãminte, sau primejdia, sau sabia?</p>
        <p id="Rom-8-36" n="36">Precum este scris: "Pentru Tine suntem omorâþi toatã ziua, socotiþi am fost ca niºte oi de junghiere".</p>
        <p id="Rom-8-37" n="37">Dar în toate acestea suntem mai mult decât biruitori, prin Acela Care ne-a iubit.</p>
        <p id="Rom-8-38" n="38">Cãci sunt încredinþat cã nici moartea, nici viaþa, nici îngerii, nici stãpânirile, nici cele de acum, nici cele ce vor fi, nici puterile,</p>
        <p id="Rom-8-39" n="39">Nici înãlþimea, nici adâncul ºi nici o altã fãpturã nu va putea sã ne despartã pe noi de dragostea lui Dumnezeu, cea întru Hristos Iisus, Domnul nostru.</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-9" type="capitol" n="9">
        <head>Israel cel cãzut s-a lepãdat. Chemarea neamurilor. Israel cel adevãrat.</head>
        <p id="Rom-9-1" n="1">Spun adevãrul în Hristos, nu mint, martor fiindu-mi conºtiinþa mea în Duhul Sfânt,</p>
        <p id="Rom-9-2" n="2">Cã mare îmi este întristarea ºi necurmatã durerea inimii.</p>
        <p id="Rom-9-3" n="3">Cãci aº fi dorit sã fiu eu însumi anatema de la Hristos pentru fraþii mei, cei de un neam cu mine, dupã trup,</p>
        <p id="Rom-9-4" n="4">Care sunt israeliþi, ale cãrora sunt înfierea ºi slava ºi legãmintele ºi Legea ºi închinarea ºi fãgãduinþele,</p>
        <p id="Rom-9-5" n="5">Ai cãrora sunt pãrinþii ºi din care dupã trup este Hristos, Cel ce este peste toate Dumnezeu, binecuvântat în veci. Amin!</p>
        <p id="Rom-9-6" n="6">Dar nu aºa cã ar fi cãzut cuvântul lui Dumnezeu: cãci nu toþi cei din Israel sunt ºi israeliþi;</p>
        <p id="Rom-9-7" n="7">Nici pentru cã sunt urmaºii lui Avraam, sunt toþi fii, ci "întru Isaac, a zis, se vor chema þie urmaºi",</p>
        <p id="Rom-9-8" n="8">Adicã: Nu copiii trupului sunt copii ai lui Dumnezeu, ci fiii fãgãduinþei se socotesc urmaºi.</p>
        <p id="Rom-9-9" n="9">Cãci al fãgãduinþei este cuvântul acesta: "(La anul) pe vremea aceasta voi veni ºi Sara va avea un fiu".</p>
        <p id="Rom-9-10" n="10">Dar nu numai ea, ci ºi Rebeca, având copii gemeni dintr-unul, Isaac, pãrintele nostru;</p>
        <p id="Rom-9-11" n="11">ªi nefiind ei încã nãscuþi ºi nefãcând ei ceva bun sau rãu, ca sã rãmânã voia lui Dumnezeu cea dupã alegere, nu din fapte, ci de la Cel care cheamã,</p>
        <p id="Rom-9-12" n="12">I s-a zis ei cã "cel mai mare va sluji celui mai mic",</p>
        <p id="Rom-9-13" n="13">Precum este scris: "Pe Iacov l-am iubit, iar pe Isav l-am urât".</p>
        <p id="Rom-9-14" n="14">Ce vom zice dar? Nu cumva la Dumnezeu este nedreptate? Nicidecum!</p>
        <p id="Rom-9-15" n="15">Cãci grãieºte cãtre Moise: "Voi milui pe cine vreau sã-l miluiesc ºi Mã voi îndura de cine vreau sã Mã îndur".</p>
        <p id="Rom-9-16" n="16">Deci, dar, nu este nici de la cel care voieºte, nici de la cel ce aleargã, ci de la Dumnezeu care miluieºte.</p>
        <p id="Rom-9-17" n="17">Cãci Scriptura zice lui Faraon: "Pentru aceasta chiar te-am ridicat, ca sã arãt în tine puterea Mea ºi ca numele Meu sã se vesteascã în tot pãmântul".</p>
        <p id="Rom-9-18" n="18">Deci, dar, Dumnezeu pe cine voieºte îl miluieºte, iar pe cine voieºte îl împietreºte.</p>
        <p id="Rom-9-19" n="19">Îmi vei zice deci: De ce mai dojeneºte? Cãci voinþei Lui cine i-a stat împotrivã?</p>
        <p id="Rom-9-20" n="20">Dar, omule, tu cine eºti care rãspunzi împotriva lui Dumnezeu? Oare fãptura va zice Celui ce a fãcut-o: De ce m-ai fãcut aºa?</p>
        <p id="Rom-9-21" n="21">Sau nu are olarul putere peste lutul lui, ca din aceeaºi frãmântãturã sã facã un vas de cinste, iar altul de necinste?</p>
        <p id="Rom-9-22" n="22">ªi ce este dacã Dumnezeu, voind sã-ªi arate mânia ºi sã facã cunoscutã puterea Sa, a suferit cu multã rãbdare vasele mâniei Sale, gãtite spre pierire,</p>
        <p id="Rom-9-23" n="23">ªi ca sã facã cunoscutã bogãþia slavei Sale cãtre vasele milei, pe care mai dinainte le-a gãtit spre slavã?</p>
        <p id="Rom-9-24" n="24">Adicã pe noi, pe care ne-a ºi chemat, nu numai dintre iudei, ci ºi dintre pãgâni,</p>
        <p id="Rom-9-25" n="25">Precum zice El ºi la Osea: "Chema-voi poporul Meu pe cel ce nu este poporul Meu, ºi iubitã pe cea care nu era iubitã;</p>
        <p id="Rom-9-26" n="26">ªi va fi în locul unde li s-a zis lor: Nu voi sunteþi poporul Meu - acolo se vor chema fii ai Dumnezeului Celui viu".</p>
        <p id="Rom-9-27" n="27">Iar Isaia strigã pentru Israel : "Dacã numãrul fiilor lui Israel ar fi ca nisipul mãrii, rãmãºiþa se va mântui.</p>
        <p id="Rom-9-28" n="28">Pentru cã împlinind ºi scurtând, Domnul va îndeplini, pe pãmânt, cuvântul Sãu".</p>
        <p id="Rom-9-29" n="29">ªi precum a proorocit Isaia: "Dacã Domnul Savaot nu ne-ar fi lãsat nouã urmaºi, am fi ajuns ca Sodoma ºi ne-am fi asemãnat cu Gomora".</p>
        <p id="Rom-9-30" n="30">Ce vom zice, deci? Cã neamurile care nu cãutau dreptatea au dobândit dreptatea, însã dreptatea din credinþã;</p>
        <p id="Rom-9-31" n="31">Iar Israel, urmãrind legea dreptãþii, n-a ajuns la legea dreptãþii.</p>
        <p id="Rom-9-32" n="32">Pentru ce? Pentru cã nu o cãutau din credinþã, ci ca din faptele Legii. S-au poticnit de piatra poticnirii,</p>
        <p id="Rom-9-33" n="33">Precum este scris: "Iatã pun în Sion piatrã de poticnire ºi piatrã de smintealã; ºi tot cel ce crede în El nu se va ruºina".</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-10" type="capitol" n="10">
        <head>Iudeii cautã îndreptare din faptele Legii, iar nu din sfârºitul Legii, care este Hristos.</head>
        <p id="Rom-10-1" n="1">Fraþilor, bunãvoinþa inimii mele ºi rugãciunea mea cãtre Dumnezeu, pentru Israel, este spre mântuire.</p>
        <p id="Rom-10-2" n="2">Cãci le mãrturisesc cã au râvnã pentru Dumnezeu, dar sunt fãrã cunoºtinþã.</p>
        <p id="Rom-10-3" n="3">Deoarece, necunoscând dreptatea lui Dumnezeu ºi cãutând sã statorniceascã dreptatea lor, dreptãþii lui Dumnezeu ei nu s-au supus.</p>
        <p id="Rom-10-4" n="4">Cãci sfârºitul Legii este Hristos, spre dreptate tot celui ce crede.</p>
        <p id="Rom-10-5" n="5">Cãci Moise scrie despre dreptatea care vine din lege, cã: "Omul care o va îndeplini va trãi prin ea".</p>
        <p id="Rom-10-6" n="6">Iar dreptatea din credinþã grãieºte aºa: "Sã nu zici în inima ta: Cine se va sui la cer?", ca adicã sã coboare pe Hristos!</p>
        <p id="Rom-10-7" n="7">Sau: "Cine se va coborî întru adânc?", ca sã ridice pe Hristos din morþi!</p>
        <p id="Rom-10-8" n="8">Dar ce zice Scriptura? "Aproape este de tine cuvântul, în gura ta ºi în inima ta", - adicã cuvântul credinþei pe care-l propovãduim.</p>
        <p id="Rom-10-9" n="9">Cã de vei mãrturisi cu gura ta cã Iisus este Domnul ºi vei crede în inima ta cã Dumnezeu L-a înviat pe El din morþi, te vei mântui.</p>
        <p id="Rom-10-10" n="10">Cãci cu inima se crede spre dreptate, iar cu gura se mãrturiseºte spre mântuire.</p>
        <p id="Rom-10-11" n="11">Cãci zice Scriptura: "Tot cel ce crede în El nu se va ruºina".</p>
        <p id="Rom-10-12" n="12">Cãci nu este deosebire între iudeu ºi elin, pentru cã Acelaºi este Domnul tuturor, Care îmbogãþeºte pe toþi cei ce-L cheamã pe El.</p>
        <p id="Rom-10-13" n="13">Cãci: "Oricine va chema numele Domnului se va mântui".</p>
        <p id="Rom-10-14" n="14">Dar cum vor chema numele Aceluia în Care încã n-au crezut? ªi cum vor crede în Acela de Care n-au auzit? ªi cum vor auzi, fãrã propovãduitor?</p>
        <p id="Rom-10-15" n="15">ªi cum vor propovãdui, de nu vor fi trimiºi? Precum este scris: "Cât de frumoase sunt picioarele celor ce vestesc pacea, ale celor ce vestesc cele bune!"</p>
        <p id="Rom-10-16" n="16">Dar nu toþi s-au supus Evangheliei, cãci Isaia zice: "Doamne, cine a crezut celor auzite de la noi?"</p>
        <p id="Rom-10-17" n="17">Prin urmare, credinþa este din auzire, iar auzirea prin cuvântul lui Hristos.</p>
        <p id="Rom-10-18" n="18">Dar întreb: Oare n-au auzit? Dimpotrivã: "În tot pãmântul a ieºit vestirea lor ºi la marginile lumii cuvintele lor".</p>
        <p id="Rom-10-19" n="19">Dar zic: Nu cumva Israel n-a înþeles? Moise spune cel dintâi: "Voi întãrâta râvna voastrã prin cel ce nu este poporul (Meu) ºi voi aþâþa mânia voastrã cu un popor nepriceput".</p>
        <p id="Rom-10-20" n="20">Isaia îndrãzneºte ºi zice: "Am fost aflat de cei ce nu Mã cãutau ºi M-am fãcut arãtat celor ce nu întrebau de Mine".</p>
        <p id="Rom-10-21" n="21">Dar cãtre Israel zice: "Toatã ziua întins-am mâinile Mele cãtre un popor neascultãtor ºi împotrivã grãitor".</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-11" type="capitol" n="11">
        <head>Alegerea lui Israel rãmâne neschimbatã, dar trecãtoarea lui necredinþã a adus miluirea pãgânilor. Cãile Domnului sunt de-a pururi minunate ºi nepãtrunse.</head>
        <p id="Rom-11-1" n="1">Întreb deci: Oare lepãdat-a Dumnezeu pe poporul Sãu? Nicidecum! Cãci ºi eu sunt israelit, din urmaºii lui Avraam, din seminþia lui Veniamin.</p>
        <p id="Rom-11-2" n="2">Nu a lepãdat Dumnezeu pe poporul Sãu, pe care mai înainte l-a cunoscut. Nu ºtiþi, oare, ce zice Scriptura despre Ilie? Cum se roagã el împotriva lui Israel, zicând:</p>
        <p id="Rom-11-3" n="3">"Doamne, pe proorocii Tãi i-au omorât, jertfelnicele Tale le-au surpat ºi eu am rãmas singur ºi ei cautã sã-mi ia sufletul!".</p>
        <p id="Rom-11-4" n="4">Dar ce-i spune dumnezeiescul rãspuns? "Mi-am pus deoparte ºapte mii de bãrbaþi, care nu ºi-au plecat genunchiul înaintea lui Baal".</p>
        <p id="Rom-11-5" n="5">Deci tot aºa ºi în vremea de acum este o rãmãºiþã aleasã prin har.</p>
        <p id="Rom-11-6" n="6">Iar dacã este prin har, nu mai este din fapte; altfel harul nu mai este har. Iar dacã este din fapte, nu mai este har, altfel fapta nu mai este faptã.</p>
        <p id="Rom-11-7" n="7">Ce este deci? Nu tot Israelul a dobândit ceea ce cãuta; ci cei aleºi au dobândit, iar ceilalþi s-au împietrit,</p>
        <p id="Rom-11-8" n="8">Precum este scris: "Dumnezeu le-a dat duh de amorþire, ochi ca sã nu vadã ºi urechi ca sã nu audã pânã în ziua de azi".</p>
        <p id="Rom-11-9" n="9">Iar David zice: "Facã-se masa lor cursã ºi laþ ºi smintealã ºi rãsplãtire lor!</p>
        <p id="Rom-11-10" n="10">Întunce-se ochii lor ca sã nu vadã ºi spinarea lor încovoaie-o pentru totdeauna!"</p>
        <p id="Rom-11-11" n="11">Deci, întreb: S-a poticnit, oare, ca sã cadã? Nicidecum! ªi prin cãderea lor, neamurilor le-a venit mântuirea, ca Israel sã-ºi întãrâte râvna faþã de ele.</p>
        <p id="Rom-11-12" n="12">Dar dacã greºeala lor a fost bogãþie lumii ºi micºorarea lor bogãþie neamurilor, cu cât mai mult întreg numãrul lor!</p>
        <p id="Rom-11-13" n="13">Cãci v-o spun vouã, neamurilor: Întru cât sunt eu, deci, apostol al neamurilor, slãvesc slujirea mea,</p>
        <p id="Rom-11-14" n="14">Doar voi izbuti sã aþâþ râvna celor din neamul meu ºi sã mântuiesc pe unii dintre ei.</p>
        <p id="Rom-11-15" n="15">Cãci dacã înlãturarea lor a adus împãcarea lumii, ce va fi primirea lor la loc, dacã nu o înviere din morþi?</p>
        <p id="Rom-11-16" n="16">Iar dacã este pârga (de fãinã) sfântã, ºi frãmântãtura este sfântã; ºi dacã rãdãcina este sfântã, ºi ramurile sunt.</p>
        <p id="Rom-11-17" n="17">Iar dacã unele din ramuri au fost tãiate, ºi tu, care erai mãslin sãlbatic, ai fost altoit printre cele rãmase, ºi pãrtaº te-ai fãcut rãdãcinii ºi grãsimii mãslinului,</p>
        <p id="Rom-11-18" n="18">Nu te mândri faþã de ramuri; iar dacã te mândreºti, nu tu porþi rãdãcina, ci rãdãcina pe tine.</p>
        <p id="Rom-11-19" n="19">Dar vei zice: Au fost tãiate ramurile, ca sã fiu altoit eu.</p>
        <p id="Rom-11-20" n="20">Bine! Din cauza necredinþei au fost tãiate, iar tu stai prin credinþã. Nu te îngâmfa, ci teme-te;</p>
        <p id="Rom-11-21" n="21">Cãci dacã Dumnezeu n-a cruþat ramurile fireºti, nici pe tine nu te va cruþa.</p>
        <p id="Rom-11-22" n="22">Vezi deci bunãtatea ºi asprimea lui Dumnezeu: Asprimea Lui cãtre cei ce au cãzut în bunãtatea Lui cãtre tine, dacã vei stãrui în aceastã bunãtate; altfel ºi tu vei fi tãiat.</p>
        <p id="Rom-11-23" n="23">Dar ºi aceia, de nu vor stãrui în necredinþã, vor fi altoiþi; cãci puternic este Dumnezeu sã-i altoiascã iarãºi.</p>
        <p id="Rom-11-24" n="24">Cãci dacã tu ai fost tãiat din mãslinul cel din fire sãlbatic ºi împotriva firii ai fost altoit în mãslin bun, cu atât mai vârtos aceºtia, care sunt dupã fire, vor fi altoiþi în însuºi mãslinul lor.</p>
        <p id="Rom-11-25" n="25">Pentru cã nu voiesc, fraþilor, ca voi sã nu ºtiþi taina aceasta, ca sã nu vã socotiþi pe voi înºivã înþelepþi; cã împietrirea s-a fãcut lui Israel în parte, pânã ce va intra tot numãrul neamurilor.</p>
        <p id="Rom-11-26" n="26">ªi astfel întregul Israel se va mântui, precum este scris: "Din Sion va veni Izbãvitorul ºi va îndepãrta nelegiuirile de la Iacov;</p>
        <p id="Rom-11-27" n="27">ªi acesta este legãmântul Meu cu ei, când voi ridica pãcatele lor".</p>
        <p id="Rom-11-28" n="28">Cât priveºte Evanghelia, ei sunt vrãjmaºi din pricina voastrã, dar cu privire la alegere ei sunt iubiþi, din cauza pãrinþilor.</p>
        <p id="Rom-11-29" n="29">Cãci darurile ºi chemarea lui Dumnezeu nu se pot lua înapoi.</p>
        <p id="Rom-11-30" n="30">Dupã cum voi, cândva, n-aþi ascultat de Dumnezeu, dar acum aþi fost miluiþi prin neascultarea acestora,</p>
        <p id="Rom-11-31" n="31">Tot aºa ºi aceºtia n-au ascultat acum, ca, prin mila cãtre voi, sã fie miluiþi ºi ei acum.</p>
        <p id="Rom-11-32" n="32">Cãci Dumnezeu i-a închis pe toþi în neascultare, pentru ca pe toþi sã-i miluiascã.</p>
        <p id="Rom-11-33" n="33">O, adâncul bogãþiei ºi al înþelepciunii ºi al ºtiinþei lui Dumnezeu! Cât sunt de necercetate judecãþile Lui ºi cât sunt de nepãtrunse cãile Lui!</p>
        <p id="Rom-11-34" n="34">Cãci cine a cunoscut gândul Domnului sau cine a fost sfetnicul Lui?</p>
        <p id="Rom-11-35" n="35">Sau cine mai înainte I-a dat Lui ºi va lua înapoi de la El?</p>
        <p id="Rom-11-36" n="36">Pentru cã de la El ºi prin El ºi întru El sunt toate. A Lui sã fie mãrirea în veci. Amin!</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-12" type="capitol" n="12">
        <head>Îndemnuri la sfinþenie. Întrebuinþarea folositoare a deosebitelor daruri.</head>
        <p id="Rom-12-1" n="1">Vã îndemn, deci, fraþilor, pentru îndurãrile lui Dumnezeu, sã înfãþiºaþi trupurile voastre ca pe o jertfã vie, sfântã, bine plãcutã lui Dumnezeu, ca închinarea voastrã cea duhovniceascã,</p>
        <p id="Rom-12-2" n="2">ªi sã nu vã potriviþi cu acest veac, ci sã vã schimbaþi prin înnoirea minþii, ca sã deosebiþi care este voia lui Dumnezeu, ce este bun ºi plãcut ºi desãvârºit.</p>
        <p id="Rom-12-3" n="3">Cãci, prin harul ce mi s-a dat, spun fiecãruia din voi sã nu cugete despre sine mai mult decât trebuie sã cugete, ci sã cugete fiecare spre a fi înþelept, precum Dumnezeu i-a împãrþit mãsura credinþei.</p>
        <p id="Rom-12-4" n="4">Ci precum într-un singur trup avem multe mãdulare ºi mãdularele nu au toate aceeaºi lucrare,</p>
        <p id="Rom-12-5" n="5">Aºa ºi noi, cei mulþi, un trup suntem în Hristos ºi fiecare suntem mãdulare unii altora;</p>
        <p id="Rom-12-6" n="6">Dar avem felurite daruri, dupã harul ce ni s-a dat. Dacã avem proorocie, sã proorocim dupã mãsura credinþei;</p>
        <p id="Rom-12-7" n="7">Dacã avem slujbã, sã stãruim în slujbã; dacã unul învaþã, sã se sârguiascã în învãþãturã;</p>
        <p id="Rom-12-8" n="8">Dacã îndeamnã, sã fie la îndemnare; dacã împarte altora, sã împartã cu fireascã nevinovãþie; dacã stã în frunte, sã fie cu tragere de inimã; dacã miluieºte, sã miluiascã cu voie bunã!</p>
        <p id="Rom-12-9" n="9">Dragostea sã fie nefãþarnicã. Urâþi rãul, alipiþi-vã de bine.</p>
        <p id="Rom-12-10" n="10">În iubire frãþeascã, unii pe alþii iubiþi-vã; în cinste, unii altora daþi-vã întâietate.</p>
        <p id="Rom-12-11" n="11">La sârguinþã, nu pregetaþi; cu duhul fiþi fierbinþi; Domnului slujiþi.</p>
        <p id="Rom-12-12" n="12">Bucuraþi-vã în nãdejde; în suferinþã fiþi rãbdãtori; la rugãciune stãruiþi.</p>
        <p id="Rom-12-13" n="13">Faceþi-vã pãrtaºi la trebuinþele sfinþilor, iubirea de strãini urmând.</p>
        <p id="Rom-12-14" n="14">Binecuvântaþi pe cei ce vã prigonesc, binecuvântaþi-i ºi nu-i blestemaþi.</p>
        <p id="Rom-12-15" n="15">Bucuraþi-vã cu cei ce se bucurã; plângeþi cu cei ce plâng.</p>
        <p id="Rom-12-16" n="16">Cugetaþi acelaºi lucru unii pentru alþii; nu cugetaþi la cele înalte, ci lãsaþi-vã duºi de spre cele smerite. Nu vã socotiþi voi înºivã înþelepþi.</p>
        <p id="Rom-12-17" n="17">Nu rãsplãtiþi nimãnui rãul cu rãu. Purtaþi grijã de cele bune înaintea tuturor oamenilor.</p>
        <p id="Rom-12-18" n="18">Dacã se poate, pe cât stã în puterea voastrã, trãiþi în bunã pace cu toþi oamenii.</p>
        <p id="Rom-12-19" n="19">Nu vã rãzbunaþi singuri, iubiþilor, ci lãsaþi loc mâniei (lui Dumnezeu), cãci scris este: "A Mea este rãzbunarea; Eu voi rãsplãti, zice Domnul".</p>
        <p id="Rom-12-20" n="20">Deci, dacã vrãjmaºul tãu este flãmând, dã-i de mâncare; dacã îi este sete, dã-i sã bea, cãci, fãcând acestea, vei grãmãdi cãrbuni de foc pe capul lui.</p>
        <p id="Rom-12-21" n="21">Nu te lãsa biruit de rãu, ci biruieºte rãul cu binele.</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-13" type="capitol" n="13">
        <head>Sã ne supunem stãpânirilor.</head>
        <p id="Rom-13-1" n="1">Tot sufletul sã se supunã înaltelor stãpâniri, cãci nu este stãpânire decât de la Dumnezeu; iar cele ce sunt, de Dumnezeu sunt rânduite.</p>
        <p id="Rom-13-2" n="2">Pentru aceea, cel ce se împotriveºte stãpânirii se împotriveºte rânduielii lui Dumnezeu. Iar cel ce se împotrivesc îºi vor lua osândã.</p>
        <p id="Rom-13-3" n="3">Cãci dregãtorii nu sunt fricã pentru fapta bunã, ci pentru cea rea. Voieºti, deci, sã nu-þi fie fricã de stãpânire? Fã binele ºi vei avea laudã de la ea.</p>
        <p id="Rom-13-4" n="4">Cãci ea este slujitoare a lui Dumnezeu spre binele tãu. Iar dacã faci rãu, teme-te; cãci nu în zadar poartã sabia; pentru cã ea este slujitoare a lui Dumnezeu ºi rãzbunãtoare a mâniei Lui, asupra celui ce sãvârºeºte rãul.</p>
        <p id="Rom-13-5" n="5">De aceea este nevoie sã vã supuneþi, nu numai pentru mânie, ci ºi pentru conºtiinþã.</p>
        <p id="Rom-13-6" n="6">Cã pentru aceasta plãtiþi ºi dãri. Cãci (dregãtorii) sunt slujitorii lui Dumnezeu, stãruind în aceastã slujire neîncetat.</p>
        <p id="Rom-13-7" n="7">Daþi deci tuturor cele ce sunteþi datori: celui cu darea, darea; celui cu vama, vamã; celui cu teama, teamã; celui cu cinstea, cinste.</p>
        <p id="Rom-13-8" n="8">Nimãnui cu nimic nu fiþi datori, decât cu iubirea unuia faþã de altul; cã cel care iubeºte pe aproapele a împlinit legea.</p>
        <p id="Rom-13-9" n="9">Pentru cã (poruncile): Sã nu sãvârºeºti adulter; sã nu ucizi; sã nu furi; sã nu mãrturiseºti strâmb; sã nu pofteºti... ºi orice altã poruncã ar mai fi se cuprind în acest cuvânt: Sã iubeºti pe aproapele tãu ca pe tine însuþi.</p>
        <p id="Rom-13-10" n="10">Iubirea nu face rãu aproapelui; iubirea este deci împlinirea legii.</p>
        <p id="Rom-13-11" n="11">ªi aceasta, fiindcã ºtiþi în ce timp ne gãsim, cãci este chiar ceasul sã vã treziþi din somn; cãci acum mântuirea este mai aproape de noi, decât atunci când am crezut.</p>
        <p id="Rom-13-12" n="12">Noaptea e pe sfârºite; ziua este aproape. Sã lepãdãm dar lucrurile întunericului ºi sã ne îmbrãcãm cu armele luminii.</p>
        <p id="Rom-13-13" n="13">Sã umblãm cuviincios, ca ziua: nu în ospeþe ºi în beþii, nu în desfrânãri ºi în fapte de ruºine, nu în ceartã ºi în pizmã;</p>
        <p id="Rom-13-14" n="14">Ci îmbrãcaþi-vã în Domnul Iisus Hristos ºi grija de trup sã nu o faceþi spre pofte.</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-14" type="capitol" n="14">
        <head>Cum sã ne purtãm cu cei slabi ºi sã nu dãm prilej de smintealã nimãnui.</head>
        <p id="Rom-14-1" n="1">Primiþi-l pe cel slab în credinþã fãrã sã-i judecaþi gândurile.</p>
        <p id="Rom-14-2" n="2">Unul crede sã mãnânce de toate; cel slab însã mãnâncã legume.</p>
        <p id="Rom-14-3" n="3">Cel ce mãnâncã sã nu dispreþuiascã pe cel ce nu mãnâncã; iar cel ce nu mãnâncã sã nu osândeascã pe cel ce mãnâncã, fiindcã Dumnezeu l-a primit.</p>
        <p id="Rom-14-4" n="4">Cine eºti tu, ca sã judeci pe sluga altuia? Pentru stãpânul sãu stã sau cade. Dar va sta, cãci Domnul are putere ca sã-l facã sã stea.</p>
        <p id="Rom-14-5" n="5">Unul deosebeºte o zi de alta, iar altul judecã toate zilele la fel. Fiecare sã fie deplin încredinþat în mintea lui.</p>
        <p id="Rom-14-6" n="6">Cel ce þine ziua, o þine pentru Domnul; ºi cel ce nu þine ziua, nu o þine pentru Domnul. ªi cel ce mãnâncã pentru Domnul mãnâncã, cãci mulþumeºte lui Dumnezeu; ºi cel ce nu mãnâncã pentru Domnul nu mãnâncã, ºi mulþumeºte lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-14-7" n="7">Cãci nimeni dintre noi nu trãieºte pentru sine ºi nimeni nu moare pentru sine.</p>
        <p id="Rom-14-8" n="8">Cã dacã trãim, pentru Domnul trãim, ºi dacã murim, pentru Domnul murim. Deci ºi dacã trãim, ºi dacã murim, ai Domnului suntem.</p>
        <p id="Rom-14-9" n="9">Cãci pentru aceasta a murit ºi a înviat Hristos, ca sã stãpâneascã ºi peste morþi ºi peste vii.</p>
        <p id="Rom-14-10" n="10">Dar tu, de ce judeci pe fratele tãu? Sau ºi tu, de ce dispreþuieºti pe fratele tãu? Cãci toþi ne vom înfãþiºa înaintea judecãþii lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-14-11" n="11">Cãci scris este: "Viu sunt Eu! - zice Domnul - Tot genunchiul sã Mi se plece ºi toatã limba sã dea slavã lui Dumnezeu".</p>
        <p id="Rom-14-12" n="12">Deci, dar, fiecare din voi va da seama despre sine lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-14-13" n="13">Deci sã nu ne mai judecãm unii pe alþii, ci mai degrabã judecaþi aceasta: Sã nu daþi fratelui prilej de poticnire sau de smintealã.</p>
        <p id="Rom-14-14" n="14">ªtiu ºi sunt încredinþat în Domnul Iisus cã nimic nu este întinat prin sine, decât numai pentru cel care gândeºte cã e ceva întinat; pentru acela întinat este.</p>
        <p id="Rom-14-15" n="15">Dar dacã, pentru mâncare, fratele tãu se mâhneºte, nu mai umbli potrivit iubirii. Nu pierde, cu mâncarea ta, pe acela pentru care a murit Hristos.</p>
        <p id="Rom-14-16" n="16">Nu lãsaþi ca bunul vostru sã fie defãimat.</p>
        <p id="Rom-14-17" n="17">Cãci împãrãþia lui Dumnezeu nu este mâncare ºi bãuturã, ci dreptate ºi pace ºi bucurie în Duhul Sfânt.</p>
        <p id="Rom-14-18" n="18">Iar cel ce slujeºte lui Hristos, în aceasta este plãcut lui Dumnezeu ºi cinstit de oameni.</p>
        <p id="Rom-14-19" n="19">Drept aceea sã urmãrim cele ale pãcii ºi cele ale zidirii unuia de cãtre altul.</p>
        <p id="Rom-14-20" n="20">Nu strica, pentru mâncare, lucrul lui Dumnezeu. Toate sunt curate, dar rãu este pentru omul care mãnâncã spre poticnire.</p>
        <p id="Rom-14-21" n="21">Bine este sã nu mãnânci carne, nici sã bei vin, nici sã faci ceva de care fratele tãu se poticneºte, se sminteºte sau slãbeºte (în credinþã).</p>
        <p id="Rom-14-22" n="22">Credinþa pe care o ai, s-o ai pentru tine însuþi, înaintea lui Dumnezeu. Fericit este cel ce nu se judecã pe sine în ceea ce aprobã!</p>
        <p id="Rom-14-23" n="23">Iar cel ce se îndoieºte, dacã va mânca, se osândeºte, fiindcã n-a fost din credinþã. ªi tot ce nu este din credinþã este pãcat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-15" type="capitol" n="15">
        <head>Îndemnuri la rãbdare cu cei slabi ºi la unirea frãþeascã. Izbânda ºi rãspândirea Evangheliei prin predica apostolului.</head>
        <p id="Rom-15-1" n="1">Datori suntem noi cei tari sã purtãm slãbiciunile celor neputincioºi ºi sã nu cãutãm plãcerea noastrã.</p>
        <p id="Rom-15-2" n="2">Ci fiecare dintre noi sã caute sã placã aproapelui sãu, la ce este bine, spre zidire.</p>
        <p id="Rom-15-3" n="3">Cã ºi Hristos n-a cãutat plãcerea Sa, ci, precum este scris: "Ocãrile celor ce Te ocãrãsc pe Tine, au cãzut asupra Mea".</p>
        <p id="Rom-15-4" n="4">Cãci toate câte s-au scris mai înainte, s-au scris spre învãþãtura noastrã, ca prin rãbdarea ºi mângâierea, care vin din Scripturi, sã avem nãdejde.</p>
        <p id="Rom-15-5" n="5">Iar Dumnezeul rãbdãrii ºi al mângâierii sã vã dea vouã a gândi la fel unii pentru alþii, dupã Iisus Hristos,</p>
        <p id="Rom-15-6" n="6">Pentru ca toþi laolaltã ºi cu o singurã gurã sã slãviþi pe Dumnezeu ºi Tatãl Domnului nostru Iisus Hristos.</p>
        <p id="Rom-15-7" n="7">De aceea, primiþi-vã unii pe alþii, precum ºi Hristos v-a primit pe voi, spre slava lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-15-8" n="8">Cãci spun: Cã Hristos S-a fãcut slujitor al tãierii împrejur pentru adevãrul lui Dumnezeu, ca sã întãreascã fãgãduinþele date pãrinþilor,</p>
        <p id="Rom-15-9" n="9">Iar neamurile sã slãveascã pe Dumnezeu pentru mila Lui, precum este scris: "Pentru aceasta Te voi lãuda între neamuri ºi voi cânta numele Tãu".</p>
        <p id="Rom-15-10" n="10">ªi iarãºi zice Scriptura: "Veseliþi-vã, neamuri, cu poporul Lui".</p>
        <p id="Rom-15-11" n="11">ªi iarãºi: "Lãudaþi pe Domnul toate neamurile; lãudaþi-L pe El toate popoarele".</p>
        <p id="Rom-15-12" n="12">ªi iarãºi Isaia zice: "ªi Se va arãta rãdãcina lui Iesei, Cel care Se ridicã sã domneascã peste neamuri; întru Acela neamurile vor nãdãjdui".</p>
        <p id="Rom-15-13" n="13">Iar Dumnezeul nãdejdii sã vã umple pe voi de toatã bucuria ºi pacea în credinþã, ca sã prisoseascã nãdejdea voastrã, prin puterea Duhului Sfânt.</p>
        <p id="Rom-15-14" n="14">ªi, fraþii mei, sunt încredinþat eu însumi despre voi, cã ºi voi sunteþi plini de bunãtate, plini de toatã cunoºtinþa, putând sã vã povãþuiþi unii pe alþii.</p>
        <p id="Rom-15-15" n="15">ªi v-am scris, fraþilor, mai cu îndrãznealã, în parte, ca sã vã amintesc despre harul ce mi-a fost dat de Dumnezeu,</p>
        <p id="Rom-15-16" n="16">Ca sã fiu slujitor al lui Iisus Hristos la neamuri, slujind Evanghelia lui Dumnezeu, pentru ca prinosul neamurilor, fiind sfinþit în Duhul Sfânt, sã fie bine primit.</p>
        <p id="Rom-15-17" n="17">Aºadar, în Hristos Iisus am laudã, în cele cãtre Dumnezeu.</p>
        <p id="Rom-15-18" n="18">Cãci nu voi cuteza sã spun ceva din cele ce n-a sãvârºit Hristos prin mine, spre ascultarea neamurilor, prin cuvânt ºi prin faptã,</p>
        <p id="Rom-15-19" n="19">Prin puterea semnelor ºi a minunilor, prin puterea Duhului Sfânt, aºa încât de la Ierusalim ºi din þinuturile de primprejur pânã la Iliria, am împlinit propovãduirea Evangheliei lui Hristos,</p>
        <p id="Rom-15-20" n="20">Râvnind astfel sã binevestesc acolo unde Hristos nu fusese numit, ca sã nu zidesc pe temelie strãinã,</p>
        <p id="Rom-15-21" n="21">Ci precum este scris: "Cãrora nu li s-a vestit despre El, aceia Îl vor vedea; ºi cei ce n-au auzit Îl vor înþelege".</p>
        <p id="Rom-15-22" n="22">De aceea am ºi fost împiedicat, de multe ori, ca sã vin la voi.</p>
        <p id="Rom-15-23" n="23">Dar acum, nemaiavând loc în aceste þinuturi ºi având dorinþa de mulþi ani sã vin la voi,</p>
        <p id="Rom-15-24" n="24">Când mã voi duce în Spania, voi veni la voi. Cãci nãdãjduiesc sã vã vãd în trecere ºi, de cãtre voi, sã fiu însoþit pânã acolo, dupã ce mã voi bucura întâi, în parte, de voi.</p>
        <p id="Rom-15-25" n="25">Acum însã mã duc la Ierusalim, ca sã slujesc sfinþilor.</p>
        <p id="Rom-15-26" n="26">Cãci Macedonia ºi Ahaia au binevoit sã facã o strângere de ajutoare pentru sãracii dintre sfinþii de la Ierusalim.</p>
        <p id="Rom-15-27" n="27">Cãci ei au binevoit ºi sunt datori faþã de ei. Cãci dacã neamurile s-au împãrtãºit de cele duhovniceºti ale lor, datori sunt ºi ei sã le slujeascã în cele trupeºti.</p>
        <p id="Rom-15-28" n="28">Sãvârºind deci aceasta ºi încredinþându-le roada aceasta, voi trece pe la voi, în Spania.</p>
        <p id="Rom-15-29" n="29">ªi ºtiu cã, venind la voi, voi veni cu deplinãtatea binecuvântãrii lui Hristos.</p>
        <p id="Rom-15-30" n="30">Dar vã îndemn, fraþilor, pentru Domnul nostru Iisus Hristos ºi pentru iubirea Duhului Sfânt, ca împreunã cu mine sã luptaþi în rugãciuni cãtre Dumnezeu pentru mine,</p>
        <p id="Rom-15-31" n="31">Ca sã scap de necredincioºii din Iudeea ºi ca ajutorul meu la Ierusalim sã fie bine primit de cãtre sfinþi,</p>
        <p id="Rom-15-32" n="32">Ca sã vin la voi cu bucurie prin voia lui Dumnezeu ºi sã-mi gãsesc liniºtea împreunã cu voi.</p>
        <p id="Rom-15-33" n="33">Iar Dumnezeul pãcii sã fie cu voi cu toþi. Amin!</p>
    </div2>
    <div2 id="Rom-16" type="capitol" n="16">
        <head>Apostolul dã în grijã pe diaconiþa Febe. Închinãciuni celor din Roma. Primejdia dezbinãrii.</head>
        <p id="Rom-16-1" n="1">ªi vã încredinþez pe Febe, sora noastrã, care este diaconiþã a Bisericii din Chenhrea,</p>
        <p id="Rom-16-2" n="2">Ca s-o primiþi în Domnul, cu vrednicia cuvenitã sfinþilor ºi sã-i fiþi de ajutor la orice ar avea nevoie de ajutorul vostru. Cãci ºi ea a ajutat pe mulþi ºi pe mine însumi.</p>
        <p id="Rom-16-3" n="3">Îmbrãþiºaþi pe Priscila ºi Acvila, împreunã-lucrãtori cu mine în Hristos Iisus,</p>
        <p id="Rom-16-4" n="4">Care ºi-au pus grumazul lor pentru viaþa mea ºi cãrora nu numai eu le mulþumesc, ci ºi toate Bisericile dintre neamuri,</p>
        <p id="Rom-16-5" n="5">ªi Biserica din casa lor. Îmbrãþiºaþi pe Epenet, iubitul meu, care este pârga Asiei, în Hristos.</p>
        <p id="Rom-16-6" n="6">Îmbrãþiºaþi pe Maria care s-a ostenit mult pentru voi.</p>
        <p id="Rom-16-7" n="7">Îmbrãþiºaþi pe Andronic ºi pe Iunias, cei de un neam cu mine ºi împreunã închiºi cu mine, care sunt vestiþi între apostoli ºi care înaintea mea au fost în Hristos.</p>
        <p id="Rom-16-8" n="8">Îmbrãþiºaþi pe Ampliat, iubitul meu în Domnul.</p>
        <p id="Rom-16-9" n="9">Îmbrãþiºaþi pe Urban, împreunã-lucrãtor cu mine în Hristos, ºi pe Stahis, iubitul meu.</p>
        <p id="Rom-16-10" n="10">Îmbrãþiºaþi pe Apelles, cel încercat în Hristos. Îmbrãþiºaþi pe cei ce sunt din casa lui Aristobul.</p>
        <p id="Rom-16-11" n="11">Îmbrãþiºaþi pe Irodion, cel de un neam cu mine. Îmbrãþiºaþi pe cei din casa lui Narcis, care sunt în Domnul.</p>
        <p id="Rom-16-12" n="12">Îmbrãþiºaþi pe Trifena ºi pe Trifosa, care s-au ostenit în Domnul. Îmbrãþiºaþi pe iubita Persida, care mult s-a ostenit în Domnul.</p>
        <p id="Rom-16-13" n="13">Îmbrãþiºaþi pe Ruf, cel ales întru Domnul, ºi pe mama lui, care este ºi a mea.</p>
        <p id="Rom-16-14" n="14">Îmbrãþiºaþi pe Asincrit, pe Flegon, pe Hermes, pe Patrova, pe Hermas ºi pe fraþii care sunt împreunã cu ei.</p>
        <p id="Rom-16-15" n="15">Îmbrãþiºaþi pe Filolog ºi pe Iulia, pe Nereu ºi pe sora lui, pe Olimpian ºi pe toþi sfinþii care sunt împreunã cu ei.</p>
        <p id="Rom-16-16" n="16">Îmbrãþiºaþi-vã unii pe alþii cu sãrutare sfântã. Vã îmbrãþiºeazã pe voi toate Bisericile lui Hristos.</p>
        <p id="Rom-16-17" n="17">ªi vã îndemn, fraþilor, sã vã pãziþi de cei ce fac dezbinãri ºi sminteli împotriva învãþãturii pe care aþi primit-o. Depãrtaþi-vã de ei.</p>
        <p id="Rom-16-18" n="18">Cãci unii ca aceºtia nu slujesc Domnului nostru Iisus Hristos, ci pântecelui lor, ºi prin vorbele lor frumoase ºi mãgulitoare, înºealã inimile celor fãrã de rãutate.</p>
        <p id="Rom-16-19" n="19">Cãci ascultarea voastrã este cunoscutã de toþi. Mã bucur deci de voi ºi voiesc sã fiþi înþelepþi spre bine ºi nevinovaþi la rãu.</p>
        <p id="Rom-16-20" n="20">Iar Dumnezeul pãcii va zdrobi repede sub picioarele voastre pe satana. Harul Domnului nostru Iisus Hristos cu voi!</p>
        <p id="Rom-16-21" n="21">Vã îmbrãþiºeazã Timotei, cel împreunã-lucrãtor cu mine, ºi Luciu ºi Iason ºi Sosipatru, cei de un neam cu mine,</p>
        <p id="Rom-16-22" n="22">Vã îmbrãþiºez în Domnul eu, Tertius, care am scris epistola.</p>
        <p id="Rom-16-23" n="23">Vã îmbrãþiºeazã Gaius, gazda mea ºi a toatã Biserica. Vã îmbrãþiºeazã Erast, vistiernicul cetãþii, ºi fratele Cvartus.</p>
        <p id="Rom-16-24" n="24">Harul Domnului nostru Iisus Hristos sã fie cu voi cu toþi. Amin!</p>
        <p id="Rom-16-25" n="25">Iar celui ce poate sã vã întãreascã dupã Evanghelia mea ºi dupã propovãduirea lui Iisus Hristos, potrivit cu descoperirea tainei celei ascunse din timpuri veºnice,</p>
        <p id="Rom-16-26" n="26">Iar acum arãtatã prin Scripturile proorocilor, dupã porunca veºnicului Dumnezeu ºi cunoscutã la toate neamurile spre ascultarea credinþei,</p>
        <p id="Rom-16-27" n="27">Unuia înþeleptului Dumnezeu, prin Iisus Hristos, fie slava în vecii vecilor. Amin!</p>
    </div2>
</div1>