<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Rut" type="carte">
    <head>Cartea Rut</head>
    <div2 id="Rut-1" type="capitol" n="1">
        <head>Rut ºi Noemina.</head>
        <p id="Rut-1-1" n="1">În zilele acelea, când cârmuiau în Israel judecãtorii, s-a întâmplat foamete pe pãmânt. Atunci un om din Betleemul lui Iuda s-a dus cu femeia Sa þi cu cei doi feciori ai sãi sã locuiascã în ºesul Moabiþilor.</p>
        <p id="Rut-1-2" n="2">Numele omului aceluia era Elimelec; pe femeia sa o chema Noemina, iar numele celor doi feciori ai lor erau Mahlon ºi Chilion. Aceºtia erau Efrateni din Betleemul lui Iuda ºi, venind în ºesul Moabiþilor, au rãmas acolo.</p>
        <p id="Rut-1-3" n="3">Dupã un timp Elimelec, bãrbatul Noeminei, a murit ea a rãmas cu cei doi feciori ai sãi.</p>
        <p id="Rut-1-4" n="4">Aceºtia ºi-au luat soþii dintre moabitence: numele uneia era Orfa, iar numele celeilalte era Rut. Aceºtia au trãit acolo ca la zece ani.</p>
        <p id="Rut-1-5" n="5">Dupã aceea au murit amândoi feciorii ei, Mahlon ºi Chilion ºi a rãmas femeia aceea ºi fãrã bãrbatul sãu ºi fãrã cei doi feciori ai sãi.</p>
        <p id="Rut-1-6" n="6">Atunci s-a hotãrât ea cu nurorile sale sã se întoarcã din ºesul Moabiþilor, cãci auzise ea în ºesul Moabiþilor cã Dumnezeu a cercetat pe poporul Sãu ºi i-a dat pâine.</p>
        <p id="Rut-1-7" n="7">Deci a plecat ea din locul acela în care trãia, împreunã cu cele douã nurori ale sale. Dar mergând ele pe cale, pentru a se întoarce în pãmântul lui Iuda,</p>
        <p id="Rut-1-8" n="8">Noemina a zis cãtre cele douã nurori ale sale: "Întoarceþi-vã ºi vã duceþi fiecare la casa mamei voastre; ºi sã facã Domnul milã cu voi, cum aþi fãcut ºi voi cu cei morþi ºi cu mine!</p>
        <p id="Rut-1-9" n="9">Domnul sã vã ajute, ca sã vã gãsiþi adãpost fiecare în casa bãrbatului sãu!" Apoi le-a sãrutat; iar ele, începând a se tângui ºi a plânge,</p>
        <p id="Rut-1-10" n="10">Au zis: "Nu, ci ne vom întoarce împreunã la poporul tãu!"</p>
        <p id="Rut-1-11" n="11">Noemina însã a zis: "Întoarceþi-vã, fiicele mele, de ce sã mergeþi voi cu mine? Au doarã mai am eu feciori în pântecele meu care sã vã poatã fi bãrbaþi?</p>
        <p id="Rut-1-12" n="12">Întoarceþi-vã, fiicele mele, întoarceri-vã, cãci eu sunt prea bãtrânã ca sã mã mai mãrit. ªi chiar de v-aº spune cã tot mai am nãdejde ºi chiar dacã la noapte aº avea bãrbat ºi apoi aº naºte fii,</p>
        <p id="Rut-1-13" n="13">Aþi putea voi oare aºtepta pânã vor creºte? Puteþi voi oare sã întârziaþi sã nu vã mãritaþi? Nu, fiicele mele; mie îmi pare foarte rãu de voi, cãci mâna Domnului m-a apãsat".</p>
        <p id="Rut-1-14" n="14">Atunci ele din nou ºi-au ridicat glasul ºi au început a plânge. Apoi Orfa ºi-a luat rãmas bun de la soacra sa ºi s-a întors la poporul sãu, iar Rut a rãmas cu ea.</p>
        <p id="Rut-1-15" n="15">ªi a zis Noemina cãtre Rut: "Iatã cumnata ta s-a întors la poporul sãu ºi la dumnezeii sãi. Întoarce-te ºi tu dupã cumnata ta!"</p>
        <p id="Rut-1-16" n="16">Iar Rut a zis: "Nu mã sili sã te pãrãsesc ºi sã mã duc de la tine; cãci unde te vei duce tu, acolo voi merge ºi eu ºi unde vei trãi tu, voi trãi ºi eu; poporul tãu va fi poporul meu ºi Dumnezeul tãu va fi Dumnezeul meu;</p>
        <p id="Rut-1-17" n="17">Unde vei muri tu, voi muri ºi eu ºi voi fi îngropatã acolo. Orice-mi va face Domnul, numai moartea mã va despãrþi de tine!"</p>
        <p id="Rut-1-18" n="18">Vãzând Noemina cã este aºa de hotãrâtã sã meargã cu ea, a încetat de a o mai îndemna sã se întoarcã.</p>
        <p id="Rut-1-19" n="19">ªi au plecat amândouã ºi au venit la Betleem. Iar dacã au sosit aici, s-a zvonit de ele în toatã cetatea ºi se zicea: "Oare aceasta este Noemina?"</p>
        <p id="Rut-1-20" n="20">Iar ea zicea: "Nu mã mai numiþi Noemina, ci numiþi-mã Mara, pentru cã amãrãciune mare mi-a trimis Atotþiitorul.</p>
        <p id="Rut-1-21" n="21">Îndestulatã am ieºit eu de aici, iar Domnul m-a întors cu mâinile goale. La ce sã mã mai numiþi Noemina, când Domnul m-a fãcut sã sufãr ºi Atotþiitorul mi-a trimis necaz?"</p>
        <p id="Rut-1-22" n="22">Aºa s-a întors Noemina cu nora sa Rut moabiteanca, venind din ºesul Moabiþilor ºi au intrat în Betleem pe la începutul seceriºului orzului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Rut-2" type="capitol" n="2">
        <head>Rut adunã spice în þarina lui Booz.</head>
        <p id="Rut-2-1" n="1">Noemina avea rudã dupã bãrbatul sãu pe un om foarte bogat, din neamul lui Elimelec, al cãrui nume era Booz.</p>
        <p id="Rut-2-2" n="2">ªi a zis Rut moabiteanca Noeminei: "Mã duc în þarinã sã adun spice pe urma aceluia la care voi afla trecere". ºi aceasta a zis cãtre ea: "Du-te, fiica mea!"</p>
        <p id="Rut-2-3" n="3">ªi plecând ea, s-a dus în þarinã sã adune spice de pe urma secerãtorilor. ªi s-a întâmplat cã acea parte de þarinã era a lui Booz, din neamul lui Elimelec.</p>
        <p id="Rut-2-4" n="4">ªi iatã a venit Booz de la Betleem ºi a zis cãtre secerãtori: "Domnul sã fie cu voi!" Iar aceºtia i-au rãspuns: "Domnul sã te binecuvânteze!"</p>
        <p id="Rut-2-5" n="5">Apoi a zis Booz cãtre sluga sa, care era pusã peste secerãtori: Cine este aceastã femeie tânãrã?"</p>
        <p id="Rut-2-6" n="6">Iar sluga care era pusã peste secerãtori a rãspuns ºi a zis: "Aceastã femeie tânãrã este moabiteanca aceea care a venit cu Noemina din þara Moabiþilor.</p>
        <p id="Rut-2-7" n="7">Ea m-a rugat: "Voi culege ºi voi aduna spice printre snopi pe urma secerãtorilor. ªi se aflã aici de azi dimineaþã ºi acasã ºade foarte puþin".</p>
        <p id="Rut-2-8" n="8">Atunci Booz a zis cãtre Rut: "Ascultã, fiica mea, sã nu te duci sã strângi în altã þarinã ºi sã nu te depãrtezi de aici, ci rãmâi aici cu slujnicele mele;</p>
        <p id="Rut-2-9" n="9">Sã ai înaintea ochilor tãi þarina unde secerã ele ºi sã mergi dupã ele. Iatã am poruncit slugilor mele sã nu te atingã. Când vei vrea sã bei, mergi ºi bea de unde beau slugile mele".</p>
        <p id="Rut-2-10" n="10">ªi a cãzut ea cu fala la pãmânt ºi s-a închinat pânã la pãmânt ºi a zis cãtre el: "Cu ce am dobândit eu milã înaintea ta de mã primeºti, cu toate cã sunt strãinã?"</p>
        <p id="Rut-2-11" n="11">Rãspuns-a Booz ºi i-a zis: "Mie mi s-au spus toate cele ce ai fãcut tu cu soacra ta, dupã moartea bãrbatului tãu, cã þi-ai lãsat pe tatãl tãu ºi pe mama ta ºi tara ta de naºtere ºi ai venit la poporul pe care nu l-ai cunoscut nici ieri, nici alaltãieri.</p>
        <p id="Rut-2-12" n="12">Sã-þi plãteascã Domnul pentru aceastã faptã a ta ºi sã ai platã deplinã de la Domnul Dumnezeul lui Israel, la care ai venit, ca sã te adãposteºti sub aripile Lui!"</p>
        <p id="Rut-2-13" n="13">Iar ea a zis: "Domnul meu, fie sã am milã înaintea ochilor tãi! Tu m-ai mângâiat ºi ai vorbit dupã inima roabei tale, deºi nu sunt mãcar ca una din slujnicele tale!"</p>
        <p id="Rut-2-14" n="14">Atunci Booz a zis cãtre ea: "E vremea prânzului; vino de mãnâncã pâine ºi-þi moaie bucãtura în oþet". ºi a ºezut lângã secerãtori, iar el i-a dat pâine ºi ea a mâncat ºi sa sãturat ºi i-a mai ºi rãmas.</p>
        <p id="Rut-2-15" n="15">Apoi s-a sculat ºi s-a apucat de strâns. Iar Booz a dat poruncã slugilor sale, zicând: "Lãsaþi-o sã adune ºi printre snopi ºi sã nu o stânjeniþi!</p>
        <p id="Rut-2-16" n="16">Ba ºi din snopi sã aruncaþi ºi sã lãsaþi pentru ea; lãsaþi-o sã adune ºi sã mãnânce; sã n-o ocãrâþi".</p>
        <p id="Rut-2-17" n="17">ªi aºa a adunat ea în þarinã pânã seara ºi a bãtut cele adunate ºi i-a ieºit aproape o efã de orz.</p>
        <p id="Rut-2-18" n="18">ªi luând aceasta, s-a dus în cetate ºi soacra sa a vãzut ce adunase. Apoi a scos Rut din sin ºi i-a dat ceea ce-i rãmãsese dupã ce se sãturase.</p>
        <p id="Rut-2-19" n="19">ªi a zis soacra sa cãtre ea: "Unde ai adunat tu astãzi ºi unde ai lucrat? Binecuvântat sã fie cel ce te-a primit! ªi Rut a spus soacrei sale la cine a lucrat ºi a zis: "Pe omul acela, la care am lucrat astãzi, îl cheamã Booz".</p>
        <p id="Rut-2-20" n="20">ªi a zis Noemina cãtre nora sa: "Binecuvântat este el de Domnul, Ca re n-a lipsit de mila Sa nici pe cei vii, nici pe cei morþi!" Apoi Noemina a adãugat: "Omul acela e aproape de noi, e una din rudeniile noastre".</p>
        <p id="Rut-2-21" n="21">ªi a zis Rut moabiteanca soacrei sale: "El chiar mi-a zis: "Rãmâi cu slujnicele mele pânã când vor isprãvi seceriºul meu".</p>
        <p id="Rut-2-22" n="22">A zis Noemina cãtre nora sa Rut: "Este bine, fiica mea, cã ai sã umbli cu slujnicele lui ºi nu vei fi stânjenitã, ca în altã þarinã".</p>
        <p id="Rut-2-23" n="23">ªi aºa a rãmas ea cu slujnicele lui Booz ºi a adunat spice pânã când s-a isprãvit seceriºul orzului ºi seceriºul griului. Trãia însã la soacra sa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Rut-3" type="capitol" n="3">
        <head>Fãgãduinþã pentru cãsãtorie.</head>
        <p id="Rut-3-1" n="1">Dupã aceea a zis cãtre ea Noemina, soacra sa: "Fiica mea, n-ar fi bine oare sã-þi cauþi un adãpost, ca sã-þi fie bine?</p>
        <p id="Rut-3-2" n="2">Iatã Booz, cu ale cãrui slujnice ai fost, îmi este rudã ºi iatã el în noaptea aceasta treierã orzul la arie.</p>
        <p id="Rut-3-3" n="3">Spalã-te ºi te unge, îmbracã-þi hainele tale cele bune ºi du-tþ. la arie, dar nu te arãta lui pânã nu va fi isprãvit de mâncat ºi de bãut.</p>
        <p id="Rut-3-4" n="4">Iar dupã ce se va culca sã doarmã, aflã locul unde este culcat ºi fã-þi loc la picioarele lui ºi te culcã, ºi el îþi va spune ce sã faci".</p>
        <p id="Rut-3-5" n="5">Atunci Rut a zis: "Voi face tot ce mi-ai grãit".</p>
        <p id="Rut-3-6" n="6">Ducându-se deci la arie, a fãcut toate cum îi poruncise soacra sa.</p>
        <p id="Rut-3-7" n="7">Iar Booz a mâncat, a bãut, s-a veselit inima lui ºi s-a dus de s-a culcat lângã un stog. Iar ea a venit încetiºor, ºi-a fãcut loc la picioarele lui ºi s-a culcat acolo.</p>
        <p id="Rut-3-8" n="8">Pe la miezul nopþii însã a tresãrit el ºi s-a ridicat; ºi iatã la picioarele lui o femeie culcatã.</p>
        <p id="Rut-3-9" n="9">ªi a zis Booz cãtre ea: "Cine eºti tu?" Iar ea a zis: "Eu sunt Rut, roaba ta. Întinde-þi aripa ta peste roaba ta, cã îmi eºti rudã!"</p>
        <p id="Rut-3-10" n="10">Zis-a Booz: "Binecuvântatã eºti tu de Domnul Dumnezeu, fiica mea! Aceastã de pe urmã faptã bunã a ta este încã ºi mai frumoasã decât celelalte, cãci nu te-ai dus sã cauþi oameni tineri, sãraci sau bogaþi.</p>
        <p id="Rut-3-11" n="11">Deci, fiica mea, nu te teme, îþi voi face tot ce ai zis, cãci în toate pãrþile poporului meu se ºtie cã eºti femeie vrednicã.</p>
        <p id="Rut-3-12" n="12">Adevãrat e cã îþi sunt rudã, dar mai ai o rudã încã ºi mai aproape decât mine.</p>
        <p id="Rut-3-13" n="13">Rãmâi noaptea aceasta aici ºi mâine, de va vrea acela sã te rãscumpere, bine, sã te rãscumpere; iar de nu va vrea sã te rãscumpere el, te voi rãscumpãra eu; viu este Domnul! Dormi aici pânã mâine!"</p>
        <p id="Rut-3-14" n="14">ªi a dormit ea la picioarele lui pânã dimineaþa. Apoi s-a sculat înainte de a se fi putut ea cunoaºte unul pe altul. ªi a zis Booz: "Sã nu se ºtie cã a venit femeia la arie!"</p>
        <p id="Rut-3-15" n="15">Iar cãtre ea a zis: "Dezbracã-þi haina ta cea de deasupra ºi þine-o". ªi ea a þinut-o, iar el i-a mãsurat ºase mãsuri de orz ºi i le-a pus pe umãr ºi s-a dus în cetate.</p>
        <p id="Rut-3-16" n="16">Atunci a venit Rut la soacra sa ºi i-a zis: "Ce e, fiica mea?" ªi ea i-a povestit tot ce i-a fãcut omul acela ºi a zis:</p>
        <p id="Rut-3-17" n="17">"Aceste ºase mãsuri de orz mi le-a dat el, zicându-mi: "Sã nu te duci la soacra ta cu mâinile goale!"</p>
        <p id="Rut-3-18" n="18">Iar soacra a zis: "Ai rãbdare fiica mea, pânã vei afla cum se va isprãvi lucrul acesta; cãci omul acela nu se va liniºti pânã nu va isprãvi chiar astãzi lucrul acesta".</p>
    </div2>
    <div2 id="Rut-4" type="capitol" n="4">
        <head>Cãsãtoria lui Booz cu Rut.</head>
        <p id="Rut-4-1" n="1">În ziua aceea a ieºit Booz la poarta cetãþii ºi a ºezut acolo. ªi iatã trecea pe acolo ruda de care grãise Booz; ºi Booz i-a zis: "Vino încoace ºi ºezi aici". ªi acela s-a dus ºi a ºezut.</p>
        <p id="Rut-4-2" n="2">ªi a luat Booz zece oameni dintre bãtrânii cetãþii ºi a zis: "ªedeþi aici!" ºi ei au ºezut.</p>
        <p id="Rut-4-3" n="3">Apoi a zis Booz cãtre ruda sa: "Noemina, întorcându-se din ºesul Moabiþilor, vinde partea de þarinã, cuvenitã fratelui nostru Elimelec; ºi eu m-am hotãrât sã fac cunoscut auzului tãu ºi sã-ti spun: Cumpãr-o în fata celor ce ºed aici ºi în faþa bãtrânilor poporului meu.</p>
        <p id="Rut-4-4" n="4">De vrei s-o cumperi, cumpãr-o, iar de nu vrei s-o cumperi, spune-mi, ca sã ºtiu ºi eu. Cãci afarã de tine n-are cine s-o cumpere, iar dupã tine vin eu". ªi acela a zis: "O cumpãr!"</p>
        <p id="Rut-4-5" n="5">Rãspuns-a Booz: "De cumperi þarina de la Noemina, atunci trebuie sã cumperi ºi pe Rut moabiteanca, femeia celui mort, ºi trebuie sã o iei de soþie, ca sã pãstrezi numele celui mort în moºtenirea lui".</p>
        <p id="Rut-4-6" n="6">Iar ruda aceea a zis: "Nu pot sã o iau, ca sã nu-mi stric moºtenirea mea; ia-o tu, cãci eu nu pot sã o iau!"</p>
        <p id="Rut-4-7" n="7">Înainte, la facerea unei cumpãrãturi sau a unui schimb, pentru întãrirea lucrului, era în Israel obiceiul acesta: unul îºi descãlþa sandaua sa ºi o da celuilalt, care primea dreptul de rudenie mai apropiatã ºi aceasta era mãrturie în Israel.</p>
        <p id="Rut-4-8" n="8">ªi a zis ruda aceea cãtre Booz: "Cumpãr-o pentru tine!", ºi ºi-a descãlþat sandaua sa ºi a dat-o acestuia.</p>
        <p id="Rut-4-9" n="9">Iar Booz a zis cãtre bãtrâni ºi cãtre tot poporul: "Voi sunteþi martori astãzi, cã eu am cumpãrat de la Noemina toate ale lui Elimelec ºi toate ale lui Chilion ºi toate ale lui Mahlon.</p>
        <p id="Rut-4-10" n="10">De asemenea ºi pe Rut moabiteanca, femeia lui Mahlon, o iau de soþie, ca sã pãstrez numele celui mort în moºtenirea lui ºi ca sã nu piarã numele celui mort dintre fraþii lui ºi din poarta locuinþei lui; voi astãzi sunteþi martori la aceasta".</p>
        <p id="Rut-4-11" n="11">ªi tot poporul care era la poartã ºi bãtrânii au zis: "Suntem martori! Sã facã Domnul pe femeia care intrã în casa ta ca pe Rahila ºi ca pe Lia, care amândouã au ridicat casã lui Israel. Sã câºtigi avere în Efrata ºi numele tãu sã fie mãrit în Betleem.</p>
        <p id="Rut-4-12" n="12">Iar casa ta sã fie cum a fost casa lui Fares, pe care l-a nãscut Tamara lui Iuda, ºi sã se slãveascã prin sãmânþa ce þi-o va da Domnul din aceastã femeie tânãrã".</p>
        <p id="Rut-4-13" n="13">ªi a luat Booz pe Rut ºi ea s-a fãcut soþia lui. ªi intrând el la ea, Domnul i-a dat ei sarcinã ºi a nãscut un fiu.</p>
        <p id="Rut-4-14" n="14">ªi ziceau femeile cãtre Noemina: "Binecuvântat este Domnul, cã nu te-a lãsat fãrã moºtenitor! Slãvit sã fie numele lui Israel!</p>
        <p id="Rut-4-15" n="15">Acesta îþi va fi bucurie ºi hrãnitor la bãtrâneþile tale, cãci l-a nãscut nora ta, care este mai bunã pentru tine decât ºapte fii".</p>
        <p id="Rut-4-16" n="16">ªi a luat Noemina pe copilul acesta ºi l-a purtat în braþele sale ºi i-a fost doicã.</p>
        <p id="Rut-4-17" n="17">Iar vecinele i-au pus nume ºi au zis: "Noeminei i s-a nãscut fiu ºi i s-a pus numele Obed". Acesta este pãrintele lui Iesei, tatãl lui David.</p>
        <p id="Rut-4-18" n="18">Iatã acum spiþa neamului lui Fares: lui Fares i s-a nãscut Esron:</p>
        <p id="Rut-4-19" n="19">Lui Esron i s-a nãscut Aram; lui Aram i s-a nãscut Aminadab;</p>
        <p id="Rut-4-20" n="20">Lui Aminadab i s-a nãscut Naason; lui Naason i s-a nãscut Salmon;</p>
        <p id="Rut-4-21" n="21">Lui Salmon. i s-a nãscut Booz; lui Booz i s-a nãscut Obed; lui Obed i s-a nãscut Iesei;</p>
        <p id="Rut-4-22" n="22">Lui Iesei i s-a nãscut David.</p>
    </div2>
</div1>