<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Sirah" type="carte">
    <head>Cartea înþelepciunii lui Isus, fiul lui Sirah (Eclesiasticul)</head>
    <div2 id="Sirah-1" type="capitol" n="1">
        <head>Lauda înþelepciunii ºi a temerii de Dumnezeu.</head>
        <p id="Sirah-1-1" n="1">Toatã înþelepciunea este de la Domnul ºi cu El este în veac.</p>
        <p id="Sirah-1-2" n="2">Nisipul mãrilor ºi picãturile ploii ºi zilele veacului, cine le va numãra?</p>
        <p id="Sirah-1-3" n="3">Înãlþimea cerului ºi lãþimea pãmântului, ºi adâncul ºi înþelepciunea, cine le va cerceta?</p>
        <p id="Sirah-1-4" n="4">Înainte de toate s-a zidit înþelepciunea ºi înþelegerea minþii este din veac.</p>
        <p id="Sirah-1-5" n="5">Izvorul înþelepciunii este cuvântul lui Dumnezeu întru cele înalte, ºi cãile ei sunt porunci veºnice.</p>
        <p id="Sirah-1-6" n="6">Rãdãcina înþelepciunii, cui s-a descoperit? ªi izvoarele ei, cine le cunoaºte?</p>
        <p id="Sirah-1-7" n="7">Unul este înþelept, înfricoºãtor foarte, Domnul, Cel care ºade pe scaunul Sãu.</p>
        <p id="Sirah-1-8" n="8">El a zidit-o ºi a vãzut-o, ºi a numãrat-o, ºi a revãrsat-o peste toate lucrãrile Sale.</p>
        <p id="Sirah-1-9" n="9">Ea se aflã la tot trupul dupã mãsura dãrniciei Lui, ºi a dat-o celor ce-L iubesc pe El.</p>
        <p id="Sirah-1-10" n="10">Frica Domnului este mãrire ºi laudã ºi veselie ºi cununã de bucurie.</p>
        <p id="Sirah-1-11" n="11">Frica Domnului va desfãta inima ºi va da veselie ºi bucurie ºi lungime de zile.</p>
        <p id="Sirah-1-12" n="12">Celui ce se teme de Domnul bine îi va fi; întru cele mai de pe urmã ºi în ziua sfârºitului sãu va afla har. Temerea de Domnul este dar de la Dumnezeu ºi îndreaptã pe om pe cãile iubirii.</p>
        <p id="Sirah-1-13" n="13">Iubirea de Dumnezeu este înþelepciunea slãvitã ºi cui voieºte El, aceluia o împarte dupã chibzuinþa Sa.</p>
        <p id="Sirah-1-14" n="14">Începutul înþelepciunii este frica de Dumnezeu ºi cu cei credincioºi ea se formeazã o datã în sânul mamei. Între oameni ea ºi-a pus temelie veºnicã ºi seminþiei lor se încredinþeazã.</p>
        <p id="Sirah-1-15" n="15">Deplinãtatea înþelepciunii este a se teme de Domnul, ºi ea îi adapã din roadele sale.</p>
        <p id="Sirah-1-16" n="16">Casa lor o va umple de ce poftesc ei, ºi cãmãrile lor de roadele ei.</p>
        <p id="Sirah-1-17" n="17">Cununa înþelepciunii este temerea de Domnul, care odrãsleºte pace ºi sãnãtate nevãtãmatã; dar ºi una ºi alta sunt daruri de la Dumnezeu, Care revarsã cinste peste cei care Îl iubesc pe Dânsul.</p>
        <p id="Sirah-1-18" n="18">El a vãzut-o ºi a mãsurat-o; ºtiinþã ºi înþeleaptã înþelegere ca ploaia a revãrsat ºi a înãlþat mãrirea celor ce o stãpânesc pe dânsa.</p>
        <p id="Sirah-1-19" n="19">Rãdãcina înþelepciunii este a se teme de Domnul, iar ramurile ei, lungime de zile.</p>
        <p id="Sirah-1-20" n="20">Frica Domnului îndepãrteazã pãcatele, ºi la cine petrece, de la acela abate mânia.</p>
        <p id="Sirah-1-21" n="21">Mânia celui nedrept nu poate sã aibã îndreptãþire, cã iuþimea mâniei lui cãdere îi este.</p>
        <p id="Sirah-1-22" n="22">Pânã la o vreme va suferi cel îndelung-rãbdãtor, dupã aceea îi va rãsãri veselie.</p>
        <p id="Sirah-1-23" n="23">Pânã la o vreme îºi va ascunde cuvintele sale, dar buzele celor credincioºi vor grãi cuminþenia lui.</p>
        <p id="Sirah-1-24" n="24">În vistieriile înþelepciunii sunt pildele ºtiinþei; celui pãcãtos îi este urâtã temerea de Dumnezeu.</p>
        <p id="Sirah-1-25" n="25">Pofteºti înþelepciune? þine poruncile ºi Domnul îþi va da-o þie.</p>
        <p id="Sirah-1-26" n="26">Cã înþelepciunea ºi învãþãtura stau în temerea de Domnul, ºi plãcute sunt Lui credinþa ºi blândeþea.</p>
        <p id="Sirah-1-27" n="27">Nu fi neîncrezãtor în temerea de Domnul ºi sã nu te apropii de El cu inimã îndoitã.</p>
        <p id="Sirah-1-28" n="28">Nu te fãþãrnici înaintea oamenilor, ºi buzelor tale ia aminte.</p>
        <p id="Sirah-1-29" n="29">Nu te înãlþa, ca sã nu cazi ºi sã aduci necinste sufletului tãu.</p>
        <p id="Sirah-1-30" n="30">Cãci va descoperi Domnul cele ascunse ale tale ºi în mijlocul adunãrii te va înjosi,</p>
        <p id="Sirah-1-31" n="31">Pentru cã nu te-ai apropiat cu inimã curatã de frica Domnului, ºi inima ta este plinã de vicleºug.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-2" type="capitol" n="2">
        <head>Îndemnuri la rãbdare; roadele temerii de Dumnezeu, pedeapsa necredincioºilor.</head>
        <p id="Sirah-2-1" n="1">Fiule! Când vrei sã te apropii sã slujeºti Domnului Dumnezeu, gãteºte-þi sufletul tãu spre ispitã.</p>
        <p id="Sirah-2-2" n="2">Încordeazã inima ta ºi fii tare ºi sã nu te tulburi în timpul încercãrii.</p>
        <p id="Sirah-2-3" n="3">Lipeºte-te de Domnul ºi nu te depãrta, ca sã fii înãlþat la sfârºitul vieþii.</p>
        <p id="Sirah-2-4" n="4">Tot ce þi se va întâmpla, primeºte cu plãcere ºi în necazurile tale fii îndelung-rãbdãtor.</p>
        <p id="Sirah-2-5" n="5">Cã în foc se lãmureºte aurul, iar oamenii cei plãcuþi Domnului, în cuptorul smereniei.</p>
        <p id="Sirah-2-6" n="6">Crede în El ºi-þi va ajuta þie, îndrepteazã cãile tale ºi nãdãjduieºte în El.</p>
        <p id="Sirah-2-7" n="7">Cei ce vã temeþi de Domnul aºteptaþi mila Lui ºi nu vã abateþi, ca sã nu cãdeþi.</p>
        <p id="Sirah-2-8" n="8">Cei ce vã temeþi de Domnul, credeþi Lui ºi nu se va pierde plata voastrã.</p>
        <p id="Sirah-2-9" n="9">Cei ce vã temeþi de Domnul, nãdãjduiþi în cele bune ºi în veselia veacului ºi a milei.</p>
        <p id="Sirah-2-10" n="10">Uitaþi-vã la neamurile cele din început ºi vedeþi cine a nãdãjduit spre Domnul ºi s-a ruºinat?</p>
        <p id="Sirah-2-11" n="11">Sau cine a petrecut în frica Lui ºi a fost pãrãsit? Sau cine L-a chemat pe El ºi a fost trecut cu vederea?</p>
        <p id="Sirah-2-12" n="12">Pentru cã îndurãtor ºi milostiv este Domnul ºi iartã pãcatele ºi mântuieºte în vremea necazului.</p>
        <p id="Sirah-2-13" n="13">Vai inimilor celor fricoase ºi mâinilor celor slabe ºi pãcãtosului care umblã pe douã cãrãri!</p>
        <p id="Sirah-2-14" n="14">Vai inimii celei slabe! Cã nu crede, pentru aceea nu va fi apãratã.</p>
        <p id="Sirah-2-15" n="15">Vai vouã, celor ce aþi pierdut rãbdarea! Ce veþi face când vã va cerca Domnul?</p>
        <p id="Sirah-2-16" n="16">Cei care se tem de Domnul nu vor fi necrezãtori cuvintelor Lui, ºi cei ce-L iubesc pe El vor pãzi cãile Lui.</p>
        <p id="Sirah-2-17" n="17">Cã cei ce se tem de Domnul vor cãuta bunãvoinþa Lui, ºi cei ce-L iubesc pe El vor împlini legea.</p>
        <p id="Sirah-2-18" n="18">Cei care se tem de Domnul vor gãti inimile lor ºi înaintea Lui vor smeri sufletele lor, zicând:</p>
        <p id="Sirah-2-19" n="19">Sã cãdem în mâinile Domnului, ºi nu în mâinile oamenilor.</p>
        <p id="Sirah-2-20" n="20">Cã precum este slava Lui, aºa este ºi mila Lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-3" type="capitol" n="3">
        <head>Datoriile fiilor cãtre pãrinþi ºi binecuvântarea acestora. Inima împietritã este hulitã, iar cea înþeleaptã ºi milostivã este lãudatã.</head>
        <p id="Sirah-3-1" n="1">Fiilor, ascultaþi-mã pe mine, tatãl, ºi vã purtaþi aºa ca sã vã mântuiþi,</p>
        <p id="Sirah-3-2" n="2">Cã Domnul a înãlþat pe tatã peste fii ºi a întãrit judecata mamei peste copii.</p>
        <p id="Sirah-3-3" n="3">Cel care cinsteºte pe tatã se va curãþi de pãcat.</p>
        <p id="Sirah-3-4" n="4">ªi ca acel care strânge comori, aºa este cel care cinsteºte pe mama sa.</p>
        <p id="Sirah-3-5" n="5">Cel care cinsteºte pe tatã se va veseli de fii ºi în ziua rugãciunii sale va fi auzit.</p>
        <p id="Sirah-3-6" n="6">Cel care mãreºte pe tatã va avea viaþã lungã, ºi cel care se teme de Domnul cinsteºte pe mama sa.</p>
        <p id="Sirah-3-7" n="7">Cel care se teme de Domnul va cinsti pe tatãl sãu ºi ca stãpânitor va sluji celor care l-au nãscut.</p>
        <p id="Sirah-3-8" n="8">Cu fapta ºi cu cuvântul cinsteºte pe tatãl tãu ºi pe mama ta, ca sã-þi vinã binecuvântare de la ei.</p>
        <p id="Sirah-3-9" n="9">Cã binecuvântarea tatãlui întãreºte casele fiilor, iar blestemul mamei le dãrâmã pânã în temelie.</p>
        <p id="Sirah-3-10" n="10">Nu cãuta mãrire întru necinstea tatãlui tãu, cã necinstea tatãlui tãu nu-þi este mãrire.</p>
        <p id="Sirah-3-11" n="11">Cã mãrirea omului este din cinstea tatãlui sãu ºi ocarã este fiilor mama necinstitã.</p>
        <p id="Sirah-3-12" n="12">Fiule, sprijinã pe tatãl tãu la bãtrâneþe ºi nu-l mâhni în viaþa lui.</p>
        <p id="Sirah-3-13" n="13">ªi chiar de i se va împuþina mintea lui, ai îndurare ºi nu-l dispreþui când tu eºti în putere,</p>
        <p id="Sirah-3-14" n="14">Pentru cã milostenia arãtatã tatãlui nu va fi uitatã ºi, în pofida pãcatelor, se va zidi casa ta.</p>
        <p id="Sirah-3-15" n="15">În ziua necazului tãu Îºi va aduce aminte Domnul de tine ºi, ca gheaþa când este senin, aºa se vor topi pãcatele tale.</p>
        <p id="Sirah-3-16" n="16">Ca un hulitor este cel care pãrãseºte pe tatã ºi blestemat de Domnul este cel care mânie pe mama sa.</p>
        <p id="Sirah-3-17" n="17">Fiule, cu blândeþe sãvârºeºte lucrurile tale ºi de omul cel primit de Domnul vei fi iubit.</p>
        <p id="Sirah-3-18" n="18">Cu cât eºti mai mare, cu atât mai mult te smereºte ºi înaintea Domnului vei afla har.</p>
        <p id="Sirah-3-19" n="19">Cã mulþi oameni mari ºi slãviþi sunt, dar tainele se descopãr celor smeriþi. Cã mare este puterea Domnului ºi El este preaslãvit de cei smeriþi.</p>
        <p id="Sirah-3-20" n="20">Cele mai presus de tine nu le cãuta ºi cele mai tari decât tine nu le iscodi.</p>
        <p id="Sirah-3-21" n="21">Cele ce s-au poruncit þie, acelea cu cuviinþã le cugetã, cã nu-þi sunt de nevoie cele ascunse.</p>
        <p id="Sirah-3-22" n="22">În multele tale îndeletniciri nu te þine de lucrurile zadarnice, cã þi s-au descoperit destule din cunoºtinþele omeneºti.</p>
        <p id="Sirah-3-23" n="23">Cã pe mulþi i-a înºelat pãrerea lor ºi socoteala rea a fãcut sã alunece cugetele lor.</p>
        <p id="Sirah-3-24" n="24">Inima îndãrãtnicã rãu va pãþi mai pe urmã.</p>
        <p id="Sirah-3-25" n="25">ªi cel care iubeºte primejdia va cãdea într-însa.</p>
        <p id="Sirah-3-26" n="26">Inima îndãrãtnicã se va împovãra cu osteneli ºi cel pãcãtos va adãuga pãcate peste pãcate.</p>
        <p id="Sirah-3-27" n="27">Ispitele nu sunt lecuire pentru cel trufaº, cã buruianã rea s-a înrãdãcinat în inima lui.</p>
        <p id="Sirah-3-28" n="28">Inima celui înþelept va cugeta la pildele celor înþelepþi, ºi o ureche ascultãtoare este dorinþa celui înþelept.</p>
        <p id="Sirah-3-29" n="29">Focul arzãtor îl va stinge apa, ºi milostenia va curãþi pãcatele.</p>
        <p id="Sirah-3-30" n="30">Cel ce rãsplãteºte pentru binefacere, acela se gândeºte la viitor ºi la vreme de cãdere va afla sprijin.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-4" type="capitol" n="4">
        <head>Îndemn spre milostenie ºi înþelepciune; folosinþele lor.</head>
        <p id="Sirah-4-1" n="1">Fiule, sã nu laºi pe cel sãrac lipsit de hranã ºi ochii celor nevoiaºi nu-i face sã aºtepte.</p>
        <p id="Sirah-4-2" n="2">Sufletul flãmând sã nu-l întristezi ºi sã nu urgiseºti pe om când are lipsã.</p>
        <p id="Sirah-4-3" n="3">Inima necãjitã nu o tulbura ºi nu întârzia a da celui lipsit.</p>
        <p id="Sirah-4-4" n="4">Rugãciunea celui necãjit nu o lepãda ºi nu-þi întoarce faþa ta de la cel sãrac.</p>
        <p id="Sirah-4-5" n="5">De la cel în lipsã nu-þi întoarce ochiul ºi nu da loc omului sã te blesteme.</p>
        <p id="Sirah-4-6" n="6">Cã rugãciunea celui ce te blestemã pe tine, întru amãrãciunea sufletului sãu, o va auzi Cel care l-a fãcut pe el.</p>
        <p id="Sirah-4-7" n="7">Fã-te iubit adunãrii ºi celui mai mare smereºte capul tãu.</p>
        <p id="Sirah-4-8" n="8">Pleacã sãracului urechea ta ºi cu blândeþe rãspunde-i cele de pace.</p>
        <p id="Sirah-4-9" n="9">Scoate pe cel nãpãstuit din mâna celui ce-l nãpãstuieºte ºi sã nu fi slab de înger când judeci.</p>
        <p id="Sirah-4-10" n="10">Fii celor orfani ca un tatã ºi ca un bãrbat pentru mama lor.</p>
        <p id="Sirah-4-11" n="11">ªi vei fi ca fiu al Celui Preaînalt ºi El te va iubi mai mult decât mama ta.</p>
        <p id="Sirah-4-12" n="12">Înþelepciunea înalþã pe fiii sãi, ºi poartã grijã celor care o cautã.</p>
        <p id="Sirah-4-13" n="13">Cel care o iubeºte, iubeºte viaþa ºi cei care se scoalã pentru ea dis-de-dimineaþã se vor umple de veselie.</p>
        <p id="Sirah-4-14" n="14">Cel care o þine va moºteni mãrire ºi oriunde va merge îl va binecuvânta Domnul.</p>
        <p id="Sirah-4-15" n="15">Cei care o slujesc vor sluji Celui Sfânt ºi pe cei care o iubesc, îi iubeºte Domnul.</p>
        <p id="Sirah-4-16" n="16">Cel care ascultã de ea va judeca neamuri ºi cel care se apropie de ea va locui fãrã grijã.</p>
        <p id="Sirah-4-17" n="17">Cine are încredere în ea are parte de ea ºi urmaºii lui o moºtenesc,</p>
        <p id="Sirah-4-18" n="18">Cã umblã cu el cu faþa ascunsã ºi-l încearcã la început cu ispite ºi-l înfricoºeazã ºi-l strâmtoreazã,</p>
        <p id="Sirah-4-19" n="19">ªi-l chinuieºte cu învãþãtura sa, pânã ce va prinde încredere în el, ºi-l va ispiti întru îndreptãrile sale.</p>
        <p id="Sirah-4-20" n="20">ªi iarãºi se va întoarce drept la el ºi-l va veseli ºi îi va descoperi lui cele ascunse ale sale.</p>
        <p id="Sirah-4-21" n="21">Iar de va rãtãci, îl va pãrãsi ºi-l va da în mâinile cãderii lui.</p>
        <p id="Sirah-4-22" n="22">Pãzeºte vremea ºi fereºte-te de rãu ºi pentru credinþa sufletului tãu nu te ruºina.</p>
        <p id="Sirah-4-23" n="23">Cãci este ruºine care aduce pãcat ºi este ruºine care aduce mãrire ºi har.</p>
        <p id="Sirah-4-24" n="24">Nu lua seama la nimeni când este vorba de paguba sufletului tãu ºi sã nu te ruºinezi pentru pierderea ta.</p>
        <p id="Sirah-4-25" n="25">Nu opri cuvântul în vreme de mântuire,</p>
        <p id="Sirah-4-26" n="26">Cã din cuvânt se cunoaºte înþelepciunea ºi din graiurile limbii învãþãtura.</p>
        <p id="Sirah-4-27" n="27">Nu grãi împotriva adevãrului, ci ruºineazã-te de lipsa ta de învãþãturã.</p>
        <p id="Sirah-4-28" n="28">Nu-þi fie ruºine a mãrturisi pãcatele tale ºi nu sta împotriva curgerii râului.</p>
        <p id="Sirah-4-29" n="29">Nu te supune omului nebun ºi nu mãguli faþa celui puternic.</p>
        <p id="Sirah-4-30" n="30">Pânã la moarte luptã-te pentru adevãr, ºi Domnul Dumnezeu se va lupta pentru tine.</p>
        <p id="Sirah-4-31" n="31">Nu fi aspru cu limba ta ºi leneº în lucrurile tale.</p>
        <p id="Sirah-4-32" n="32">Nu fi ca un leu în casa ta ºi nu necãji cu mânie pe casnicii tãi.</p>
        <p id="Sirah-4-33" n="33">Sã nu fie mâna ta întinsã la luat ºi strânsã la dat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-5" type="capitol" n="5">
        <head>Nu trebuie a rãmâne în pãcat, nãdãjduind în averi ºi în putere.</head>
        <p id="Sirah-5-1" n="1">Nu nãdãjdui în avuþiile tale ºi sã nu zici: Am destule.</p>
        <p id="Sirah-5-2" n="2">Nu urma dorinþelor ºi tãriei tale, ca sã umbli în poftele inimii tale.</p>
        <p id="Sirah-5-3" n="3">ºi sã nu zici: Cine mã va smeri sau cine mã va supune? Cã Domnul nu va întârzia sã te pedepseascã.</p>
        <p id="Sirah-5-4" n="4">Sã nu zici: Am pãcãtuit ºi ce mi s-a fãcut mie? Cã Domnul este îndelung-rãbdãtor.</p>
        <p id="Sirah-5-5" n="5">Pentru curãþie sã nu fii fãrã de fricã, ca sã nu adaugi pãcate peste pãcate.</p>
        <p id="Sirah-5-6" n="6">ªi sã nu zici: Mila Lui este mare, va curãþi mulþimea pãcatelor mele.</p>
        <p id="Sirah-5-7" n="7">Cã mila ºi mânia de la El sunt ºi peste cei pãcãtoºi va odihni mânia Lui.</p>
        <p id="Sirah-5-8" n="8">Nu întârzia a te întoarce la Domnul ºi nu amâna din zi în zi.</p>
        <p id="Sirah-5-9" n="9">Cã fãrã de veste va izbucni mânia Domnului ºi în vremea rãzbunãrii vei fi dat pieirii.</p>
        <p id="Sirah-5-10" n="10">Nu te încrede în avuþiile câºtigate pe nedrept, cã nimic nu-þi vor folosi în ziua judecãþii.</p>
        <p id="Sirah-5-11" n="11">Nu vântura la orice vânt ºi nu umbla pe orice cale; aºa este pãcãtosul cel cu douã limbi.</p>
        <p id="Sirah-5-12" n="12">Fii statornic în cugetul tãu ºi unul sã fie cuvântul tãu.</p>
        <p id="Sirah-5-13" n="13">Fii grabnic la ascultat ºi zãbavnic la dat rãspunsul.</p>
        <p id="Sirah-5-14" n="14">De ºtii, rãspunde aproapelui tãu, iar de nu, pune-þi mâna peste gurã.</p>
        <p id="Sirah-5-15" n="15">Mãrirea ºi batjocura sunt în vorbã ºi limba omului îi face sã cadã.</p>
        <p id="Sirah-5-16" n="16">Sã nu te chemi bârfitor ºi cu limba ta nu vicleni.</p>
        <p id="Sirah-5-17" n="17">Cã peste fur este ruºine ºi o grea ocarã peste cel cu douã limbi.</p>
        <p id="Sirah-5-18" n="18">Sã nu greºeºti nici în lucrurile mari, nici în cele mici.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-6" type="capitol" n="6">
        <head>Despre ocarã; însuºirile prieteniei celei adevãrate ºi rãsplata celor ce iubesc înþelepciunea.</head>
        <p id="Sirah-6-1" n="1">Sã nu te faci vrãjmaº în loc de prieten, cã numele rãu ruºine ºi ocarã va moºteni; aºa este pãcãtosul cel cu douã limbi.</p>
        <p id="Sirah-6-2" n="2">Nu te lãsa în voia patimilor tale, ca sã nu fii târât de ele ca de un taur furios.</p>
        <p id="Sirah-6-3" n="3">Altfel frunzele tale vei mânca ºi roadele tale vei pierde ºi vei rãmâne ca un lemn uscat.</p>
        <p id="Sirah-6-4" n="4">Sufletul rãu va pierde pe cel ce-l are pe el ºi va face bucurie vrãjmaºilor.</p>
        <p id="Sirah-6-5" n="5">Graiul dulce înmulþeºte pe prieteni ºi limba cea binegrãitoare îndatoreazã, deseori, la rãspunsuri binevoitoare.</p>
        <p id="Sirah-6-6" n="6">Mulþi sã fie cei ce trãiesc în pace cu tine, iar sfetnicii tãi sã fie dintr-o mie unul.</p>
        <p id="Sirah-6-7" n="7">Dacã vrei sã-þi faci un prieten, fã-l punându-l la încercare ºi nu te grãbi sã te încrezi în el.</p>
        <p id="Sirah-6-8" n="8">Pentru cã este prieten pânã la o vreme ºi nu va rãmâne în ziua necazului tãu.</p>
        <p id="Sirah-6-9" n="9">ªi este prieten care se întoarce în duºman ºi cearta dintre voi va da-o pe faþã, spre ocara ta.</p>
        <p id="Sirah-6-10" n="10">ªi este prieten soþ de masã ºi nu va rãmâne lângã tine în ziua necazului tãu.</p>
        <p id="Sirah-6-11" n="11">ªi în zilele cele bune ale tale va fi ca ºi tine ºi cu slugile tale va îndrãzni.</p>
        <p id="Sirah-6-12" n="12">Dar de te vei smeri, va fi împotriva ta ºi de la faþa ta se va ascunde.</p>
        <p id="Sirah-6-13" n="13">Depãrteazã-te de duºmanii tãi ºi fii cu pazã faþã de prietenii tãi.</p>
        <p id="Sirah-6-14" n="14">Prietenul credincios este acoperãmânt tare; ºi cel ce l-a aflat pe el aflat-a comoarã.</p>
        <p id="Sirah-6-15" n="15">Cu prietenul credincios nimic nu se poate asemãna ºi nu este mãsurã a bunãtãþii lui.</p>
        <p id="Sirah-6-16" n="16">Prietenul credincios este leacul vieþii ºi cei ce se tem de Domnul îl vor afla pe el.</p>
        <p id="Sirah-6-17" n="17">Cel ce se teme de Domnul bine va þine prieteºugul sãu, cãci ca la sine þine la aproapele lui.</p>
        <p id="Sirah-6-18" n="18">Fiule! Din tinereþile tale alege învãþãtura ºi pânã la cãrunteþile tale vei afla înþelepciune.</p>
        <p id="Sirah-6-19" n="19">Ca ºi cel ce arã ºi seamãnã, apropie-te de ea ºi aºteaptã roadele ei cele bune.</p>
        <p id="Sirah-6-20" n="20">Cãci cu lucrarea ei puþin te vei osteni ºi curând vei mânca roadele ei.</p>
        <p id="Sirah-6-21" n="21">Cât de grea este celor neînvãþaþi ºi cel nepriceput nu va stãrui în ea.</p>
        <p id="Sirah-6-22" n="22">Cãci ea este pentru el ca o piatrã grea de încercare, de aceea el nu va zãbovi s-o arunce.</p>
        <p id="Sirah-6-23" n="23">Cã înþelepciunea îndreptãþeºte numele ei ºi nu la mulþi este arãtatã.</p>
        <p id="Sirah-6-24" n="24">Ascultã, fiule, ºi primeºte învãþãtura mea ºi nu lepãda sfatul meu.</p>
        <p id="Sirah-6-25" n="25">ªi bagã picioarele tale în obezile ei ºi în lanþul ei grumazul tãu.</p>
        <p id="Sirah-6-26" n="26">Încovoaie umãrul tãu ºi o poartã pe ea ºi sã nu-þi fie greu de legãturile ei.</p>
        <p id="Sirah-6-27" n="27">Cu tot sufletul tãu apropie-te de ea ºi cu toatã puterea ta pãzeºte cãile ei.</p>
        <p id="Sirah-6-28" n="28">Cearcã-o ºi o cautã ºi þi se va arãta ºi, dacã o vei afla, sã nu o laºi.</p>
        <p id="Sirah-6-29" n="29">Cã mai pe urmã vei afla odihna ei ºi þi se va întoarce întru bucurie.</p>
        <p id="Sirah-6-30" n="30">ªi îþi vor fi obezile ei acoperãmânt de tãrie ºi lanþurile ei podoabã de mãrire.</p>
        <p id="Sirah-6-31" n="31">Cã podoabã de aur este în ea ºi legãturile ei fire de iachint.</p>
        <p id="Sirah-6-32" n="32">Ca ºi cu hainã de mãrire te vei îmbrãca cu ea ºi cununã de bucurie îþi vei pune.</p>
        <p id="Sirah-6-33" n="33">De vei vrea, fiule, vei învãþa ºi, de vei pune sufletul tãu, iscusit vei fi.</p>
        <p id="Sirah-6-34" n="34">De-þi va plãcea sã asculþi, vei învãþa ºi de vei pleca urechea ta, înþelept vei fi.</p>
        <p id="Sirah-6-35" n="35">Stai în tovãrãºia celor bãtrâni ºi cu cel înþelept te uneºte.</p>
        <p id="Sirah-6-36" n="36">Tot graiul dumnezeiesc pofteºte a-l auzi ºi pildele înþelegerii sã nu treacã de la tine.</p>
        <p id="Sirah-6-37" n="37">De vei vedea înþelept, intrã la el ºi pragurile uºilor lui sã le roadã piciorul tãu.</p>
        <p id="Sirah-6-38" n="38">Cugetã întru poruncile Domnului ºi întru legea Lui pururea sã gândeºti.</p>
        <p id="Sirah-6-39" n="39">El va întãri inima ta ºi pofta înþelepciunii tale se va da þie.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-7" type="capitol" n="7">
        <head>Sfaturi despre ferirea de faptele rele ºi fãþarnice. Respectul bãtrânilor, datoriile pãrinþilor cãtre fii ºi ale fiilor cãtre pãrinþi. Îndemn la milostenie.</head>
        <p id="Sirah-7-1" n="1">Nu face rele ºi nu te va prinde rãul.</p>
        <p id="Sirah-7-2" n="2">Depãrteazã-te de la nedreptate ºi nedreptatea se va depãrta de la tine.</p>
        <p id="Sirah-7-3" n="3">Fiule! Nu semãna pe brazdele nedreptãþii, ca sã nu seceri de pe ele cu ºapte pãrþi mai mult.</p>
        <p id="Sirah-7-4" n="4">Nu cere de la Domnul stãpânire, nici de la împãratul scaun de mãrire.</p>
        <p id="Sirah-7-5" n="5">Nu te face drept înaintea Domnului ºi înaintea împãratului nu te arãta cã eºti înþelept.</p>
        <p id="Sirah-7-6" n="6">Nu cerca sã fii judecãtor, ca nu cumva sã nu poþi ridica nedreptãþile;</p>
        <p id="Sirah-7-7" n="7">Ca nu cumva sã te sfieºti de faþa celui puternic ºi sã pui smintealã întru dreptatea ta.</p>
        <p id="Sirah-7-8" n="8">Nu te pune în pricinã cu obºtea cetãþii, nici te amesteca în mulþime.</p>
        <p id="Sirah-7-9" n="9">Nu te lãsa atras de douã ori la pãcat, cãci ºi pentru o singurã datã nu vei rãmâne nepedepsit.</p>
        <p id="Sirah-7-10" n="10">Sã nu zici: Domnul va cãuta la mulþimea darurilor mele; când le voi aduce Lui, El le va primi.</p>
        <p id="Sirah-7-11" n="11">Nu slãbi în rugãciunea ta ºi nu trece cu vederea a face milostenie.</p>
        <p id="Sirah-7-12" n="12">Nu batjocori pe omul al cãrui suflet este întristat, cãci Dumnezeu este Cel care smereºte ºi Cel care înalþã.</p>
        <p id="Sirah-7-13" n="13">Nu fãuri minciuni împotriva fratelui tãu, nici împotriva prietenului tãu sã nu faci aºa.</p>
        <p id="Sirah-7-14" n="14">Nu-þi îngãdui nici o minciunã, cãci din ea nu poate ieºi nimic bun.</p>
        <p id="Sirah-7-15" n="15">Nu vorbi mult în adunarea bãtrânilor ºi nu repeta cuvintele tale în rugãciune.</p>
        <p id="Sirah-7-16" n="16">Sã nu urãºti lucrarea cea cu ostenealã ºi lucrarea pãmântului cea orânduitã de Cel Preaînalt.</p>
        <p id="Sirah-7-17" n="17">Nu te socoti împreunã cu mulþimea pãcãtoºilor; adu-þi aminte cã mânia nu va zãbovi.</p>
        <p id="Sirah-7-18" n="18">Smereºte sufletul tãu foarte, cã focul ºi viermii sunt osânda celui necredincios.</p>
        <p id="Sirah-7-19" n="19">Sã nu schimbi nicidecum prietenul pentru bani, nici pe fratele cel bun pentru aurul Ofirului.</p>
        <p id="Sirah-7-20" n="20">Nu te abate de la femeia bunã ºi înþeleaptã, cã harul ei este mai bun decât mãrgãritarele.</p>
        <p id="Sirah-7-21" n="21">Nu chinui pe robul care munceºte cinstit, nici pe simbriaºul care îºi pune tot sufletul.</p>
        <p id="Sirah-7-22" n="22">Pe robul înþelept sã-l iubeºti; sã nu-l lipseºti pe el de libertate.</p>
        <p id="Sirah-7-23" n="23">Ai tu turme? Ai grijã de ele, ºi, de-þi sunt de folos, pãstreazã-le.</p>
        <p id="Sirah-7-24" n="24">Ai feciori? Învaþã-i pe ei ºi încovoaie din pruncie grumazul lor.</p>
        <p id="Sirah-7-25" n="25">Ai fete? Vegheazã la curãþia lor ªi sã le arãþi o faþã serioasã.</p>
        <p id="Sirah-7-26" n="26">Mãritã-þi fata ºi mare lucru vei face, dar dã-o dupã un bãrbat înþelept.</p>
        <p id="Sirah-7-27" n="27">Ai o femeie dupã inima ta? Nu o lepãda, dar cu una pe care n-o iubeºti sã nu-þi legi capul.</p>
        <p id="Sirah-7-28" n="28">Din toatã inima cinsteºte pe tatãl tãu ºi nu uita niciodatã durerile mamei tale.</p>
        <p id="Sirah-7-29" n="29">Adu-þi aminte cã ei þi-au dat viaþa; ce le vei da tu în schimb pentru ceea ce au fãcut ei pentru tine?</p>
        <p id="Sirah-7-30" n="30">Din tot sufletul tãu teme-te de Domnul ºi pe toþi preoþii Lui cinsteºte-i.</p>
        <p id="Sirah-7-31" n="31">Cu toatã puterea iubeºte pe Cel care te-a fãcut ºi pe slujitorii Lui sã nu-i pãrãseºti.</p>
        <p id="Sirah-7-32" n="32">Teme-te de Domnul ºi cinsteºte pe preot ºi dã-i partea lui precum s-a poruncit þie,</p>
        <p id="Sirah-7-33" n="33">Pârgã ºi jertfã de ispãºire ºi darul ºoldurilor ºi jertfã de sfinþire ºi pârga celor sfinte.</p>
        <p id="Sirah-7-34" n="34">ªi celui sãrac întinde-i mâna ta, ca binecuvântarea ta sã fie desãvârºitã.</p>
        <p id="Sirah-7-35" n="35">Dãrnicia ta sã atingã pe toþi cei în viarã ºi chiar morþilor fã-le parte de dãrnicia ta.</p>
        <p id="Sirah-7-36" n="36">Nu te întoarce de la cei ce plâng, ºi întristeazã-te cu cei întristaþi.</p>
        <p id="Sirah-7-37" n="37">Nu te teme a cerceta pe bolnavi cã pentru aceste fapte vei câºtiga iubirea.</p>
        <p id="Sirah-7-38" n="38">În tot ce faci adu-þi aminte de sfârºitul tãu ºi nu vei pãcãtui niciodatã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-8" type="capitol" n="8">
        <head>Nu te certa cu nimeni, nu dispreþui pe cel care se pocãieºte. Ascultarea bãtrânilor, certarea pãcãtoºilor, împrumut ºi chezãºie.</head>
        <p id="Sirah-8-1" n="1">Nu te certa cu cel puternic, ca nu cumva sã cazi în mâinile lui.</p>
        <p id="Sirah-8-2" n="2">Nu te certa cu omul bogat, ca nu cumva sã fie mai greu decât tine. Cã pe mulþi i-a pierdut aurul ºi inimile regilor le-a aplecat.</p>
        <p id="Sirah-8-3" n="3">Nu te sfãdi cu omul care vorbeºte bine ºi nu pune lemne peste focul lui.</p>
        <p id="Sirah-8-4" n="4">Nu glumi cu omul rãu crescut, ca sã nu fie ocãrâþi strãmoºii tãi.</p>
        <p id="Sirah-8-5" n="5">Nu înfrunta pe omul care se leapãdã de pãcat, adu-þi aminte cã toþi suntem vinovaþi.</p>
        <p id="Sirah-8-6" n="6">Sã nu necinsteºti pe om la bãtrâneþile lui, cãci poate ºi noi vom îmbãtrâni.</p>
        <p id="Sirah-8-7" n="7">Nu te bucura de moartea vrãjmaºului tãu, adu-þi aminte cã toþi trebuie sã murim.</p>
        <p id="Sirah-8-8" n="8">Nu trece cu vederea vorbele înþelepþilor, ci la pildele lor opreºte-te, cãci de la ei vei lua învãþãtura ºi îndemânarea de a sluji celor mai mari.</p>
        <p id="Sirah-8-9" n="9">Nu dispreþui vorba celor bãtrâni, cã ºi ei au învãþat de la pãrinþii lor. Cã de la ei vei învãþa înþelepciunea ºi îndemânarea de a da rãspuns bun la nevoie.</p>
        <p id="Sirah-8-10" n="10">Nu aþâþa cãrbunii pãcãtosului, ca sã nu te ardã flacãra focului lui.</p>
        <p id="Sirah-8-11" n="11">Nu o duce pânã la capãt cu omul iute la mânie, ca sã nu fie o cursã întinsã înaintea buzelor tale.</p>
        <p id="Sirah-8-12" n="12">Nu da împrumut omului celui mai tare decât tine; ºi de-l vei împrumuta, socoteºte împrumutul ca pierdut.</p>
        <p id="Sirah-8-13" n="13">Nu chezãºui peste puterea ta; iar dacã ai dat chezãºie, fii cu grijã cã va trebui sã plãteºti.</p>
        <p id="Sirah-8-14" n="14">Nu te judeca cu un judecãtor, cãci hotãrârea va fi în folosul lui.</p>
        <p id="Sirah-8-15" n="15">Nu porni la drum cu cel cutezãtor ca sã nu-þi cadã povarã, cãci el nu face decât dupã capul sãu, ºi nebunia lui te va pierde.</p>
        <p id="Sirah-8-16" n="16">Nu te certa cu omul mânios ºi nu strãbate pustiul cu el, cãci a vãrsa sânge este pentru el nimica toatã ºi unde nu vei avea ajutor, te va doborî.</p>
        <p id="Sirah-8-17" n="17">Nu þine sfat cu un nebun, cãci el nu va putea pãstra taina ta.</p>
        <p id="Sirah-8-18" n="18">Înaintea celui strãin nu face nimic care trebuie sã rãmânã tãinuit; tu nu ºtii ce poate nãscoci el.</p>
        <p id="Sirah-8-19" n="19">Nu deschide inima ta oricui ºi nu aºtepta sã dobândeºti bunãvoinþa lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-9" type="capitol" n="9">
        <head>Sfaturi cum sã se poarte omul cu femeile, cu prietenii ºi cu duºmanii.</head>
        <p id="Sirah-9-1" n="1">Nu fi gelos de soþia ta iubitã ºi nu-i da cuvânt sã-þi facã rãu.</p>
        <p id="Sirah-9-2" n="2">Nu te da în mâinile unei femei, ca sã nu aibã putere asupra ta.</p>
        <p id="Sirah-9-3" n="3">Nu te întâlni cu femeia desfrânatã, ca sã nu cazi în laþurile ei.</p>
        <p id="Sirah-9-4" n="4">Cu femeia cântãreaþã sã nu fii adesea, ca nu cumva sã te prindã cu meºteºugurile ei.</p>
        <p id="Sirah-9-5" n="5">Nu-þi opri privirea asupra unei fecioare, ca sã nu ai a suferi pentru ea.</p>
        <p id="Sirah-9-6" n="6">Nu te da în mâinile desfrânatelor, ca sã nu-þi pierzi moºtenirea.</p>
        <p id="Sirah-9-7" n="7">Nu privi pe uliþele cetãþii, nici nu rãtãci prin locurile ei dosnice.</p>
        <p id="Sirah-9-8" n="8">Întoarce-þi ochii de la femeia frumoasã ºi nu-þi opri privirea la frumuseþea strãinã. Cu frumuseþea femeii mulþi s-au rãtãcit, cãci din aceasta iubirea se aprinde ca un foc.</p>
        <p id="Sirah-9-9" n="9">Nu te aºeza nicidecum lângã o femeie mãritatã ºi nu petrece cu ea la masã bând, ca nu cumva inima ta sã fie cuceritã de vrãjile ei ºi în patima ta sã nu fii târât la pieire.</p>
        <p id="Sirah-9-10" n="10">Nu pãrãsi un prieten vechi, cãci cel nou nu este asemenea lui. Prieten nou, vin nou; lasã-l sã se învecheascã ºi-l bea cu plãcere.</p>
        <p id="Sirah-9-11" n="11">Nu râvni izbânda pãcãtosului, cãci nu ºtii care cum se va sfârºi.</p>
        <p id="Sirah-9-12" n="12">Nu-þi face plãcere din plãcerea nelegiuitului; adu-þi aminte cã nu vor rãmâne nepedepsiþi pânã la iad.</p>
        <p id="Sirah-9-13" n="13">Stai departe de omul care este în stare sã ucidã ºi nu te vei teme nicidecum de moarte. ªi dacã te apropii de el, pãzeºte-te de orice greºealã, cãci ar putea sã-þi ia viaþa. Sã ºtii bine cã eºti înconjurat de curse ºi cã mergi pe margine de ziduri de cetate.</p>
        <p id="Sirah-9-14" n="14">Cerceteazã cât poþi pe aproapele tãu ºi ia sfat de la înþelepþi.</p>
        <p id="Sirah-9-15" n="15">Stai de vorbã cu oamenii înþelepþi ºi tot cuvântul tãu sã fie despre legea Celui Preaînalt.</p>
        <p id="Sirah-9-16" n="16">Cei drepþi sã fie oaspeþii tãi ºi în frica Domnului sã fie lauda ta.</p>
        <p id="Sirah-9-17" n="17">Un lucru fãcut de mânã de meºter este vrednic de laudã, dar conducãtorul poporului sã fie iscusit la cuvânt.</p>
        <p id="Sirah-9-18" n="18">Cel care vorbeºte bine este temut în cetate, ºi flecarul este urât.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-10" type="capitol" n="10">
        <head>Lauda stãpânirii înþelepte. Despre ferirea de semeþie. Sã nu se necinsteascã sãracul cel drept, nici sã se laude bogatul cel pãcãtos.</head>
        <p id="Sirah-10-1" n="1">Conducãtorul înþelept îndrumeazã bine pe poporul sãu, ºi cârmuirea omului priceput este cu bunã rânduialã.</p>
        <p id="Sirah-10-2" n="2">Dupã cum este judecãtorul poporului, aºa sunt ºi slujitorii lui ºi cum este mai-marele cetãþii, aºa sunt toþi cei ce locuiesc în ea.</p>
        <p id="Sirah-10-3" n="3">Un rege neînvãþat va pierde pe poporul sãu, ºi cetatea sporeºte prin înþelepciunea mai-marilor ei.</p>
        <p id="Sirah-10-4" n="4">În mâna Domnului este stãpânirea pãmântului ºi la vremea sa va ridica pe cel folositor la cârmuire.</p>
        <p id="Sirah-10-5" n="5">În mâna Domnului este izbânda omului ºi Domnul este Cel Care pune mãrirea Sa pe fruntea stãpânitorului.</p>
        <p id="Sirah-10-6" n="6">Sã nu te mânii pentru orice nedreptate pe aproapele ºi nimic nu face cu patimã ºi cu nechibzuinþã.</p>
        <p id="Sirah-10-7" n="7">Urâtã este înaintea Domnului ºi înaintea oamenilor trufia, cãci faþã de amândoi ea este pãcatul nedreptãþii.</p>
        <p id="Sirah-10-8" n="8">Împãrãþia de la un neam trece la alt neam, pentru strâmbãtãþi ºi pentru semeþii ºi pentru avuþii.</p>
        <p id="Sirah-10-9" n="9">Pentru ce se trufeºte cel ce este pãmânt ºi cenuºã, când în viaþã el le leapãdã mereu dinãuntrul sãu? 10. Boala îndelungatã o taie doctorul ºi împãratul astãzi este ºi mâine va muri.</p>
        <p id="Sirah-10-10" n="10">Cã murind, omul va moºteni ºerpi ºi fiare ºi viermi.</p>
        <p id="Sirah-10-11" n="11">Începutul trufiei omului este a pãrãsi pe Dumnezeu ºi a-ºi întoarce inima sa de la Cel care l-a fãcut.</p>
        <p id="Sirah-10-12" n="12">Începutul pãcatului este trufia, ºi cel care stãruieºte în ea este ca ºi când i-ar ploua urâciune.</p>
        <p id="Sirah-10-13" n="13">Pentru aceea, minunate certãri a adus Domnul ºi i-a surpat pe ei pânã în sfârºit.</p>
        <p id="Sirah-10-14" n="14">Scaunele celor mai mari le-a surpat Domnul ºi a pus pe cei blânzi în locul lor.</p>
        <p id="Sirah-10-15" n="15">Rãdãcinile neamurilor le-a smuls Domnul ºi a rãsãdit pe cei smeriþi în locul lor.</p>
        <p id="Sirah-10-16" n="16">þãrile neamurilor le-a surpat Domnul ºi le-a stricat pânã la temeliile pãmântului.</p>
        <p id="Sirah-10-17" n="17">A slãbit pe mulþi dintre ei ºi i-a pierdut ºi a fãcut sã înceteze de pe pãmânt pomenirea lor.</p>
        <p id="Sirah-10-18" n="18">Nu s-a hãrãzit oamenilor trufia, nici urgia mâniei celor care se nasc din femei.</p>
        <p id="Sirah-10-19" n="19">Care este neamul vrednic de cinste? Neamul omenesc.</p>
        <p id="Sirah-10-20" n="20">Care este neamul cel cinstit? Cel care se teme de Domnul.</p>
        <p id="Sirah-10-21" n="21">Care este neamul fãrã de cinste? Tot neamul omenesc.</p>
        <p id="Sirah-10-22" n="22">Care este neamul fãrã de cinste? Neamul care nu þine poruncile.</p>
        <p id="Sirah-10-23" n="23">Între fraþi, povãþuitorul lor cinstit este, ºi cei ce se tem de Domnul sunt la fel înaintea ochilor Lui.</p>
        <p id="Sirah-10-24" n="24">Lauda celui bogat ºi a celui cinstit ºi a celui sãrac este frica Domnului.</p>
        <p id="Sirah-10-25" n="25">Nu este drept a batjocori pe sãracul cel înþelept ºi nu se cuvine a mãri pe omul cel pãcãtos.</p>
        <p id="Sirah-10-26" n="26">Cel mare ºi judecãtorul ºi cel puternic se vor mãri, dar nici unul dintre ei nu este mai mare decât cel care se teme de Domnul.</p>
        <p id="Sirah-10-27" n="27">Robului înþelept îi vor sluji cei slobozi ºi bãrbatul înþelept nu va cârti când este dojenit.</p>
        <p id="Sirah-10-28" n="28">Nu te face înþelept când faci lucrul tãu, nu te mãri în vremea necazului tãu.</p>
        <p id="Sirah-10-29" n="29">Mai bun este cel care lucreazã întru toate, decât cel care umblã sau se mãreºte ºi este lipsit de pâine.</p>
        <p id="Sirah-10-30" n="30">Fiule, întru smerenie mãreºte sufletul tãu ºi îi dã lui cinste dupã vrednicia lui.</p>
        <p id="Sirah-10-31" n="31">Pe cel care pãcãtuieºte asupra sufletului sãu, cine-l va îndrepta? ªi cine va cinsti pe cel care îºi face de ocarã viaþa sa?</p>
        <p id="Sirah-10-32" n="32">Sãracul este cinstit pentru ºtiinþa sa ºi cel bogat este cinstit pentru avuþiile sale.</p>
        <p id="Sirah-10-33" n="33">Iar cel care este de laudã întru sãrãcie, cu cât mai mult ar fi de cinste dacã ar ajunge bogat? ªi cel dispreþuit întru avuþie, în sãrãcie cu cât mai mult va fi dispreþuit?</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-11" type="capitol" n="11">
        <head>Urmãrile înþelepciunii.</head>
        <p id="Sirah-11-1" n="1">Înþelepciunea înalþã capul celui smerit ºi-l face sã ºadã între cei mari.</p>
        <p id="Sirah-11-2" n="2">Sã nu lauzi pe om pentru frumuseþea lui ºi sã nu te scârbeºti de om pentru chipul lui.</p>
        <p id="Sirah-11-3" n="3">Micã este între cele zburãtoare albina, dar rodul ei întrece orice dulceaþã.</p>
        <p id="Sirah-11-4" n="4">Cu îmbrãcãmintea hainelor sã nu te lauzi, nici în ziua mãririi sã nu te trufeºti, cã minunate sunt lucrurile Domnului ºi ascunse faptele Lui între oameni.</p>
        <p id="Sirah-11-5" n="5">Mulþi tirani au cãzut pe pãmânt, iar cel la care nu se gândea nimeni a purtat stema.</p>
        <p id="Sirah-11-6" n="6">Mulþi puternici au fost necinstiþi foarte ºi cei mãreþi au fost daþi în mâinile altora.</p>
        <p id="Sirah-11-7" n="7">Mai înainte de a cerceta, nu huli; cunoaºte întâi ºi atunci dojeneºte.</p>
        <p id="Sirah-11-8" n="8">Mai înainte de a nu auzi, nu rãspunde; ºi nu tãia nimãnui ºirul cuvintelor.</p>
        <p id="Sirah-11-9" n="9">Pentru lucrul care nu-þi este de folos, nu te certa ºi la judecata pãcãtoºilor sã nu stai împreunã cu ei.</p>
        <p id="Sirah-11-10" n="10">Fiule! Nu te amesteca în multe lucruri,</p>
        <p id="Sirah-11-11" n="11">Cã de te vei amesteca în multe lucruri, nu vei fi fãrã de vinã.</p>
        <p id="Sirah-11-12" n="12">ªi de vei alerga, nu vei prinde, ºi de vei fugi, nu vei scãpa.</p>
        <p id="Sirah-11-13" n="13">Este câte un om care se osteneºte ºi munceºte ºi se sârguieºte ºi cu atât mai mult este sãrac.</p>
        <p id="Sirah-11-14" n="14">Este câte un om slab ºi fãrã de ajutor, lipsit de putere ºi împovãrat de sãrãcie,</p>
        <p id="Sirah-11-15" n="15">ªi ochii Domnului au cãutat spre el cu bine ºi l-au ridicat din smerenia lui ºi au înãlþat capul lui, ºi s-au mirat de el mulþi.</p>
        <p id="Sirah-11-16" n="16">Cele bune ºi cele rele, viaþa ºi moartea, sãrãcia ºi avuþia de la Domnul sunt.</p>
        <p id="Sirah-11-17" n="17">Darul Domnului rãmâne la cei binecredincioºi ºi bunãvoinþa Lui în veac bine va spori.</p>
        <p id="Sirah-11-18" n="18">Este câte un om care se îmbogãþeºte prin multã grijã ºi zgârcenie ºi aceasta este partea ostenelilor lui,</p>
        <p id="Sirah-11-19" n="19">Zicând: Am aflat odihnã ºi acum voi mânca din bunãtãþile mele,</p>
        <p id="Sirah-11-20" n="20">ªi nu ºtie cã vremea trece ºi va muri ºi le va lãsa altora.</p>
        <p id="Sirah-11-21" n="21">Stai în ce te-ai fãgãduit tu ºi întru aceea îndeletniceºte-te ºi petrece, ºi intru lucrul tãu sporeºte.</p>
        <p id="Sirah-11-22" n="22">Nu te mira de lucrãrile pãcãtosului; nãdãjduieºte în Domnul ºi rãmâi întru osteneala ta.</p>
        <p id="Sirah-11-23" n="23">Cã lesne este înaintea Domnului a îmbogãþi pe cel sãrac degrabã ºi fãrã de veste.</p>
        <p id="Sirah-11-24" n="24">Binecuvântarea Domnului este plata celui credincios ºi într-un ceas, degrabã, rãsare binecuvântarea Lui.</p>
        <p id="Sirah-11-25" n="25">Sã nu zici: De ce am nevoie? ªi de acum, care va fi averea mea?</p>
        <p id="Sirah-11-26" n="26">Sã nu zici: Am destule, pentru ce sã mã mai necãjesc de acum:</p>
        <p id="Sirah-11-27" n="27">În ziua bunãtãþilor este uitarea rãutãþilor ºi în ziua rãutãþilor nu este pomenirea bunãtãþilor.</p>
        <p id="Sirah-11-28" n="28">Cã lesne este înaintea Domnului, în ziua sfârºitului, sã dea omului dupã cãile lui.</p>
        <p id="Sirah-11-29" n="29">Vremea de restriºte aduce uitarea desfãtãrilor ºi la sfârºitul omului se vor descoperi lucrurile lui.</p>
        <p id="Sirah-11-30" n="30">Mai înainte de sfârºit pe nimeni sã nu-l socoteºti fericit, cã în fiii sãi se va cunoaºte omul.</p>
        <p id="Sirah-11-31" n="31">Nu bãga pe tot omul în casa ta, cã multe sunt meºteºugirile celui viclean.</p>
        <p id="Sirah-11-32" n="32">Potârniche închisã în coºniþã, aºa este inima trufaºului, ºi ca iscoada priveºte cãderea.</p>
        <p id="Sirah-11-33" n="33">Cã cele bune le întoarce cu viclenie în rele ºi pentru cele bune te va huli.</p>
        <p id="Sirah-11-34" n="34">Dintr-o scânteie de foc se înmulþeºte jarul, ºi omul pãcãtos pândeºte sângele.</p>
        <p id="Sirah-11-35" n="35">Pãzeºte-te de cel rãufãcãtor, cã rele meºteºugeºte, ca nu cumva sã te facã sã fii pururea de batjocurã.</p>
        <p id="Sirah-11-36" n="36">Dacã laºi pe cel strãin sã locuiascã la tine, el îþi va face tulburãri ºi te va înstrãina de la ale tale.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-12" type="capitol" n="12">
        <head>Binefacerile înþelepciunii. Recunoaºterea prietenului ºi a duºmanului.</head>
        <p id="Sirah-12-1" n="1">De faci bine, sã ºtii cui faci, ºi vei avea mulþumire pentru fapta ta bunã.</p>
        <p id="Sirah-12-2" n="2">Fã bine celui binecredincios ºi vei afla rãsplãtire, dacã nu de la el, de la Cel Preaînalt.</p>
        <p id="Sirah-12-3" n="3">Nu este bine pentru cel care pururea petrece în rãutãþi ºi nu dã milostenie.</p>
        <p id="Sirah-12-4" n="4">Dã celui binecredincios, ºi sã nu ajutorezi pe cel pãcãtos.</p>
        <p id="Sirah-12-5" n="5">Fã bine celui smerit, ºi nu da celui nelegiuit.</p>
        <p id="Sirah-12-6" n="6">Þine pâinile lui ºi nu-i da, ca nu cumva acela sã se întãreascã asupra ta.</p>
        <p id="Sirah-12-7" n="7">Cã îndoite rãutãþi vei afla în toate bunãtãþile pe care i le vei face.</p>
        <p id="Sirah-12-8" n="8">Cãci ºi Cel Preaînalt a urât pe cei pãcãtoºi, ºi celor nelegiuiþi va rãsplãti cu pedeapsã.</p>
        <p id="Sirah-12-9" n="9">Dã celui bun, ºi nu ajuta pe cel pãcãtos.</p>
        <p id="Sirah-12-10" n="10">Nu se aratã fin fericire cel care este prieten, nici în cele rele nu se ascunde vrãjmaºul.</p>
        <p id="Sirah-12-11" n="11">Când îi merge bine omului, vrãjmaºii lui se întristeazã, iar când îi merge rãu, ºi prietenul se fereºte de el.</p>
        <p id="Sirah-12-12" n="12">Nu te încrede în vrãjmaºul tãu în veci; cã în ce chip arama cocleºte, aºa ºi rãutatea lui.</p>
        <p id="Sirah-12-13" n="13">ªi de se va smeri sã umble plecat, fii cu luare aminte ºi te pãzeºte de el.</p>
        <p id="Sirah-12-14" n="14">ªi sã fii faþã de el ca ºi cel care ºterge oglinda, ºi vei cunoaºte cã n-a lepãdat toatã rugina.</p>
        <p id="Sirah-12-15" n="15">Nu-l pune sã stea lângã tine, ca sã nu te împingã pe tine ºi sã stea el în locul tãu.</p>
        <p id="Sirah-12-16" n="16">Sã nu-l pui sã ºadã de-a dreapta ta, ca nu cumva sã caute scaunul tãu, ºi mai pe urmã vei cunoaºte cuvintele mele ºi de graiurile mele te vei umili.</p>
        <p id="Sirah-12-17" n="17">Cui îi va fi milã de descântãtorul cel muºcat de ºarpe ºi de toþi cei care se apropie de fiare?</p>
        <p id="Sirah-12-18" n="18">Aºa ºi de cel care merge la omul pãcãtos ºi se învãluie cu pãcatele lui.</p>
        <p id="Sirah-12-19" n="19">Un ceas va rãmâne cu tine, iar de te clatini, nu va rãmâne cu tine.</p>
        <p id="Sirah-12-20" n="20">Cu buzele sale te va îndulci vrãjmaºul ºi multe îþi va ºopti ºi îþi va grãi bune,</p>
        <p id="Sirah-12-21" n="21">Dar în inimã va sfãtui sã te surpe în groapã. Cu ochii va lãcrima vrãjmaºul,</p>
        <p id="Sirah-12-22" n="22">Dar de va afla vreme, nu se va sãtura de sânge.</p>
        <p id="Sirah-12-23" n="23">De þi se vor întâmpla rele, îl vei afla pe el acolo înaintea ta; cu ochii sãi va lãcrima vrãjmaºul, ºi, ca ºi cum þi-ar ajuta, va sãpa sub picioarele tale.</p>
        <p id="Sirah-12-24" n="24">Va clãtina capul sãu ºi va bate în palmele sale, ºi multe va ºopti, ºi va schimba faþa sa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-13" type="capitol" n="13">
        <head>Primejdioasã este unirea cu cel mândru, bogat ºi puternic. Iubirea de Dumnezeu ºi de aproapele, purtarea bogatului cu cel sãrac.</head>
        <p id="Sirah-13-1" n="1">Cel care se atinge de smoalã se va mânji ºi cel care se însoþeºte cu cel trufaº asemenea lui va fi.</p>
        <p id="Sirah-13-2" n="2">Povarã mai grea decât poþi sã nu ridici; aºa ºi cu cel mai tare decât tine ºi mai bogat nu te însoþi.</p>
        <p id="Sirah-13-3" n="3">Cum se va întovãrãºi oala de pãmânt cu cãldarea? Cãldarea va izbi oala, ºi oala se va sparge.</p>
        <p id="Sirah-13-4" n="4">Bogatul a fãcut strâmbãtate, ºi tot el s-a mâniat.</p>
        <p id="Sirah-13-5" n="5">Celui sãrac i s-a fãcut strâmbãtate ºi el se roagã pentru iertare.</p>
        <p id="Sirah-13-6" n="6">Pânã îi vei fi de folos, va lucra cu tine; iar de vei ajunge sãrac te va pãrãsi.</p>
        <p id="Sirah-13-7" n="7">De ai, va trãi cu tine, ºi te va sãraci ºi nu-i va fi milã.</p>
        <p id="Sirah-13-8" n="8">Dacã are nevoie de tine, te va linguºi cu fel de fel de vorbe ºi-þi va zâmbi ºi-þi va da nãdejde.</p>
        <p id="Sirah-13-9" n="9">Va grãi þie cele bune ºi va zice: Ce-þi trebuie? ªi te va îndatora cu ospeþele sale pânã ce-þi va goli punga de douã, trei ori ºi mai pe urmã va râde de tine.</p>
        <p id="Sirah-13-10" n="10">Dupã aceea te va vedea ºi te va pãrãsi ºi va da din cap în faþa ta.</p>
        <p id="Sirah-13-11" n="11">Ia aminte sã nu te înºeli ºi sã nu te copleºeascã veselia ta.</p>
        <p id="Sirah-13-12" n="12">Când te cheamã cel puternic, fã-te ca ºi cum te-ai feri ºi cu atât mai mult te va chema.</p>
        <p id="Sirah-13-13" n="13">Nu te vârî, ca sã nu fii dat afarã, nici nu sta departe, ca sã nu fii uitat.</p>
        <p id="Sirah-13-14" n="14">Nu lungi vorba cu el, nici nu crede cuvintelor celor multe ale lui.</p>
        <p id="Sirah-13-15" n="15">Cã te va ispiti cu vorba cea multã ºi, ca ºi cum ar râde, te va întreba.</p>
        <p id="Sirah-13-16" n="16">Nemilostiv este cel care nu-ºi þine cuvintele, ºi nu vei scãpa de rãu ºi de legãturi.</p>
        <p id="Sirah-13-17" n="17">Pãzeºte-te ºi foarte bine ia seama, fiindcã umbli spre cãderea ta.</p>
        <p id="Sirah-13-18" n="18">Tot dobitocul iubeºte pe cel asemeni sieºi ºi tot omul pe aproapele sãu.</p>
        <p id="Sirah-13-19" n="19">Tot trupul se însoþeºte cu cel de felul sãu ºi omul se va însoþi cu cel asemenea lui.</p>
        <p id="Sirah-13-20" n="20">Oare se va însoþi lupul cu mielul? Aºa ºi cel pãcãtos cu cel cuvios.</p>
        <p id="Sirah-13-21" n="21">Ce pace are leoaica cu câinele? ªi ce pace are cel bogat cu cel sãrac?</p>
        <p id="Sirah-13-22" n="22">Vânatul leilor sunt asinii sãlbatici în pustiu; aºa ºi pãºunea celor bogaþi sunt sãracii.</p>
        <p id="Sirah-13-23" n="23">Urâtã este trufaºului smerenia; tot aºa ºi bogatului îi este urât sãracul.</p>
        <p id="Sirah-13-24" n="24">Pe bogat, când se clatinã, îl reazimã prietenii; iar cel sãrac, când cade, este respins de prietenii sãi.</p>
        <p id="Sirah-13-25" n="25">Bogatul, când alunecã, mulþi sunt care îl sprijinã; când spune cuvinte nebuneºti, îi dau dreptate.</p>
        <p id="Sirah-13-26" n="26">Cel smerit a greºit, ºi toii îl ceartã pe el; grãit-a înþelepþeºte, ºi nu este bãgat în seamã.</p>
        <p id="Sirah-13-27" n="27">Bogatul a vorbit, ºi toþi au tãcut, ºi cuvântul lui pânã la nori l-a înãlþat.</p>
        <p id="Sirah-13-28" n="28">Sãracul a grãit, ºi zic: Cine este acesta? ªi de se împiedicã, îl rãstoarnã pe el.</p>
        <p id="Sirah-13-29" n="29">Bunã este avuþia la cel care este fãrã de pãcat ºi rea este sãrãcia în gura celui nelegiuit.</p>
        <p id="Sirah-13-30" n="30">Inima omului schimbã faþa lui ori spre bune, ori spre rele.</p>
        <p id="Sirah-13-31" n="31">Faþa veselã este semn cã inima întru cele bune petrece; iar aflarea înþelepciunii cere cugetare cu ostenealã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-14" type="capitol" n="14">
        <head>Întrebuinþarea bunurilor vremelnice. Stãpânirea limbii ºi deprinderea înþelepciunii.</head>
        <p id="Sirah-14-1" n="1">Fericit bãrbatul care n-a alunecat cu gura sa ºi nu se rãneºte cu amãrãciunea pãcatului.</p>
        <p id="Sirah-14-2" n="2">Fericit este cel pe care nu-l învinovãþeºte sufletul lui ºi care n-a cãzut de la nãdejdea sa.</p>
        <p id="Sirah-14-3" n="3">Bãrbatului zgârcit nu-i sunt bune avuþiile, ºi omul pizmãtãreþ ce înþelege din averea sa?</p>
        <p id="Sirah-14-4" n="4">Cel care adunã, lipsindu-se pe sine, altora adunã ºi cu bunãtãþile lui alþii se vor desfãta.</p>
        <p id="Sirah-14-5" n="5">Cel care este rãu pentru el însuºi cui va fi bun? ªi nu se va veseli cu averile sale.</p>
        <p id="Sirah-14-6" n="6">Nimic nu este mai rãu decât cel care se pizmuieºte pe sine; ºi aceasta este rãsplãtirea rãutãþii lui.</p>
        <p id="Sirah-14-7" n="7">ªi de face bine, din uitare face; iar mai pe urmã aratã rãutatea sa.</p>
        <p id="Sirah-14-8" n="8">Rãu este cel care pizmuieºte cu ochiul, ªi cel care îºi întoarce fata, ºi cel care trece cu vederea sufletele.</p>
        <p id="Sirah-14-9" n="9">Ochiul lacomului nu se saturã cu partea sa ºi nedreptatea celui rãu usucã sufletul.</p>
        <p id="Sirah-14-10" n="10">Ochiul rãu pizmuieºte pentru pâine ºi la masa sa va fi lipsit.</p>
        <p id="Sirah-14-11" n="11">Fiule! Cât vei putea fã-þi bine þie ºi adu Domnului prinoase vrednice.</p>
        <p id="Sirah-14-12" n="12">Adu-þi aminte cã moartea nu zãboveºte ºi hotãrârea morþii nu þi s-a arãtat.</p>
        <p id="Sirah-14-13" n="13">Mai înainte de a muri fã bine prietenului ºi dupã cât poþi întinde ºi dã lui.</p>
        <p id="Sirah-14-14" n="14">Nu lãsa nici o zi bunã sã treacã fãrã folos ºi partea ta din bucuria cuviincioasã sã nu te treacã.</p>
        <p id="Sirah-14-15" n="15">Oare nu altora vei lãsa averea ta ºi bunurile tale nu vor fi împãrþite la sorþi?</p>
        <p id="Sirah-14-16" n="16">Dã ºi ia ºi sfinþeºte-þi sufletul; cã în ºeol nu este a cãuta desfãtãri.</p>
        <p id="Sirah-14-17" n="17">Tot trupul ca o hainã se învecheºte, cã legãturã din veac este cu moarte a muri.</p>
        <p id="Sirah-14-18" n="18">Ca frunzele cele ce înverzesc în capac des, unele cad, altele rãsar,</p>
        <p id="Sirah-14-19" n="19">Aºa este rodul trupului ºi al sângelui: unul moare ºi altul se naºte.</p>
        <p id="Sirah-14-20" n="20">Tot lucrul ce se stricã se sfârºeºte, ºi cel ce-l face se va duce cu el.</p>
        <p id="Sirah-14-21" n="21">Fericit bãrbatul care întru înþelepciune se va sfârºi ºi care va vorbi cu pricepere;</p>
        <p id="Sirah-14-22" n="22">Cel care socoteºte cãile ei în inima sa ºi cele ascunse ale ei le gândeºte;</p>
        <p id="Sirah-14-23" n="23">Cel care aleargã dupã ea ca un iscoditor ºi la cãile ei privegheazã;</p>
        <p id="Sirah-14-24" n="24">Cel care se uitã pe ferestrele ei ºi la uºile ei ascultã.</p>
        <p id="Sirah-14-25" n="25">Cel care sãlãºluieºte aproape de casa ei va împlânta þãruºii în pereþii ei, va întinde cortul sãu în preajma ei ºi se va sãlãºlui întru odihna bunãtãþilor.</p>
        <p id="Sirah-14-26" n="26">Va pune pe fiii sãi sub acoperãmântul ei, ºi sub ramurile ei va petrece.</p>
        <p id="Sirah-14-27" n="27">Va scãpa sub ea de fierbinþealã ºi întru mãrirea ei se va odihni.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-15" type="capitol" n="15">
        <head>Despre folosul temerii de Dumnezeu ºi al înþelepciunii. Voinþa omului.</head>
        <p id="Sirah-15-1" n="1">Cel care se teme de Domnul va face cele bune, ºi cel care þine legea o va cuprinde pe ea.</p>
        <p id="Sirah-15-2" n="2">ªi-l va întâmpina ca o mamã ºi ca femeia tinereþilor îl va primi.</p>
        <p id="Sirah-15-3" n="3">Îl va hrãni cu pâinea înþelegerii, ºi cu apa înþelepciunii îl va adãpa.</p>
        <p id="Sirah-15-4" n="4">Rezema-se-va întru ea ºi nu se va clãtina; se va þine de ea ºi nu se va ruºina.</p>
        <p id="Sirah-15-5" n="5">ªi îl va înãlþa pe el mai mult decât pe cei de aproape ai lui ºi în mijlocul adunãrii va deschide gura lui.</p>
        <p id="Sirah-15-6" n="6">Desfãtare ºi cununã de bucurie ºi nume veºnic va moºteni.</p>
        <p id="Sirah-15-7" n="7">Oamenii cei nebuni nu vor cuprinde înþelepciunea ºi bãrbaþii cei pãcãtoºi nu o vor vedea;</p>
        <p id="Sirah-15-8" n="8">Departe este de trufie ºi oamenii cei mincinoºi nu-ºi vor aduce aminte de ea.</p>
        <p id="Sirah-15-9" n="9">Nu este frumoasã lauda în gura pãcãtosului, cã nu este de la Domnul trimisã lui.</p>
        <p id="Sirah-15-10" n="10">Cã întru înþelepciune se va grãi lauda ºi Domnul o va îndrepta pe ea.</p>
        <p id="Sirah-15-11" n="11">Sã nu zici: Domnul m-a depãrtat, cã cele ce El le-a urât nu le va face.</p>
        <p id="Sirah-15-12" n="12">Sã nu zici: El m-a înºelat; n-are El lipsã de omul pãcãtos.</p>
        <p id="Sirah-15-13" n="13">Toatã urâciunea o urãºte Domnul, ºi nu este iubitã celor care se tem de Dânsul.</p>
        <p id="Sirah-15-14" n="14">El din început a fãcut pe om ºi l-a lãsat în mâna sfatului sãu.</p>
        <p id="Sirah-15-15" n="15">De vei vrea, vei þine poruncile ºi credinþa ºi vei face cele bine-plãcute.</p>
        <p id="Sirah-15-16" n="16">Pus-a înaintea ta foc ºi apã, ºi ori la care vei vrea, vei întinde mâna ta.</p>
        <p id="Sirah-15-17" n="17">Înaintea oamenilor este viaþa ºi moartea ºi oricare le va plãcea li se va da,</p>
        <p id="Sirah-15-18" n="18">Cã multã este înþelepciunea Domnului; tare este El întru putere ºi vede toate.</p>
        <p id="Sirah-15-19" n="19">ªi ochii Lui sunt peste cei care se tem de El, ºi El va cunoaºte tot lucrul omului.</p>
        <p id="Sirah-15-20" n="20">ªi nimãnui n-a poruncit sã lucreze nelegiuit ºi nimãnui n-a dat libertate sã pãcãtuiascã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-16" type="capitol" n="16">
        <head>Creºterea rea a copiilor. Mila Domnului spre cei buni. Pedeapsa necredincioºilor.</head>
        <p id="Sirah-16-1" n="1">Nu pofti mulþime de fii fãrã de folos, nici te bucura de fiii nelegiuiþi.</p>
        <p id="Sirah-16-2" n="2">De se vor înmulþi, nu te bucura de ei, dacã nu este frica lui Dumnezeu cu ei.</p>
        <p id="Sirah-16-3" n="3">Nu te încrede în lungimea vieþii lor ºi nu nãdãjdui întru mulþimea lor.</p>
        <p id="Sirah-16-4" n="4">Cã mai bun este unul decât o mie ºi a muri fãrã de fii, decât a avea fii fãrã de frica lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Sirah-16-5" n="5">Cã un înþelept va umple cetatea de locuitori; iar neamul celor nelegiuiþi se va pustii.</p>
        <p id="Sirah-16-6" n="6">Multe ca acestea am vãzut cu ochii mei, ºi mai tari decât acestea a auzit urechea mea.</p>
        <p id="Sirah-16-7" n="7">Întru adunarea pãcãtoºilor se va aþâþa foc; ºi în neamul neascultãtorilor s-a aprins mânie.</p>
        <p id="Sirah-16-8" n="8">Nu s-a milostivit spre uriaºii cei de demult, care s-au depãrtat de El prin trufia lor.</p>
        <p id="Sirah-16-9" n="9">N-a iertat pe cei care locuiau cu Lot, ci i-a urgisit pentru trufia lor.</p>
        <p id="Sirah-16-10" n="10">Nu i S-a fãcut milã de neamul pierzãrii, care se înãlþase întru pãcatele sale.</p>
        <p id="Sirah-16-11" n="11">Tot aºa ºi cu cei ºase sute de mii de pedeºtri adunaþi întru învârtoºarea inimii lor.</p>
        <p id="Sirah-16-12" n="12">De va fi unul vârtos la cerbice, minune va fi de se va îndrepta.</p>
        <p id="Sirah-16-13" n="13">Cã mila ºi mânia la El sunt; El poate sã Se milostiveascã ºi sã Se mânie.</p>
        <p id="Sirah-16-14" n="14">Precum este multã mila Lui, aºa este multã ºi certarea Lui; pe om dupã faptele lui îl judecã.</p>
        <p id="Sirah-16-15" n="15">Nu va scãpa pãcãtosul cu prãdãciunile lui, nici va întârzia rãbdarea celui binecredincios.</p>
        <p id="Sirah-16-16" n="16">La toatã milostenia va face loc; fiecare dupã faptele sale va afla.</p>
        <p id="Sirah-16-17" n="17">Sã nu zici: De Domnul mã voi ascunde; oare dintru înãlþime îºi va aduce cineva aminte de mine?</p>
        <p id="Sirah-16-18" n="18">Întru popor mare nu voi fi pomenit, cã ce este sufletul meu întru atâta mulþime de fãpturi?</p>
        <p id="Sirah-16-19" n="19">Iatã cerul ºi cerul cerului lui Dumnezeu, oceanul ºi pãmântul se cutremurã când Domnul le cerceteazã.</p>
        <p id="Sirah-16-20" n="20">Asemenea munþii ºi temeliile pãmântului, când va cãuta spre ele, de fricã se vor cutremura.</p>
        <p id="Sirah-16-21" n="21">Dar la acestea nu gândeºte inima omului ºi de cãile Lui cine-ºi va aduce aminte?</p>
        <p id="Sirah-16-22" n="22">Ca viforul pe care nu-l vede omul, astfel cele mai multe lucruri ale lui Dumnezeu sunt ascunse.</p>
        <p id="Sirah-16-23" n="23">"Lucrurile dreptãþii Lui cine le va vesti? Sau cine le va aºtepta? Cã departe este fãgãduinþa".</p>
        <p id="Sirah-16-24" n="24">Aºa cugetã omul lipsit de înþelegere; iar bãrbatul cel fãrã de minte ºi rãtãcit cugetã cele nebune.</p>
        <p id="Sirah-16-25" n="25">Ascultã, fiul meu! ªi învaþã ºtiinþã ºi ia aminte cu inima ta la cuvintele mele.</p>
        <p id="Sirah-16-26" n="26">Arãta-voi în cumpãnã învãþãtura ºi cu de-amãnuntul voi vesti ºtiinþa.</p>
        <p id="Sirah-16-27" n="27">Întru judecata Domnului lucrurile Lui sunt aºa din început ºi de când le-a fãcut a deosebit pãrþile lor.</p>
        <p id="Sirah-16-28" n="28">El a rânduit pentru totdeauna lucrurile Sale ºi a hotãrât pentru vecie rastul lor; ele nu ºtiu de foame, nici de obosealã ºi nu contenesc sã-ºi facã datoria.</p>
        <p id="Sirah-16-29" n="29">Nici unul din aceste lucruri nu se ciocneºte cu cel de lângã el ºi mereu ascultã de porunca Lui.</p>
        <p id="Sirah-16-30" n="30">ªi dupã aceasta a cãutat Domnul pe pãmânt ºi l-a umplut de bunãtãþi.</p>
        <p id="Sirah-16-31" n="31">Cu tot felul de dobitoace vii a acoperit faþa lui ºi în el va fi întoarcerea lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-17" type="capitol" n="17">
        <head>Numãrarea binefacerilor lui Dumnezeu þi îndemnarea spre pocãinþã.</head>
        <p id="Sirah-17-1" n="1">Domnul a fãcut din pãmânt pe om ºi iarãºi l-a întors în pãmânt.</p>
        <p id="Sirah-17-2" n="2">Zile cu numãr ºi puþinã vreme i-a dat lui ºi i-a dat stãpânire peste cele ce sunt pe pãmânt.</p>
        <p id="Sirah-17-3" n="3">Dupã cuviinþã l-a îmbrãcat cu vârtute ºi dupã chipul Sãu l-a fãcut.</p>
        <p id="Sirah-17-4" n="4">ªi a pus frica de om peste toatã fãptura ºi l-a fãcut stãpân peste fiare ºi peste pãsãri.</p>
        <p id="Sirah-17-5" n="5">Sfat ºi limbã, ochi, urechi ºi inimã a dat omului ca sã cugete.</p>
        <p id="Sirah-17-6" n="6">Cu ºtiinþa înþelegerii i-a umplut pe oameni ºi le-a arãtat ºi bune ºi rele.</p>
        <p id="Sirah-17-7" n="7">Pus-a ochiul Sãu peste inimile lor, ca sã le arate mãrimea lucrurilor Sale.</p>
        <p id="Sirah-17-8" n="8">ªi numele Sãu cel sfânt vor lãuda, ca sã grãiascã mãrimea lucrurilor Lui.</p>
        <p id="Sirah-17-9" n="9">Pusu-le-a ºtiinþã ºi legea vieþii le-a dat-o moºtenire.</p>
        <p id="Sirah-17-10" n="10">Legãturã veºnicã a fãcut cu ei ºi judecãþile Sale le-a arãtat.</p>
        <p id="Sirah-17-11" n="11">Mãrimea slavei Sale au vãzut ochii lor ºi mãrirea glasului Sãu a auzit urechea lor.</p>
        <p id="Sirah-17-12" n="12">ªi le-a zis: Feriþi-vã de nedreptate! ªi le-a dat porunci, dând fiecãruia în grijã datoriile cãtre aproapele sãu.</p>
        <p id="Sirah-17-13" n="13">Cãile lor înaintea Lui sunt pururea, nu se vor ascunde de la ochii Lui.</p>
        <p id="Sirah-17-14" n="14">Fiecãrui neam a pus povãþuitor ºi partea Domnului este Israel.</p>
        <p id="Sirah-17-15" n="15">Toate lucrurile lor, ca soarele sunt înaintea Lui; ºi ochii Lui neîncetat peste cãile lor.</p>
        <p id="Sirah-17-16" n="16">Nu sunt ascunse nedreptãþile lor înaintea Lui ºi toate pãcatele lor sunt înaintea Domnului.</p>
        <p id="Sirah-17-17" n="17">Milostenia omului preþuieºte la Domnul ca un inel cu pecete ºi binefacerile omului el le pãstreazã ca lumina ochiului.</p>
        <p id="Sirah-17-18" n="18">Apoi Domnul se va scula ºi le va rãsplãti, ºi rãsplãtirea lor în capul lor o va întoarce.</p>
        <p id="Sirah-17-19" n="19">Însã celor care se pocãiesc le-a dat întoarcerea, ºi pe cei care slãbesc îi îndeamnã la rãbdare.</p>
        <p id="Sirah-17-20" n="20">Întoarce-te la Domnul ºi pãrãseºte pãcatele, roagã-te înaintea feþei Lui ºi împuþineazã sminteala ta.</p>
        <p id="Sirah-17-21" n="21">Sârguieºte cãtre Cel Preaînalt ºi te întoarce de la nedreptate ºi te scârbeºte foarte de lucrul urât.</p>
        <p id="Sirah-17-22" n="22">Pe Cel Preaînalt, cine-L va lãuda în ºeol? În locul celor vii ºi al celor ce dau mãrturisire?</p>
        <p id="Sirah-17-23" n="23">De la cel mort, ca de la cel care nu este, a pierit mãrturisirea. Cel viu ºi sãnãtos va lãuda pe Domnul.</p>
        <p id="Sirah-17-24" n="24">Cât este de mare milostivirea Domnului ºi mila spre cei care se întorc la El!</p>
        <p id="Sirah-17-25" n="25">Cã nu poate desãvârºirea sã fie întru oameni; cã nu este nemuritor fiul omului.</p>
        <p id="Sirah-17-26" n="26">Ce este mai luminos decât soarele? ºi totuºi el se întunecã; cu atât mai mult carnea ºi sângele va cugeta ce este rãu.</p>
        <p id="Sirah-17-27" n="27">El priveºte puterea înãlþimii cerului ºi toþi oamenii sunt pãmânt ºi cenuºã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-18" type="capitol" n="18">
        <head>Milostivirea ºi îndelungã-rãbdarea lui Dumnezeu; cumpãtarea în vorbe ºi ferirea de poftele rele.</head>
        <p id="Sirah-18-1" n="1">Cel care trãieºte în veac a zidit toate deobºte.</p>
        <p id="Sirah-18-2" n="2">Domnul singur este drept.</p>
        <p id="Sirah-18-3" n="3">Nimãnui n-a dat putere, ca sã vesteascã lucrurile Lui, ºi cine va cerca slava Lui?</p>
        <p id="Sirah-18-4" n="4">Puterea slavei Lui, cine o va mãsura? ªi cine va putea grãi milele Lui?</p>
        <p id="Sirah-18-5" n="5">Nu pot împuþina, nici a adãuga, nici a cerca minunile Domnului.</p>
        <p id="Sirah-18-6" n="6">Când va sfârºi omul, atunci va începe, ºi când va înceta, atunci nu va fi.</p>
        <p id="Sirah-18-7" n="7">Ce este omul ºi la ce poate sã fie folositor? Care este partea lui bunã ºi care este partea lui cea rea?</p>
        <p id="Sirah-18-8" n="8">Numãrul zilelor omului, cel mult o sutã de ani.</p>
        <p id="Sirah-18-9" n="9">Ca o picãturã de apã din mare ºi ca un grãunte de nisip, aºa sunt de puþini anii în ziua veacului.</p>
        <p id="Sirah-18-10" n="10">Pentru aceea îndelung-rãbdãtor este Domnul cu ei ºi a vãrsat peste ei mila Sa.</p>
        <p id="Sirah-18-11" n="11">Vãzut-a ºi a cunoscut pieirea lor, cã rea este; pentru aceea a înmulþit milostivirea Sa.</p>
        <p id="Sirah-18-12" n="12">Mila omului cãtre aproapele sãu, iar mila Domnului peste tot trupul;</p>
        <p id="Sirah-18-13" n="13">Mustrând ºi certând ºi învãþând, El întoarce ca un pãstor turma Sa.</p>
        <p id="Sirah-18-14" n="14">Pe cei care primesc învãþãtura ºi pe cei care se sârguiesc spre judecãþile Lui ii miluieºte.</p>
        <p id="Sirah-18-15" n="15">Fiule, în cele bune nu da plângere, ºi în toatã darea nu întrista cu cuvântul.</p>
        <p id="Sirah-18-16" n="16">Oare nu roua rãcoreºte cãldura? Aºa, mai bun este cuvântul decât darea.</p>
        <p id="Sirah-18-17" n="17">Oare nu este mai bun cuvântul decât darea cea bunã? ªi amândouã sunt la omul cel darnic.</p>
        <p id="Sirah-18-18" n="18">Nebunul scoate ochii cu dojenile lui ºi darul celui pizmaº face ochii sã lãcrimeze.</p>
        <p id="Sirah-18-19" n="19">Mai înainte ca sã vorbeºti, învaþã, ºi mai înainte de boalã te îngrijeºte.</p>
        <p id="Sirah-18-20" n="20">Mai înainte de judecatã ispiteºte-te pe tine, ºi în ceasul judecãþii vei afla milã.</p>
        <p id="Sirah-18-21" n="21">Mai înainte de boalã smereºte-te, ºi în vremea pãcatelor aratã întoarcere.</p>
        <p id="Sirah-18-22" n="22">Nu te împiedica a împlini fãgãduinþa în vreme bunã, ºi nu aºtepta pânã la moarte ca sã faci ce ai fãgãduit.</p>
        <p id="Sirah-18-23" n="23">Mai înainte de a fãgãdui, pregãteºte-te, ºi nu fi ca omul care ispiteºte pe Domnul.</p>
        <p id="Sirah-18-24" n="24">Adu-þi aminte de mânia cea din ziua sfârºitului ºi de vremea rãsplãtirii, când va întoarce Dumnezeu faþa.</p>
        <p id="Sirah-18-25" n="25">Adu-þi aminte de foamete în timpul belºugului, ºi de sãrãcie ºi lipsã în zilele de bogãþie.</p>
        <p id="Sirah-18-26" n="26">De dimineaþã pânã seara se schimbã vremea ºi toate sunt grabnice înaintea Domnului.</p>
        <p id="Sirah-18-27" n="27">Omul înþelept întru toate se va teme, ºi în zilele pãcatelor se va feri de greºealã.</p>
        <p id="Sirah-18-28" n="28">Tot cel înþelegãtor cunoaºte înþelepciunea ºi cel care a aflat-o va da mãrturie.</p>
        <p id="Sirah-18-29" n="29">Cei înþelepþi la cuvinte ºi ei s-au înþelepþit ºi au belºug de pilde alese.</p>
        <p id="Sirah-18-30" n="30">Dupã poftele tale nu merge ºi de la poftele tale te întoarce.</p>
        <p id="Sirah-18-31" n="31">De vei da sufletului tãu plãcerea poftei, te va face pe tine bucurie vrãjmaºilor tãi.</p>
        <p id="Sirah-18-32" n="32">Nu te veseli cu multã desfãtare, nici te lega cu îngreunarea ei.</p>
        <p id="Sirah-18-33" n="33">Nu te sãrãci, fãcând ospeþe din împrumut, când n-ai nimic în pungã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-19" type="capitol" n="19">
        <head>Despre înfrânare, limbuþie, dojanã ºi smerenia cu vicleºug.</head>
        <p id="Sirah-19-1" n="1">Lucrãtorul beþiv nu se va îmbogãþi; cine dispreþuieºte puþinul pe care-l are se pãgubeºte degrabã.</p>
        <p id="Sirah-19-2" n="2">Vinul ºi femeile înºealã pe cei înþelepþi.</p>
        <p id="Sirah-19-3" n="3">ªi cel care se lipeºte de desfrânate va fi mai nechibzuit;</p>
        <p id="Sirah-19-4" n="4">Moliile ºi viermii îl vor moºteni, ºi sufletul nelegiuit se va stârpi.</p>
        <p id="Sirah-19-5" n="5">Cel care crede curând este uºor de inimã ºi cel care pãcãtuieºte asupra sufletului sãu greºeºte.</p>
        <p id="Sirah-19-6" n="6">Cel desfãtat cu inima va fi hulit ºi cel care urãºte vorba mai puþin rãu va avea.</p>
        <p id="Sirah-19-7" n="7">Niciodatã nu spune altora ceea ce ai auzit ºi nimic nu þi se va împuþina.</p>
        <p id="Sirah-19-8" n="8">Cãtre prieten ºi cãtre vrãjmaºi nu povesti, ºi, de nu este pãcat, nu-l descoperi.</p>
        <p id="Sirah-19-9" n="9">Cã te-a ascultat ºi te-a cinstit pe tine, dar cu vremea te va urî.</p>
        <p id="Sirah-19-10" n="10">Ai auzit cuvânt? Sã moarã la tine; fii fãrã grijã, cã nu te va sparge.</p>
        <p id="Sirah-19-11" n="11">Din pricina unui cuvânt care trebuie tãinuit, cel nebun se va chinui, ca aceea care naºte prunc.</p>
        <p id="Sirah-19-12" n="12">Sãgeatã înfiptã în coapsele trupului, aºa e cuvântul în inima nebunului.</p>
        <p id="Sirah-19-13" n="13">Mustrã pe prieten, ca nu cumva sã fi fãcut aceea ºi, dacã a fãcut, sã nu mai facã.</p>
        <p id="Sirah-19-14" n="14">Mustrã pe prieten, ca nu cumva sã fi zis ºi, de a zis, sã nu mai zicã.</p>
        <p id="Sirah-19-15" n="15">Cerceteazã pe prieten, cã de multe ori este nãpãstuit, ºi nu crede tot cuvântul.</p>
        <p id="Sirah-19-16" n="16">Este câte unul care alunecã, dar nu din suflet, ºi cine n-a greºit cu limba sa?</p>
        <p id="Sirah-19-17" n="17">Dojeneºte pe prietenul tãu, mai înainte ca sã-l înfricoºezi, ºi dã loc legii Celui Preaînalt.</p>
        <p id="Sirah-19-18" n="18">Toatã înþelepciunea este în frica Domnului, ºi în toatã înþelepciunea este împlinirea legii.</p>
        <p id="Sirah-19-19" n="19">ªi nu este înþelepciunea ºtiinþa rãutãþii; ºi unde este sfatul pãcãtoºilor nu þeste înþelepciune.</p>
        <p id="Sirah-19-20" n="20">Este un soi de iscusinþã care e urâciune ºi e nerod care nu are rãutate.</p>
        <p id="Sirah-19-21" n="21">Mai bun este cel care înþelege puþin cu fricã, decât cel care prisoseºte cu mintea ºi calcã legea.</p>
        <p id="Sirah-19-22" n="22">Este un soi de isteþime în treburi care este nedreaptã, ºi este câte unul care întoarce judecata ca sã scoatã hotãrârea plãcutã lui.</p>
        <p id="Sirah-19-23" n="23">Este câte unul care face rãu, ºi umblã smerit, ºi cele dinlãuntru ale lui sunt pline de vicleºug;</p>
        <p id="Sirah-19-24" n="24">Care-ºi pleacã fata sa ºi se face surd, dar când nu-i prinzi de veste el va apuca sã-þi strice</p>
        <p id="Sirah-19-25" n="25">ªi mãcar cã pentru slãbiciunea puterii nu poate pãcãtui, de va afla vreme, va face rãu.</p>
        <p id="Sirah-19-26" n="26">Din vedere se cunoaºte omul, ºi din chipul feþei se cunoaºte cel înþelept.</p>
        <p id="Sirah-19-27" n="27">Îmbrãcãmintea omului, dezvelirea dinþilor, când râde, ºi cãlcãtura lui vestesc ce este în el.</p>
        <p id="Sirah-19-28" n="28">Uneori mustrarea nu este fãcutã la timp potrivit ºi câteodatã cel care tace se dovedeºte înþelept.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-20" type="capitol" n="20">
        <head>Despre dreapta întrebuinþare a limbii. Darurile ºi minciuna.</head>
        <p id="Sirah-20-1" n="1">Este mult mai bine sã dojeneºti decât, tãcând, sã fierbi de mânie,</p>
        <p id="Sirah-20-2" n="2">ªi cel care se mãrturiseºte va fi apãrat de pagubã.</p>
        <p id="Sirah-20-3" n="3">Precum este nãzuinþa famenului a se apropia de fecioarã, aºa este cel care face judecatã cu sila.</p>
        <p id="Sirah-20-4" n="4">Este câte unul care tace ºi se aflã înþelept, ºi este câte unul care se face urât pentru vorba cea multã.</p>
        <p id="Sirah-20-5" n="5">ªi este unul care tace, pentru cã n-are ce sã rãspundã, ºi altul care tace, pentru cã ºtie cã este vremea sã tacã.</p>
        <p id="Sirah-20-6" n="6">Omul înþelept va tãcea pânã la vreme, iar cel îngâmfat ºi nebun va trece peste vreme.</p>
        <p id="Sirah-20-7" n="7">Cel care înmulþeºte cuvintele se va face urât tuturor, ºi cel înfumurat de asemenea.</p>
        <p id="Sirah-20-8" n="8">Este spor care aduce omului pagubã ºi este câºtig spre nenorocire.</p>
        <p id="Sirah-20-9" n="9">Este dare care nu-þi va folosi, ºi este dare cu îndoitã rãsplãtire.</p>
        <p id="Sirah-20-10" n="10">Poate sã-þi vinã smerenia dupã slavã ºi se poate ca, dupã smerenie, sã ridici capul pânã la slavã.</p>
        <p id="Sirah-20-11" n="11">Câte unul cumpãrã multe cu puþin, ºi altul plãteºte cu ºapte pãrþi mai mult.</p>
        <p id="Sirah-20-12" n="12">Cel înþelept în cuvinte se va face iubit, iar darurile celor nebuni se vor lepãda.</p>
        <p id="Sirah-20-13" n="13">Darul celui fãrã de minte nu-þi va folosi; cã ochii lui, în loc de unul, sunt mulþi.</p>
        <p id="Sirah-20-14" n="14">Puþine va da ºi multe va cere, ºi va deschide gura sa ca un ispravnic.</p>
        <p id="Sirah-20-15" n="15">Astãzi va da împrumut, ºi mâine va cere înapoi. Urât om este unul ca acesta.</p>
        <p id="Sirah-20-16" n="16">Nebunul va zice: N-am nici un prieten ºi faptele mele cele bune nu primesc nici o recunoºtinþã.</p>
        <p id="Sirah-20-17" n="17">Cei care mãnâncã pâinea mea sunt rãi cu limba.</p>
        <p id="Sirah-20-18" n="18">De câte ori ºi câþi îl vor batjocori pe el?</p>
        <p id="Sirah-20-19" n="19">Mai bunã este cãderea pe pãmânt, decât cãderea din pricina limbii; aºa ºi cãderea celor rãi va veni degrabã.</p>
        <p id="Sirah-20-20" n="20">Un om urâcios este ca o glumã proastã, repetatã într-una de neghiobi.</p>
        <p id="Sirah-20-21" n="21">Din gura celui prost nu se primeºte o pildã, cã nu o va zice la vremea ei.</p>
        <p id="Sirah-20-22" n="22">Sunt oameni care sunt opriþi de la pãcat din pricina sãrãciei; aceºtia, în somnul lor, nu sunt prigoniþi de remuºcãri.</p>
        <p id="Sirah-20-23" n="23">Este câte unul care-ºi pierde viaþa din ruºine neînþeleaptã ºi de dragul unui nebun se ruineazã.</p>
        <p id="Sirah-20-24" n="24">ªi este câte unul care pentru ruºine face fãgãduieli mari prietenului, ºi-l câºtigã pe el vrãjmaº în zadar.</p>
        <p id="Sirah-20-25" n="25">Batjocurã rea este la om minciuna, în gura celor neînvãþaþi pururea va fi.</p>
        <p id="Sirah-20-26" n="26">Mai bun este furul decât cel care pururea minte; iar amândoi vor fi moºtenitorii pieirii.</p>
        <p id="Sirah-20-27" n="27">Nãravul omului mincinos este ocarã ºi ruºinea lui este cu el pururea.</p>
        <p id="Sirah-20-28" n="28">Cel înþelept la cuvânt se va înãlþa ºi omul înþelept va plãcea celor mari.</p>
        <p id="Sirah-20-29" n="29">Cel care lucreazã pãmântul va înãlþa stogul sãu, ºi cel care place celor mari se va curãþi de nedreptate.</p>
        <p id="Sirah-20-30" n="30">Ospeþele ºi darurile orbesc ochii înþelepþilor ºi, ca zãbala în gurã, abat mustrãrile.</p>
        <p id="Sirah-20-31" n="31">Înþelepciunea ascunsã ºi comoara neºtiutã, ce folos este de amândouã?</p>
        <p id="Sirah-20-32" n="32">Mai bun este omul care îºi ascunde nebunia sa, decât omul care îºi ascunde înþelepciunea sa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-21" type="capitol" n="21">
        <head>Îndemn a se feri de pãcate. Deosebirea între înþelepþi ºi nebuni dupã însuºirile lor.</head>
        <p id="Sirah-21-1" n="1">Fiule, ai pãcãtuit? Sã nu mai adaugi încã; ºi pentru cele mai dinainte ale tale te roagã.</p>
        <p id="Sirah-21-2" n="2">Ca de faþa ºarpelui fugi de pãcat; cã de te vei apropia de el, te va muºca.</p>
        <p id="Sirah-21-3" n="3">Dinþi de leu sunt dinþii lui, care omoarã sufletele oamenilor.</p>
        <p id="Sirah-21-4" n="4">Ca sabia cea de amândouã pãrþile ascuþitã este toatã fãrãdelegea; rana ei n-are vindecare.</p>
        <p id="Sirah-21-5" n="5">Batjocura ºi semeþia vor pustii avuþia; aºa ºi casa celui trufaº se va pustii.</p>
        <p id="Sirah-21-6" n="6">Rugãciunea sãracului pãtrunde din gurã pânã la urechile Domnului ºi judecata Lui degrabã va veni.</p>
        <p id="Sirah-21-7" n="7">Cel care urãºte mustrarea urmeazã pe pãcãtos, ºi cel care se teme de Domnul se va întoarce din inimã.</p>
        <p id="Sirah-21-8" n="8">De departe este cunoscut cel cu limba tare, ºi cel înþelept îl ºtie când alunecã.</p>
        <p id="Sirah-21-9" n="9">Cel care îºi zideºte casã cu bani strãini asemenea este celui care îºi adunã pietre de mormânt.</p>
        <p id="Sirah-21-10" n="10">Câlþi adunaþi este adunarea celor fãrã de lege, ºi pieirea lor, parã de foc.</p>
        <p id="Sirah-21-11" n="11">Calea pãcãtoºilor este netezitã cu pietre, la sfârºitul ei este groapa iadului.</p>
        <p id="Sirah-21-12" n="12">Cel care pãzeºte legea îºi stãpâneºte cugetul sãu; ºi sfârºitul temerii de Domnul este înþelepciunea.</p>
        <p id="Sirah-21-13" n="13">Nu se va învãþa cel care nu este isteþ; este isteþie care înmulþeºte amãrãciunea.</p>
        <p id="Sirah-21-14" n="14">ªtiinþa celui înþelept se va înmulþi ca un potop, ºi sfatul lui ca un izvor de viaþã.</p>
        <p id="Sirah-21-15" n="15">Inima nebunului este ca un vas spart ºi nici o ºtiinþã nu va þine.</p>
        <p id="Sirah-21-16" n="16">Cuvântul înþelept de-l va auzi cel ºtiutor, îl va lãuda ºi peste el va adãuga.</p>
        <p id="Sirah-21-17" n="17">Auzit-a cel rãsfãþat ºi nu i-a plãcut ºi l-a lepãdat înapoia sa.</p>
        <p id="Sirah-21-18" n="18">Vorba nebunului este ca sarcina în cale; iar prin buzele celui înþelept se va afla har.</p>
        <p id="Sirah-21-19" n="19">Gura înþeleptului se va cãuta întru adunare ºi cuvintele lui le va cugeta în inimã.</p>
        <p id="Sirah-21-20" n="20">Ca o casã în ruine este înþelepciunea prostului, ºi ºtiinþa nebunului, cuvinte fãrã rost.</p>
        <p id="Sirah-21-21" n="21">Obezi în picioarele celor nebuni este învãþãtura ºi ca niºte cãtuºe în mâna cea dreaptã.</p>
        <p id="Sirah-21-22" n="22">Nebunul, când râde, îºi înalþã glasul, iar omul cuminte abia va zâmbi.</p>
        <p id="Sirah-21-23" n="23">Ca podoaba cea de aur este învãþãtura la cel înþelept ºi ca brãþara în braþul drept.</p>
        <p id="Sirah-21-24" n="24">Piciorul nebunului grabnic este în casã; iar omul care are multã ºtiinþã se va sfii de întâlnirea cu oricine.</p>
        <p id="Sirah-21-25" n="25">Nebunul se uitã în casã din uºã, iar omul cel învãþat stã afarã.</p>
        <p id="Sirah-21-26" n="26">Semn de om prost este a asculta la uºã; iar cel înþelept se va îndepãrta de astfel de necinste.</p>
        <p id="Sirah-21-27" n="27">Buzele celor fãrã minte vorbesc mereu de alþii; iar cuvintele celor înþelepþi se vor cumpãni.</p>
        <p id="Sirah-21-28" n="28">Inima nebunului este în gura lui, iar gura înþeleptului este în inima lui.</p>
        <p id="Sirah-21-29" n="29">Când blesteamã cel nelegiuit pe satana, blesteamã sufletul sãu.</p>
        <p id="Sirah-21-30" n="30">Pângãreºte sufletul sãu cel care vârã zâzanii ºi oriunde va locui va fi urât.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-22" type="capitol" n="22">
        <head>Cel leneº tuturor este necinstit. Despre fiii cei neînvãþaþi ºi rãu-crescuþi ºi despre greºelile care stricã prietenia.</head>
        <p id="Sirah-22-1" n="1">Pietrei celei întinate s-a asemãnat leneºul ºi toþi vor ºuiera spre batjocura lui.</p>
        <p id="Sirah-22-2" n="2">Asemenea unui morman de gunoi este leneºul; tot cel care îl va ridica îºi va scutura mâna.</p>
        <p id="Sirah-22-3" n="3">Ruºine tatãlui este fiul neînvãþat; iar când este o fiicã, ea s-a nãscut spre paguba pãrintelui sãu.</p>
        <p id="Sirah-22-4" n="4">Fiica înþeleaptã face bogat pe bãrbatul sãu; iar cea fãrã de ruºine este de întristare celui ce a nãscut-o.</p>
        <p id="Sirah-22-5" n="5">Fiica fãrã ruºine face sã roºeascã ºi pe tatã ºi pe bãrbat ºi de amândoi este dispreþuitã.</p>
        <p id="Sirah-22-6" n="6">Muzicã în zi de întristare sunt mustrãrile nepotrivite; bãtãile ºi certarea în toatã vremea sunt înþelepciune.</p>
        <p id="Sirah-22-7" n="7">Cel care învaþã pe cel nebun este ca ºi cel care lipeºte hârbul ºi deºteaptã din somn greu pe cel care doarme.</p>
        <p id="Sirah-22-8" n="8">Ca ºi cum ar povesti celui care dormiteazã, aºa este cel ce povesteºte celui nebun, ºi la sfârºit va zice: Ce este?</p>
        <p id="Sirah-22-9" n="9">Pentru mort plângi, cã-i lipseºte lumina, ºi pentru cel nebun plângi, cã-i lipseºte mintea.</p>
        <p id="Sirah-22-10" n="10">Mai cu dulceaþã sã plângi pe mort, pentru cã s-a odihnit; iar viaþa nebunului mai rea este decât moartea.</p>
        <p id="Sirah-22-11" n="11">Plânsul pentru mort sã fie ºapte zile; iar pentru cel nebun ºi nelegiuit, în toate zilele vieþii lui.</p>
        <p id="Sirah-22-12" n="12">Cu cel nebun nu lungi vorba, ºi nu merge înaintea prostului.</p>
        <p id="Sirah-22-13" n="13">Fereºte-te de el, ca sã nu ai necaz ºi sã nu te întinezi, atingându-te de el.</p>
        <p id="Sirah-22-14" n="14">Fereºte-te de el ºi vei afla odihnã ºi nu te împovãra cu nebunia lui.</p>
        <p id="Sirah-22-15" n="15">Ce este mai greu decât plumbul ºi cum se cheamã el? Nebunul.</p>
        <p id="Sirah-22-16" n="16">Mai lesne este a purta nisip, sare ºi fier, decât a locui cu un om fãrã minte.</p>
        <p id="Sirah-22-17" n="17">Încheietura de lemn legatã în zidul casei nu se va prãbuºi de cutremur; aºa inima cea întãritã în cugetul sfatului, m nici un timp nu se va teme.</p>
        <p id="Sirah-22-18" n="18">Inima aºezatã pe cugetul înþelegerii este ca podoaba cea fãcutã pe peretele neted.</p>
        <p id="Sirah-22-19" n="19">Gardul înfipt în vârful dealului nu rãmâne în picioare când îl izbeºte vijelia; aºa inima fricoasã, în cugetul nebunului, nu va sta înaintea oricãrei frici.</p>
        <p id="Sirah-22-20" n="20">Cel care împunge ochiul va scoate lacrimi, ºi cel care împunge inima rãscoleºte simþirea.</p>
        <p id="Sirah-22-21" n="21">Cel care aruncã piatrã asupra pãsãrilor le goneºte ºi cel care ocãrãºte pe prieten stricã prietenia.</p>
        <p id="Sirah-22-22" n="22">Asupra prietenului de vei scoate ºi sabia, sã nu te deznãdãjduieºti, cãci el n-o va întoarce asupra ta.</p>
        <p id="Sirah-22-23" n="23">Asupra prietenului de vei deschide gura, sã nu te temi, cã este împãcare,</p>
        <p id="Sirah-22-24" n="24">Afarã de batjocurã, de trufie, de descoperirea tainei ºi de rana vicleanã, cãci pentru acestea va fugi tot prietenul.</p>
        <p id="Sirah-22-25" n="25">Sã ai credinþã cãtre aproapele tãu întru sãrãcia lui, ca împreunã cu el sã te saturi de bunãtãþile lui, când va fi bogat.</p>
        <p id="Sirah-22-26" n="26">În vremea nevoii lui sã rãmâi la el, ca întru moºtenirea lui împreunã sã moºteneºti.</p>
        <p id="Sirah-22-27" n="27">Înaintea focului se aratã întâi abur de cuptor ºi fum; aºa înaintea vãrsãrilor de sânge, întâi înjurãturile.</p>
        <p id="Sirah-22-28" n="28">Pe prieten a-l acoperi nu mã voi ruºina ºi de la faþa lui nu mã voi ascunde deloc.</p>
        <p id="Sirah-22-29" n="29">ªi dacã rele mi s-ar întâmpla din pricina lui, oricine va auzi se va feri de el.</p>
        <p id="Sirah-22-30" n="30">O, de ar pune cineva pazã gurii mele, ºi peste buzele mele pecete de înþelepciune, ca sã nu cad din pricina ei ºi sã nu mã piardã limba mea!</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-23" type="capitol" n="23">
        <head>Rugãciune cãtre Dumnezeu pentru dobândirea înþelepciunii celei adevãrate, pentru înfrânarea limbii ºi a poftelor</head>
        <p id="Sirah-23-1" n="1">Doamne, Pãrintele ºi Stãpânul vieþii mele, nu mã lãsa sã mã ducã gura mea cum va vrea ea ºi nu îngãdui sã alunec din pricina ei!</p>
        <p id="Sirah-23-2" n="2">Cine va pune peste cugetul meu bãtãi? ªi peste inima mea învãþãtura înþelepciunii? Ca rãtãcirile mele sã nu fie cruþate ºi sã nu fie îngãduite pãcatele?</p>
        <p id="Sirah-23-3" n="3">Ca greºelile mele sã nu se înmulþeascã ºi pãcatele mele sã nu sporeascã ºi sã nu cad în mâinile potrivnicilor mei ºi sã nu se bucure de aceasta vrãjmaºul meu?</p>
        <p id="Sirah-23-4" n="4">Doamne, Pãrintele ºi Dumnezeul vieþii mele! Înãlþarea ochilor nu-mi da, ºi pofta întoarce-o de la mine.</p>
        <p id="Sirah-23-5" n="5">Pofta pântecelui ºi a împreunãrii trupului sã nu mã cuprindã ºi duhului celui fãrã de ruºine sã nu mã dai.</p>
        <p id="Sirah-23-6" n="6">Învãþãtura gurii auziþi, fiilor; pe aceasta cine o va pãzi nu va cãdea prins.</p>
        <p id="Sirah-23-7" n="7">Din vorbele sale se va prinde pãcãtosul; ocãrâtorul ºi trufaºul vor pieri la fel.</p>
        <p id="Sirah-23-8" n="8">A jura nu-þi învãþa gura ºi a numi pe Cel Sfânt nu te obiºnui.</p>
        <p id="Sirah-23-9" n="9">Cã precum sluga, care adeseori se cerceteazã, multe bãtãi ia, aºa ºi cel care jurã ºi pururea numeºte pe Cel Sfânt, de pãcat nu se va curãþi.</p>
        <p id="Sirah-23-10" n="10">Bãrbatul care jurã mult se va umple de fãrãdelege ºi nu se va depãrta de casa lui biciul.</p>
        <p id="Sirah-23-11" n="11">De va greºi, pãcatul lui asupra lui va fi, ºi de nu va fi cu luare aminte îndoit greºeºte.</p>
        <p id="Sirah-23-12" n="12">ªi de a jurat în deºert, nu se va îndrepta, cã se va umple de rele casa lui.</p>
        <p id="Sirah-23-13" n="13">Este grai care este deopotrivã cu moartea; sã nu se afle acesta întru moºtenirea lui Iacov.</p>
        <p id="Sirah-23-14" n="14">Cã de la cei binecredincioºi toate acestea se vor depãrta ºi în pãcate ei nu se vor tãvãli.</p>
        <p id="Sirah-23-15" n="15">Cu vorba cea fãrã de cumpãtare nu-þi obiºnui gura, cã întru aceea este cuvântul pãcatului.</p>
        <p id="Sirah-23-16" n="16">Adu-þi aminte de tatãl tãu ºi de mama ta, când ºezi în mijlocul celor mari,</p>
        <p id="Sirah-23-17" n="17">Ca nu cumva sã uiþi de tine în fala lor, casã nu te porþi ca un prost,</p>
        <p id="Sirah-23-18" n="18">Aºa încât sã vrei sã nu te fi nãscut ºi sã-þi blestemi ziua naºterii tale.</p>
        <p id="Sirah-23-19" n="19">Omul care se obiºnuieºte cu cuvinte de sudalmã, în toate zilele sale, nu se va înþelepþi.</p>
        <p id="Sirah-23-20" n="20">Douã feluri de oameni înmulþesc pãcatele, ºi al treilea aduce urgie:</p>
        <p id="Sirah-23-21" n="21">Sufletul fierbinte ca focul arzãtor, care nu se stinge pânã ce nu se potoleºte;</p>
        <p id="Sirah-23-22" n="22">Omul care pofteºte în trupul cãrnii sale ºi nu va înceta, pânã nu va aþâþa foc;</p>
        <p id="Sirah-23-23" n="23">Pentru desfrânat toatã pâinea este dulce, nu va înceta pânã la sfârºit.</p>
        <p id="Sirah-23-24" n="24">Omul care pãcãtuieºte în patul sãu ºi zice în inima sa: Cine mã vede?</p>
        <p id="Sirah-23-25" n="25">Întuneric este împrejurul meu, pereþii mã acoperã ºi nimeni nu mã vede, pentru ce mã sfiesc?</p>
        <p id="Sirah-23-26" n="26">Pãcatele mele nu le va pomeni Cel Preaînalt. Astfel el se teme numai de ochii oamenilor.</p>
        <p id="Sirah-23-27" n="27">ªi nu ºtie cã ochii Domnului de zece mii de ori sunt mai luminoºi decât soarele ºi privesc la toate cãile oamenilor ºi vãd toate pãrþile cele ascunse.</p>
        <p id="Sirah-23-28" n="28">Mai înainte de a se fi fãcut, toate sunt cunoscute Lui; aºa ºi dupã ce s-au sãvârºit.</p>
        <p id="Sirah-23-29" n="29">Unul ca acesta în uliþele cetãþii se va pedepsi ºi unde n-a gândit se va prinde.</p>
        <p id="Sirah-23-30" n="30">Aºa ºi femeia care-ºi lasã bãrbatul ºi face moºtenitor din strãini.</p>
        <p id="Sirah-23-31" n="31">Cã întâi legea Domnului a cãlcat, al doilea bãrbatului sãu a greºit, al treilea întru desfrâu s-a desfrânat, ºi cu bãrbat strãin a fãcut copii.</p>
        <p id="Sirah-23-32" n="32">Aceasta la adunare se va aduce, ºi pentru fiii ei pedeapsã va fi.</p>
        <p id="Sirah-23-33" n="33">Nu vor spori cu rãdãcina fiii ei, ºi ramurile ei nu vor da rod.</p>
        <p id="Sirah-23-34" n="34">Va rãmâne întru blestem pomenirea ei ºi ocara ei nu se va ºterge.</p>
        <p id="Sirah-23-35" n="35">ªi vor cunoaºte cei rãmaºi cã nimic nu este mai bun decât frica Domnului ºi nimic nu este mai dulce decât a þine poruncile Domnului.</p>
        <p id="Sirah-23-36" n="36">Cinste mare este a urma pe Dumnezeu, cã lungimea zilelor vei lua de la El.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-24" type="capitol" n="24">
        <head>Lauda înþelepciunii. Folosul ºi cum se dobândeºte începerea ei.</head>
        <p id="Sirah-24-1" n="1">Înþelepciunea îºi este laudã sieºi ºi în mijlocul poporului se va mãri.</p>
        <p id="Sirah-24-2" n="2">Întru adunarea Celui Preaînalt va deschide gura sa ºi înaintea puterii Lui se va lãuda:</p>
        <p id="Sirah-24-3" n="3">"Eu din gura Celui Preaînalt am ieºit ºi ca negura am acoperit pãmântul.</p>
        <p id="Sirah-24-4" n="4">Eu întru cele înalte m-am sãlãºluit ºi scaunul meu este în stâlp de nor.</p>
        <p id="Sirah-24-5" n="5">Am strãbãtut de jur împrejur balta cerului ºi în fundul adâncurilor am umblat.</p>
        <p id="Sirah-24-6" n="6">În valurile mãrii ºi m tot pãmântul ºi în tot poporul ºi neamul sunt stãpânã.</p>
        <p id="Sirah-24-7" n="7">Dupã toate acestea am cãutat odihnã ºi am zis: Într-a cui moºtenire voi sãlãºlui?</p>
        <p id="Sirah-24-8" n="8">Atunci mi-a poruncit mie Fãcãtorul tuturor ºi Cel care m-a fãcut a aºezat locaºul meu,</p>
        <p id="Sirah-24-9" n="9">ªi a zis: Întru Iacov locuieºte ºi întru Israel moºteneºte.</p>
        <p id="Sirah-24-10" n="10">Mai înainte de veac din început m-a zidit ºi pânã în veac nu mã voi sfârºi.</p>
        <p id="Sirah-24-11" n="11">În locaºul cel sfânt, înaintea lui am slujit ºi aºa în Sion m-am întãrit.</p>
        <p id="Sirah-24-12" n="12">În cetatea cea iubitã la fel m-a odihnit ºi în Ierusalim este puterea mea.</p>
        <p id="Sirah-24-13" n="13">ªi m-am înrãdãcinat în popor mãrit; în partea Domnului, a moºtenirii Lui.</p>
        <p id="Sirah-24-14" n="14">Ca un cedru în Liban m-am înãlþat ºi ca un chiparos în munþii Ermonului,</p>
        <p id="Sirah-24-15" n="15">Ca un finic la þãrmuri m-am înãlþat ºi ca rãsadurile trandafirului în Ierihon.</p>
        <p id="Sirah-24-16" n="16">Ca un mãslin frumos în câmp ºi m-am înãlþat ca un paltin.</p>
        <p id="Sirah-24-17" n="17">Ca scorþiºoara ºi balsamul mirositor am dat miros ºi ca smirna cea aleasã am rãspândit mireasmã.</p>
        <p id="Sirah-24-18" n="18">Ca galbenul ºi ca onixul ºi ca stactia ºi ca aerul miresmelor din cortul mãrturiei.</p>
        <p id="Sirah-24-19" n="19">Eu ca un terebint am întins ramurile mele ºi ramurile mele sunt ramurile mãririi ºi ale darului.</p>
        <p id="Sirah-24-20" n="20">Sunt ca o vilã cu ramuri încântãtoare, dar ºi florile mele sunt rodul mãririi ºi al bogãþiei.</p>
        <p id="Sirah-24-21" n="21">Apropiaþi-vã de mine cei ce mã poftiþi ºi vã sãturaþi din roadele mele.</p>
        <p id="Sirah-24-22" n="22">Cã pomenirea mea este mai dulce decât mierea ºi moºtenirea mea decât fagurele mierii.</p>
        <p id="Sirah-24-23" n="23">Cei care mã mãnâncã pe mine iar vor flãmânzi; ºi cei care mã beau iar vor înseta.</p>
        <p id="Sirah-24-24" n="24">Cel care mã ascultã pe mine nu se va ruºina ºi cei care lucreazã întru mine nu vor pãcãtui".</p>
        <p id="Sirah-24-25" n="25">Toate acestea sunt cartea legãturii Dumnezeului celui Preaînalt, legea pe care a poruncit-o Moise moºtenire adunãrilor lui Iacov.</p>
        <p id="Sirah-24-26" n="26">Aceastã lege face sã curgã ca Fisonul înþelepciunea ºi ca Tigrul, în zilele primãverii.</p>
        <p id="Sirah-24-27" n="27">Ea umple, ca Eufratul, înþelegerea ºi ca Iordanul, în zilele secerii.</p>
        <p id="Sirah-24-28" n="28">ªi aratã ca lumina învãþãtura, ca Ghihonul în zilele culesului.</p>
        <p id="Sirah-24-29" n="29">Cel dintâi n-a cunoscut-o desãvârºit; aºijderea ºi cel de pe urmã nu a dat de hotarele ei.</p>
        <p id="Sirah-24-30" n="30">Mai mult decât marea s-a înmulþit cugetul ei ºi sfatul ei decât adâncul cel mare.</p>
        <p id="Sirah-24-31" n="31">ªi eu ca o albie de râu ºi ca un izvor de apã am ieºit din rai.</p>
        <p id="Sirah-24-32" n="32">Zis-am: Voi adãpa grãdina mea ºi voi îmbãta sãdirea mea.</p>
        <p id="Sirah-24-33" n="33">Iatã s-a fãcut mie din albie râu ºi din râul meu s-a fãcut mare.</p>
        <p id="Sirah-24-34" n="34">Cã învãþãtura ca zorile o rãspândesc ºi o arãt pânã departe.</p>
        <p id="Sirah-24-35" n="35">ªi ca proorocia voi turna învãþãtura ºi o voi lãsa pe ea în neamurile veacurilor.</p>
        <p id="Sirah-24-36" n="36">Vedeþi cã nu numai pentru mine m-am ostenit, ci pentru toþi cei care cautã înþelepciunea.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-25" type="capitol" n="25">
        <head>Trei lucruri sunt plãcute lui Dumnezeu, ºi trei urâte. Nouã cugetãri fericesc inima. Despre femeia limbutã ºi rea.</head>
        <p id="Sirah-25-1" n="1">Cu trei lucruri m-am împodobit ºi m-am sculat frumoasã înaintea Domnului ºi înaintea oamenilor:</p>
        <p id="Sirah-25-2" n="2">Unirea fraþilor, dragostea între prieteni ºi bãrbatul cu femeia care se înþeleg bine unul cu altul.</p>
        <p id="Sirah-25-3" n="3">Iar trei lucruri a urât sufletul meu ºi foarte m-am scârbit de viaþa lor:</p>
        <p id="Sirah-25-4" n="4">Sãracul trufaº, bogatul mincinos ºi bãtrânul desfrânat ºi lipsit de înþelepciune.</p>
        <p id="Sirah-25-5" n="5">În tinereþile tale n-ai adunat, ºi cum vei afla la bãtrâneþile tale?</p>
        <p id="Sirah-25-6" n="6">Cât de frumos lucru este cãrunteþelor judecata ºi celor bãtrâni a cunoaºte sfatul.</p>
        <p id="Sirah-25-7" n="7">Cât este de frumoasã la cei bãtrâni înþelepciunea ºi la cei mari înþelegerea ºi sfatul!</p>
        <p id="Sirah-25-8" n="8">Cununa bãtrâneþilor este cunoaºterea multor lucruri ºi mãrirea lor, frica Domnului.</p>
        <p id="Sirah-25-9" n="9">Nouã cugetãri am fericit în inima mea ºi a zecea o voi grãi cu limba.</p>
        <p id="Sirah-25-10" n="10">Omul care are bucurie de fii ºi care trãieºte ºi vede cãderea vrãjmaºilor.</p>
        <p id="Sirah-25-11" n="11">Fericit este cel care locuieºte cu femeie înþelegãtoare ºi care cu limba n-a alunecat ºi care n-a slujit celui mai puþin vrednic decât sine.</p>
        <p id="Sirah-25-12" n="12">Fericit este cel care a aflat înþelepciunea ºi cel care o grãieºte la urechile celor care o ascultã.</p>
        <p id="Sirah-25-13" n="13">Cât de mare este cel care a aflat înþelepciunea? Cã nu este altul mai mare decât cel care se teme de Domnul.</p>
        <p id="Sirah-25-14" n="14">Frica Domnului toate le covârºeºte ºi cel care o þine pe ea, cui se va asemãna?</p>
        <p id="Sirah-25-15" n="15">Nici o ranã nu este ca rana inimii ºi nici o rãutate nu este ca rãutatea femeii.</p>
        <p id="Sirah-25-16" n="16">Nici o asuprire nu este ca asuprirea celor care te urãsc ºi nici o izbândã nu este ca izbânda vrãjmaºilor.</p>
        <p id="Sirah-25-17" n="17">Nu este cap mai înveninat decât capul ºarpelui ºi nu este mânie ca mânia vrãjmaºului.</p>
        <p id="Sirah-25-18" n="18">Mai bine voiesc a locui cu leu ºi cu balaur, decât a locui cu femeia cea rea.</p>
        <p id="Sirah-25-19" n="19">Rãutatea femeii îi schimonoseºte obrazul ºi-i întunecã faþa ca un sac.</p>
        <p id="Sirah-25-20" n="20">Bãrbatul ei ºade la masã în mijlocul vecinilor ºi fãrã voia lui geme amar.</p>
        <p id="Sirah-25-21" n="21">Orice rãutate este micã pe lângã rãutatea femeii; soarta pãcãtosului sã cadã pese ea.</p>
        <p id="Sirah-25-22" n="22">Cum este suiºul nisipos sub picioarele bãtrânului, aºa este femeia limbutã pentru bãrbatul liniºtit.</p>
        <p id="Sirah-25-23" n="23">Nu cãuta la frumuseþea femeii ºi nu o pofti pentru frumuseþea ei.</p>
        <p id="Sirah-25-24" n="24">Smintealã, urâciune ºi ruºine este când femeia hrãneºte pe bãrbatul sãu.</p>
        <p id="Sirah-25-25" n="25">Inimã înfrântã ºi faþã tristã ºi ranã inimii este femeia rea.</p>
        <p id="Sirah-25-26" n="26">Mâini leneºe ºi genunchi slãbãnogi este femeia rea, care nu-ºi fericeºte bãrbatul sãu.</p>
        <p id="Sirah-25-27" n="27">De la femeie este începutul pãcatului ºi prin ea toþi murim.</p>
        <p id="Sirah-25-28" n="28">Nu da apei loc sã iasã, nici femeii rele putere asupra ta.</p>
        <p id="Sirah-25-29" n="29">De nu umblã dupã mâna ta, de la trupul tãu depãrteaz-o.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-26" type="capitol" n="26">
        <head>Lauda femeilor celor bune, mustrarea celor rele ºi paza fetelor.</head>
        <p id="Sirah-26-1" n="1">Fericit este bãrbatul femeii celei bune ºi numãrul anilor lui îndoit este.</p>
        <p id="Sirah-26-2" n="2">Femeia vrednicã înveseleºte pe bãrbatul sãu ºi anii lui îi va umple de pace.</p>
        <p id="Sirah-26-3" n="3">Femeia bunã este parte bunã ºi este datã câºtig celor care se tem de Domnul.</p>
        <p id="Sirah-26-4" n="4">Fie bogat, fie sãrac, soþul ei are inima voioasã ºi în toatã vremea faþa veselã.</p>
        <p id="Sirah-26-5" n="5">De trei lucruri s-a temut inima mea ºi de al patrulea mã înfricoºez:</p>
        <p id="Sirah-26-6" n="6">De pâra cetãþii, de adunarea poporului ºi de asuprirea mincinoasã; acestea toate sunt mai rele decât moartea.</p>
        <p id="Sirah-26-7" n="7">Durere inimii ºi jale este femeia geloasã asupra altei femei ºi viciul limbii în toate se amestecã.</p>
        <p id="Sirah-26-8" n="8">Ca boii care nu se potrivesc la jug este femeia rea; cel care o þine pe ea este ca ºi cel care prinde scorpie.</p>
        <p id="Sirah-26-9" n="9">Urgie mare este femeia beþivã ºi ruºinea sa nu o va acoperi nimic.</p>
        <p id="Sirah-26-10" n="10">Desfrânarea femeii în ridicarea ochilor ºi în genele ei se cunoaºte.</p>
        <p id="Sirah-26-11" n="11">Peste fata cea fãrã de ruºine întãreºte paza, ca nu cumva, aflând prilej, sã-ºi împlineascã pofta sa.</p>
        <p id="Sirah-26-12" n="12">De ochiul neruºinat fereºte-te ºi nu te mira de-þi va greºi.</p>
        <p id="Sirah-26-13" n="13">Precum cãlãtorul însetat îºi deschide gura ºi bea din orice apã îi vine la îndemânã,</p>
        <p id="Sirah-26-14" n="14">Aºa ºi ea în preajma oricãrui par va ºedea ºi înaintea sãgeþii va deschide tolba.</p>
        <p id="Sirah-26-15" n="15">Harul femeii va veseli pe bãrbatul ei ºi oasele lui le va întãri ºtiinþa ei.</p>
        <p id="Sirah-26-16" n="16">Darul Domnului este femeia tãcutã ºi femeia bine crescutã nu are preþ pe pãmânt.</p>
        <p id="Sirah-26-17" n="17">Dar peste dar este femeia ruºinoasã ºi nici o comoarã nu preþuieºte cât o femeie înfrânatã.</p>
        <p id="Sirah-26-18" n="18">Soarele când rãsare întru cele înalte ale Domnului ºi frumuseþea femeii celei bune, podoabã este casei sale.</p>
        <p id="Sirah-26-19" n="19">Lumina care lumineazã în sfeºnicul cel sfânt, aºa este un chip frumos pe un trup bine împlinit.</p>
        <p id="Sirah-26-20" n="20">Stâlpi de aur pe temeiuri de argint ºi picioarele frumoase peste tãlpile cele bine-întãrite.</p>
        <p id="Sirah-26-21" n="21">Fiule, pãzeºte-þi întreagã floarea vârstei tale ºi nu da altora tãria ta.</p>
        <p id="Sirah-26-22" n="22">Pentru douã lucruri se întristeazã inima mea ºi pentru al treilea îmi vine mânie:</p>
        <p id="Sirah-26-23" n="23">Omul bogat care se caliceºte ºi rãbdã de foame ºi oamenii cei cu nume mare când nu sunt bãgaþi în seamã.</p>
        <p id="Sirah-26-24" n="24">Când se abate cineva de la dreptate la pãcat, Domnul pe acela-l va gãti spre sabie.</p>
        <p id="Sirah-26-25" n="25">Greu scapã neguþãtorul de greºealã ºi cârciumarul nu este fãrã de pãcat.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-27" type="capitol" n="27">
        <head>Despre lipsã ºi scumpete. Despre cumpãrare ºi vânzare. Înfrânarea limbii, câºtigarea prietenilor.</head>
        <p id="Sirah-27-1" n="1">Din pricina banilor, mulþi au pãcãtuit ºi cine cautã sã se îmbogãþeascã îºi întoarce ochiul de la dreptate.</p>
        <p id="Sirah-27-2" n="2">Între încheieturile pietrelor se înfige þãruºul ºi între vânzare ºi cumpãrare se va strânge pãcatul.</p>
        <p id="Sirah-27-3" n="3">De nu se va þine cineva pe sine cu sârguinþã în frica Domnului, curând se va nãrui casa lui.</p>
        <p id="Sirah-27-4" n="4">Când se clatinã ciurul, rãmân gunoaiele; tot aºa ºi pleava omului în vorbele lui.</p>
        <p id="Sirah-27-5" n="5">Vasele olarului le lãmureºte cuptorul; iar ispita omului cugetul lui.</p>
        <p id="Sirah-27-6" n="6">Cum a fast lucrat pomul, aratã rodul lui; aºa ºi cuvântul aratã gândul cel din inima omului.</p>
        <p id="Sirah-27-7" n="7">Sã nu lauzi pe nimeni înainte de a vorbi cu el, cãci cuvântul este piatra de încercare u omului.</p>
        <p id="Sirah-27-8" n="8">De vei alerga dupã dreptate, o vei prinde ºi te vei îmbrãca cu ea ca ºi cu o hainã lungã de mãrire.</p>
        <p id="Sirah-27-9" n="9">Pãsãrile la cele ce sunt asemenea lor poposesc ºi adevãrul la cei care îl fac se întoarce.</p>
        <p id="Sirah-27-10" n="10">Leul pândeºte vânatul; aºa ºi pãcatele pe cei care fac nedreptãþi.</p>
        <p id="Sirah-27-11" n="11">Vorba celui cuvios este totdeauna cu înþelepciune; iar cel nebun se schimbã ca luna.</p>
        <p id="Sirah-27-12" n="12">Când te afli în mijlocul proºtilor, cruþã-þi vremea; iar cu cei înþelepþi zãboveºte fãrã teamã.</p>
        <p id="Sirah-27-13" n="13">Vorbirea proºtilor este o groazã ºi râsul lor izbucneºte în desfãtãrile pãcatului.</p>
        <p id="Sirah-27-14" n="14">Vorba celui care mult se jurã zbârleºte pãrul ºi când se ceartã îþi asurzeºte urechile.</p>
        <p id="Sirah-27-15" n="15">Vãrsare de sânge vine din vrajba trufaºilor ºi sudalma lor este grea la auz.</p>
        <p id="Sirah-27-16" n="16">Cel care descoperã tainele a pierdut credinþa ºi nu va afla prieten dupã inima sa.</p>
        <p id="Sirah-27-17" n="17">Iubeºte pe prieten ºi fii credincios cu el; iar de vei descoperi tainele lui, nu vei mai fi prieten cu el.</p>
        <p id="Sirah-27-18" n="18">Cãci precum un om ºi-a pierdut moºtenirea, aºa ºi tu ai pierdut prietenia aproapelui tãu.</p>
        <p id="Sirah-27-19" n="19">ªi ca ºi cum ai fi slobozit o pasãre din mâna ta, aºa ai scãpat pe prietenul tãu ºi nu-l vei mai câºtiga pe el.</p>
        <p id="Sirah-27-20" n="20">Nu alerga dupã el, cã mult s-a depãrtat ºi a fugit ca o cãprioarã din laþ.</p>
        <p id="Sirah-27-21" n="21">Cã rana se poate lega ºi pentru vrajbã este pace; iar cel care a descoperit tainele a pierdut încrederea.</p>
        <p id="Sirah-27-22" n="22">Cel care face cu ochiul meºteºugeºte rele ºi cel înþelept se va depãrta de el.</p>
        <p id="Sirah-27-23" n="23">Înaintea ochilor tãi, îndulci-va gura sa ºi de cuvintele tale se va mira, lãudându-te;</p>
        <p id="Sirah-27-24" n="24">Iar în spate îºi va schimba vorbirea ºi îþi va pune în seamã cuvinte care rãnesc.</p>
        <p id="Sirah-27-25" n="25">Multe am urât, dar pe acesta mai mult decât orice; ºi Domnul îl va urî de asemenea.</p>
        <p id="Sirah-27-26" n="26">Cel care aruncã piatrã în sus, peste capul sãu o aruncã ºi lovitura vicleanã dã naºtere la rãni.</p>
        <p id="Sirah-27-27" n="27">Cel care sapã groapa altuia va cãdea el în ea ºi cel care întinde cursã se va prinde în ea.</p>
        <p id="Sirah-27-28" n="28">Cel care face rele, peste el vor cãdea ºi nu va cunoaºte de unde-i vin.</p>
        <p id="Sirah-27-29" n="29">Batjocura, sudalma este partea celor trufaºi ºi pedeapsa ca leul va pândi asupra lor.</p>
        <p id="Sirah-27-30" n="30">În laþ se vor prinde cei care se bucurã de cãderea celor drepþi ºi durerea îi va mistui mai înainte de a muri.</p>
        <p id="Sirah-27-31" n="31">Mânia ºi urgia sunt lucruri urâte; ºi bãrbatul pãcãtos le þine minte.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-28" type="capitol" n="28">
        <head>A nu pofti izbândã, ci a ierta strâmbãtatea. Rãutãþile limbii, primejdiile ºi înfrânarea ei.</head>
        <p id="Sirah-28-1" n="1">Cel care se rãzbunã, de la Domnul va afla pedeapsã ºi pãcatele lui le va þine minte.</p>
        <p id="Sirah-28-2" n="2">Iartã nedreptatea aproapelui tãu ºi, atunci când te vei ruga tu, þi se vor ierta pãcatele.</p>
        <p id="Sirah-28-3" n="3">Omul care þine mânie asupra omului, cum poate sã cearã de la Dumnezeu vindecare?</p>
        <p id="Sirah-28-4" n="4">De omul cel asemenea lui nu-i este milã ºi pentru pãcatele sale se roagã.</p>
        <p id="Sirah-28-5" n="5">El fiind trup, þine mânie, ºi cine va curãþi pãcatele lui?</p>
        <p id="Sirah-28-6" n="6">Adu-þi aminte de cele mai de pe urmã, de stricãciune ºi de moarte ºi te pãzeºte de vrajbã ºi rãmâi întru porunci.</p>
        <p id="Sirah-28-7" n="7">Adu-þi aminte de porunci ºi de aºezãmântul de lege al Celui Preaînalt ºi nu te mânia pe aproapele, iertându-i lui neºtiinþa.</p>
        <p id="Sirah-28-8" n="8">Depãrteazã-te de vrajbã ºi vei împuþina pãcatele, cã omul mânios va aþâþa vrajbã.</p>
        <p id="Sirah-28-9" n="9">ªi omul pãcãtos va tulbura pe prieten ºi, intre oamenii cei ce au pace, va arunca vrajbã.</p>
        <p id="Sirah-28-10" n="10">Precum este materia focului, aºa se va aprinde ºi dupã putere vrajba va creºte.</p>
        <p id="Sirah-28-11" n="11">Dupã puterea omului va fi mânia lui; ºi dupã cum este avuþia lui; va înãlþa mânia sa.</p>
        <p id="Sirah-28-12" n="12">Sfada grabnicã aprinde foc ºi vrajba grabnicã varsã sânge.</p>
        <p id="Sirah-28-13" n="13">De vei sufla în scânteie, se va aprinde, ºi de vei scuipa peste ea, se va stinge; amândouã ies din gura ta.</p>
        <p id="Sirah-28-14" n="14">Pe bârfitor ºi pe cel cu douã limbi blestemaþi-i, cã pe mulþi care aveau pace i-au pierdut.</p>
        <p id="Sirah-28-15" n="15">Limba clevetitoare pe mulþi i-a clãtinat ºi i-a risipit dintr-un neam într-alt neam ºi cetãþi tari a surpat ºi casele celor mari a stricat.</p>
        <p id="Sirah-28-16" n="16">Limba clevetitoare femei vrednice a izgonit ºi le-a lipsit de ostenelile lor.</p>
        <p id="Sirah-28-17" n="17">Cel care ascultã de ea, nu va afla odihnã, nici nu va locui cu liniºte.</p>
        <p id="Sirah-28-18" n="18">Lovitura biciului face vânãtaie, iar lovitura limbii frânge oasele.</p>
        <p id="Sirah-28-19" n="19">Mulþi au pierit de ascuþiºul sabiei, dar mai mulþi de uneltirile limbii.</p>
        <p id="Sirah-28-20" n="20">Fericit este cel care a scãpat de ea ºi care n-a trecut în mânia ei,</p>
        <p id="Sirah-28-21" n="21">Care n-a tras jugul ei ºi cu legãturile ei nu s-a legat.</p>
        <p id="Sirah-28-22" n="22">Cã jugul ei jug de fier este ºi legãturile ei sunt legãturi de aramã.</p>
        <p id="Sirah-28-23" n="23">Moarte rea este moartea ei ºi mai de folos este ºeolul decât ea.</p>
        <p id="Sirah-28-24" n="24">Nu va birui pe cei binecredincioºi ºi în vãpaia ei nu vor arde.</p>
        <p id="Sirah-28-25" n="25">Cei care pãrãsesc pe Domnul vor cãdea într-însa ºi se va aþâþa întru ei ºi nu se va stinge.</p>
        <p id="Sirah-28-26" n="26">Se va trimite asupra lor, ca leul; ºi ca pardosul fi va pierde.</p>
        <p id="Sirah-28-27" n="27">Vezi, îngrãdeºte moºia ta cu spini ºi argintul tãu ºi aurul tãu leagã-l bine.</p>
        <p id="Sirah-28-28" n="28">ªi cuvintelor tale fã jug ºi cumpãnã ºi gurii tale fã-i uºã ºi încuietoare.</p>
        <p id="Sirah-28-29" n="29">Ia aminte ca nu cumva sã aluneci cu ea ºi sã nu cazi înaintea celui ce te pândeºte cu vicleºug.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-29" type="capitol" n="29">
        <head>Despre împrumut ºi chezãºie. Milostenia, oaspeþii cei nemulþumitori ºi despre strãinii nerecunoscãtori.</head>
        <p id="Sirah-29-1" n="1">Cel care face milostenie împrumutã pe aproapele sãu; ºi cel care dã din punga sa, þine poruncile.</p>
        <p id="Sirah-29-2" n="2">Împrumutã pe aproapele tãu în vremea lipsei lui; ºi iarãºi înapoiazã aproapelui la vremea sa.</p>
        <p id="Sirah-29-3" n="3">Þine-te de cuvânt ºi te încrede lui ºi totdeauna vei afla ce-þi trebuie.</p>
        <p id="Sirah-29-4" n="4">Mulþi au socotit împrumutul ca bani gãsiþi ºi au fãcut necaz celor care i-au ajutat pe ei.</p>
        <p id="Sirah-29-5" n="5">Pânã sã ia împrumutul, sãrutã mâna celui ce-i dã ºi pentru banii aproapelui vorbeºte cu glas ademenitor,</p>
        <p id="Sirah-29-6" n="6">Iar când este vremea sã întoarcã tãrãgãneazã, ºi se apãrã cu cuvinte de lene ºi învinuieºte vremea.</p>
        <p id="Sirah-29-7" n="7">De va putea, abia va întoarce jumãtate ºi o va socoti ca bani daþi de pomanã.</p>
        <p id="Sirah-29-8" n="8">Iar de nu, pentru cã l-a lipsit de bani, i se face lui vrãjmaº pe degeaba.</p>
        <p id="Sirah-29-9" n="9">Blesteme ºi sudalme îi va rãsplãti ºi, în loc de cinste, îi va plãti cu necinste.</p>
        <p id="Sirah-29-10" n="10">Mulþi, pentru aceastã rãutate, se întorc de cãtre om ºi nu împrumutã, temându-se sã nu se pãgubeascã în zadar.</p>
        <p id="Sirah-29-11" n="11">Însã cu cel smerit fii îngãduitor ºi nu întârzia a face milã cu el.</p>
        <p id="Sirah-29-12" n="12">Pentru poruncã, ajutã pe sãrac ºi în sãrãcia lui sã nu-l întorci deºert.</p>
        <p id="Sirah-29-13" n="13">Jertfeºte banii tãi, pentru un frate ºi un prieten, ca sã nu rugineascã sub o piatrã, pierzându-se.</p>
        <p id="Sirah-29-14" n="14">Pune-þi comoara ta întru poruncile Celui Preaînalt ºi-þi va folosi mai mult decât aurul.</p>
        <p id="Sirah-29-15" n="15">Grãmãdeºte milostenii în cãmãrile tale ºi ele te vor scoate din orice nenorocire.</p>
        <p id="Sirah-29-16" n="16">Mai mult decât pavãza puterii ºi decât suliþa tãriei ele se vor rãzboi pentru tine împotriva vrãjmaºului.</p>
        <p id="Sirah-29-17" n="17">Bãrbatul bun se pune chezaº pentru aproapele sãu; iar cel care a pierdut ruºinea îl va pãrãsi.</p>
        <p id="Sirah-29-18" n="18">Binele fãcut de chezaº nu-l uita, cã el ºi-a pus viaþa pentru tine.</p>
        <p id="Sirah-29-19" n="19">Binele chezaºului îl stricã pãcãtosul ºi cel nemulþumitor în cuget pãrãseºte pe cel care l-a izbãvit.</p>
        <p id="Sirah-29-20" n="20">Chezãºia pe mulþi drepþi i-a pierdut ºi i-a azvârlit încoace ºi încolo ca valurile mãrii.</p>
        <p id="Sirah-29-21" n="21">Pe bãrbaþii puternici i-a scos din case ºi i-a fãcut sã rãtãceascã pe la neamuri strãine.</p>
        <p id="Sirah-29-22" n="22">Pãcãtosul, cãzând în chezãºie ºi gonind dupã câºtig nedrept, va cãdea în judecatã.</p>
        <p id="Sirah-29-23" n="23">Ajutã pe aproapele tãu dupã puterea ta ºi ia aminte sã nu cazi.</p>
        <p id="Sirah-29-24" n="24">Cele mai de seamã lucruri în viaþa omului sunt apa, pâinea, haina ºi o casã, pentru adãpost.</p>
        <p id="Sirah-29-25" n="25">Mai bunã este viaþa sãracului, sub acoperãmânt de scânduri, decât ospeþe luminate în strãini.</p>
        <p id="Sirah-29-26" n="26">Spre mic ºi spre mare, fii voitor de bine. Fie cã ai puþin sau mult, fii mulþumit ºi nu vei fi socotit ca un strãin.</p>
        <p id="Sirah-29-27" n="27">Tristã este viaþa sã umbli din casã în casã, ºi unde te vei opri, nu vei îndrãzni sã deschizi gura ta.</p>
        <p id="Sirah-29-28" n="28">Vei ospãta ºi vei adãpa nemulþumitori ºi de la ei vei auzi amãrãciuni:</p>
        <p id="Sirah-29-29" n="29">"Vino încoace, tu cel strãin, ºi pune masa ºi cu ce va fi în mâna ta hrãneºte-mã".</p>
        <p id="Sirah-29-30" n="30">"Ieºi, strãinule, lasã locul unuia mai vrednic, cã mi-a venit oaspete fratele meu ºi-mi trebuie casa!"</p>
        <p id="Sirah-29-31" n="31">Grele sunt acestea omului care are minte: certarea stãpânului casei ºi ocara cã eºti cãmãtar.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-30" type="capitol" n="30">
        <head>Despre certarea ºi învãþãtura poruncilor. Îngrijirea sãnãtãþii. Veselia, cumpãtarea ºi înfrânarea.</head>
        <p id="Sirah-30-1" n="1">Cel care iubeºte pe fiul sãu îl bate, ca mai pe urmã sã se bucure de el.</p>
        <p id="Sirah-30-2" n="2">Cel care ceartã pe fiul sãu va avea mulþumire ºi între cei cunoscuþi se va lãuda eu el.</p>
        <p id="Sirah-30-3" n="3">Cel care învaþã pe fiul sãu întãrâtã pe vrãjmaºi ºi înaintea prietenilor se va bucura pentru el.</p>
        <p id="Sirah-30-4" n="4">Murit-a tatãl lui ºi este ca ºi cum n-ar fi murit, pentru cã asemenea lui ºi-a lãsat dupã sine.</p>
        <p id="Sirah-30-5" n="5">În faþa sa l-a vãzut ºi s-a bucurat ºi la moartea sa nu s-a întristat.</p>
        <p id="Sirah-30-6" n="6">Asupra vrãjmaºilor a lãsat rãzbunãtor ºi prietenilor rãsplãtitor de har.</p>
        <p id="Sirah-30-7" n="7">Cel care este moale cu fiul sãu va lega rãnile lui ºi de orice strigãt se vor tulbura cele dinlãuntru ale lui.</p>
        <p id="Sirah-30-8" n="8">Calul neîmblânzit ajunge nãrãvaº, aºa ºi un copil lãsat în voia lui ajunge rãu-crescut.</p>
        <p id="Sirah-30-9" n="9">Dacã eºti drãgãstos cu fiul tãu, te va înfricoºa; joacã-te cu el ºi te va întrista.</p>
        <p id="Sirah-30-10" n="10">Nu râde cu el, ca sã nu te doarã împreunã cu el ºi mai pe urmã sã þi se strepezeaseã dinþii.</p>
        <p id="Sirah-30-11" n="11">Nu-l lãsa în voia lui la tinereþe ºi nu trece cu vederea greºelile lui.</p>
        <p id="Sirah-30-12" n="12">Pleacã grumazul lui la tinereþe ºi bate-l pânã este prunc, ca nu cumva, încãpãþânându-se, sã nu te asculte.</p>
        <p id="Sirah-30-13" n="13">Ceartã pe fiul tãu ºi fã-l sã lucreze, ca sã nu se poticneascã întru ruºine.</p>
        <p id="Sirah-30-14" n="14">Mai bun este sãracul sãnãtos ºi tare eu puterea, decât bogatul care are trupul sãu rãnit.</p>
        <p id="Sirah-30-15" n="15">Sãnãtatea ºi buna tãrie este mai bunã decât tot aurul, ºi trupul sãnãtos ºi eu putere, decât avuþia nenumãratã.</p>
        <p id="Sirah-30-16" n="16">Nu este mai bunã avuþia decât sãnãtatea trupului ºi nu este bucurie mai mare decât bucuria inimii.</p>
        <p id="Sirah-30-17" n="17">Mai bunã este moartea decât viaþa amarã sau decât boala necontenitã.</p>
        <p id="Sirah-30-18" n="18">Bunãtãþi multe, vãrsate împrejurul gurii celei închise, sunt ca bucatele cele puse la mormânt.</p>
        <p id="Sirah-30-19" n="19">Ce foloseºte idolului jertfa? Cã nici nu mãnâncã, nici nu miroase; aºa este cel care stãpâneºte avuþia, dar nu se poate bucura de ea.</p>
        <p id="Sirah-30-20" n="20">Cel care vede cu ochii ºi suspinã este ca famenul care îmbrãþiºeazã pe fecioarã ºi suspinã.</p>
        <p id="Sirah-30-21" n="21">Nu da spre întristare sufletul tãu ºi nu te necãji eu sfatul tãu.</p>
        <p id="Sirah-30-22" n="22">Veselia inimii este viaþa omului ºi bucuria este îndelungarea zilelor lui.</p>
        <p id="Sirah-30-23" n="23">Iubeºte-þi sufletul tãu ºi-þi mângâie inima ta ºi departe de la tine goneºte întristarea,</p>
        <p id="Sirah-30-24" n="24">Cã pe mulþi i-a omorât întristarea ºi nu este folos întru ea.</p>
        <p id="Sirah-30-25" n="25">Pizma ºi mânia împuþineazã zilele ºi grija aduce bãtrâneþile mai înainte de vreme.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-31" type="capitol" n="31">
        <head>Despre bogãþie ºi sãrãcie. Sfaturi la petreceri. Vinul, cumpãtarea ºi îngrijirea sãnãtãþii.</head>
        <p id="Sirah-31-1" n="1">Privegherea celui bogat topeºte trupul lui ºi grija lui stricã somnul.</p>
        <p id="Sirah-31-2" n="2">Grija privegherii goneºte aþipirea ºi ca boala grea alungã somnul.</p>
        <p id="Sirah-31-3" n="3">Ostenitu-s-a bogatul strângând bani ºi întru odihna sa se saturã de desfãtãrile sale.</p>
        <p id="Sirah-31-4" n="4">Sãracul se zbuciumã pentru cã nu are cu ce trãi, iar când se odihneºte toate îi lipsesc.</p>
        <p id="Sirah-31-5" n="5">Cel care iubeºte aurul nu se va îndrepta ºi cel care aleargã dupã stricãciune se va sãtura de ea.</p>
        <p id="Sirah-31-6" n="6">Mulþi au cãzut pentru aur ºi înaintea lor le-a fost pieirea.</p>
        <p id="Sirah-31-7" n="7">Lemn de împiedicare este aurul celor ce-i jertfesc lui ºi tot cel fãrã de minte se va prinde în el.</p>
        <p id="Sirah-31-8" n="8">Fericit este bogatul care s-a aflat fãrã de prihanã ºi dupã aur n-a umblat.</p>
        <p id="Sirah-31-9" n="9">Cine este acesta? ªi-l vom ferici, cã a fãcut lucruri minunate întru poporul sãu.</p>
        <p id="Sirah-31-10" n="10">Cine a fost încercat cu aurul ºi a rãmas desãvârºit ºi i-a fost lui spre laudã?</p>
        <p id="Sirah-31-11" n="11">Cine este acela care a putut cãlca porunca ºi n-a cãlcat-o? ªi a putut face rãu ºi n-a fãcut?</p>
        <p id="Sirah-31-12" n="12">Se vor întãri bunãtãþile lui ºi milosteniile lui le va povesti adunarea.</p>
        <p id="Sirah-31-13" n="13">Când ºezi la masã mare, sã nu deschizi spre ea gura ta,</p>
        <p id="Sirah-31-14" n="14">ªi sã nu zici: "Multe sunt puse pe masã!" Adu-þi aminte cã rãu lucru este ochiul viclean.</p>
        <p id="Sirah-31-15" n="15">Ce este mai rãu între lucrurile create, decât ochiul viclean? Pentru aceea la toate câte vede lãcrimeazã.</p>
        <p id="Sirah-31-16" n="16">Sã nu-þi întinzi mâna unde altul se va uita, ca sã nu-þi bagi mâna cu el în blid.</p>
        <p id="Sirah-31-17" n="17">Din tine însuþi cunoaºte ale aproapelui ºi la tot lucrul gândeºte.</p>
        <p id="Sirah-31-18" n="18">Mãnâncã cuviincios cele ce sunt puse înaintea ta ºi nu plescãi, ca sã nu te faci nesuferit.</p>
        <p id="Sirah-31-19" n="19">Isprãveºte cuviincios cel dintâi ºi nu fi nesãþios, ca sã nu sminteºti.</p>
        <p id="Sirah-31-20" n="20">ªi când ºezi între mai mulþi, sã nu întinzi mâna ta mai înainte de ei.</p>
        <p id="Sirah-31-21" n="21">Omul bine-crescut se îndestuleazã cu puþin ºi în aºternutul sãu nu va gâfâi de prea multã mâncare.</p>
        <p id="Sirah-31-22" n="22">Cu somn sãnãtos se odihneºte pântecele celui cumpãtat; se scoalã dimineaþa ºi sufletul lui e limpede.</p>
        <p id="Sirah-31-23" n="23">Truda nesomnului ºi a greþii ºi durerile îmbuibãrii sunt cu omul nesãþios.</p>
        <p id="Sirah-31-24" n="24">ªi de te-ai silit în mâncãruri, scoalã-te, du-te împrejur ºi te vei simþi uºurat.</p>
        <p id="Sirah-31-25" n="25">Ascultã-mã, fiule, ºi bagã de seamã ºi mai pe urmã vei înþelege cuvintele mele.</p>
        <p id="Sirah-31-26" n="26">În toate lucrurile tale fii cumpãtat ºi nici o neputinþã nu te va întâmpina.</p>
        <p id="Sirah-31-27" n="27">Pe cel ce dã ospeþe strãlucite, îl vor binecuvânta buzele ºi mãrturia dãrniciei lui este întemeiatã.</p>
        <p id="Sirah-31-28" n="28">Asupra mesei zgârcitului va cârti cetatea ºi mãrturia rãutãþii lui este adevãratã.</p>
        <p id="Sirah-31-29" n="29">La vin nu te face viteaz, cã pe mulþi i-a pierdut vinul.</p>
        <p id="Sirah-31-30" n="30">Cuptorul încearcã oþelul cãlit; tot aºa ºi vinul, inimile trufaºilor, care stau gata sã se încaiere.</p>
        <p id="Sirah-31-31" n="31">Întocmai ca apa pentru viaþã este pentru om vinul, de-l vei bea cu mãsurã.</p>
        <p id="Sirah-31-32" n="32">Ce viaþã are cel lipsit de vin? Cã acesta s-a fãcut ca sã veseleascã pe oameni.</p>
        <p id="Sirah-31-33" n="33">Bucuria inimii ºi veselia sufletului este vinul, când se bea la vreme cu mãsurã.</p>
        <p id="Sirah-31-34" n="34">Amãrãciune sufletului este vinul când se bea mult; certuri ºi cãderi face.</p>
        <p id="Sirah-31-35" n="35">Beþia înmulþeºte mânia celui fãrã de minte spre împiedicare ºi împuþineazã virtutea ºi agoniseºte rãni.</p>
        <p id="Sirah-31-36" n="36">La ospãþul vinului sã nu mustri pe aproapele tãu ºi sã nu-l defaimi la veselia lui.</p>
        <p id="Sirah-31-37" n="37">Cuvânt de batjocurã sã nu-i zici ºi sã nu-l necãjeºti cu vreo cerere.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-32" type="capitol" n="32">
        <head>Cum se pãstreazã sãnãtatea. Respectul bãtrânilor. Încrederea în sine ºi credinþa în Dumnezeu.</head>
        <p id="Sirah-32-1" n="1">Povãþuitor te-a pus; nu te þine mare, fii între ei ca ºi unul dintre ei.</p>
        <p id="Sirah-32-2" n="2">Grijeºte de ei ºi apoi ºezi, ºi, dupã ce vei face toate cele ce trebuie, culcã-te,</p>
        <p id="Sirah-32-3" n="3">Ca sã te veseleºti de ei ºi, pentru podoabã, sã iei cununã.</p>
        <p id="Sirah-32-4" n="4">Grãieºte tu, cel care eºti mai bãtrân, cu bunã ºtiinþã, cã þi se cuvine ºi sã nu împiedici muzica.</p>
        <p id="Sirah-32-5" n="5">Unde nu este ascultare, nu cheltui vorba ºi, când nu este vreme, nu te arãta înþelept.</p>
        <p id="Sirah-32-6" n="6">Ca un inel cu piatrã scumpã pe podoabã de aur este rostul cântãreþilor la ospãþul vinului.</p>
        <p id="Sirah-32-7" n="7">Pecete de smarald cu meºteºug de aur este glasul cântãreþilor la vinul cei dulce.</p>
        <p id="Sirah-32-8" n="8">Grãieºte, tânãrule, când ai nevoie; însã dupã ce de douã trei ori te va întreba.</p>
        <p id="Sirah-32-9" n="9">Strânge-þi cuvântul; cu puþine spune multe; fii ca unul care ºtie, clar care tace.</p>
        <p id="Sirah-32-10" n="10">Între cei mai mari nu te face ca ºi cum ai fi asemenea lor ºi, altul grãind, nu vorbi multe.</p>
        <p id="Sirah-32-11" n="11">Înaintea trãsnetului se grãbeºte fulgerul; ºi înaintea celui ruºinos va merge harul.</p>
        <p id="Sirah-32-12" n="12">La vreme te scoalã ºi nu fi cel mai de pe urmã; aleargã acasã ºi nu fi leneº.</p>
        <p id="Sirah-32-13" n="13">Acolo fii mulþumit ºi-þi împlineºte dorinþele tale ºi sã nu grãieºti cuvânt trufaº.</p>
        <p id="Sirah-32-14" n="14">ªi pentru aceasta binecuvinteazã pe Cel care te-a fãcut ºi veseleºte-te din bunãtãþile Lui.</p>
        <p id="Sirah-32-15" n="15">Cel care se teme de Domnul va primi învãþãtura ºi cei care mânecã (îl cautã dis-de-dimineaþã) vor afla bunãvoinþã.</p>
        <p id="Sirah-32-16" n="16">Cel care cautã legea se va sãtura de ea ºi cel care se fãþãrniceºte se va împiedica în ea.</p>
        <p id="Sirah-32-17" n="17">Cei care se tem de Domnul vor afla dreapta judecatã ºi îndreptãri ca lumina vor aprinde.</p>
        <p id="Sirah-32-18" n="18">Omul pãcãtos se fereºte de mustrare ºi dupã voia lui îºi va afla potrivire.</p>
        <p id="Sirah-32-19" n="19">Bãrbatul cel de sfat nu va pãrãsi cugetarea; iar cel strãin ºi trufaº nu se va teme de fricã, chiar dacã va face ceva fãrã de sfat.</p>
        <p id="Sirah-32-20" n="20">Fãrã de sfat nimic sã nu faci; ºi dupã ce faci, sã nu-þi parã rãu.</p>
        <p id="Sirah-32-21" n="21">Pe cale surpatã nu merge, ca sã nu te împiedici de pietriº.</p>
        <p id="Sirah-32-22" n="22">Nu te încrede nici în drumul cel drept ºi de fiii tãi te pãzeºte.</p>
        <p id="Sirah-32-23" n="23">În tot lucrul crede sufletului tãu, cã aceasta este paza poruncilor.</p>
        <p id="Sirah-32-24" n="24">Cel care crede legii ascultã de porunci; ºi cel care nãdãjduieºte spre Domnul nu se va lipsi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-33" type="capitol" n="33">
        <head>Dumnezeiasca înþelepciune pe unii îi înalþã, iar pe alþi îi smereºte. Bãrbatul înþelept nu se supune prostiei fiului sãu, nici femeii, nici altcuiva.</head>
        <p id="Sirah-33-1" n="1">Pe cel care se teme de Domnul, nu-l va întâmpina rãul, fãrã numai ispita ºi iarãºi îl va izbãvi.</p>
        <p id="Sirah-33-2" n="2">Bãrbatul înþelept nu va urî legea, iar cel care se fãþãrniceºte în aceea este ca o corabie în furtunã.</p>
        <p id="Sirah-33-3" n="3">Omul înþelegãtor va crede legii ºi legea îi va fi credincioasã.</p>
        <p id="Sirah-33-4" n="4">Pregãteºte cuvântul ºi aºa vorbeºte, leagã împreunã învãþãtura ºi rãspunde.</p>
        <p id="Sirah-33-5" n="5">Ca roata carului este inima nebunului ºi ca osia pe care se întoarce este gândul lui.</p>
        <p id="Sirah-33-6" n="6">Ca un armãsar este prietenul hulitor; el necheazã oricine ar încãleca pe el.</p>
        <p id="Sirah-33-7" n="7">Pentru ce zi pe zi întrece ºi toatã lumina zilei anului de la soare este?</p>
        <p id="Sirah-33-8" n="8">Prin înþelepciunea Domnului ele s-au deosebit între ele, cã El a statornicit vremurile felurite ºi zilele de praznic.</p>
        <p id="Sirah-33-9" n="9">Dintre ele pe unele le-a înãlþat ºi le-a sfinþit; pe altele le-a pus în numãrul zilelor.</p>
        <p id="Sirah-33-10" n="10">ªi toþi oamenii sunt din þãrânã ºi din pãmânt a fost zidit Adam.</p>
        <p id="Sirah-33-11" n="11">Cu mulþimea ºtiinþei Domnul i-a osebit ºi a schimbat cãile lor.</p>
        <p id="Sirah-33-12" n="12">Dintre ei a binecuvântat ºi a înãlþat, i-a sfinþit ºi i-a apropiat la Sine.</p>
        <p id="Sirah-33-13" n="13">Dintre ei a blestemat ºi a supus ºi i-a scos din locaºurile lor.</p>
        <p id="Sirah-33-14" n="14">Ca lutul olarului, aºa sunt în mâna Lui; toate cãile Lui, dupã bunã plãcerea Lui.</p>
        <p id="Sirah-33-15" n="15">Aºa sunt oamenii în mâna Celui care i-a fãcut, ca sã le dea dupã judecata Sa.</p>
        <p id="Sirah-33-16" n="16">Împotriva rãului este binele ºi împotriva morþii, viaþa.</p>
        <p id="Sirah-33-17" n="17">Aºa ºi împotriva cuviosului, cel pãcãtos.</p>
        <p id="Sirah-33-18" n="18">Aºijderea priveºte la toate lucrurile Celui Preaînalt; ele sunt perechi, perechi, una împotriva celeilalte.</p>
        <p id="Sirah-33-19" n="19">ªi eu, deºi sunt ca unul venit pe urmã, am privegheat ºi am moºtenit tot ca de la început,</p>
        <p id="Sirah-33-20" n="20">Ca unul care adunã în vie pe urma culegãtorilor, dar cu binecuvântarea Domnului am ajuns ºi ca cel care culege am umplut teascul.</p>
        <p id="Sirah-33-21" n="21">Socotiþi cã nu numai pentru mine singur m-am ostenit; ci ºi pentru toþi cei care cautã învãþãtura.</p>
        <p id="Sirah-33-22" n="22">Ascultaþi-mã pe mine, mai-marii poporului; ºi povãþuitorii adunãrii, bãgaþi în urechi.</p>
        <p id="Sirah-33-23" n="23">Fiului ºi femeii, fratelui ºi prietenului, în viaþa ta, sã nu le dai putere asupra ta.</p>
        <p id="Sirah-33-24" n="24">ªi banii tãi sã nu-i dai altuia, ca sã nu-þi parã rãu ºi sã te rogi pentru ei.</p>
        <p id="Sirah-33-25" n="25">Pânã trãieºti ºi este sufletul întru tine, nici unui trup nu te supune.</p>
        <p id="Sirah-33-26" n="26">Bine este ca fiii tãi sã se roage de tine, decât tu sã cauþi la mâinile lor.</p>
        <p id="Sirah-33-27" n="27">În toate lucrurile tale fii tu stãpânul ºi nu îngãdui asupra cinstei tale nici o patã.</p>
        <p id="Sirah-33-28" n="28">În ziua sfârºitului zilelor vieþii tale ºi la vremea morþii, sã-þi împarþi moºtenirea.</p>
        <p id="Sirah-33-29" n="29">Mâncare, toiag ºi povarã la asin; iar la slugã pâine, certare ºi lucru.</p>
        <p id="Sirah-33-30" n="30">Lucreazã cu sluga ºi vei afla odihnã; dacã slobozeºti mâinile lui, el va cere libertate.</p>
        <p id="Sirah-33-31" n="31">Jugul ºi hamul pleacã grumajii ºi pe sluga cea rea legãturile ºi caznele.</p>
        <p id="Sirah-33-32" n="32">Pune-l la lucru, ca sã nu ºadã, cã multã rãutate a învãþat lenevirea.</p>
        <p id="Sirah-33-33" n="33">La lucru pune-l precum se cuvine ºi de nu te va asculta, îngreuiazã obezile lui.</p>
        <p id="Sirah-33-34" n="34">ªi sã nu faci nimic afarã din cale ºi fãrã de judecatã nimic sã nu lucrezi.</p>
        <p id="Sirah-33-35" n="35">De ai slugã, sã fie cu tine, cã ai câºtigat-o cu sânge.</p>
        <p id="Sirah-33-36" n="36">De ai slugã, îngrijeºte-o ca ºi pe tine însuþi, deoarece, ca de sufletul tãu, vei avea nevoie de ea.</p>
        <p id="Sirah-33-37" n="37">De o vei necãji ºi va fugi, în care parte de loc o vei cãuta?</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-34" type="capitol" n="34">
        <head>Deºertãciunea visurilor ºi a vrãjilor; nãdejdea în Dumnezeu; ajutorarea sãracului ºi simbria slugii.</head>
        <p id="Sirah-34-1" n="1">Deºarte nãdejdi ºi mincinoase îºi face omul cel neînþelegãtor ºi visurile fac pe cei neînþelepþi sã-ºi iasã din fire.</p>
        <p id="Sirah-34-2" n="2">Ca ºi cel care se prinde de umbrã ºi aleargã dupã vânt, aºa este ºi cel care crede visurilor.</p>
        <p id="Sirah-34-3" n="3">Numai oglindire este vederea viselor; asemãnarea felei înaintea felei adevãrate.</p>
        <p id="Sirah-34-4" n="4">De la diavol ce poþi scoate curat? ªi din minciunã ce poþi scoate adevãrat?</p>
        <p id="Sirah-34-5" n="5">Ghicitul, tâlcuirea semnelor ºi visele deºarte sunt ca la aceea care este gata sã nascã; inima aiureazã.</p>
        <p id="Sirah-34-6" n="6">De nu vor fi trimise de la Cel Preaînalt, ca sã te cerceteze, sã nu dai inima ta spre ele.</p>
        <p id="Sirah-34-7" n="7">Cã pe mulþi i-au înºelat visele ºi au cãzut cei care au nãdãjduit în ele.</p>
        <p id="Sirah-34-8" n="8">Fãrã minciunã se împlineºte legea ºi înþelepciunea este desãvârºitã în sinceritate.</p>
        <p id="Sirah-34-9" n="9">Omul învãþat multe a cunoscut ºi cel care ºtie multe înþelepþeºte va grãi.</p>
        <p id="Sirah-34-10" n="10">Cel care nu a învãþat ºtie puþine, iar cel care a umblat multe þãri a înmulþit înþelepciunea.</p>
        <p id="Sirah-34-11" n="11">Multe am vãzut în cãlãtoriile mele ºi mai mult decât cuvintele mele este înþelegerea mea.</p>
        <p id="Sirah-34-12" n="12">De multe ori am fost în primejdie de moarte ºi am scãpat prin acestea.</p>
        <p id="Sirah-34-13" n="13">Duhul celor care se tem de Domnul va fi viu, pentru cã nãdejdea lor este spre a se mântui.</p>
        <p id="Sirah-34-14" n="14">Cel care se teme de Domnul n-are teamã de nimic; el nu tremurã, cãci Dumnezeu este nãdejdea lui.</p>
        <p id="Sirah-34-15" n="15">Fericit este sufletul celui care se teme de Domnul.</p>
        <p id="Sirah-34-16" n="16">ªi în cine se reazemã ºi cine este întãrirea lui?</p>
        <p id="Sirah-34-17" n="17">Ochii Domnului peste cei care Îl iubesc; scut puternic ºi întãrire vajnicã este Domnul;</p>
        <p id="Sirah-34-18" n="18">Adãpost împotriva vântului din deºert, umbrã împotriva arºiþei de la amiazã, ocrotire împotriva piedicilor, asigurare împotriva cãderilor.</p>
        <p id="Sirah-34-19" n="19">El înalþã sufletul ºi lumineazã ochii, dând vindecare, viaþã ºi binecuvântare.</p>
        <p id="Sirah-34-20" n="20">Cel care jertfeºte din nedreptate, aduce prinos hulit ºi nu sunt spre bunã vrere prinoasele celor fãrã de lege.</p>
        <p id="Sirah-34-21" n="21">Nu binevoieºte Cel Preaînalt spre darurile celor nelegiuiþi; nici înmulþirea jertfelor celor nelegiuiþi nu curãþeºte pãcatele.</p>
        <p id="Sirah-34-22" n="22">Cine aduce jertfã din averea sãracilor junghie pe fiu înaintea tatãlui sãu.</p>
        <p id="Sirah-34-23" n="23">Pâinea celor lipsiþi este viaþa sãracilor ºi cel care o ia pe aceasta este omul vãrsãrii de sânge.</p>
        <p id="Sirah-34-24" n="24">Cel care ia aproapelui hrana trebuitoare este ca ºi cel care omoarã pe aproapele sãu, ºi cel care opreºte simbria slugii, ca acel care varsã sânge.</p>
        <p id="Sirah-34-25" n="25">Când unul zideºte ºi altul stricã, ce folos au, fãrã numai cã se ostenesc?</p>
        <p id="Sirah-34-26" n="26">Când unul se roagã ºi altul blesteamã, al cui glas va auzi Stãpânitorul?</p>
        <p id="Sirah-34-27" n="27">Cine se spalã de la mort ºi iarãºi se atinge de el, ce i-a folosit spãlarea?</p>
        <p id="Sirah-34-28" n="28">Aºa omul cel care posteºte întru pãcatele sale ºi iarãºi merge ºi face aceleaºi.</p>
        <p id="Sirah-34-29" n="29">Rugãciunea lui, cine o va asculta? ªi ce a folosit smerindu-se pe sine?</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-35" type="capitol" n="35">
        <head>Despre jertfele plãcute ºi neplãcute lui Dumnezeu. Mângâierea vãduvelor, sãracilor ºi a orfanilor.</head>
        <p id="Sirah-35-1" n="1">Cel care pãzeºte legea înmulþeºte jertfele.</p>
        <p id="Sirah-35-2" n="2">Jertfeºte jertfã de împãcare cel care ia aminte la porunci.</p>
        <p id="Sirah-35-3" n="3">ªi cel care mulþumeºte este ca ºi cel care aduce jertfã fãinã curatã de grâu; ºi cel care face milostenia este ca ºi cel care jertfeºte jertfã de laudã.</p>
        <p id="Sirah-35-4" n="4">Plãcut este Domnului când te depãrtezi de rãutate ºi jertfã cu curãþenie este când te desparþi de strâmbãtate.</p>
        <p id="Sirah-35-5" n="5">Sã nu te arãþi în faþa Domnului cu mâinile goale, cã toate jertfele sunt din porunca legii.</p>
        <p id="Sirah-35-6" n="6">Jertfa dreptului unge jertfelnicul ºi mirosul ei bun este înaintea Celui Preaînalt.</p>
        <p id="Sirah-35-7" n="7">Jertfa bãrbatului drept este primitã ºi pomenirea ei nu se va uita.</p>
        <p id="Sirah-35-8" n="8">Cu ochi buni slãveºte pe Domnul ºi sã nu împuþinezi pârga mâinilor tale.</p>
        <p id="Sirah-35-9" n="9">Totdeauna când dai, fii cu faþã voioasã ºi cu bucurie sfinþeºte zeciuiala.</p>
        <p id="Sirah-35-10" n="10">Dã Celui Preaînalt, precum þi-a dat El, ºi dã din toatã inima din câºtigul mâinilor tale,</p>
        <p id="Sirah-35-11" n="11">Cã Domnul este rãsplãtitor ºi cu ºapte pãrþi îþi va rãsplãti.</p>
        <p id="Sirah-35-12" n="12">Nu Îl cumpãra cu daruri, cã nu le va primi.</p>
        <p id="Sirah-35-13" n="13">Nu nãdãjdui în jertfa nedreaptã, cã Domnul este judecãtor ºi nu este la El pãrtinire.</p>
        <p id="Sirah-35-14" n="14">Nu va primi Domnul pe cel care asupreºte pe sãrac, iar rugãciunea celui asuprit o va asculta.</p>
        <p id="Sirah-35-15" n="15">Nu va trece cu vederea rugãciunea sãrmanului ºi nici pe vãduvã când I se va jelui.</p>
        <p id="Sirah-35-16" n="16">Oare nu curg lacrimile vãduvei pe obraz? Strigarea ei asupra celui care i le-a stors va fi auzitã.</p>
        <p id="Sirah-35-17" n="17">Cel care slujeºte lui Dumnezeu, cu bunãvoinþã va fi primit ºi rugãciunea lui pânã la nori va ajunge.</p>
        <p id="Sirah-35-18" n="18">Rugãciunea celui smerit va pãtrunde norii ºi nu se va mângâia pânã nu va ajunge acolo.</p>
        <p id="Sirah-35-19" n="19">ªi nu se va depãrta pânã ce va lua aminte Cel Preaînalt ºi va face judecatã cu dreptate ºi dreptatea va da-o.</p>
        <p id="Sirah-35-20" n="20">ªi Domnul nu va zãbovi, nici va îndelunga rãbdarea peste ei, pânã nu va zdrobi mijlocul celor nemilostivi.</p>
        <p id="Sirah-35-21" n="21">ªi neamurilor va rãsplãti cu pedeapsã, pânã ce va strica mulþimea batjocoritorilor ºi sceptrele nelegiuiþilor le va zdrobi;</p>
        <p id="Sirah-35-22" n="22">Pânã ce va rãsplãti omului dupã lucrurile lui ºi lucrurilor oamenilor dupã gândurile lor;</p>
        <p id="Sirah-35-23" n="23">Pânã ce va judeca judecata poporului Sãu ºi-l va veseli cu mila Sa.</p>
        <p id="Sirah-35-24" n="24">Frumoasã este mila în vremea necazului poporului lui, ca norii cei de ploaie în vremea secetei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-36" type="capitol" n="36">
        <head>Rugãciunea pentru Israeliþi ºi pentru sfânta cetate cea asupritã de neamurile strãine. Lauda femeii celei bune ºi înþelepte.</head>
        <p id="Sirah-36-1" n="1">Miluieºte-ne pe noi, Stãpâne, Dumnezeul tuturor, ºi cerceteazã-ne!</p>
        <p id="Sirah-36-2" n="2">Trimite frica Ta peste toate neamurile.</p>
        <p id="Sirah-36-3" n="3">Ridicã mâna Ta peste neamurile cele strãine, ca sã vadã puterea Ta.</p>
        <p id="Sirah-36-4" n="4">Precum înaintea lor Te-ai sfinþit întru noi, aºa ºi înaintea noastrã Te mãreºte întru ei.</p>
        <p id="Sirah-36-5" n="5">Ca sã Te cunoascã pe Tine, precum ºi noi Te-ai cunoscut; cã nu este Dumnezeu afarã de Tine, Doamne.</p>
        <p id="Sirah-36-6" n="6">Înnoieºte semnele ºi schimbã minunile.</p>
        <p id="Sirah-36-7" n="7">Mãreºte mina Ta ºi braþul cel drept.</p>
        <p id="Sirah-36-8" n="8">Deºteaptã mânia Ta ºi varsã iuþimea Ta.</p>
        <p id="Sirah-36-9" n="9">Pierde pe vrãjmaºi þi distruge pe potrivnic.</p>
        <p id="Sirah-36-10" n="10">Grãbeºte vremea ºi-þi adu aminte de jurãmânt, ca sã se povesteascã mãririle Tale.</p>
        <p id="Sirah-36-11" n="11">Iuþimea focului sã mistuiascã pe cel care a scãpat, ºi cei care asupresc pe poporul Tãu sã-ºi gãseascã pieirea.</p>
        <p id="Sirah-36-12" n="12">Zdrobeºte capetele celor întâi-stãtãtori ai vrãjmaºilor care zic: "Nu este nimeni afarã de noi!"</p>
        <p id="Sirah-36-13" n="13">Adunã toate neamurile lui Iacov ºi dã-le iar moºtenirea, ca la început.</p>
        <p id="Sirah-36-14" n="14">Miluieºte, Doamne, poporul, care se cheamã cu numele Tãu ºi pe Israel, pe care cu întâiul nãscut l-ai asemãnat.</p>
        <p id="Sirah-36-15" n="15">Milostiveºte-Te spre Ierusalim, cetatea sfântului Tãu locaº, cetatea odihnei Tale.</p>
        <p id="Sirah-36-16" n="16">Umple Sionul de lauda Ta ºi locaºul Tãu de slava Ta.</p>
        <p id="Sirah-36-17" n="17">Dã mãrturie lucrurilor Tale celor din început ºi împlineºte proorocirile fãcute întru numele Tãu.</p>
        <p id="Sirah-36-18" n="18">Dã platã celor care Te aºteaptã pe Tine ºi dã crezãmânt proorocilor Tãi.</p>
        <p id="Sirah-36-19" n="19">Ascultã, Doamne, rugãciunea celor care se roagã þie pentru poporul Tãu, dupã binecuvântarea lui Aaron, ca sã cunoascã toþi cei de pe pãmânt cã Tu, Doamne, eºti Dumnezeul veacurilor".</p>
        <p id="Sirah-36-20" n="20">Pântecele primeºte mâncare, însã este o bucatã mai bunã decât altã bucatã.</p>
        <p id="Sirah-36-21" n="21">Gâtlejul cu gustul alege bucatele vânatului; aºa inima cea înþeleaptã, cuvintele cele mincinoase.</p>
        <p id="Sirah-36-22" n="22">Inima îndãrãtnicã aduce mâhnire, însã omul cel învãþat ºtie sã stea împotriva ei.</p>
        <p id="Sirah-36-23" n="23">Femeia primeºte orice bãrbat, dar sunt fete mai bune decât altele.</p>
        <p id="Sirah-36-24" n="24">Frumuseþea femeii veseleºte faþa ºi covârºeºte toatã pofta omului.</p>
        <p id="Sirah-36-25" n="25">De este pe limba ei milã ºi blândeþe, atunci bãrbatul ei este rar între oameni.</p>
        <p id="Sirah-36-26" n="26">Cel care îºi câºtigã o asemenea femeie are bunã agonisitã, ajutor dupã sine ºi stâlp de odihnã.</p>
        <p id="Sirah-36-27" n="27">Unde nu este gard, se va jefui agoniseala; ºi unde nu este femeie, acolo este suspin ºi neorânduialã.</p>
        <p id="Sirah-36-28" n="28">Cã cine va crede tâlharului celui sprinten, care umblã din cetate în cetate? Aºa ºi omului care n-are cuib ºi sãlãºluieºte oriunde însereazã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-37" type="capitol" n="37">
        <head>Sã se deosebeascã prietenii cei adevãraþi de cei mincinoºi ºi sfetnicii cei drepþi de cei fãþarnici; despre cumpãtare.</head>
        <p id="Sirah-37-1" n="1">Tot prietenul zice: Eu am þinut prietenia cu el; dar el este prieten numai cu numele.</p>
        <p id="Sirah-37-2" n="2">Oare nu este întristare pânã la moarte, când tovarãºul ºi prietenul se fac duºmani?</p>
        <p id="Sirah-37-3" n="3">O, rãu gând! De unde te-ai ivit sã acoperi pãmântul cu vicleºug?</p>
        <p id="Sirah-37-4" n="4">Tovarãºul cu prietenul trãiesc bine în veselie; iar în vremea necazului se fac potrivnici.</p>
        <p id="Sirah-37-5" n="5">Prietenul adevãrat se luptã cu duºmanul ºi pune mâna pe scut în faþa potrivnicului.</p>
        <p id="Sirah-37-6" n="6">Sã nu uiþi pe prietenul tãu, când este în rãzboi ºi sã nu-l uiþi întru averile tale.</p>
        <p id="Sirah-37-7" n="7">Tot sfetnicul îºi laudã sfatul; ci este câte unul care dã sfat cu gândul la interesele lui.</p>
        <p id="Sirah-37-8" n="8">Pãzeºte-þi sufletul tãu de sfetnic ºi cunoaºte întâi care este lipsa lui, cã el urmãreºte interesul lui,</p>
        <p id="Sirah-37-9" n="9">Ca nu cumva sã arunce mreaja asupra ta ºi sã-þi zicã: Bunã este calea ta ºi va sta în preajmã ca sã vadã ce þi se va întâmpla.</p>
        <p id="Sirah-37-10" n="10">Nu te sfãtui cu cel care te trece cu vederea, ºi de cel care îþi pizmuieºte soarta, ascunde-þi sfatul tãu;</p>
        <p id="Sirah-37-11" n="11">Nici cu femeia despre potrivnica sa, nici cu cel fricos despre rãzboi,</p>
        <p id="Sirah-37-12" n="12">Nici cu neguþãtorul despre schimb, nici cu cel ce cumpãrã despre vânzare,</p>
        <p id="Sirah-37-13" n="13">Nici cu cel pizmaº despre mulþumire, nici cu cel nemilostiv despre îndurare,</p>
        <p id="Sirah-37-14" n="14">Nici cu cel leneº despre tot lucrul, nici cu sluga cea de casã despre sãvârºire, nici cu sluga cea leneºã despre multã lucrare.</p>
        <p id="Sirah-37-15" n="15">Despre nimic nu te sfãtui cu aceºtia; ci cu bãrbatul cel cuvios fii adeseori, pe care îl vei cunoaºte cã þine poruncile Domnului,</p>
        <p id="Sirah-37-16" n="16">Al cãrui suflet este ca ºi sufletul tãu ºi, de vei cãdea, îl va durea împreunã cu tine.</p>
        <p id="Sirah-37-17" n="17">Sfatul inimii þi-l întãreºte, cã nu-þi este þie mai credincios altul decât acela.</p>
        <p id="Sirah-37-18" n="18">Cã sufletul omului se obiºnuieºte uneori a vesti pe om mai mult decât ºapte iscoade, care ºed în loc înalt ca sã ia seama.</p>
        <p id="Sirah-37-19" n="19">ªi întru toate acestea te roagã Celui Preaînalt, ca sã îndrepteze întru adevãr calea ta.</p>
        <p id="Sirah-37-20" n="20">Începutul a tot lucrul este cuvântul, ºi înainte de toatã fapta este sfatul.</p>
        <p id="Sirah-37-21" n="21">Semnul schimbãrii inimii este faþa ºi se aratã în patru chipuri: binele ºi rãul, viaþa ºi moartea ºi limba pururea stãpâneºte pe acestea.</p>
        <p id="Sirah-37-22" n="22">Este câte un om înþelept care pe mulþi învaþã ºi sufletului sãu îi este fãrã de folos.</p>
        <p id="Sirah-37-23" n="23">Cel care se aratã înþelept în cuvinte, urât va fi ºi se va lipsi de toatã hrana,</p>
        <p id="Sirah-37-24" n="24">Cã nu s-a dat lui dar de la Domnul; cã de toatã înþelepciunea este lipsit.</p>
        <p id="Sirah-37-25" n="25">Dar este câte unul înþelept pentru sufletul sãu ºi roadele înþelegerii lui sunt crezute.</p>
        <p id="Sirah-37-26" n="26">Bãrbatul înþelept învaþã pe poporul sãu ºi roadele înþelegerii lui rãmân.</p>
        <p id="Sirah-37-27" n="27">Bãrbatul înþelept se va umple de binecuvântare ºi-l vor ferici toþi cei care îl vor vedea.</p>
        <p id="Sirah-37-28" n="28">Viaþa omului are zile nenumãrate ºi zilele lui Israel sunt nenumãrate.</p>
        <p id="Sirah-37-29" n="29">Cel înþelept întru poporul sãu va moºteni credinþa ºi numele lui în veac va fi viu.</p>
        <p id="Sirah-37-30" n="30">Fiule! În viata ta cerceteazã-ti sufletul tãu ºi vezi ce este rãu ºi nu-i da lui!</p>
        <p id="Sirah-37-31" n="31">Cã nu toate tuturor folosesc ºi nu tot sufletul întru tot binevoieºte.</p>
        <p id="Sirah-37-32" n="32">Nu fi nesãþios în nici o desfãtare, ºi nu te apleca la mâncãruri multe.</p>
        <p id="Sirah-37-33" n="33">Cã în mâncãrurile cele multe va fi durere ºi nesaþiul va veni pânã la îngreþoºare.</p>
        <p id="Sirah-37-34" n="34">Pentru nesaþ mulþi au pierit; iar cel înfrânat îºi va spori viaþa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-38" type="capitol" n="38">
        <head>Despre vindecarea bolilor; cum trebuie sã fie plângerea pentru morþi; despre meºteºuguri ºi lucrarea pãmântului.</head>
        <p id="Sirah-38-1" n="1">Cinsteºte pe doctor cu cinstea ce i se cuvine, cã ºi pe el l-a fãcut Domnul.</p>
        <p id="Sirah-38-2" n="2">Cã de la Cel Preaînalt este leacul ºi de la rege va lua dar.</p>
        <p id="Sirah-38-3" n="3">ªtiinþa doctorului va înãlþa capul lui ºi înaintea celor mari va fi minunat.</p>
        <p id="Sirah-38-4" n="4">Domnul a zidit din pãmânt leacurile, ºi omul înþelept nu se va scârbi de ele.</p>
        <p id="Sirah-38-5" n="5">Au nu din lemn s-a îndulcit apa, ca sã se cunoascã puterea Lui?</p>
        <p id="Sirah-38-6" n="6">ªi El a dat oamenilor ºtiinþã, ca sã Se mãreascã întru leacurile Sale cele minunate.</p>
        <p id="Sirah-38-7" n="7">Cu acestea tãmãduieºte ºi ridicã durerea;</p>
        <p id="Sirah-38-8" n="8">Spiþerul cu acestea va face alifiile. Nu este sfârºit lucrurilor Domnului ºi pace de la El este peste faþa pãmântului.</p>
        <p id="Sirah-38-9" n="9">Fiule! În boala ta nu fi nebãgãtor de seamã; ci te roagã Domnului ºi El te va tãmãdui.</p>
        <p id="Sirah-38-10" n="10">Depãrteazã pãcatul ºi întinde mâinile spre faptele drepte ºi de tot pãcatul curãþeºte inima ta.</p>
        <p id="Sirah-38-11" n="11">Dã miros cu bunã mireasmã ºi pomenire de fãinã de grâu ºi junghie jertfe grase, pe cât te ajutã puterile.</p>
        <p id="Sirah-38-12" n="12">ªi doctorului dã-i loc cã ºi pe el l-a fãcut Domnul ºi sã nu se depãrteze de la tine, cã ºi de el ai trebuinþã.</p>
        <p id="Sirah-38-13" n="13">Cã este vreme când ºi în mâinile lui este miros de bunã mireasmã.</p>
        <p id="Sirah-38-14" n="14">Cã ºi el se va ruga Domnului, ca sã dea odihnã ºi sãnãtate spre viaþã.</p>
        <p id="Sirah-38-15" n="15">Cel care pãcãtuieºte împotriva Ziditorului sãu, sã cadã în mâinile doctorului.</p>
        <p id="Sirah-38-16" n="16">Fiule! Pentru cel mort varsã lacrimi ºi, ca ºi cum ai fi pãtimit grele încercãri, începe plângerea.</p>
        <p id="Sirah-38-17" n="17">ªi dupã cuviinþã tu acoperã trupul lui ºi nu trece cu vederea înmormântarea lui.</p>
        <p id="Sirah-38-18" n="18">Amarã plângere fã ºi fierbinte tânguire.</p>
        <p id="Sirah-38-19" n="19">ªi te jeleºte, dupã vrednicia lui, o zi sau douã, pentru a goni clevetirea ºi te mângâie de întristare.</p>
        <p id="Sirah-38-20" n="20">Cã din întristare vine moarte, ºi întristarea inimii slãbeºte virtutea.</p>
        <p id="Sirah-38-21" n="21">Necazul statornic este mai rãu decât moartea ºi o viaþã împovãratã împinge inima la blestem.</p>
        <p id="Sirah-38-22" n="22">Nu da întristãrii inima ta, ci o depãrteazã de ea, aducându-þi aminte de cele de pe urmã.</p>
        <p id="Sirah-38-23" n="23">ªi nu uita cã nu este întoarcere pentru cel rãposat ºi acestuia nu vei folosi ºi þie însuþi vei face rãu.</p>
        <p id="Sirah-38-24" n="24">Adu-þi aminte de judecata lui, cã aºa va fi ºi a ta; mie ieri, ºi þie azi.</p>
        <p id="Sirah-38-25" n="25">Cu odihna mortului fã sã înceteze pomenirea lui ºi te mângâie despre el pentru ieºirea duhului lui.</p>
        <p id="Sirah-38-26" n="26">Înþelepciunea cãrturarului pe încet se câºtigã ºi cel care nu ia aminte prea mult la grijile vieþii se va înþelepþi.</p>
        <p id="Sirah-38-27" n="27">De ce înþelepciune se va umple cel care þine plugul ºi se fãleºte cu mânuirea boldului,</p>
        <p id="Sirah-38-28" n="28">Care mânã boii ºi-ºi trece viaþa cu ei ºi vorba lui este numai despre vilei?</p>
        <p id="Sirah-38-29" n="29">Tot gândul lui este cum sã întoarcã brazda ºi privegherea lui va fi despre hrana boilor.</p>
        <p id="Sirah-38-30" n="30">La fel este cu orice dulgher ºi orice zidar, care noaptea ºi ziua le petrece muncind.</p>
        <p id="Sirah-38-31" n="31">La fel, cel care sapã sãpãturi de peceþi; gândul lui este cum sã schimbe chipurile.</p>
        <p id="Sirah-38-32" n="32">Inima sa o va sili, ca sã asemene desenul ºi privegherea lui, ca sã sãvârºeascã lucrul.</p>
        <p id="Sirah-38-33" n="33">Aºa meºterul de fier, ºezând lângã nicovalã, se deprinde cu greutatea fierului.</p>
        <p id="Sirah-38-34" n="34">Aburul focului va învârtoºa carnea lui ºi cu înfierbântarea cuptorului se va lupta.</p>
        <p id="Sirah-38-35" n="35">Sunetul ciocanului umple urechea lui ºi ochii lui urmãresc asemãnarea lucrului plãnuit.</p>
        <p id="Sirah-38-36" n="36">Inima sa o va pune spre sãvârºirea lucrurilor ºi privegherea lui este ca sã le împodobeascã dupã ce le sãvârºeºte.</p>
        <p id="Sirah-38-37" n="37">Tot aºa olarul, ºezând la lucrul sãu ºi învârtind cu picioarele sale roata,</p>
        <p id="Sirah-38-38" n="38">Pururea are grijã de lucrul sãu, ca lucrarea lui sã fie multã.</p>
        <p id="Sirah-38-39" n="39">Cu mâinile sale va închipui lutul ºi sub picioarele sale va îndupleca vârtoºia lutului.</p>
        <p id="Sirah-38-40" n="40">Inima sa o va da ca sã sãvârºeascã netezirea ºi privegherea lui ca sã curele cuptorul.</p>
        <p id="Sirah-38-41" n="41">Toþi aceºtia întru mâinile lor nãdãjduiesc ºi fiecare în meºteºugul sãu este înþelegãtor.</p>
        <p id="Sirah-38-42" n="42">Fãrã de aceºtia nu se zideºte cetatea, nici vor locui, nici vor umbla cei din cetate.</p>
        <p id="Sirah-38-43" n="43">Dar la adunare nu vor trece mai sus; ºi aºezãmântul judecãþii nu este pentru ei, nici vor arãta dreptatea ºi judecata.</p>
        <p id="Sirah-38-44" n="44">ªi în pilde nu se vor pricepe.</p>
        <p id="Sirah-38-45" n="45">Ci ei întãresc zidirile veacului ºi pofta lor este lucrarea meºteºugului.</p>
        <p id="Sirah-38-46" n="46">Altfel este cel care îºi închinã sufletul sãu ºi cugetã în legea Celui Preaînalt.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-39" type="capitol" n="39">
        <head>Cel înþelept cerceteazã cuvintele ºi faptele celor de demult; datoriile înþeleptului. Dumnezeu este lãudat întru toate lucrurile Lui.</head>
        <p id="Sirah-39-1" n="1">Înþelepciunea tuturor celor de demult o va cerceta înþeleptul ºi în proorocii se va îndeletnici.</p>
        <p id="Sirah-39-2" n="2">Graiurile bãrbaþilor celor vestiþi le va pãzi ºi va strãbate cuvintele cele pline de tâlc.</p>
        <p id="Sirah-39-3" n="3">Înþelesul ascuns al pildelor îl va cãuta ºi în tainele proverbelor va pãtrunde.</p>
        <p id="Sirah-39-4" n="4">În mijlocul celor mari va sluji ºi înaintea povãþuitorilor se va arãta.</p>
        <p id="Sirah-39-5" n="5">În pãmântul neamurilor strãine va umbla, cã el cântãreºte cele bune ºi cele rele intre oameni.</p>
        <p id="Sirah-39-6" n="6">Inima sa, de dimineaþã, o înalþã spre Domnul, Cel care l-a fãcut pe el, ºi înaintea Celui Preaînalt se va ruga.</p>
        <p id="Sirah-39-7" n="7">Va deschide gura sa întru rugãciune ºi pentru pãcatele sale se va ruga.</p>
        <p id="Sirah-39-8" n="8">De va vrea Domnul cel Mare, de duhul înþelegerii se va umple.</p>
        <p id="Sirah-39-9" n="9">Atunci ca ploaia va vãrsa cuvintele înþelepciunii sale ºi în rugãciune se va mãrturisi Domnului.</p>
        <p id="Sirah-39-10" n="10">El va îndrepta sfatul lui ºi ºtiinþa ºi întru tainele Domnului va cugeta.</p>
        <p id="Sirah-39-11" n="11">El va arãta învãþãtura dãscãliei sale ºi în legea legãturii cu Domnul se va lãuda.</p>
        <p id="Sirah-39-12" n="12">Lãuda-vor mulþi înþelepciunea lui; pânã în veac nu se va stinge.</p>
        <p id="Sirah-39-13" n="13">Nu va pieri pomenirea lui ºi numele lui va fi viu în neamurile neamurilor.</p>
        <p id="Sirah-39-14" n="14">Înþelepciunea lui o va spune neamurile, ºi lauda lui o va vesti adunarea.</p>
        <p id="Sirah-39-15" n="15">Cât va trãi, nume îºi va face mai mult decât o mie; ºi când va muri, va spori mãrirea lui.</p>
        <p id="Sirah-39-16" n="16">Încã cele ce le-am gândit le voi grãi ºi ca luna plinã sunt plin de înþelegere.</p>
        <p id="Sirah-39-17" n="17">Ascultaþi-mã pe mine, fiii cei cuvioºi, ºi odrãsliþi ca trandafirul ce creºte lângã curgerea apei.</p>
        <p id="Sirah-39-18" n="18">ªi ca tãmâia bine-mirosiþi ºi înfloriþi floare ca ºi crinul.</p>
        <p id="Sirah-39-19" n="19">Daþi miros ºi lãudaþi cu cântare, binecuvântaþi pe Domnul întru toate lucrurile.</p>
        <p id="Sirah-39-20" n="20">Daþi slavã numelui Lui ºi vã mãrturisiþi întru lauda Lui cu cântãrile buzelor ºi cu alãute, ºi aºa sã ziceþi întru mãrturisire:</p>
        <p id="Sirah-39-21" n="21">Lucrurile Domnului toate sunt foarte bune ºi toatã porunca la vremea sa va fi împlinitã.</p>
        <p id="Sirah-39-22" n="22">ªi nu este pentru ce sã zici: Ce este aceasta? Cã toate la vremea lor se dovedesc de folos.</p>
        <p id="Sirah-39-23" n="23">Prin cuvântul Lui a stat apa ca stogul, ºi prin graiul gurii Lui adunãrile apelor.</p>
        <p id="Sirah-39-24" n="24">Întru porunca Lui toatã bunãvoinþa este ºi nu este cine sã împuþineze izbãvirea pe care o dãruieºte.</p>
        <p id="Sirah-39-25" n="25">Toate faptele oamenilor sunt de faþã înaintea Lui ºi nimic nu se poate ascunde de la ochii Lui. Din veac în veac a privit ºi nimic nu este strãin înaintea Lui.</p>
        <p id="Sirah-39-26" n="26">Nu pot zice: Ce este aceasta? Pentru ce este aceasta? Cãci toate sunt fãcute cu un scop.</p>
        <p id="Sirah-39-27" n="27">Binecuvântarea Lui a acoperit pãmântul ca un râu ºi ca un potop a adãpat uscatul.</p>
        <p id="Sirah-39-28" n="28">Aºa mânia Lui o vor moºteni neamurile, precum a fãcut apele dulci în sãrãturã.</p>
        <p id="Sirah-39-29" n="29">Cãile Lui, pentru cei cuvioºi, sunt drepte, iar pentru cei fãrã de lege sunt pline de piedici.</p>
        <p id="Sirah-39-30" n="30">Din început cele bune s-au zidit, iar pentru cei pãcãtoºi, cele rele.</p>
        <p id="Sirah-39-31" n="31">Începutul a toatã trebuinþa vieþii omului este: apa, focul ºi fierul, sarea ºi fãina de grâu, mierea ºi laptele, sângele strugurelui, untdelemnul ºi haina.</p>
        <p id="Sirah-39-32" n="32">Acestea toate celor cuvioºi întru bunãtãþi vor fi; iar celor pãcãtoºi întru cele rele se vor întoarce.</p>
        <p id="Sirah-39-33" n="33">Sunt vânturi fãcute ca sã aducã pedeapsã ºi întru urgia lor au întãrit bãtãile lor.</p>
        <p id="Sirah-39-34" n="34">ªi în vremea sãvârºirii vor vãrsa urgia ºi mânia Celui care le-a fãcut o vor liniºti.</p>
        <p id="Sirah-39-35" n="35">Focul ºi grindina, foametea ºi moartea, toate acestea spre pedepsire sunt fãcute.</p>
        <p id="Sirah-39-36" n="36">Dinþii fiarelor ºi scorpiile, ºerpii ºi sabia rãzbunãtoare sunt ca sã piardã pe cei necredincioºi.</p>
        <p id="Sirah-39-37" n="37">Când porunceºte Domnul, se vor veseli ºi pe pãmânt la treburi se vor gãti, ºi în vremurile hotãrâte nu vor trece peste cuvântul Lui.</p>
        <p id="Sirah-39-38" n="38">Pentru aceea din început m-am întãrit ºi am cugetat ºi în scrisoare am lãsat:</p>
        <p id="Sirah-39-39" n="39">Toate lucrurile Domnului bune sunt ºi tot folosul la vreme îl vor da.</p>
        <p id="Sirah-39-40" n="40">ªi nu se poate zice: Aceasta este mai rea decât aceea, cã toate la vremea lor se vor adeveri.</p>
        <p id="Sirah-39-41" n="41">ªi acum cu toatã inima ºi gura lãudaþi ºi binecuvântaþi numele Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-40" type="capitol" n="40">
        <head>Îndemn spre lauda lui Dumnezeu. Tânguire despre ticãloºia oamenilor rãi.</head>
        <p id="Sirah-40-1" n="1">Trudã mare a fost hãrãzitã fiecãrui om ºi jug greu peste fiii lui Adam.</p>
        <p id="Sirah-40-2" n="2">Din ziua ieºirii din pântecele mamei lor pânã în ziua întoarcerii la mama tuturor.</p>
        <p id="Sirah-40-3" n="3">Gândurile lor, frica inimii, cugetarea aºteptãrii, toate merg spre ziua morþii!</p>
        <p id="Sirah-40-4" n="4">De la cel ce ºade pe scaun cu mãrire ºi pânã la cel smerit, în pulbere ºi cenuºã,</p>
        <p id="Sirah-40-5" n="5">De la cel ce poartã iachint ºi cununã ºi pânã la cel ce se îmbracã cu pânzã groasã,</p>
        <p id="Sirah-40-6" n="6">Mânia, râvna ºi tulburarea, zbuciumul ºi frica morþii, pizma ºi cearta nu cruþã pe nimeni; ºi în vremea odihnei, întru aºternut, somnul nopþii gândul lui îl împovãreazã.</p>
        <p id="Sirah-40-7" n="7">Puþin ca o nimica este odihna lui, iar în somn se zbate ca în timpul strãjuirii.</p>
        <p id="Sirah-40-8" n="8">Spãimântat de vedeniile inimii sale, ºi ca ºi cum ar fi scãpat de la faþa rãzboiului,</p>
        <p id="Sirah-40-9" n="9">În clipa când este sã scape, se deºteaptã ºi se minuneazã nevãzând nici o primejdie.</p>
        <p id="Sirah-40-10" n="10">Aºa este cu toatã fãptura de la om pânã la animal; iar cu pãcãtoºii de ºapte ori mai mult.</p>
        <p id="Sirah-40-11" n="11">Adicã: moartea ºi sângele, certurile ºi sabia, asupririle ºi foametea, zdrobirile ºi bãtaia.</p>
        <p id="Sirah-40-12" n="12">Pentru cei fãrã de lege s-au zidit acestea toate; ºi pentru ei s-a fãcut potopul.</p>
        <p id="Sirah-40-13" n="13">Toate câte sunt din pãmânt în pãmânt se întorc, ºi cele ce sunt din ape în mare se întorc.</p>
        <p id="Sirah-40-14" n="14">Tot darul ºi strâmbãtatea se vor ºterge; iar credinþa în veac va sta.</p>
        <p id="Sirah-40-15" n="15">Banii nedrepþilor ca râul vor seca ºi ca trãsnetul cel mare în ploaie vor rãsuna.</p>
        <p id="Sirah-40-16" n="16">Cel care va deschide mâinile sale se va veseli, iar cei care calcã legea pânã în sfârºit vor pieri.</p>
        <p id="Sirah-40-17" n="17">Seminþiile celor nelegiuiþi nu vor înmulþi ramurile; ci vor fi ca rãdãcinile cele necurate pe piatrã vârtoasã.</p>
        <p id="Sirah-40-18" n="18">Papura care creºte lângã apã ºi lângã þãrmurile râului, mai înainte de toatã buruiana se smulge.</p>
        <p id="Sirah-40-19" n="19">Harul este ca un rai plin de binecuvântãri; ºi milostenia în veac rãmâne.</p>
        <p id="Sirah-40-20" n="20">Viaþa celui cumpãtat ºi a celui muncitor se va îndulci; ºi mai mult decât a lor, viaþa celui care aflã comoarã.</p>
        <p id="Sirah-40-21" n="21">Fiii ºi zidirea cetãþii întãresc numele; iar mai mult decât amândouã acestea se socoteºte femeia fãrã de prihanã.</p>
        <p id="Sirah-40-22" n="22">Vinul ºi muzica veselesc inima, ºi mai mult decât amândouã, iubirea înþelepciunii.</p>
        <p id="Sirah-40-23" n="23">Fluierul ºi harpa îndulcesc cântarea, ºi decât amândouã acestea mai mult limba cea dulce.</p>
        <p id="Sirah-40-24" n="24">Darul ºi frumuseþea desfãteazã ochiul tãu; iar mai mult decât amândouã mai plãcutã este pajiºtea verde.</p>
        <p id="Sirah-40-25" n="25">Prietenul ºi tovarãºul la vreme se întâlnesc, ºi mai mult decât amândoi, femeia cu bãrbatul;</p>
        <p id="Sirah-40-26" n="26">Fraþii ºi ajutorul sunt folositoare la vremea necazului; iar mai mult decât amândoi va izbãvi milostenia.</p>
        <p id="Sirah-40-27" n="27">Aurul ºi argintul întãresc piciorul; ºi mai mult decât amândouã, sfatul este plãcut.</p>
        <p id="Sirah-40-28" n="28">Banii ºi tãria înalþã inima; ºi mai mult decât amândouã, frica de Dumnezeu.</p>
        <p id="Sirah-40-29" n="29">Temerii de Domnul nimic nu-i lipseºte ºi cu ea nu mai trebuie alt ajutor.</p>
        <p id="Sirah-40-30" n="30">Frica de Dumnezeu este un rai binecuvântat, ºi mai mult decât toatã mãrirea, preþul ei.</p>
        <p id="Sirah-40-31" n="31">Fiule! Viaþã cerºetoare sã nu trãieºti; mai bine sã mori decât sã ceri.</p>
        <p id="Sirah-40-32" n="32">Omul care cautã la masa strãinã, viaþa nu i se socoteºte viaþã.</p>
        <p id="Sirah-40-33" n="33">Va pângãri sufletul sãu cu mâncãri strãine; iar omul ºtiutor ºi învãþat se va feri.</p>
        <p id="Sirah-40-34" n="34">În gura celui fãrã de ruºine, dulce va fi cerºirea; iar în pântecele lui, ca focul va arde.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-41" type="capitol" n="41">
        <head>Cãror oameni este plãcutã sau amarã moartea; grija de numele bun ºi de care lucruri sã te ruºinezi.</head>
        <p id="Sirah-41-1" n="1">O, moarte! Cât de amarã este amintirea ta omului care trãieºte fericit întru avuþiile sale,</p>
        <p id="Sirah-41-2" n="2">Omului lipsit de griji ºi care sporeºte în toate ºi poate încã mânca!</p>
        <p id="Sirah-41-3" n="3">O, moarte, bunã este judecata omului celui lipsit ºi scãzut de putere,</p>
        <p id="Sirah-41-4" n="4">Celui cu adânci bãtrâneþi ºi celui care de toate se învãluie ºi este neîncrezãtor ºi a pierdut rãbdarea.</p>
        <p id="Sirah-41-5" n="5">Nu te teme de judecata morþii; adu-þi aminte de cele dintâi ale tale ºi de cele de apoi.</p>
        <p id="Sirah-41-6" n="6">Aceastã judecatã de la Domnul este la tot trupul.</p>
        <p id="Sirah-41-7" n="7">ªi pentru ce nu vrei ce place Celui Preaînalt? Ori zece, ori o sutã, ori o mie de ani, nu este în locuinþa morþilor socotealã pentru ani.</p>
        <p id="Sirah-41-8" n="8">Fiii urâþi se fac fiii pãcãtoºilor ºi cei care petrec în locaºurile nelegiuiþilor.</p>
        <p id="Sirah-41-9" n="9">Moºtenirea fiilor pãcãtoºilor va pieri ºi cu sãmânþa lor pururea va fi ocarã.</p>
        <p id="Sirah-41-10" n="10">Pe tatãl nelegiuit îl vor huli fiii, cã pentru el sunt de batjocurã.</p>
        <p id="Sirah-41-11" n="11">Vai vouã, bãrbaþi nelegiuiþi care aþi pãrãsit legea Dumnezeului celui Preaînalt,</p>
        <p id="Sirah-41-12" n="12">Cã de vã veþi naºte, spre blestem vã veþi naºte, ºi de veþi muri, spre osândã vã veþi osebi.</p>
        <p id="Sirah-41-13" n="13">Toate câte sunt din pãmânt, în pãmânt se vor întoarce; aºa ºi cei nelegiuiþi, din blestem, în pieire.</p>
        <p id="Sirah-41-14" n="14">Mâhnirea oamenilor este pentru trupurile lor; iar numele cel rãu al pãcãtoºilor se va stinge.</p>
        <p id="Sirah-41-15" n="15">Ai grijã de nume, cã acesta-þi va rãmâne mai mult decât o mie de comori mari de aur.</p>
        <p id="Sirah-41-16" n="16">Viaþa cea bunã are zilele numãrate; iar numele cel bun în veci rãmâne.</p>
        <p id="Sirah-41-17" n="17">Învãþãtura cu pace o pãziþi fiilor! Înþelepciunea ascunsã ºi comoara neºtiutã, ce folos este de amândouã?</p>
        <p id="Sirah-41-18" n="18">Mai bun este omul care ascunde nebunia sa, decât omul care ascunde înþelepciunea sa.</p>
        <p id="Sirah-41-19" n="19">Drept aceea, ruºinaþi-vã de cuvântul meu, cã nu orice ruºine este la locul ei; ºi nu toate tuturor plac cu adevãrat.</p>
        <p id="Sirah-41-20" n="20">Ruºinaþi-vã de desfrânare înaintea tatãlui ºi a mamei ºi de minciunã înaintea conducãtorului ºi a celui puternic;</p>
        <p id="Sirah-41-21" n="21">De judecãtor ºi de domn, pentru pãcat; de adunare ºi de popor, pentru fãrãdelege;</p>
        <p id="Sirah-41-22" n="22">De tovarãº ºi de prieten, pentru strâmbãtate; ºi de oamenii cu care locuieºti, pentru furtiºag;</p>
        <p id="Sirah-41-23" n="23">ªi de adevãrul lui Dumnezeu ºi fãgãduinþã, pentru punerea cotului peste pâini ca sã le furi;</p>
        <p id="Sirah-41-24" n="24">De ponosul luãrii ºi al dãrii ºi de tãcere cãtre cei care þi se închinã;</p>
        <p id="Sirah-41-25" n="25">De cãutarea la femeia desfrânatã ºi de întoarcerea feþei de la rudenii;</p>
        <p id="Sirah-41-26" n="26">De luarea pãrþii ºi a darului ºi de cãutarea la femeia cu bãrbat;</p>
        <p id="Sirah-41-27" n="27">De cãutarea la slujnica ta ºi de ºederea pe aºternutul ei;</p>
        <p id="Sirah-41-28" n="28">De prieteni pentru cuvintele cele de imputare, ºi de a imputa dupã ce vei da.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-42" type="capitol" n="42">
        <head>Pãstrarea tainei; grija de lucrurile casei; fetele fecioare sã se pãzeascã; ferirea de tovãrãºia cu femei.</head>
        <p id="Sirah-42-1" n="1">Tot aºa ruºinaþi-vã de spunerea vorbelor celor din auzit ºi de descoperirea cuvintelor celor ascunse.</p>
        <p id="Sirah-42-2" n="2">ªi aºa vei fi ruºinos adevãrat ºi vei afla har înaintea a tot omul.</p>
        <p id="Sirah-42-3" n="3">Iar de acestea sã nu te ruºinezi ºi nu cãuta în faþã, ca sã grãieºti:</p>
        <p id="Sirah-42-4" n="4">De legea Celui Preaînalt ºi de aºezãmântul Lui ºi de judecatã ca sã îndreptezi pe cel nelegiuit;</p>
        <p id="Sirah-42-5" n="5">De socoteli bãneºti cu prietenul sau cu tovarãºul de drum; de dreapta împãrþire a moºtenirii între rude;</p>
        <p id="Sirah-42-6" n="6">De cumpenile ºi de mãsurile cele adevãrate ºi de câºtigul celor multe ºi celor puþine,</p>
        <p id="Sirah-42-7" n="7">De câºtigul din vânzare sau cumpãrare, de multã certarea fiilor tãi ºi de sângeroasa pedepsire a robului tãu.</p>
        <p id="Sirah-42-8" n="8">La femeia rea, bunã este pecetea, ºi unde sunt mâini multe, încuie.</p>
        <p id="Sirah-42-9" n="9">Orice vei da, cu numãr ºi cu mãsurã dã, ºi ce dai ºi ce iei, toate scrie-le.</p>
        <p id="Sirah-42-10" n="10">Nu te sfii sã dai învãþãturã celui fãrã de minte, celui nebun ºi celui bãtrân care se ceartã cu tinerii; ºi vei fi cu adevãrat învãþat ºi lãudat înaintea tuturor celor vii.</p>
        <p id="Sirah-42-11" n="11">Fata ascunsã, priveghere este tatãlui ºi grija ei depãrteazã somnul de la el, cât este tânãrã, ca nu cumva sã-i treacã vârsta, ºi dupã ce se mãritã, sã nu fie urâtã de bãrbatul sãu;</p>
        <p id="Sirah-42-12" n="12">Cât este fecioarã, ca nu cumva sã se pângãreascã ºi în casa pãrinteascã sã rãmâie grea,</p>
        <p id="Sirah-42-13" n="13">Iar când va fi cu bãrbatul ei ca nu cumva sã se sminteascã,</p>
        <p id="Sirah-42-14" n="14">ªi împreunã locuind cu soþul ei sã nu rãmânã stearpã.</p>
        <p id="Sirah-42-15" n="15">Cu fata îndãrãtnicã întãreºte paza, ca nu cumva sã te faci bucurie vrãjmaºilor,</p>
        <p id="Sirah-42-16" n="16">Poveste în cetate ºi defãimare poporului ºi înaintea multora sã te ruºinezi.</p>
        <p id="Sirah-42-17" n="17">Nu cãuta la tot omul pentru frumuseþe ºi în mijlocul femeilor nu ºedea.</p>
        <p id="Sirah-42-18" n="18">Cã din hainã iese molia ªi de la femeie rãutatea femeii.</p>
        <p id="Sirah-42-19" n="19">Mai bunã este rãutatea bãrbatului decât femeia cea fãcãtoare de bine, ºi decât aceea care face ruºine spre batjocurã.</p>
        <p id="Sirah-42-20" n="20">Îmi voi aduce dar aminte de lucrurile Domnului ºi cele ce am vãzut voi spune cu cuvintele Domnului.</p>
        <p id="Sirah-42-21" n="21">Soarele luminând, peste toate priveºte ºi de mãrirea Domnului plin este lucrul Lui.</p>
        <p id="Sirah-42-22" n="22">Oare n-a dat Domnul sfinþilor ca sã spunã toate minunile Lui, care le-a întãrit Domnul Atotºtiutorul, ca sã se întãreascã întru slava Lui toate?</p>
        <p id="Sirah-42-23" n="23">Adâncul ºi inima le cearcã ºi vicleºugurile lor le cunoaºte.</p>
        <p id="Sirah-42-24" n="24">Cã a cunoscut Domnul toatã ºtiinþa ºi a cãutat la semnul veacului</p>
        <p id="Sirah-42-25" n="25">Vestind cele ce au trecut ºi cele ce vor veni ºi descoperind urmele celor ascunse.</p>
        <p id="Sirah-42-26" n="26">Nici un gând nu este neºtiut de El ºi nici un cuvânt nu s-a ascuns de El.</p>
        <p id="Sirah-42-27" n="27">Împodobit-a lucrãrile înþelepciunii Sale, Cel care este mai înainte de veac ºi în veac.</p>
        <p id="Sirah-42-28" n="28">Nici s-a adãugat, nici s-a împuþinat ºi sfatul nimãnui nu i-a trebuit.</p>
        <p id="Sirah-42-29" n="29">Cât sunt de frumoase lucrurile Lui, ºi, pânã la o scânteie, vrednice de a le privi!</p>
        <p id="Sirah-42-30" n="30">Toate acestea trãiesc ºi petrec în veac, în toate trebuinþele toate ascultã.</p>
        <p id="Sirah-42-31" n="31">Toate sunt pereche, unul împotriva altuia ºi n-a fãcut nimic cu scãdere.</p>
        <p id="Sirah-42-32" n="32">Una cu alta au întãrit cele bune ºi cine se va sãtura vãzând slava Lui?</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-43" type="capitol" n="43">
        <head>Dumnezeu este lãudat pentru zidirea tuturor fãpturilor; dar decât toatã lauda El este mai mare.</head>
        <p id="Sirah-43-1" n="1">Mãrirea înãlþimii este curãþia cerului, întru arãtarea slavei Domnului.</p>
        <p id="Sirah-43-2" n="2">Soarele în ivire vesteºte, când se aratã, ca un vas minunat, fãptura Celui Preaînalt.</p>
        <p id="Sirah-43-3" n="3">Când este la amiazã usucã pãmântul ºi înaintea arºiþei lui cine va sta?</p>
        <p id="Sirah-43-4" n="4">Cuptorul arde pentru lucrurile fãurirei, dar de trei ori mai tare este soarele arzând munþii.</p>
        <p id="Sirah-43-5" n="5">Suflând abur de foc ºi strãlucind razã, întunecã ochii.</p>
        <p id="Sirah-43-6" n="6">Mare este Domnul Cel care l-a fãcut, ºi cu porunca Lui grãbeºte mergerea.</p>
        <p id="Sirah-43-7" n="7">ªi luna, totdeauna exactã, însemneazã lunile ºi împarte timpul.</p>
        <p id="Sirah-43-8" n="8">Din lunã este semnul sãrbãtorii, luminã care scade pânã la sfârºit.</p>
        <p id="Sirah-43-9" n="9">Lunile anului sunt dupã mersul ei, minunate schimbãri face crescând.</p>
        <p id="Sirah-43-10" n="10">Cort taberelor intru înãlþime, întru tãria cerului strãlucind.</p>
        <p id="Sirah-43-11" n="11">Frumuseþea cerului este mulþimea stelelor, podoabe luminând întru cele înalte ale Domnului.</p>
        <p id="Sirah-43-12" n="12">Dupã pravila Celui Sfânt, ele stau în rânduiala lor ºi nu obosesc în strãjile lor.</p>
        <p id="Sirah-43-13" n="13">Vezi curcubeul ºi binecuvânteazã pe Cel care l-a fãcut; cã foarte frumos este în strãlucirea sa.</p>
        <p id="Sirah-43-14" n="14">A înconjurat cerul împrejur cu mãrire, mâinile Celui Preaînalt l-au atins pe el.</p>
        <p id="Sirah-43-15" n="15">Cu porunca Lui a grãbit zãpada ºi grãbeºte fulgerele dupã judecata Sa.</p>
        <p id="Sirah-43-16" n="16">Pentru aceea se deschid vistieriile ºi norii zboarã ca pãsãrile.</p>
        <p id="Sirah-43-17" n="17">Cu slava Sa întãreºte norii ºi sfãrâmã pietrele grindinei</p>
        <p id="Sirah-43-18" n="18">ªi de privirea Lui se vor cutremura munþii.</p>
        <p id="Sirah-43-19" n="19">Cu voia Lui suflã vântul din miazãzi; glasul tunetului Lui a fãcut ca sã mugeascã pãmântul,</p>
        <p id="Sirah-43-20" n="20">ªi viforul de la miazãnoapte ºi volbura vântului;</p>
        <p id="Sirah-43-21" n="21">Presarã zãpada ca pãsãrile ce zboarã ºi cum poposeºte lãcusta, aºa este pogorârea ei.</p>
        <p id="Sirah-43-22" n="22">De frumuseþea albinei ei se va mira ochiul ºi de viscolul ei se va spãimânta inima.</p>
        <p id="Sirah-43-23" n="23">ªi bruma "a sarea o varsã pe pãmânt, care, dacã îngheaþã, se face ca vârfurile de þepuºã.</p>
        <p id="Sirah-43-24" n="24">Vânt rece va sufla de la miazãnoapte ºi va îngheþa apa toatã, adunarea apei va acoperi ºi se va îmbrãca apa ca ºi cu o platoºã.</p>
        <p id="Sirah-43-25" n="25">Puterea Domnului va mânca munþii ºi va arde pustiul ºi va stinge verdeaþa ca focul.</p>
        <p id="Sirah-43-26" n="26">Leac repede este norul; roua dupã arºiþã dã viaþã.</p>
        <p id="Sirah-43-27" n="27">Cuvântul Sãu a fãcut sã înceteze marea ºi a sãdit în ea insule.</p>
        <p id="Sirah-43-28" n="28">Cei care umblã pe mare povestesc primejdiile ei ºi istorisirile lor ne umplu de uimire.</p>
        <p id="Sirah-43-29" n="29">ªi acolo sunt lucruri de necrezut ºi minunate, tot felul de animale ºi de vieþuitoare de mare.</p>
        <p id="Sirah-43-30" n="30">Prin El toate ajung la þelul lor ºi în cuvântul Lui s-au aºezat toate.</p>
        <p id="Sirah-43-31" n="31">Am putea spune multe, fãrã sã terminãm; intr-un cuvânt El este toate.</p>
        <p id="Sirah-43-32" n="32">Cum vom putea sã-L preaslãvim? Cã El este mai mare decât toate lucrurile Sale.</p>
        <p id="Sirah-43-33" n="33">De temut este Domnul ºi mare foarte ºi minunatã este puterea Lui.</p>
        <p id="Sirah-43-34" n="34">Slãvind pe Domnul, înãlþaþi-L cât veþi putea, pentru cã va prisosi încã.</p>
        <p id="Sirah-43-35" n="35">ªi înãlþindu-L pe El, întãriþi-vã ºi nu vã osteniþi, pentru cã nu veþi ajunge.</p>
        <p id="Sirah-43-36" n="36">Cine L-a vãzut pe El ºi va povesti? ªi cine-L slãveºte pe El, precum este?</p>
        <p id="Sirah-43-37" n="37">Multe ºi mai mari decât acestea sunt ascunse; cã puþine am vãzut din lucrurile Lui.</p>
        <p id="Sirah-43-38" n="38">Cã toate le-a fãcut Domnul ºi celor cuvioºi le-a dat înþelepciune.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-44" type="capitol" n="44">
        <head>Lauda bãrbaþilor celor luminaþi: Enoh, Noe, Avraam ºi fãgãduinþele lui Isaac ºi ale lui Iacov.</head>
        <p id="Sirah-44-1" n="1">Sã lãudãm pe bãrbaþii cei vestiþi în neamul lor.</p>
        <p id="Sirah-44-2" n="2">Multã mãrire a fãcut Domnul, slava Lui este din veci.</p>
        <p id="Sirah-44-3" n="3">Stãpânind în regatele lor, ºi fiind bãrbaþi vestiþi în putere,</p>
        <p id="Sirah-44-4" n="4">Ei erau plini de sfat în înþelegerea lor, vestiþi fiind în proorocii;</p>
        <p id="Sirah-44-5" n="5">Povãþuitori ai poporului în sfaturi ºi în înþelegerea ºtiinþei.</p>
        <p id="Sirah-44-6" n="6">Aveau înþelepte cuvinte întru învãþãtura lor, cercând versurile cântãreþilor ºi cântãri scrise grãind,</p>
        <p id="Sirah-44-7" n="7">Fiind bãrbaþi bogaþi, dãruiþi cu putere ºi având pace în locaºurile lor.</p>
        <p id="Sirah-44-8" n="8">Toþi aceºtia în neamurile lor s-au mãrit ºi în zilele lor au fost de laudã.</p>
        <p id="Sirah-44-9" n="9">Sunt dintre ei unii care au lãsat nume, ca sã se vesteascã laudele lor.</p>
        <p id="Sirah-44-10" n="10">ªi sunt alþii care nu au pomenire ºi au pierit ca ºi cum n-ar fi fost, ºi s-au nãscut ca ºi cum nu s-ar fi nãscut ei ºi fiii lor dupã ei.</p>
        <p id="Sirah-44-11" n="11">Ci numai aceºtia sunt bãrbaþii milei, ale cãror dreptãþi nu s-au uitat.</p>
        <p id="Sirah-44-12" n="12">Cu sãmânþa lor va rãmâne bunã moºtenirea urmaºilor, în aºezãminte de lege a stat sãmânþa lor, ºi fiii lor în locul lor.</p>
        <p id="Sirah-44-13" n="13">Pânã în veac va rãmâne sãmânþa lor ºi mãrirea lor nu va pieri.</p>
        <p id="Sirah-44-14" n="14">Trupul lor cu pace s-a îngropat, ºi numele lor trãieºte între neamuri.</p>
        <p id="Sirah-44-15" n="15">Înþelepciunea lor o povestesc popoarele ºi lauda lor o vesteºte adunarea.</p>
        <p id="Sirah-44-16" n="16">Enoh, bine-plãcut Domnului fiind, s-a mutat cu trupul ºi este pildã de pocãinþã neamurilor.</p>
        <p id="Sirah-44-17" n="17">Noe s-a aflat desãvârºit ºi drept în vremea mâniei Domnului ºi a ajuns sã fie împãcarea neamului omenesc.</p>
        <p id="Sirah-44-18" n="18">Pentru aceea a rãmas rãmãºiþã pe pãmânt, când s-a fãcut potopul.</p>
        <p id="Sirah-44-19" n="19">Legãturã veºnicã cu el s-a aºezat, ca sã nu se mai piardã de potop tot trupul.</p>
        <p id="Sirah-44-20" n="20">Avraam a fost mare pãrinte al multor neamuri ºi nu s-a aflat altul asemenea lui intru mãrire,</p>
        <p id="Sirah-44-21" n="21">Ca unul care a pãzit legea Celui Preaînalt ºi a fãcut legãturã cu El;</p>
        <p id="Sirah-44-22" n="22">ªi în trupul sãu a pus legãturã ºi în ispitã s-a aflat credincios.</p>
        <p id="Sirah-44-23" n="23">Pentru aceea cu jurãmânt a statornicit Dumnezeu cã întru sãmânþa lui va binecuvânta neamurile, ºi va înmulþi-o ca þãrâna pãmântului, ºi ca stelele va înãlþa sãmânþa lui,</p>
        <p id="Sirah-44-24" n="24">Ca sã le dea lor moºtenire de la mare pânã la mare ºi de la râu pânã la marginea pãmântului.</p>
        <p id="Sirah-44-25" n="25">De asemenea ºi întru Isaac a întãrit acestea, pentru Avraam, tatãl lui.</p>
        <p id="Sirah-44-26" n="26">Binecuvântarea tuturor oamenilor ºi aºezãmântul de lege a odihnit pe capul lui Iacov.</p>
        <p id="Sirah-44-27" n="27">Cunoscutu-l-a pe el întru binecuvântãrile sale ºi i-a dat lui moºtenire.</p>
        <p id="Sirah-44-28" n="28">ªi a osebit pãrþile lui; în douãsprezece neamuri le-a împãrþit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-45" type="capitol" n="45">
        <head>Lauda lui Moise ºi a lui Aaron; râvna lui Finees.</head>
        <p id="Sirah-45-1" n="1">ªi a scos Domnul din Iacob bãrbat cucernic, care a aflat har înaintea ochilor a tot trupul, pe Moise cel iubit de Dumnezeu ºi de oameni, a cãrui pomenire este întru binecuvântãri.</p>
        <p id="Sirah-45-2" n="2">Dãruitu-l-a pe el cu mãrirea sfinþilor ºi l-a mãrit cu fricã asupra vrãjmaºilor ºi prin cuvintele lui Domnul a îndeplinit minuni grabnice.</p>
        <p id="Sirah-45-3" n="3">L-a mãrit pe el înaintea feþei împãraþilor.</p>
        <p id="Sirah-45-4" n="4">A dat prin el porunci poporului Sãu ºi i-a arãtat lui slava Sa.</p>
        <p id="Sirah-45-5" n="5">Pentru credinþa ºi pentru blândeþea lui l-a sfinþit; l-a ales pe el din toþi muritorii, l-a fãcut sã audã glasul Sãu ºi l-a bãgat pe el în norul de pe munte.</p>
        <p id="Sirah-45-6" n="6">ªi i-a dat lui faþã cãtre faþã porunci, legea vieþii ºi a ºtiinþei, ca sã înveþe pe Iacov aºezãmântul de lege al Sãu ºi pe Israel judecãþile Sale.</p>
        <p id="Sirah-45-7" n="7">A înãlþat pe Aaron sfânt asemenea lui Moise, fratele lui din neamul lui Levi.</p>
        <p id="Sirah-45-8" n="8">A întãrit cu el legãturã veºnicã ºi i-a dat preoþia poporului.</p>
        <p id="Sirah-45-9" n="9">L-a fericit pe el cu bunã podoabã ºi l-a încins cu hainã de mãrire.</p>
        <p id="Sirah-45-10" n="10">L-a îmbrãcat cu sãvârºire de laudã ºi l-a întãrit cu armele virtuþii.</p>
        <p id="Sirah-45-11" n="11">ªi i-a dat lui veºmântul coapselor, ºi tunica ºi efodul, ºi a cusut de veºmânt, jur împrejur, rodioare de aur ºi printre ele clopoþei,</p>
        <p id="Sirah-45-12" n="12">Ca sã rãsune clopoþeii la umblarea lui ºi auzit sã facã sunetul în templul Domnului, amintindu-i de fiii poporului Sãu.</p>
        <p id="Sirah-45-13" n="13">L-a îmbrãcat în vesmânt sfânt þesut din aur ºi din iachint ºi din porfirã, lucru de meºter þesãtor, cu engolpionul în care erau Urim ºi Tumim,</p>
        <p id="Sirah-45-14" n="14">ªi care era fãcut din fir rãsucit, lucru de meºter, cu pietre scumpe sãpate ca pecetea, legate cu aur, lucru de tãietor de piatrã întru pomenire, cu scrisoare sãpatã dupã numãrul neamurilor lui Israel.</p>
        <p id="Sirah-45-15" n="15">Mai avea cununã de aur deasupra mitrei, închipuirea peceþii sfinþeniei, mãrirea cinstei, lucrul virtuþii, desfãtarea ochilor, împodobite înfrumuseþat.</p>
        <p id="Sirah-45-16" n="16">Mai înainte de el n-a fost ca acela; pânã în veac nu s-a îmbrãcat aºa dintr-alt neam, fãrã numai singuri fiii lui ºi nepoþii lui totdeauna.</p>
        <p id="Sirah-45-17" n="17">Jertfele Domnului trebuia aduse în toatã ziua de douã ori neîncetat.</p>
        <p id="Sirah-45-18" n="18">I-a dat Moise dar ºi l-a uns pe el cu untdelemn sfânt.</p>
        <p id="Sirah-45-19" n="19">A fost lui spre legãturã veºnicã, ºi seminþiei lui în toate zilele cerului, ca sã slujeascã ºi sã preoþeascã ºi sã binecuvinteze pe poporul Lui întru numele Lui.</p>
        <p id="Sirah-45-20" n="20">L-a ales pe el din toþi cei vii, ca sã aducã jertfã Domnului; tãmâie ºi miros de bunã mireasmã întru pomenire, ca sã se roage pentru poporul Sãu.</p>
        <p id="Sirah-45-21" n="21">I-a dat lui poruncile Sale ºi putere peste aºezãmintele judecãþilor, ca sã înveþe pe Iacov mãrturiile ºi în legea Lui sã lumineze pe Israel.</p>
        <p id="Sirah-45-22" n="22">Au stat împotriva lui cei strãini, ºi au avut pizmã asupra lui în pustiu</p>
        <p id="Sirah-45-23" n="23">Oamenii cei ce erau cu Datan ºi cu Abiran ºi adunarea lui Core cu mânie ºi cu urgie.</p>
        <p id="Sirah-45-24" n="24">A vãzut Domnul ºi nu I-a plãcut, ºi ei s-au mistuit de iuþimea mâniei Domnului.</p>
        <p id="Sirah-45-25" n="25">A fãcut cu ei minuni, mistuindu-i cu focul vãpãii Sale.</p>
        <p id="Sirah-45-26" n="26">ªi a adãugat lui Aaron mãrire ºi i-a dat lui moºtenire;</p>
        <p id="Sirah-45-27" n="27">Pârga roadelor dintâi a împãrþit lor. Pâine mai întâi le-a gãtit sã se sature,</p>
        <p id="Sirah-45-28" n="28">ªi jertfele Domnului sã mãnânce, pe care le-a dat lui ºi seminþiei lui.</p>
        <p id="Sirah-45-29" n="29">Iar în pãmântul poporului Aaron moºtenire nu va avea ºi nici stãpânire în popor.</p>
        <p id="Sirah-45-30" n="30">Cã Dumnezeu este partea moºtenirii lui.</p>
        <p id="Sirah-45-31" n="31">ªi Finees, fiul lui Eleazar, al treilea este întru mãrire, râvnind el întru frica Domnului.</p>
        <p id="Sirah-45-32" n="32">Cã a stat, când s-a abãtut poporul, cu bunãtatea ºi sârguinþa sufletului sãu ºi s-a rugat pentru Israel.</p>
        <p id="Sirah-45-33" n="33">Pentru aceea i-a pus lui legãtura de pace, înainte-stãtãtor celor sfinte ºi poporului Sãu, ca sã fie lui ºi seminþiei lui mãrirea preoþiei în veci.</p>
        <p id="Sirah-45-34" n="34">A fost ºi legãtura cu David, fiu din seminþia lui Iuda, ca sã moºteneascã împãrãþia fiii lui, unul dupã altul; dar alta este moºtenirea datã lui Aaron ºi seminþiei lui.</p>
        <p id="Sirah-45-35" n="35">Sã dea Domnul vouã înþelepciune întru inima voastrã, ca sã judecaþi pe poporul Lui cu dreptate, ca sã nu se stingã bunãtãþile lor ºi mãrirea lor în seminþiile lor!</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-46" type="capitol" n="46">
        <head>Lauda lui Iosua, a lui Caleb ºi a judecãtorilor celor drepþi.</head>
        <p id="Sirah-46-1" n="1">Tare în rãzboaie a fost Iosua ºi urmãtor lui Moise în proorocii.</p>
        <p id="Sirah-46-2" n="2">El a fost mare spre izbãvirea aleºilor Domnului, biruind pe vrãjmaºii care se sculau asuprã-le, ca sã moºteneascã pe Israel.</p>
        <p id="Sirah-46-3" n="3">Cât de mãrit s-a fãcut, ridicând mâinile ºi întinzând sabia asupra cetãþilor!</p>
        <p id="Sirah-46-4" n="4">Cine mai înainte de el a fost aºa? Cã rãzboaiele Domnului el le-a purtat.</p>
        <p id="Sirah-46-5" n="5">Oare nu prin mâna lui s-a întors soarele ºi o zi s-a fãcut ca douã?</p>
        <p id="Sirah-46-6" n="6">A chemat pe Cel Preaînalt puternic, atunci când l-a strâmtorat vrãjmaºii cei de primprejur.</p>
        <p id="Sirah-46-7" n="7">ªi i-a rãspuns lui Domnul cel Mare, trimiþând pietre de grindinã ale Puterii Sale.</p>
        <p id="Sirah-46-8" n="8">A nãvãlit Domnul asupra neamului potrivnic ºi, când S-a pogorât, a pierdut pe duºmani.</p>
        <p id="Sirah-46-9" n="9">Sã cunoascã neamurile ce le aºteaptã cã din porunca Domnului este rãzboiul, iar el se supune poruncii Lui.</p>
        <p id="Sirah-46-10" n="10">ªi în zilele lui Moise a fãcut milã el ºi Caleb, fiul lui Iefoni, a stat împotriva vrãjmaºului, a oprit poporul de la pãcat ºi a potolit clocotirea rãutãþii.</p>
        <p id="Sirah-46-11" n="11">ªi numai ei doi s-au izbãvit din ºase sute de mii de pedestraºi, ca sã-i bage întru moºtenire în pãmântul din care curge lapte ºi miere.</p>
        <p id="Sirah-46-12" n="12">ªi a dat Domnul lui Caleb tãrie ºi pânã la bãtrâneþe a trãit el, sã se suie pe podiºurile þãrii; ºi sãmânþa iui a avut moºtenirea,</p>
        <p id="Sirah-46-13" n="13">Ca sã vadã toþi fiii lui Israel cã bine este a asculta pe Domnul.</p>
        <p id="Sirah-46-14" n="14">ªi judecãtorii toþi, pe numele lor, a cãror inimã nu s-a desfrânat ºi care nu s-au întors de la Domnul, fie pomenirea lor întru binecuvântare!</p>
        <p id="Sirah-46-15" n="15">Oasele lor sã odrãsleascã din locul lor ºi numele lor sã se înnoiascã întru fiii lor cei mãriþi.</p>
        <p id="Sirah-46-16" n="16">Iubit de Domnul a fost Samuel, proorocul Domnului; a aºezat domnie ºi a uns domn peste neamul sãu.</p>
        <p id="Sirah-46-17" n="17">Cu legea Domnului a judecat adunarea ºi a cercetat Domnul pe Iacov.</p>
        <p id="Sirah-46-18" n="18">Întru credinþa sa s-a adeverit prooroc ºi s-a cunoscut întru credinþa sa credincios vedeniei.</p>
        <p id="Sirah-46-19" n="19">ªi a chemat pe Domnul cel Puternic, când a bãtut pe vrãjmaºii sãi de primprejur, prin aducerea unui miel de lapte.</p>
        <p id="Sirah-46-20" n="20">ªi a tunat din cer Domnul ºi cu sunet mare a fãcut auzit glasul Sãu.</p>
        <p id="Sirah-46-21" n="21">ªi a înfrânt pe povãþuitorii Tirienilor ºi pe toate cãpeteniile Filistenilor.</p>
        <p id="Sirah-46-22" n="22">ªi Samuel, mai înainte de vremea adormirii sale, a mãrturisit înaintea Domnului ºi a unsului Lui: "Nici bani, nici mãcar încãlþãminte de la nimeni n-am luat" ºi nu l-a învinovãþit pe el nici un om.</p>
        <p id="Sirah-46-23" n="23">ªi dupã ce a adormit, a proorocit ºi a arãtat regelui sfârºitul lui, a înãlþat glasul sãu din pãmânt întru proorocie, ca sã piardã fãrãdelegea poporului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-47" type="capitol" n="47">
        <head>Natan proorocul, David, Solomon, Roboam ºi Ieroboam.</head>
        <p id="Sirah-47-1" n="1">ªi dupã acesta s-a sculat Natan sã prooroceascã în zilele lui David.</p>
        <p id="Sirah-47-2" n="2">Ca seul cel osebit de la jertfa de împãcare, aºa a fost David osebit dintre fiii lui Israel.</p>
        <p id="Sirah-47-3" n="3">Cu leii s-a jucat ca ºi cu iezii ºi cu urºii ca ºi cu mieii oilor.</p>
        <p id="Sirah-47-4" n="4">În tinereþile sale, oare n-a omorât pe uriaº? ªi n-a ºters ocara din neam aruncând cu praºtia piatra care a doborât semeþia lui Goliat?</p>
        <p id="Sirah-47-5" n="5">Cã a chemat pe Domnul cel Preaînalt, Cel care a dat putere în dreapta lui sã omoare pe omul cel tare în rãzboi, ca sã înalþe cornul neamului sãu.</p>
        <p id="Sirah-47-6" n="6">Aºa întru zeci de mii l-a mãrit pe el ºi l-a lãudat intru binecuvântãri Domnul, aducând lui stemã de mãrire,</p>
        <p id="Sirah-47-7" n="7">Cã a înfrânt pe vrãjmaºii de primprejur ºi a defãimat pe Filistenii cei potrivnici; pânã în ziua de astãzi a sfãrâmat fruntea lor.</p>
        <p id="Sirah-47-8" n="8">În tot lucrul sãu, da mãrturie Sfântului celui Preaînalt, prin cuvinte de mãrire.</p>
        <p id="Sirah-47-9" n="9">Cu toatã inima sa a lãudat ºi a iubit pe Cel care l-a fãcut.</p>
        <p id="Sirah-47-10" n="10">ªi a pus cântãreþi înaintea altarului ºi din glasul lor se îndulceau versurile.</p>
        <p id="Sirah-47-11" n="11">A dat sãrbãtorilor bunãcuviinþã ºi a împodobit praznicele pânã la culme, lãudând ei numele cel sfânt al Domnului ºi de dimineaþã umplând de cântare sfântul locaº.</p>
        <p id="Sirah-47-12" n="12">Domnul a ºters pãcatele lui ºi a înãlþat în veci cornul lui ºi i-a dat lui fãgãduinþa regilor ºi scaunul mãririi în Israel.</p>
        <p id="Sirah-47-13" n="13">Dupã aceasta s-a sculat fiul cel înþelept, care dupã rãzboaiele lui David, a odihnit întru lãrgime.</p>
        <p id="Sirah-47-14" n="14">Solomon a domnit în zilele pãcii, ºi Dumnezeu i-a dat odihnã primprejur, ca sã înalþe templu întru numele Lui ºi sã gãteascã loc sfânt în veci.</p>
        <p id="Sirah-47-15" n="15">Cât de înþelept ai fost în tinereþile tale ºi te-ai umplut ca un râu de înþelegere!</p>
        <p id="Sirah-47-16" n="16">A acoperit sufletul tãu pãmântul ºi l-ai umplut cu pildele tale adânci la tâlc.</p>
        <p id="Sirah-47-17" n="17">La ostroave, departe, a ajuns numele tãu ºi ai fost iubit întru pacea ta.</p>
        <p id="Sirah-47-18" n="18">Pentru cântece, pentru pilde, pentru parimii ºi pentru tãlmãciri s-au mirat de tine þãrile,</p>
        <p id="Sirah-47-19" n="19">Întru numele Domnului Dumnezeu, Cel care S-a numit Dumnezeul lui Israel.</p>
        <p id="Sirah-47-20" n="20">Ai adunat ca ºi cositorul aurul ºi ca plumbul ai înmulþit argintul.</p>
        <p id="Sirah-47-21" n="21">Dar ai plecat sânurile tale femeilor ºi le-ai fãcut stãpâne pe trupul tãu.</p>
        <p id="Sirah-47-22" n="22">Ai dat ocara întru mãrirea ta ºi ai pângãrit sãmânþa ta, ca sã aduci mânie peste fiii tãi ºi greu suspin peste neamul tãu ºi sã se împartã regatul în douã ºi de la Efraim sã înceapã domnia rãzvrãtitã.</p>
        <p id="Sirah-47-23" n="23">Iar Domnul nu va pãrãsi mila Sa ºi nu Se va depãrta de la lucrurile Sale.</p>
        <p id="Sirah-47-24" n="24">Nici va pierde pe urmaºii celui ales ºi sãmânþa celui care L-a iubit pe El nu o va stinge.</p>
        <p id="Sirah-47-25" n="25">ªi a lãsat rãmãºiþã lui Iacov ºi lui David rãdãcinã din el.</p>
        <p id="Sirah-47-26" n="26">ªi s-a odihnit Solomon cu pãrinþii sãi.</p>
        <p id="Sirah-47-27" n="27">ªi a lãsat dupã sine din sãmânþa sa nebunie poporului, adicã pe Roboam cel cu putinã înþelepciune, care cu sfatul sãu a abãtut poporul.</p>
        <p id="Sirah-47-28" n="28">ªi pe Ieroboam, feciorul lui Nabat, care a fãcut pe Israel sã pãcãtuiascã ºi a dat lui Efraim calea pãcatului.</p>
        <p id="Sirah-47-29" n="29">ªi s-au înmulþit pãcatele lor foarte, încât i-a mutat pe ei din pãmântul lor.</p>
        <p id="Sirah-47-30" n="30">ªi au sãvârºit toatã rãutatea pânã ce a venit pedeapsa peste ei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-48" type="capitol" n="48">
        <head>Ilie, Elisei, Iezechia; Isaia prooroc mare, prin a cãrui povaþã s-au izbãvit Evreii de Asirieni.</head>
        <p id="Sirah-48-1" n="1">ªi s-a sculat proorocul Ilie ca focul ºi cuvântul lui ca fãclia ardea.</p>
        <p id="Sirah-48-2" n="2">El a adus peste ei foamete ºi cu râvna sa i-a împuþinat.</p>
        <p id="Sirah-48-3" n="3">Cu cuvântul Domnului a oprit cerul ºi de trei ori a pogorât foc.</p>
        <p id="Sirah-48-4" n="4">Cât te-ai mãrit, Ilie, întru minunile tale! ªi cine este asemenea þie, ca sã se laude?</p>
        <p id="Sirah-48-5" n="5">Cel care ai înviat pe mort din morþi ºi din locaºul morþilor cu cuvântul Celui Preaînalt.</p>
        <p id="Sirah-48-6" n="6">Cel care ai rãsturnat regi în pierzare ºi pe cei mãreþi de pe scaunul lor.</p>
        <p id="Sirah-48-7" n="7">Cel care ai auzit în Sinai mustrare ºi în Horeb judecãþile rãzbunãrii.</p>
        <p id="Sirah-48-8" n="8">Cel care ai uns regi spre rãsplãtire ºi prooroci urmãtori dupã tine.</p>
        <p id="Sirah-48-9" n="9">Cel care te-ai înãlþat prin vifor de foc ºi cu car de cai de flacãrã.</p>
        <p id="Sirah-48-10" n="10">Cel care eºti, precum este scris, hotãrât pentru vremuri viitoare, ca sã potoleºti mânia mai înainte de mânie, sã întorci inima tatãlui cãtre fiu ºi sã aºezi seminþiile lui Iacov.</p>
        <p id="Sirah-48-11" n="11">Fericiþi cei care au vãzut ºi cei care întru dragoste au adormit, dar ºi noi vom fi vii.</p>
        <p id="Sirah-48-12" n="12">Când Ilie a fost rãpit la cer, în vijelie, Elisei s-a umplut de duhul lui.</p>
        <p id="Sirah-48-13" n="13">în zilele sale nu s-a temut de biruitori ºi nimeni nu l-a supus.</p>
        <p id="Sirah-48-14" n="14">Tot cuvântul n-a fost ascuns înaintea lui ºi întru adormire a proorocit trupul lui.</p>
        <p id="Sirah-48-15" n="15">ªi în viaþa sa a fãcut semne ºi la moarte minunate au fost lucrurile lui.</p>
        <p id="Sirah-48-16" n="16">Cu toate acestea nu s-a pocãit poporul ºi n-a încetat de la pãcate, pânã ce a fost scos din þara sa ºi s-a risipit în tot pãmântul.</p>
        <p id="Sirah-48-17" n="17">ªi a rãmas popor puþin ºi domn din casa lui David.</p>
        <p id="Sirah-48-18" n="18">Unii dintre ei au fãcut ce este plãcut; iar unii au înmulþit pãcatele.</p>
        <p id="Sirah-48-19" n="19">Iezechia a întãrit cetatea sa ºi a adus în mijlocul ei apã.</p>
        <p id="Sirah-48-20" n="20">A sãpat cu fier piatra cea colþuratã ºi a zidit izvoare de apã.</p>
        <p id="Sirah-48-21" n="21">În zilele lui s-a suit Sanherib ºi a trimis pe Rabºache ºi a ridicat mâna sa asupra Sionului ºi s-a semeþit cu trufia sa,</p>
        <p id="Sirah-48-22" n="22">Atunci au tremurat inimile ºi mâinile lor ºi s-au chinuit, ca acele care nasc ºi au chemat pe Domnul cel Milostiv, întinzând mâinile lor cãtre El.</p>
        <p id="Sirah-48-23" n="23">ªi Cel Sfânt din cer degrabã i-a auzit ºi i-a izbãvit prin mâna lui Isaia.</p>
        <p id="Sirah-48-24" n="24">A lovit tabãra Asirienilor þi i-a omorât pe ei îngerul Lui,</p>
        <p id="Sirah-48-25" n="25">Pentru cã Iezechia a fãcut ce era plãcut Domnului ºi s-a întãrit în cãile lui David, tatãl sãu, pe care le-a poruncit în vedenia sa Isaia proorocul cel mare ºi credincios.</p>
        <p id="Sirah-48-26" n="26">În zilele lui s-a întors soarele ºi a înmulþit regelui viaþa.</p>
        <p id="Sirah-48-27" n="27">Cu duh mare a vãzut cele de pe urmã ºi a mângâiat pe cei care plângeau în Sion.</p>
        <p id="Sirah-48-28" n="28">Pânã în veci s-au arãtat cele ce vor sã fie ºi cele ascunse mai înainte de a veni ele.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-49" type="capitol" n="49">
        <head>Despre Iosia ºi regii din Iuda. Despre proorocii mari ºi mici ºi despre alþi bãrbaþi ºi patriarhi vestiþi.</head>
        <p id="Sirah-49-1" n="1">Pomenirea lui Iosia este binemirositoare ca tocmirea tãmâiei, meºteºugitã de fãcãtorul de miresme.</p>
        <p id="Sirah-49-2" n="2">În toatã gura, ca mierea se va îndulci ºi ca muzica la ospãþul vinului.</p>
        <p id="Sirah-49-3" n="3">Acesta a îndreptat ºi a întors poporul ºi a stricat urâciunile fãrãdelegii.</p>
        <p id="Sirah-49-4" n="4">A îndreptat cãtre Domnul inima sa, în zilele celor fãrã de lege, a întãrit dreapta credinþã.</p>
        <p id="Sirah-49-5" n="5">Afarã de David ºi de Iezechia ºi de Iosia, toþi au pãcãtuit.</p>
        <p id="Sirah-49-6" n="6">Pentru cã au pãrãsit legea Celui Preaînalt, regii lui Iuda au încetat, pentru cã au dat puterea lor altora ºi mãrirea lor neamului strãin.</p>
        <p id="Sirah-49-7" n="7">Au ars cetatea cea aleasã a sfinþirii ºi au pustiit cãile ei, din pricina lui Ieremia,</p>
        <p id="Sirah-49-8" n="8">Cã l-au chinuit pe el, care din pântece s-a sfinþit prooroc, ca sã dezrãdãcineze ºi sã necãjeascã ºi sã piardã ºi asemenea sã zideascã ºi sã sãdeascã.</p>
        <p id="Sirah-49-9" n="9">Iezechiel a vãzut vedenia mãririi, care i s-a arãtat lui prin carul heruvimilor.</p>
        <p id="Sirah-49-10" n="10">ªi mi-aduc aminte ºi de Iov, care a þinut bine toate cãile dreptãþii.</p>
        <p id="Sirah-49-11" n="11">ºi oasele celor doisprezece prooroci sã odrãsleascã din locul lor!</p>
        <p id="Sirah-49-12" n="12">ªi a mângâiat pe Iacov ºi i-a mântuit pe ei cu credinþa nãdejdii.</p>
        <p id="Sirah-49-13" n="13">Cum vom mãri pe Zorobabel? Cã ºi el este ca o pecete în mâna dreaptã.</p>
        <p id="Sirah-49-14" n="14">Tot aºa Iosua, fiul lui Iosedec; cãci în zilele lor au zidit iarãºi locaºul Domnului ºi au înãlþat templu sfinþit Domnului, spre mãrire veºnicã.</p>
        <p id="Sirah-49-15" n="15">ªi pomenirea lui Neemia este întru multã vreme, cel ce ne-a ridicat nouã zidurile cele cãzute ºi a întãrit porþi ºi izvoare ºi a ridicat casele noastre.</p>
        <p id="Sirah-49-16" n="16">Nici unul nu s-a fãcut ca Enoh pe pãmânt, pentru cã ºi el a fost rãpit de pe pãmânt.</p>
        <p id="Sirah-49-17" n="17">Nici ca Iosif care s-a fãcut bãrbat povãþuitor fraþilor, întãrire poporului, iar oasele lui s-au ascuns cu grijã.</p>
        <p id="Sirah-49-18" n="18">Set ºi Sem între oameni s-au mãrit ºi mai mult decât toatã suflarea întru zidirea lui Adam.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-50" type="capitol" n="50">
        <head>Lauda lui Simon, fiul lui Onie ºi hulã împotriva celor de alt neam; cei din Sichem ºi Samaria.</head>
        <p id="Sirah-50-1" n="1">Simon, fiul lui Onie, preotul cel mare, în viaþa sa a sprijinit templul Domnului ºi în zilele sale a întãrit locaºul cel sfânt.</p>
        <p id="Sirah-50-2" n="2">ªi de el a fost ridicat zidul îndoit de mare, turnurile de la colþuri ºi zidul din jurul altarului.</p>
        <p id="Sirah-50-3" n="3">În zilele lui s-a sãpat casa apelor, un strângãtor larg ca marea;</p>
        <p id="Sirah-50-4" n="4">El a pãzit pe poporul sãu de cãdere ºi a întãrit cetatea împotriva nãvãlirilor duºmane.</p>
        <p id="Sirah-50-5" n="5">Cât de mãreþ era el în ºuvoiul poporului, când ieºea din templul Domnului!</p>
        <p id="Sirah-50-6" n="6">Ca luceafãrul de dimineaþã în mijlocul norului; ca luna plinã în zilele ei;</p>
        <p id="Sirah-50-7" n="7">Ca soarele strãlucind peste locaºul Celui Preaînalt ºi ca arcul curcubeului luminând în norii slavei;</p>
        <p id="Sirah-50-8" n="8">Ca floarea trandafirului în zilele primãverii, ca floarea crinului la curgerea apelor;</p>
        <p id="Sirah-50-9" n="9">Ca odrasla Libanului în zilele verii, ca focul ºi ca tãmâia pe cãþuie;</p>
        <p id="Sirah-50-10" n="10">Ca vasul cel de aur, bãtut ºi împodobit cu tot felul de piatrã scumpã;</p>
        <p id="Sirah-50-11" n="11">Ca mãslinul ce odrãsleºte roade ºi ca chiparosul ce se înalþã în nori.</p>
        <p id="Sirah-50-12" n="12">Când lua el haina mãririi ºi se îmbrãca în toatã podoaba,</p>
        <p id="Sirah-50-13" n="13">Când se suia el la altarul cel sfânt, se umplea de slavã sfântul locaº, iar când primea pãrþile din mâinile preoþilor ºi el stãtea lângã focul de pe altar,</p>
        <p id="Sirah-50-14" n="14">Împrejurul lui fiind cununa fraþilor; el pãrea atunci ca odrasla cedrului în Liban, ºi ei îl înconjurau pe el ca stâlpãrile de finic.</p>
        <p id="Sirah-50-15" n="15">ªi toþi fiii lui Aaron erau întru mãrirea lor ºi jertfele Domnului erau în mâinile lor, înaintea a toatã adunarea lui Israel.</p>
        <p id="Sirah-50-16" n="16">ªi slujind la altar, sã împodobeascã jertfa Celui Preaînalt Atotþiitorului,</p>
        <p id="Sirah-50-17" n="17">Întindea la cupã mâna sa ºi luând din sângele strugurelui,</p>
        <p id="Sirah-50-18" n="18">Vãrsa la temeliile jertfelnicului miros de bunã mireasmã Celui Preaînalt, Împãratului tuturor; atunci strigau fiii lui Aaron din trâmbiþele lor de aramã.</p>
        <p id="Sirah-50-19" n="19">Au fãcut auzit glas mare întru pomenire înaintea Celui Preaînalt.</p>
        <p id="Sirah-50-20" n="20">Atunci tot poporul împreunã s-a grãbit ºi a cãzut cu faþa la pãmânt, ea sã se închine Domnului sãu atotþiitorul, Dumnezeului Celui Preaînalt.</p>
        <p id="Sirah-50-21" n="21">ªi au lãudat cântãreþii cu glasurile lor în casa cea mare, s-a îndulcit viersul ºi s-a rugat poporul Domnului Celui Preaînalt cu rugãciune înaintea Celui milostiv, pânã ce s-a sãvârºit podoaba Domnului ºi slujba Lui s-a încheiat.</p>
        <p id="Sirah-50-22" n="22">Atunci, coborându-se, a ridicat mâinile sale peste toatã adunarea fiilor lui Israel ca sã dea binecuvântarea Domnului cu buzele sale ºi, rostind numele Domnului, întru numele Lui sã fie lãudat.</p>
        <p id="Sirah-50-23" n="23">ªi ei se închinau încã o datã, ca sã primeascã binecuvântare de la Cel Preaînalt.</p>
        <p id="Sirah-50-24" n="24">ªi acum, binecuvântaþi pe Dumnezeu, toþi, pe Cel care face lucruri mari pretutindeni.</p>
        <p id="Sirah-50-25" n="25">Cel care înalþã zilele noastre din sânul mamei ºi face cu noi dupã mila Sa</p>
        <p id="Sirah-50-26" n="26">Sã ne dea nouã veselia inimii ºi sã fie pace în zilele noastre întru Israel, pânã ce vor fi zilele veacului, ca sã întãreascã la noi credinþa milei Sale ºi în zilele Lui sã ne izbãveascã.</p>
        <p id="Sirah-50-27" n="27">Douã neamuri a urât sufletul meu ºi al treilea nu este neam:</p>
        <p id="Sirah-50-28" n="28">Cei care ºed în muntele Samariei, Filistenii ºi poporul cel nelegiuit care locuieºte în Sichem.</p>
        <p id="Sirah-50-29" n="29">Învãþãtura înþelegerii ºi a ºtiinþei am scris în cartea aceasta eu, Isus, fiul lui Sirah din Ierusalim, care a vãrsat ploaie de înþelepciune din inima sa.</p>
        <p id="Sirah-50-30" n="30">Fericit este cel care va petrece întru acestea; ºi cel care va pune acestea în inima sa înþelept va fi.</p>
        <p id="Sirah-50-31" n="31">Cã de va face acestea, la toate va birui, cã lumina Domnului este poteca lui ºi dã celor credincioºi înþelepciune. Bine este cuvântat Domnul în veac. Fie! Fie!</p>
    </div2>
    <div2 id="Sirah-51" type="capitol" n="51">
        <head>Mulþumirea lui Sirah pentru binefacerile lui Dumnezeu ºi cele din urmã îndemnuri.</head>
        <p id="Sirah-51-1" n="1">Mãrturisi-mã-voi þie, Doamne Împãrate, ºi Te voi lãuda pe Tine, Dumnezeule, Izbãvitorul meu.</p>
        <p id="Sirah-51-2" n="2">Mãrturisescu-mã numelui Tãu, cã acoperitor ºi ajutor Te-ai fãcut mie ºi ai mântuit trupul meu de la pieire.</p>
        <p id="Sirah-51-3" n="3">ªi m-ai scãpat din laþul limbii ocãrâtoare ºi de buzele celor care grãiesc minciunã, ºi Te-ai fãcut mie ajutor împotriva vrãjmaºilor mei.</p>
        <p id="Sirah-51-4" n="4">ªi m-ai izbãvit pe mine dupã mulþimea milei ºi a numelui Tãu, de la cei care rãcneau gata sã mã mãnânce;</p>
        <p id="Sirah-51-5" n="5">Din mâna celor care cãutau sufletul meu, din multe necazuri care le-am avut;</p>
        <p id="Sirah-51-6" n="6">Din înecãciunea fumului de primprejur ºi din mijlocul focului pe care nu-l aprinsesem eu;</p>
        <p id="Sirah-51-7" n="7">Din adâncul pântecelui locuinþei morþilor ºi de limba necuratã ºi de cuvântul mincinos ºi de limba cea nedreaptã cu pârã la împãrat.</p>
        <p id="Sirah-51-8" n="8">S-a apropiat pânã la moarte sufletul meu ºi viaþa mea era aproape de fundul împãrãþiei morþii.</p>
        <p id="Sirah-51-9" n="9">M-au înconjurat de toate pãrþile ºi nu era cine sã-mi ajute, am cãutat ajutorul oamenilor ºi nu era.</p>
        <p id="Sirah-51-10" n="10">ªi mi-am adus aminte de mila Ta, Doamne, ºi de lucrarea Ta cea din veac.</p>
        <p id="Sirah-51-11" n="11">Cã mântuieºti pe cei care Te aºteaptã pe Tine ºi-i izbãveºti din mâna vrãjmaºilor.</p>
        <p id="Sirah-51-12" n="12">ªi am înãlþat pe pãmânt rugãciunea mea ºi m-am rugat pentru mântuirea mea din moarte.</p>
        <p id="Sirah-51-13" n="13">Am chemat pe Domnul, Tatãl Domnului meu, ca sã nu mã lase fãrã de ajutor în zilele necazului ºi în vreme de jale grea.</p>
        <p id="Sirah-51-14" n="14">Voi lãuda numele Tãu neîncetat ºi-l voi cânta întru mãrturisire ºi s-a auzit rugãciunea mea.</p>
        <p id="Sirah-51-15" n="15">Cã m-ai izbãvit pe mine din pieire ºi m-ai scos din vreme rea.</p>
        <p id="Sirah-51-16" n="16">Pentru aceea mã voi mãrturisi ºi Te voi lãuda ºi bine voi cuvânta numele Domnului.</p>
        <p id="Sirah-51-17" n="17">Când eram mai tânãr, mai înainte pânã a nu rãtãci, am cãutat sã am înþelepciunea întru rugãciunea mea.</p>
        <p id="Sirah-51-18" n="18">Înaintea sfântului locaº m-am rugat pentru ea ºi pânã la cele de pe urmã o voi cãuta pe ea.</p>
        <p id="Sirah-51-19" n="19">Ca de faþa strugurelui copt, aºa s-a veselit inima mea de ea.</p>
        <p id="Sirah-51-20" n="20">A umblat piciorul meu întru dreptate; din tinereþile mele am cãutat-o.</p>
        <p id="Sirah-51-21" n="21">Am plecat puþin urechea mea, ºi am primit, ºi multã învãþãturã am aflat.</p>
        <p id="Sirah-51-22" n="22">Mare folos am avut de la ea; Celui care mi-a dat înþelepciune Îi voi da slavã.</p>
        <p id="Sirah-51-23" n="23">Cã am cugetat ca s-o urmez ºi am râvnit binele ºi nu mã voi ruºina.</p>
        <p id="Sirah-51-24" n="24">Foarte s-a nevoit sufletul meu pentru ea ºi întru toatã fapta mea sârguitor am fost.</p>
        <p id="Sirah-51-25" n="25">Mâinile mele le-am întins spre înãlþime ºi, când n-am ºtiut-o, m-am tânguit.</p>
        <p id="Sirah-51-26" n="26">Sufletul meu l-am îndreptat la ea ºi, întru curãþie stând, inima mea mi-am lipit de ea din început.</p>
        <p id="Sirah-51-27" n="27">Pentru aceea nu mã voi lipsi de ea.</p>
        <p id="Sirah-51-28" n="28">ªi lãuntrul meu s-a tulburat cãutând-o, pentru aceea bunã comoarã mi-am agonisit.</p>
        <p id="Sirah-51-29" n="29">Mi-a dat Domnul drept platã limba ºi cu ea Îl voi lãuda.</p>
        <p id="Sirah-51-30" n="30">Apropiaþi-vã cãtre mine, cei neînvãþaþi, ºi rãmâneþi în casa învãþãturii!</p>
        <p id="Sirah-51-31" n="31">Pentru ce întârziaþi la acestea, deºi sufletele voastre înseteazã foarte?</p>
        <p id="Sirah-51-32" n="32">Am deschis gura mea ºi am grãit: Agonisiþi-vã, fãrã de argint.</p>
        <p id="Sirah-51-33" n="33">Supuneþi cerbicea voastrã sub jug, ºi sã primeascã sufletul vostru învãþãturã; aproape este de cei care o cautã.</p>
        <p id="Sirah-51-34" n="34">Vedeþi cu ochii voºtri cã puþin m-am ostenit ºi multã odihnã mi-am aflat.</p>
        <p id="Sirah-51-35" n="35">Luaþi învãþãturã, cã mult argint ºi mult aur veþi câºtiga cu ea.</p>
        <p id="Sirah-51-36" n="36">Sã se veseleascã sufletul vostru de mila Domnului ºi sã nu vã ruºinaþi de lauda Lui.</p>
        <p id="Sirah-51-37" n="37">Lucraþi lucrul vostru mai înainte de vreme, ºi El va da plata voastrã la timpul potrivit.</p>
    </div2>
</div1>