<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Sof" type="carte">
    <head>Sofonie</head>
    <div2 id="Sof-1" type="capitol" n="1">
        <head>Proorocie împotriva lui Iuda ºi a Ierusalimului. Ziua mâniei Domnului.</head>
        <p id="Sof-1-1" n="1">Cuvântul Domnului care a fost cãtre Sofonie, fiul lui Cuºi, fiul lui Ghedalia, fiul lui Amaria, fiul lui Iezechia, în zilele lui Iosia, fiul lui Amon, regele lui Iuda.</p>
        <p id="Sof-1-2" n="2">"Voi nimici tatul de pe faþa pãmântului", zice Domnul.</p>
        <p id="Sof-1-3" n="3">"Voi nimici oamenii ºi dobitoacele, pãsãrile cerului ºi peºtii mãrii! Voi face sã se poticneascã nelegiuiþii ºi voi pierde pe oameni de pe faþa pãmântului", zice Domnul.</p>
        <p id="Sof-1-4" n="4">"ªi voi întinde mâna Mea împotriva lui Iuda ºi împotriva tuturor locuitorilor din Ierusalim ºi voi distruge din locul acesta pe Baal pânã la ultimele lui rãmãºiþe, numele slujitorilor sãi, împreunã cu al preoþilor;</p>
        <p id="Sof-1-5" n="5">ªi pe toþi cei ce se închinã, pe acoperiºuri, oºtirii cerului, ºi pe toþi cei ce slãvesc pe Domnul, dar se jurã ºi pe Milcom;</p>
        <p id="Sof-1-6" n="6">Pe cei ce se întorc de la Domnul, pe cei care nu-L cautã pe Domnul ºi nãzuiesc spre El".</p>
        <p id="Sof-1-7" n="7">Tãceþi toþi înaintea Domnului Dumnezeu, cã aproape este ziua Lui, cã Domnul a pregãtit ospãþ ºi a sfinþit pe cei chemaþi ai Lui!</p>
        <p id="Sof-1-8" n="8">ªi în ziua ospãþului voi pedepsi pe cãpetenii ºi casa regelui ºi pe toþi cei care se îmbracã în veºminte strãine;</p>
        <p id="Sof-1-9" n="9">Voi pedepsi pe cei care sar peste prag ºi umplu casa stãpânilor lor de silnicie ºi viclenie.</p>
        <p id="Sof-1-10" n="10">ªi se va ridica în ziua aceea un strigãt de la Poarta Peºtilor, urlete din cetatea cea nouã ºi mare larmã de pe caline.</p>
        <p id="Sof-1-11" n="11">Urlaþi voi, locuitori ai Macteºului, cãci toþi cei care fac negoþ sunt nimiciþi ºi cei care sunt cântãritori de argint sunt distruºi.</p>
        <p id="Sof-1-12" n="12">ªi în ziua aceea, voi scormoni Ierusalimul cu fãclii ºi voi pedepsi pe toþi cei care zac pe drojdia lor ºi zic în inima lor: "Dumnezeu nu face nici bine, nici rãu!"</p>
        <p id="Sof-1-13" n="13">Pentru aceasta, averea lor va fi distrusã ºi oasele lor pustiite; ºi vor zidi case, dar nu le vor locui; vor sãdi vii, ºi din vinul lor nu vor bea.</p>
        <p id="Sof-1-14" n="14">Aproape este ziua cea mare a Domnului, aproape este ºi zoreºte într-una. Se aude venind ziua Domnului! Viteazul va þipa groaznic atunci.</p>
        <p id="Sof-1-15" n="15">Zi de mânie este ziua aceea, zi de strâmtorare ºi de jale, zi de pustiire ºi de nimicire, zi de întuneric ºi de beznã, zi de nori ºi de negurã;</p>
        <p id="Sof-1-16" n="16">Zi cu sunet de trâmbiþã ºi de strigãte de rãzboi împotriva cetãþilor întãrite ºi a turnurilor înalte.</p>
        <p id="Sof-1-17" n="17">Voi strâmtora pe oameni ºi vor merge ca orbii, cãci împotriva Domnului au sãvârºit pãcate; sângele lor vãrsat va fi ca pulberea ºi trupurile lor ca gunoiul.</p>
        <p id="Sof-1-18" n="18">Nici aurul, nici argintul nu vor putea sã-i izbãveascã în ziua mâniei Domnului, cãci tot pãmântul va fi mistui. de focul mâniei Lui; cãci El va distruge, da, va pierde într-o clipã pe toþi locuitorii pãmântului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sof-2" type="capitol" n="2">
        <head>Îndemn spre pocãinþã. Mustrarea neamurilor.</head>
        <p id="Sof-2-1" n="1">Umblã dupã lege ºi fii cu rânduialã, neam fãrã ruºine,</p>
        <p id="Sof-2-2" n="2">Pânã a nu vã toca mânia mãrunt ca paiele, pânã sã nu ajungã la voi aprinderea mâniei Domnului, pânã sã nu vinã la voi ziua întãrâtãrii Domnului.</p>
        <p id="Sof-2-3" n="3">Cãutaþi pe Domnul, toþi cei smeriþi din þarã, care sãvârºiþi faptele legii Domnului; cãutaþi dreptatea, cãutaþi smerenia; poate veþi fi feriþi de ziua mâniei Domnului.</p>
        <p id="Sof-2-4" n="4">Cãci Gaza va fi pãrãsitã ºi Ascalonul dãrâmat; în miezul zilei va fi scos poporul din Aºdod ºi Ecronul va fi ras de pe pãmânt.</p>
        <p id="Sof-2-5" n="5">Vai vouã, locuitori ai þinutului de lingã mare, din neamul Cheretienilor! Cuvântul Domnului se îndreaptã cãtre voi! Îþi voi face atâta pagubã Canaane, þarã a Filistenilor, cã nu va mai rãmâne nici un locuitor!</p>
        <p id="Sof-2-6" n="6">ªi þinutul cel de lângã mare, Cheretul, va ajunge pãºune pentru ciobani ºi târle pentru oi.</p>
        <p id="Sof-2-7" n="7">ªi va fi o bucatã de pãmânt lângã mare pentru cei rãmaºi din Iuda, unde îºi vor paºte turmele; seara se vor sãlãºlui în casele din Ascalon, cãci Domnul Dumnezeul lor îi va cerceta ºi îi va întoarce din robie.</p>
        <p id="Sof-2-8" n="8">Am auzit de defãimarea Moabului ºi de batjocurile fiilor lui Amon, care au defãimat poporul Meu ºi îºi mãreau þara în paguba hotarelor lui.</p>
        <p id="Sof-2-9" n="9">Pentru aceasta, viu sunt Eu, zice Domnul Savaot, Dumnezeul lui Israel, cã Moabul va fi ca Sodoma ºi fiii lui Amon ca Gomora, un loc plin de mãrãcini, o ocnã de sare ºi o pustietate pentru totdeauna. Cei rãmaºi din poporul Meu îi vor jefui ºi pe cei scãpaþi cu viatã ii vor stãpâni.</p>
        <p id="Sof-2-10" n="10">Iatã ce li se va întâmpla din pricina semeþiei lor, pentru cã au batjocorit ºi s-au trufit împotriva poporului Domnului Savaot.</p>
        <p id="Sof-2-11" n="11">Atunci Domnul va fi înfricoºãtor pentru ei, cãci El va distruge pe toþi dumnezeii pãmântului ºi înaintea Lui se vor închina locuitorii þinuturilor celor mai de departe, fiecare din locul sãu.</p>
        <p id="Sof-2-12" n="12">ªi voi, Etiopienilor, veþi fi doborâþi de sabia Mea la pãmânt!"</p>
        <p id="Sof-2-13" n="13">Atunci El va întinde mâna Sa ºi spre miazãnoapte ºi va nimici Asiria, va pustii Ninive ºi o va preface în pustietate.</p>
        <p id="Sof-2-14" n="14">În mijlocul cetãþii vor sãlãºlui turmele ºi toate dobitoacele pãmântului. ªi pelicanul, ca ºi ariciul vor sta pe capetele stâlpilor din ea; vuietul vântului se va auzi la ferestre ºi pustiul se va întinde pânã pe prag, cãci lemnãria de cedru a fost smulsã din loc.</p>
        <p id="Sof-2-15" n="15">Iatã cum a ajuns cetatea cea veselã care stãtea fãrã de grijã ºi care zicea în sine: "Eu sunt ºi nici una nu mai este ca mine!" Cum a fost pustiitã ºi prefãcutã în culcuº pentru dobitoace! Oricine va trece pe lângã ea va fluiera ºi va arãta cu mâna.</p>
    </div2>
    <div2 id="Sof-3" type="capitol" n="3">
        <head>Mustrarea Iudeilor pentru fãrãdelegi; fãgãduinþa izbãvirii.</head>
        <p id="Sof-3-1" n="1">Vai de cetatea rãzvrãtitã ºi pângãritã, cetatea asupririi!</p>
        <p id="Sof-3-2" n="2">N-a luat aminte la nici un semn, ºi n-a primit nici o dojanã; în Domnul nu ºi-a pus nãdejdea ºi nici nu s-a apropiat de Dumnezeul ei.</p>
        <p id="Sof-3-3" n="3">Cãpeteniile ei sunt, în mijlocul ei, lei care rãcnesc; judecãtorii ei, lupi de searã care nu pãstreazã nimic pentru a doua zi;</p>
        <p id="Sof-3-4" n="4">Proorocii sunt oameni uºuratici, vicleni; preoþii pângãresc cele sfinte ºi calcã legea.</p>
        <p id="Sof-3-5" n="5">Domnul este drept în mijlocul ei ºi nu face nici o strâmbãtate; în fiecare dimineaþã El dã la luminã dreptatea; El nu lipseºte niciodatã ºi nici nu cunoaºte nedreptatea.</p>
        <p id="Sof-3-6" n="6">Nimicit-am neamurile, pustiit-am turnurile lor, uliþele le-am lãsat goale ºi fãrã nici un trecãtor; cetãþile lor au fost pustiite ºi n-a mai rãmas în ele nici un locuitor.</p>
        <p id="Sof-3-7" n="7">ªi am zis: "Acum te vei teme de Mine ºi te vei lãsa învãþatã ºi locaºul tãu nu va mai fi nimicit aºa precum am hotãrât!" Dar ei mai vârtos se sileau sã facã fapte ºi mai nelegiuite.</p>
        <p id="Sof-3-8" n="8">"Pentru aceasta, aºteptaþi-Mã, zice Domnul, pânã în ziua când Mã voi scula ca mãrturie! Cãci gândul Meu este sã strâng laolaltã toate neamurile ºi sã adun regatele, ca sã vãrs peste ele întãrâtarea Mea ºi iuþimea urgiei Mele. ªi tot pãmântul va fi mistuit de vãpaia mâniei Mele.</p>
        <p id="Sof-3-9" n="9">Atunci voi da popoarelor buze curate, ca toate sã se roage Domnului ºi cu râvnã sã-I slujeascã Lui.</p>
        <p id="Sof-3-10" n="10">Din þinuturile de cealaltã parte a fluviilor Etiopiei, închinãtorii Mei, risipiþii Mei, Îmi vor aduce prinoase.</p>
        <p id="Sof-3-11" n="11">În ziua aceea nu te vei mai ruºina de toate faptele tale cu care ai pãcãtuit împotriva Mea, cãci atunci voi da la o parte pe cei ce petrec în chip trufaº, iar tu nu te vei mai îngâmfa în muntele cel sfânt al Meu.</p>
        <p id="Sof-3-12" n="12">ªi voi lãsa în mijlocul tãu un neam smerit ºi sãrac, care va nãdãjdui întru numele Domnului.</p>
        <p id="Sof-3-13" n="13">Cei care vor mai rãmâne din neamul lui Israel nu vor sãvârºi nedreptate ºi nici nu vor grãi cuvânt de minciunã ºi nu se va afla în gura lor limbã vicleanã. Ci ei vor putea sã mãnânce ºi sã se odihneascã, fãrã sã se teamã de cineva.</p>
        <p id="Sof-3-14" n="14">Bucurã-te, fiica Sionului, saltã de veselie, Israele; veseleºte-te ºi te bucurã din toatã inima, fiicã a Ierusalimului!</p>
        <p id="Sof-3-15" n="15">Cãci Domnul a înlãturat judecãþile rostite împotriva ta ºi a întors pe vrãjmaºii tãi. Domnul, Împãratul lui Israel, este în mijlocul tãu; tu nu vei mai vedea nici o nenorocire.</p>
        <p id="Sof-3-16" n="16">În ziua aceea se va zice Ierusalimului: "Nu te teme Sioane, cãci mâinile tale nu vor slãbi.</p>
        <p id="Sof-3-17" n="17">Domnul Dumnezeul tãu este în mijlocul tãu ca un izbãvitor puternic. El se va bucura foarte de tine ºi în dragostea Lui va tresãlta ºi va cânta de bucurie pentru tine.</p>
        <p id="Sof-3-18" n="18">Voi strânge laolaltã pe cei ce sunt întristaþi ºi fãrã sãrbãtori, ºi vor fi iarãºi dintre ai tãi, deºi ocara apasã asupra lor.</p>
        <p id="Sof-3-19" n="19">ªi în ziua aceea voi stârpi pe toþi asupritorii tãi, voi izbãvi pe cei care ºchiopãteazã ºi pe cei izgoniþi îi voi strânge de pe drumuri, ºi îi voi face de laudã ºi cu nume, în þinuturile în care fuseserã fãcuþi de ocarã.</p>
        <p id="Sof-3-20" n="20">În vremea aceea vã voi aduce înapoi. ªi în clipa în care vã vor aduna vã voi face de laudã ºi cu nume la toate popoarele pãmântului, când în faþa lor voi întoarce din rabie pe robii voºtri", zice Domnul.</p>
    </div2>
</div1>