<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Solomon" type="carte">
    <head>Cartea înþelepciunii lui Solomon</head>
    <div2 id="Solomon-1" type="capitol" n="1">
        <head>Înþelepciunea adevãratã; îndemn spre dreptate, fãrã care nu este înþelepciune.</head>
        <p id="Solomon-1-1" n="1">Iubiþi dreptatea, judecãtori ai pãmântului; cugetaþi drept despre Domnul ºi cãutaþi-L cu inimã smeritã,</p>
        <p id="Solomon-1-2" n="2">Cãci El Se lasã gãsit celor care nu-L ispitesc ºi Se aratã celor care au credinþã în El.</p>
        <p id="Solomon-1-3" n="3">Într-adevãr, cugetele viclene depãrteazã de Dumnezeu, ºi puterea Lui, când Îl ispiteºti, mustrã pe cei fãrã de minte.</p>
        <p id="Solomon-1-4" n="4">Înþelepciunea nu pãtrunde în sufletul viclean ºi nu sãlãºluieºte în trupul supus pãcatului.</p>
        <p id="Solomon-1-5" n="5">Duhul cel Sfânt, povãþuitorul oamenilor, fuge de vicleºug, Se depãrteazã de minþile fãrã de pricepere ºi Se dã în lãturi când se apropie fãrãdelegea;</p>
        <p id="Solomon-1-6" n="6">Înþelepciunea este duh iubitor de oameni ºi nu lasã nepedepsit pe cel care huleºte prin vorbele sale, cãci Dumnezeu este martor gândurilor celor mai ascunse ºi pãtrunde fãrã greº inimile ºi aude toate cuvintele.</p>
        <p id="Solomon-1-7" n="7">Duhul lui Dumnezeu umple lumea, El cuprinde toate ºi ºtie orice ºoaptã.</p>
        <p id="Solomon-1-8" n="8">Pentru aceea, cel care grãieºte lucruri nedrepte nu poate sã se ascundã ºi dreptatea rãzbunãtoare nu-l uitã.</p>
        <p id="Solomon-1-9" n="9">Cãci chibzuinþele nelegiuitului vor fi cercetate ºi zvonul vorbelor sale va ajunge pânã la Domnul spre pedeapsa strâmbãtãþilor sale.</p>
        <p id="Solomon-1-10" n="10">O ureche geloasã aude totul ºi sunetul ºoaptelor nu-i scapã.</p>
        <p id="Solomon-1-11" n="11">Pãziþi-vã deci de vorbele cârtitoare ºi deºarte ºi feriþi limba voastrã de clevetire, fiindcã vorba cea mai tainicã nu va trece fãrã pedeapsã ºi gura mincinoasã aduce sufletului moarte.</p>
        <p id="Solomon-1-12" n="12">Nu vã grãbiþi moartea prin rãtãcirile vieþii voastre ºi nu vã atrageþi pieirea prin fapta mâinilor voastre.</p>
        <p id="Solomon-1-13" n="13">Cãci Dumnezeu n-a fãcut moartea ºi nu se bucurã de pieirea celor vii.</p>
        <p id="Solomon-1-14" n="14">El a zidit toate lucrurile spre viaþã ºi fãpturile lumii sunt izbãvitoare; întru ele nu este sãmânþã de pieire ºi moartea n-are putere asupra pãmântului.</p>
        <p id="Solomon-1-15" n="15">Dreptatea este nemuritoare, iar nedreptatea aduce moarte.</p>
        <p id="Solomon-1-16" n="16">Dar cei necredincioºi îºi atrag moartea cu mâinile ºi cu glasul, se uitã la ea ca la o prietenã, sunt pãtimaºi dupã ea ºi au fãcut legãturã cu ea ºi cu adevãrat vrednici sunt sã fie ai ei.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-2" type="capitol" n="2">
        <head>Petrecerea necredincioºilor care nu au nãdejde în viaþa veºnicã. Prigonirea celui drept ºi urmãrile rãului.</head>
        <p id="Solomon-2-1" n="1">Cei care cugetã nedrept ºi-au zis în sine: "Viaþa noastrã este scurtã ºi tristã ºi omul nu poate scãpa de moarte, nici nu cunoaºte cine l-ar izbãvi de ºeol.</p>
        <p id="Solomon-2-2" n="2">Din întâmplare am ajuns sã fim cum suntem ºi dupã viaþa aceasta vom fi ca ºi cum n-am fi fost niciodatã; cãci fum este suflarea din nãrile noastre ºi cugetarea o scânteie care se aprinde din miºcarea inimii noastre.</p>
        <p id="Solomon-2-3" n="3">Când se va stinge, trupul nostru se va face cenuºã ºi duhul se va risipi ca aerul cel uºor.</p>
        <p id="Solomon-2-4" n="4">Numele nostru se va uita cu vremea ºi nimeni nu-ºi va aduce aminte de lucrurile noastre ºi viaþa noastrã va trece ca urma norului ºi se va risipi ca negura, pe care o alungã razele soarelui ºi cãldura lui o îngreuiazã.</p>
        <p id="Solomon-2-5" n="5">Ca umbra de trecãtoare este viaþa noastrã ºi sfârºitul ei este fãrã înapoiere, cã s-a pecetluit ºi nimeni nu mai vine înapoi.</p>
        <p id="Solomon-2-6" n="6">Veniþi deci ºi sã ne desfãtãm cu bunãtãþile cele de acum ºi de fãpturi sã ne folosim cu toatã cãldura tinereþii.</p>
        <p id="Solomon-2-7" n="7">Sã avem din belºug vinuri scumpe ºi miresme ºi sã nu lãsãm sã treacã florile de primãvarã.</p>
        <p id="Solomon-2-8" n="8">Sã ne încununãm cu flori de trandafir, pânã nu se veºtejesc.</p>
        <p id="Solomon-2-9" n="9">Nimeni dintre noi sã nu lipseascã de la petrecerile noastre, sã lãsãm pretutindeni semnele veseliei noastre, cãci aceasta este partea ºi menirea noastrã.</p>
        <p id="Solomon-2-10" n="10">Sã asuprim pe cel sãrac ºi drept, sã nu ne fie milã de vãduvã, ºi de cãrunteþile bãtrânului încãrcat de ani sã nu ne ruºinãm.</p>
        <p id="Solomon-2-11" n="11">Puterea noastrã sã fie legea dreptãþii noastre, cã ce este slab nu este de nici un folos.</p>
        <p id="Solomon-2-12" n="12">Sã vânãm pe cel drept, fiindcã ne stinghereºte ºi se împotriveºte isprãvilor noastre ºi ne scoate vinã cã stricãm legea ºi ne învinovãþeºte cã nu umblãm cum am fost învãþaþi din copilãrie.</p>
        <p id="Solomon-2-13" n="13">El se face pe sine cã are cunoºtinþã despre Dumnezeu ºi se numeºte: fiul Domnului.</p>
        <p id="Solomon-2-14" n="14">El este pentru noi ca o osândã a gândurilor noastre ºi ne este greu chiar când ne uitãm la el.</p>
        <p id="Solomon-2-15" n="15">Cãci viaþa lui nu seamãnã cu viaþa celorlalþi ºi cãrãrile lui sunt schimbate.</p>
        <p id="Solomon-2-16" n="16">Înaintea lui suntem socotiþi ca necuraþi ºi de cãile noastre se fereºte ca de o spurcãciune; el fericeºte sfârºitul celor drepþi ºi se laudã cã are pe Dumnezeu drept tatã.</p>
        <p id="Solomon-2-17" n="17">Deci sã vedem dacã cuvintele lui sunt adevãrate ºi sã cercetãm ce i se va întâmpla ieºind din aceastã viaþã.</p>
        <p id="Solomon-2-18" n="18">Cãci dacã dreptul este fiul lui Dumnezeu, atunci Dumnezeu îl va apãra ºi-l va scoate din mâna potrivnicilor sãi.</p>
        <p id="Solomon-2-19" n="19">Sã-l încercãm cu ocãri ºi cu chinuri, ca sã vedem cât este de rãbdãtor ºi sã încercãm suferinþa lui.</p>
        <p id="Solomon-2-20" n="20">Sã-l dãm unei morþi de ocarã cãci, dupã vorba lui, Dumnezeu va avea grijã de el".</p>
        <p id="Solomon-2-21" n="21">Acestea sunt gândurile lor, dar ei se amãgesc, viclenia lor i-a orbit.</p>
        <p id="Solomon-2-22" n="22">Ei nu cunosc tainicele puneri la cale ale lui Dumnezeu, ei n-au nãdejde în rãsplata sfinþeniei ºi nu cred cã sufletele curate vor avea. cununa lor.</p>
        <p id="Solomon-2-23" n="23">Dumnezeu a zidit pe om spre nestricãciune ºi l-a fãcut dupã chipul fiinþei Sale.</p>
        <p id="Solomon-2-24" n="24">Iar prin pizma diavolului moartea a intrat în lume ºi cei ce sunt de partea lui vor ajunge s-o cunoascã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-3" type="capitol" n="3">
        <head>Fericirea drepþilor ºi pedepsirea pãcãtoºilor.</head>
        <p id="Solomon-3-1" n="1">Sufletele drepþilor sunt în mâna lui Dumnezeu ºi chinul nu se va atinge de ele.</p>
        <p id="Solomon-3-2" n="2">În ochii celor fãrã de minte, drepþii sunt morþi cu desãvârºire ºi ieºirea lor din lume li se pare mare nenorocire.</p>
        <p id="Solomon-3-3" n="3">ªi plecarea lor dintre noi, un prãpãd, dar ei sunt în pace.</p>
        <p id="Solomon-3-4" n="4">Chiar dacã, în faþa oamenilor, ei au îndurat suferinþe, nãdejdea lor este plinã de nemurire.</p>
        <p id="Solomon-3-5" n="5">ªi fiind pedepsiþi cu puþin, mare rãsplatã vor primi, cãci Dumnezeu i-a pus la încercare ºi i-a gãsit vrednici de El.</p>
        <p id="Solomon-3-6" n="6">Ca pe aur în topitoare, aºa i-a lãmurit, ºi ca pe o jertfã de ardere întreagã i-a primit.</p>
        <p id="Solomon-3-7" n="7">Strãluci-vor în ziua rãsplãtirii ºi ca niºte scântei care se lasã pe miriºte, aºa vor fi.</p>
        <p id="Solomon-3-8" n="8">Judeca-vor neamurile ºi stãpâni vor fi peste popoare ºi Domnul va împãrãþi întru ei, în veci.</p>
        <p id="Solomon-3-9" n="9">Ei vor înþelege adevãrul, ca unii care ºi-au pus încrederea în Domnul; cei credincioºi vor petrece cu El în iubire, cãci harul ºi îndurarea sunt partea aleºilor Lui.</p>
        <p id="Solomon-3-10" n="10">Cei nelegiuiþi vor fi pedepsiþi dupã cugetul lor cel viclean, pentru cã nu le-a pãsat de cel drept, iar de Dumnezeu s-au depãrtat.</p>
        <p id="Solomon-3-11" n="11">Defãimãtorii înþelepciunii ºi ai învãþãturii sunt ticãloºi, ºi nãdejdea lor este deºartã ºi ostenelile lor fãrã de folos ºi lucrurile lor netrebnice.</p>
        <p id="Solomon-3-12" n="12">Femeile lor sunt fãrã de minte ºi copiii lor sunt stricaþi ºi spiþa lor este blestematã.</p>
        <p id="Solomon-3-13" n="13">Drept aceea, fericitã este cea stearpã care nu s-a pângãrit ºi care n-a cunoscut pat cu pãcat; ea va avea roadã la cercetarea sufletelor.</p>
        <p id="Solomon-3-14" n="14">Tot aºa famenul ale cãrui mâini n-au sãvârºit fãrãdelegea ºi împotriva Domnului n-a gândit cele rele; el va primi aleasã platã pentru credinþa lui ºi în templul Domnului locul cel mai de dorit.</p>
        <p id="Solomon-3-15" n="15">Cãci roada bunelor osteneli este slãvitã ºi rãdãcina înþelepciunii n-are pieire.</p>
        <p id="Solomon-3-16" n="16">Fiii desfrânaþilor nu vor avea desãvârºire ºi sãmânþa ieºitã din patul nelegiuit se va stinge.</p>
        <p id="Solomon-3-17" n="17">Cã de vor ºi avea viaþã lungã, nu vor fi de nici o treabã ºi bãtrâneþile lor, la urmã de tot, vor fi fãrã cinste.</p>
        <p id="Solomon-3-18" n="18">Iar de vor muri de timpuriu, vor fi fãrã nãdejde ºi fãrã mângâiere vor fi în ziua judecãþii,</p>
        <p id="Solomon-3-19" n="19">Cãci neamul celui nedrept are sfârºit groaznic.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-4" type="capitol" n="4">
        <head>Ce trebuie crezut despre moartea cea timpurie a drepþilor ºi despre soarta pãcãtoºilor.</head>
        <p id="Solomon-4-1" n="1">Mai bine este sã nu ai copii, dar sã ai bunãtate, cãci pomenirea bunãtãþii este nemuritoare; ºi Dumnezeu o ºtie ºi oamenii o cunosc.</p>
        <p id="Solomon-4-2" n="2">Când este de faþã, o urmezi ºi când s-a dus, îþi pare rãu dupã ea. Bunãtatea poartã veºnicã cununã, veºnic biruitoare, ieºind fãrã patã din lupte câºtigate.</p>
        <p id="Solomon-4-3" n="3">Mulþimea pruncilor la cei nelegiuiþi nu este de nici un folos; din mlãdiþele lor spurcate nu se va înfige rãdãcinã în adânc ºi nu vor avea temei nezdruncinat.</p>
        <p id="Solomon-4-4" n="4">Chiar dacã se vor îmbrãca vremelnic întru ramuri, fiind fãrã temeinicie, se vor zgudui de vânt ºi se vor dezrãdãcina de puterea vijeliei.</p>
        <p id="Solomon-4-5" n="5">Ramurile lor vor fi frânte mai înainte de vârsta deplinã, rodul lor va fi netrebnic, crud la mâncare ºi de nimic bun,</p>
        <p id="Solomon-4-6" n="6">Fiindcã pruncii nãscuþi din somnul necurat sunt martori ai nelegiuirii pãrinþilor, când stai sã-i cercetezi.</p>
        <p id="Solomon-4-7" n="7">Cel drept, chiar când apucã sã moarã mai devreme, dã de odihnã.</p>
        <p id="Solomon-4-8" n="8">Bãtrâneþile cinstite nu sunt cele aduse de o viaþã lungã, nici nu le mãsori dupã numãrul anilor.</p>
        <p id="Solomon-4-9" n="9">Înþelepciunea este la om adevãrata cãrunteþe ºi vârsta bãtrâneþilor înseamnã o viaþã neîntinatã.</p>
        <p id="Solomon-4-10" n="10">Plãcut fiind lui Dumnezeu, Domnul l-a iubit ºi, fiindcã trãia între pãcãtoºi, l-a mutat de pe pãmânt.</p>
        <p id="Solomon-4-11" n="11">A fost rãpit, ca rãutatea sã nu-i schimbe mintea sa, înºelãciunea sã nu-i amãgeascã sufletul.</p>
        <p id="Solomon-4-12" n="12">Cãci vraja viciului întunecã cele bune ºi ameþeala poftei schimbã gândul cel fãrã de rãutate.</p>
        <p id="Solomon-4-13" n="13">Ajungând curând la desãvârºire, dreptul a apucat ani îndelungaþi.</p>
        <p id="Solomon-4-14" n="14">Sufletul lui era plãcut lui Dumnezeu, pentru aceasta Domnul S-a grãbit sã-l scoatã din mijlocul rãutãþii.</p>
        <p id="Solomon-4-15" n="15">Neamurile vãd, dar nu pricep nimic ºi nu-ºi bat capul cu aºa ceva, cã adicã harul lui Dumnezeu ºi mila Lui sunt cu aleºii Sãi ºi cã poartã grijã de sfinþii Sãi.</p>
        <p id="Solomon-4-16" n="16">Dreptul care moare osândeºte pe nelegiuiþii care trãiesc, iar tinereþea ajunsã la grabnicã desãvârºire osândeºte lungile bãtrâneþi ale celui nedrept.</p>
        <p id="Solomon-4-17" n="17">Vor vedea sfârºitul înþeleptului, dar nu vor înþelege ce sfat a avut Dumnezeu cu el ºi pentru ce l-a pus bine pentru Sine.</p>
        <p id="Solomon-4-18" n="18">Vor vedea ºi-ºi vor bate joc, dar Domnul îi va face de ocarã.</p>
        <p id="Solomon-4-19" n="19">Cãci vor fi pe urmã hoit fãrã de cinste, printre morþi, întru ruºine, în veac de veac; Domnul îi va zdrobi ºi, muþi, îi va azvârli cu capul în jos, îi va zgudui din temelie ºi vor pieri pânã la cel mai mic; chinul îi va mãcina ºi pomenirea lor se va ºterge.</p>
        <p id="Solomon-4-20" n="20">Vor veni înspãimântaþi de ºtiinþa pãcatelor lor ºi fãrãdelegile lor îi vor mustra faþã în faþã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-5" type="capitol" n="5">
        <head>Cãinþa cea prea târzie a pãcãtoºilor; fericirea drepþilor ºi pedepsirea necredincioºilor.</head>
        <p id="Solomon-5-1" n="1">Atunci cel drept va sta cu multã îndrãznealã înaintea celor care l-au prigonit ºi au dispreþuit ostenelile sale.</p>
        <p id="Solomon-5-2" n="2">Iar ei, vãzându-l, se vor tulbura cu cumplitã fricã ºi se vor minuna de minunea mântuirii dreptului.</p>
        <p id="Solomon-5-3" n="3">Ei vor zice, cãindu-se în inima lor ºi gemând întru strâmtorarea duhului lor: "Acesta este pe care-l aveam altãdatã de batjocurã ºi þinta ocãrilor noastre.</p>
        <p id="Solomon-5-4" n="4">Nebunii de noi! Am socotit viaþa lui o nebunie ºi moartea lui o ticãloºie.</p>
        <p id="Solomon-5-5" n="5">ªi iatã cum a fost socotit între fiii lui Dumnezeu ºi partea lui între sfinþi!</p>
        <p id="Solomon-5-6" n="6">Aºadar noi am rãtãcit de la calea adevãrului ºi lumina dreptãþii n-a strãlucit pentru noi ºi nouã soarele nu ne-a rãsãrit.</p>
        <p id="Solomon-5-7" n="7">Ne-am sãturat de cãrãrile fãrãdelegii ºi ale pierzãrii; am strãbãtut pustietãþi neumblate, iar calea Domnului n-am cunoscut-o.</p>
        <p id="Solomon-5-8" n="8">Ce folos ne-a adus trufia? La ce ne-a slujit bogãþia ªi toatã fala ei?</p>
        <p id="Solomon-5-9" n="9">Toate acestea au trecut ca umbra ºi ca o veste care se duce pe aci încolo.</p>
        <p id="Solomon-5-10" n="10">Au trecut la fel cu corabia care rãzbate marea învolburatã ºi a cãrei urmã în apã nu poþi s-o mai gãseºti ºi nici trecerea ei, în mijlocul valurilor;</p>
        <p id="Solomon-5-11" n="11">Sau ca pasãrea ce zboarã în aer ºi a cãrei cãlãtorie nu lasã nici un semn; cãci ea, bãtând cu aripile vântul cel uºor ºi despicându-l cu avântul pornirii, îºi taie cale prin miºcarea penelor, iar dupã aceea nimic nu mai aratã pe unde a trecut.</p>
        <p id="Solomon-5-12" n="12">Sau la fel cu sãgeata care zboarã spre locul însemnat, iar aerul pe care l-a spintecat se împreunã la loc ºi nu poþi sã mai ºtii care i-a fost urma.</p>
        <p id="Solomon-5-13" n="13">Tot aºa ºi noi ne-am nãscut ºi am isprãvit cu viaþa ºi nu putem sã arãtãm nici un semn de faptã bunã, ci în rãutatea noastrã ne-am risipit.</p>
        <p id="Solomon-5-14" n="14">Într-adevãr, nãdejdea celui nelegiuit este ca praful pe care-l spulberã vântul, este ca pâcla subþire pe care o împrãºtie vijelia, ca fumul pe care-l suflã o adiere ºi ca amintirea unui oaspete de o singurã zi care se destramã.</p>
        <p id="Solomon-5-15" n="15">Însã cei drepþi vor fi vii în veacul veacului ºi rãsplata lor este la Domnul ºi Cel Atotputernic are grijã de ei.</p>
        <p id="Solomon-5-16" n="16">Drept aceea, vor primi din mâna Domnului împãrãþia frumuseþii ºi cununa cea strãlucitoare, cãci El îi va ocroti cu dreapta Sa ºi cu braþul Sãu; asemenea unui scut, îi va acoperi.</p>
        <p id="Solomon-5-17" n="17">El va face arme din mânia Sa ºi cu ele va întãri fãptura mâinilor Sale ca sã rãsplãteascã vrãjmaºilor.</p>
        <p id="Solomon-5-18" n="18">Din dreptate El Îºi va face platoºã ºi din judecata cea nefãþarnicã Îºi va face coif.</p>
        <p id="Solomon-5-19" n="19">Din sfinþenia Sa va face pavãzã nebiruitã;</p>
        <p id="Solomon-5-20" n="20">Iar din cumplita Sa mânie va face sabie ascuþitã ºi lumea va porni rãzboi împreunã cu El împotriva celor fãrã de minte.</p>
        <p id="Solomon-5-21" n="21">Sãgeþile fulgerului Sãu vor porni bine îndreptate ºi vor lovi în þintã, zburând din arcul puternic încordat al norilor.</p>
        <p id="Solomon-5-22" n="22">Mânia Lui, ca o praºtie, va azvârli noian de grindinã; apele mãrii se vor întãrâta asupra lor ºi râurile îi vor îneca vijelios.</p>
        <p id="Solomon-5-23" n="23">Duhul puterii dumnezeieºti se va ridica împotriva lor ºi ca viscolul îi va vântura. Astfel fãrãdelegea va aduce pustiire pe pãmânt ºi rãutatea va rãsturna scaunele celor puternici.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-6" type="capitol" n="6">
        <head>Îndemn cãtre conducãtorii lumii sã caute ºi sã urmeze înþelepciunea ºi dreptatea.</head>
        <p id="Solomon-6-1" n="1">Ascultaþi deci, regilor, ºi înþelegeþi, luaþi învãþãturã, voi, care judecaþi marginile pãmântului.</p>
        <p id="Solomon-6-2" n="2">Bãgaþi în urechi, voi cei ce stãpâniþi peste mulþimi ºi care vã mândriþi cu mulþimea popoarelor voastre".</p>
        <p id="Solomon-6-3" n="3">Pricepeþi cã stãpânirea vi s-a dat de la Domnul ºi puterea de la Cel Preaînalt, Care va cerceta faptele voastre ºi va pune la încercare gândurile voastre.</p>
        <p id="Solomon-6-4" n="4">Fiindcã, deºi dregãtori ai împãrãþiei Lui, n-aþi judecat drept, nici legea n-aþi pãzit-o, nici n-aþi umblat dupã sfatul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Solomon-6-5" n="5">Groaznic ºi fãrã de veste El va sta asupra voastrã, cãci pentru cei mari judecata va fi cumplitã.</p>
        <p id="Solomon-6-6" n="6">Celor mici, Domnul le va arãta iertare ºi milã, însã cei puternici vor fi pedepsiþi cu strãºnicie.</p>
        <p id="Solomon-6-7" n="7">Stãpânul tuturor nu Se va ruºina de nici un obraz, nici nu Se va sfii de vreo mãrire, cãci ºi pe cel mic ºi pe cel mare El i-a fãcut ºi pronia Lui e la fel pentru toþi.</p>
        <p id="Solomon-6-8" n="8">Însã cei puternici vor avea parte de o încercare mai grea.</p>
        <p id="Solomon-6-9" n="9">Deci cãtre voi, regilor, îndrept cuvintele mele ca sã învãþaþi înþelepciune ºi sã nu cãdeþi.</p>
        <p id="Solomon-6-10" n="10">Pentru cã cei ce au pãzit cu sfinþenie pravila sfântã se vor sfinþi ºi cei ce vor învãþa-o vor ºti ce sã rãspundã.</p>
        <p id="Solomon-6-11" n="11">Iubiþi deci cuvintele mele ºi le doriþi ºi vã veþi învãþa din ele.</p>
        <p id="Solomon-6-12" n="12">Înþelepciunea este luminatã ºi neînseratã ºi cei care o iubesc o vãd uºor ºi cei care o cautã o gãsesc.</p>
        <p id="Solomon-6-13" n="13">Ea iese în cale celor care o doresc ºi li se aratã ea, întâi.</p>
        <p id="Solomon-6-14" n="14">Cel care se scoalã pentru ea dis-de-dimineaþã nu se va osteni, cãci o va afla ºezând la poarta lui.</p>
        <p id="Solomon-6-15" n="15">Cel care îºi bate capul cu înþelepciunea îndeplineºte desãvârºirea minþii ºi cel care îºi pierde somnul pentru ea va fi în curând fãrã de grijã.</p>
        <p id="Solomon-6-16" n="16">Ea umblã în toate pãrþile cãutând pe cei vrednici de ea ºi se aratã prietenoasã în drumurile lor ºi îi întâmpinã în tot ce pun la cale.</p>
        <p id="Solomon-6-17" n="17">Începutul ei este pofta cea adevãratã de învãþãturã.</p>
        <p id="Solomon-6-18" n="18">Iar pofta de învãþãturã are în sine iubirea, iar iubirea este paznica legilor ei, iar pãzirea legilor ei este adeverirea nemuririi.</p>
        <p id="Solomon-6-19" n="19">ªi nemurirea ne face sã fim aproape de Dumnezeu.</p>
        <p id="Solomon-6-20" n="20">Drept aceea, pofta înþelepciunii duce la împãrãþia cea veºnicã.</p>
        <p id="Solomon-6-21" n="21">Deci dar, o, regi ai popoarelor, dacã þineþi la tronurile ºi la sceptrele voastre, cinstiþi înþelepciunea, ca în veac sã domniþi.</p>
        <p id="Solomon-6-22" n="22">Iar ce este înþelepciunea ºi cum s-a fãcut, sunt gata sã vã spun fãrã sã ascund tainele lui Dumnezeu. Ci voi cerceta de la începutul fãpturii ºi voi da la luminã cunoºtinþa ei ºi nu voi trece pe alãturi de adevãr.</p>
        <p id="Solomon-6-23" n="23">Nu voi merge pe acelaºi drum cu pizma care roade, cãci ea n-are nici o pãrtãºie cu înþelepciunea.</p>
        <p id="Solomon-6-24" n="24">Mulþimea înþelepþilor este mântuirea lumii ºi un rege cuminte înseamnã bunãstarea poporului.</p>
        <p id="Solomon-6-25" n="25">Drept aceea, luaþi învãþãturã din cuvintele mele ºi folosul va fi al vostru.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-7" type="capitol" n="7">
        <head>Înþelepciunea ºi foloasele ei. Minunata înãlþare a omului prin ea.</head>
        <p id="Solomon-7-1" n="1">Sunt ºi eu om muritor asemenea tuturor ºi coborând din neamul celui dintâi om zidit din pãmânt.</p>
        <p id="Solomon-7-2" n="2">ªi am fost înfiripat, cu trupul, în pântecele mamei mele, închegându-mã din sânge, vreme de zece luni, din sãmânþã bãrbãteascã ºi în ceasul somnului odihnitor.</p>
        <p id="Solomon-7-3" n="3">ªi dupã ce m-am nãscut, am respirat aerul obºtesc ºi pe pãmântul obºteºtii pãtimiri am cãzut ºi eu, ºi glasul meu dintâi, la fel ca la toatã lumea, a fost plânsul meu.</p>
        <p id="Solomon-7-4" n="4">Am fost înfãºat în scutece ºi am dat pãrinþilor grijã ºi bãtaie de cap.</p>
        <p id="Solomon-7-5" n="5">ªi nici un rege n-a început altfel, când s-a nãscut.</p>
        <p id="Solomon-7-6" n="6">Cã toþi intrã în viaþã în acelaºi fel ºi ies iarãºi la fel.</p>
        <p id="Solomon-7-7" n="7">Pentru aceea m-am rugat ºi mi s-a dat înþelepciune, am chemat, ºi duhul cuminþeniei a coborât în mine.</p>
        <p id="Solomon-7-8" n="8">Am þinut la ea mai mult decât la sceptre ºi decât la tronuri ºi am socotit bogãþiile deºarte faþã de ea.</p>
        <p id="Solomon-7-9" n="9">N-am pus alãturi cu ea nici pietrele cele mai scumpe, fiindcã tot aurul din lume pe lângã ea nu e decât nisip, iar argintul, înaintea ei, mi se pare noroi.</p>
        <p id="Solomon-7-10" n="10">Am preþuit înþelepciunea mai mult decât sãnãtatea ºi frumuseþea; am pus-o chiar înaintea luminii, fiindcã strãlucirea ei nu se stinge niciodatã.</p>
        <p id="Solomon-7-11" n="11">Împreunã cu ea mi-au venit toate bunãtãþile, cãci în mâinile ei sunt bogãþii nenumãrate.</p>
        <p id="Solomon-7-12" n="12">ªi m-am bucurat de toate acestea, cãci înþelepciunea le aduce cu sine. Totuºi eu nu ºtiam cã ea este nãscãtoarea lor.</p>
        <p id="Solomon-7-13" n="13">Am învãþat-o fãrã viclenie, o împãrtãºesc fãrã pãrere de rãu ºi nu ascund comorile ei.</p>
        <p id="Solomon-7-14" n="14">Ea este pentru oameni comoarã nesfârºitã; cei care se folosesc de ea se fac prietenii lui Dumnezeu, pentru darurile agonisite de învãþãturã.</p>
        <p id="Solomon-7-15" n="15">Iar mie sã-mi dãruiascã Dumnezeu sã grãiesc precum gândesc ºi sã cuget în chip vrednic despre darurile Sale, cãci El este povãþuitorul înþelepciunii ºi îndreptãtorul înþelepþilor.</p>
        <p id="Solomon-7-16" n="16">Cã în mâna Lui suntem ºi noi ºi cuvintele noastre ºi toatã înþelepciunea ºi ºtiinþa lucrurilor.</p>
        <p id="Solomon-7-17" n="17">El mi-a dat cunoºtinþa cea adevãratã despre cele ce sunt, ca sã ºtiu întocmirea lumii ºi lucrarea stihiilor.</p>
        <p id="Solomon-7-18" n="18">Începutul ºi sfârºitul ºi mijlocul vremurilor, întoarcerile anotimpurilor ºi prefacerile vãzduhului,</p>
        <p id="Solomon-7-19" n="19">Cursurile anilor ºi rânduiala stelelor,</p>
        <p id="Solomon-7-20" n="20">Firea dobitoacelor ºi apucãturile fiarelor, puterea duhurilor ºi gândurile oamenilor, feluritele neamuri ale plantelor ºi însuºirile rãdãcinilor.</p>
        <p id="Solomon-7-21" n="21">Toate cele ascunse ºi cele arãtate le-am cunoscut, fiindcã înþelepciunea, lucrãtoarea tuturor, mi-a dat învãþãturã.</p>
        <p id="Solomon-7-22" n="22">Într-adevãr, în ea se aflã un duh de înþelegere, sfânt, fãrã pereche, cu multe laturi, nepãmântesc, ager, pãtrunzãtor, neîntinat, preaînþelept, fãrã de patimã, iubitor de bine, ascuþit, neoprit, binefãcãtor,</p>
        <p id="Solomon-7-23" n="23">Iubitor de oameni, neclintit, temeinic, netulburat, atotputernic, atotveghetor ºi rãzbãtând prin toate duhurile isteþe, curate ºi oricât de subþiri.</p>
        <p id="Solomon-7-24" n="24">Pentru cã înþelepciunea este mai sprintenã decât orice miºcare, ea pãtrunde ºi îºi face loc pretutindeni prin curãþia ei.</p>
        <p id="Solomon-7-25" n="25">Ea este suflul puterii lui Dumnezeu, ea este curata revãrsare a slavei Celui Atotputernic, astfel cã nimic nu poate s-o mânjeascã.</p>
        <p id="Solomon-7-26" n="26">Ea este strãlucirea luminii celei veºnice ºi oglinda fãrã patã a lucrãrii lui Dumnezeu ºi chipul bunãtãþii Sale.</p>
        <p id="Solomon-7-27" n="27">Fiindcã este una, toate le poate, ºi rãmânând una cu sine însãºi, ea toate le înnoieºte, ºi rãspândindu-se, prin veacuri, în sufletele sfinte, ea întocmeºte din ele prieteni ai lui Dumnezeu ºi prooroci.</p>
        <p id="Solomon-7-28" n="28">Cu adevãrat Dumnezeu nimic nu iubeºte, fãrã numai pe cel ce petrece întru înþelepciune.</p>
        <p id="Solomon-7-29" n="29">Ea este mai frumoasã decât soarele ºi decât toatã orânduirea stelelor; dacã o pui alãturi cu lumina, înþelepciunea o întrece.</p>
        <p id="Solomon-7-30" n="30">Fiindcã dupã luminã urmeazã noaptea, pe când înþelepciunea rãmâne nebiruitã în faþa rãutãþii.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-8" type="capitol" n="8">
        <head>Rugãciunea lui Solomon cãtre Dumnezeu pentru dobândirea înþelepciunii, care este de folos tuturor oamenilor.</head>
        <p id="Solomon-8-1" n="1">"Dumnezeule al pãrinþilor ºi Doamne al milei, Cel care ai fãcut toate cu cuvântul Tãu,</p>
        <p id="Solomon-8-2" n="2">ªi cu înþelepciunea Ta ai rânduit pe om ca sã stãpâneascã peste zidirile cele fãcute de Tine,</p>
        <p id="Solomon-8-3" n="3">ªi sã cârmuiascã lumea cu cuviinþã ºi cu dreptate ºi cu suflet drept sã facã judecatã,</p>
        <p id="Solomon-8-4" n="4">Dã-mi mie înþelepciunea care stã aproape de scaunul Tãu ºi nu mã lepãda dintre slujitorii Tãi.</p>
        <p id="Solomon-8-5" n="5">Cãci robul Tãu sunt eu ºi fiul roabei Tale, om slab ºi cu viaþã scurtã ºi puþin destoinic sã înþeleg judecata ºi legile.</p>
        <p id="Solomon-8-6" n="6">Cãci, chiar când ar fi cineva desãvârºit între fiii oamenilor, de-i va lipsi înþelepciunea cea de la Tine, ca nimica toatã se va socoti.</p>
        <p id="Solomon-8-7" n="7">Tu m-ai ales pe mine mai dinainte ca sã stãpânesc poporul Tãu ºi sã judec pe fiii ºi pe fiicele Tale.</p>
        <p id="Solomon-8-8" n="8">Tu mi-ai poruncit sã zidesc templul în muntele Tãu cel sfânt ºi un jertfelnic în cetatea în care locuieºti, dupã chipul cortului celui sfânt, pe care l-ai pregãtit dintru început.</p>
        <p id="Solomon-8-9" n="9">Cu Tine este înþelepciunea care ºtie faptele Tale ºi care era de faþã când ai fãcut lumea ºi care ºtie ce este plãcut înaintea ochilor Tãi ºi ce este drept, potrivit poruncilor Tale.</p>
        <p id="Solomon-8-10" n="10">Trimite aceastã înþelepciune, din sfintele Tale ceruri, de lângã tronul slavei Tale, ca sã mã ajute în ostenelile mele ºi ca sã cunosc ce este bineplãcut înaintea Ta,</p>
        <p id="Solomon-8-11" n="11">Fiindcã înþelepciunea toate le ºtie ºi le înþelege ºi mã va povãþui înþelepþeºte în lucrãrile mele ºi prin slava sa mã va pãzi.</p>
        <p id="Solomon-8-12" n="12">ªi astfel, faptele mele Îþi vor fi plãcute ºi voi judeca poporul Tãu cu dreptate ºi voi fi vrednic de tronul tatãlui meu.</p>
        <p id="Solomon-8-13" n="13">Cu adevãrat, ce om poate sã cunoascã sfatul lui Dumnezeu sau cine poate sã pãtrundã voinþa lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Solomon-8-14" n="14">Gândurile muritorilor sunt ºovãielnice ºi cugetãrile noastre sunt cu greºealã.</p>
        <p id="Solomon-8-15" n="15">Cãci trupul cel putrezitor îngreuiazã sufletul ºi locuinþa cea pãmânteascã împovãreazã mintea cea plinã de grijã.</p>
        <p id="Solomon-8-16" n="16">Cu greu ne dãm seama despre cele ce sunt pe pãmânt ºi cu ostenealã gãsim cele ce sunt chiar în mâna noastrã; atunci, cine a putut sã pãtrundã cele ce sunt în ceruri?</p>
        <p id="Solomon-8-17" n="17">Cine a cunoscut voinþa Ta, dacã Tu nu i-ai dat înþelepciune ºi dacã nu i-ai trimis de sus Duhul Tãu cel Sfânt?</p>
        <p id="Solomon-8-18" n="18">Astfel, s-au fãcut drepte cãrãrile celor de pe pãmânt ºi oamenii au învãþat ceea ce este plãcut înaintea Ta, ºi prin înþelepciune au cunoscut mântuirea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-9" type="capitol" n="9">
        <head>Înþelepciunea a cârmuit omenirea de la începutul ei.</head>
        <p id="Solomon-9-1" n="1">Înþelepciunea a pãzit pe primul om zidit de Dumnezeu ca sã fie pãrintele neamului omenesc, atunci când a fost zidit întâiul.</p>
        <p id="Solomon-9-2" n="2">Ea l-a scos din pãcatul lui ºi i-a dat putere sã stãpâneascã toatã fãptura.</p>
        <p id="Solomon-9-3" n="3">Fiindcã s-a depãrtat de ea, mâniindu-se, cel nedrept a pierit în nebunia sa ucigaºã de frate.</p>
        <p id="Solomon-9-4" n="4">Iar când pãmântul a fost acoperit de ape, înþelepciunea l-a mântuit ºi pe cel drept l-a purtat în slaba arcã de lemn.</p>
        <p id="Solomon-9-5" n="5">Când popoarele ºi-au amestecat nelegiuirile toate, de-a valma, înþelepciunea a ºtiut pe cel drept ºi l-a pãstrat fãrã vinã în faþa lui Dumnezeu ºi l-a pãzit nebiruit, când a fost sã-l doboare mila de copilul sãu.</p>
        <p id="Solomon-9-6" n="6">Tot ea a mântuit pe cel drept din prãpãdul celor rãi ºi el a fugit departe de focul coborât peste cele cinci cetãþi.</p>
        <p id="Solomon-9-7" n="7">ªi ca dovadã, arãtând nelegiuirea lor, acest þinut pustiit fumegã ºi azi, pomii dau roadã în afarã de vreme ºi un stâlp de sare se înalþã acolo, spre pomenirea necredinciosului suflet al femeii lui Lot.</p>
        <p id="Solomon-9-8" n="8">Nu le-a pãsat de înþelepciune ºi de aceea n-au ºtiut ce este binele ºi au lãsat celor care sunt în viaþã amintirea nebuniei lor, aºa încât ticãloºiile lor sã nu fie înghiþite de uitare,</p>
        <p id="Solomon-9-9" n="9">Dar înþelepciunea a smuls din necazuri pe cei care sunt credincioºi.</p>
        <p id="Solomon-9-10" n="10">Iarãºi înþelepciunea a purtat pe cãi drepte pe dreptul care fugea de mânia fratelui sãu, arãtându-i împãrãþia lui Dumnezeu ºi dându-i învãþãturã despre lucrurile sfinte; ea l-a îmbogãþit când el muncea din greu ºi spor i-a dat în strãdaniile lui.</p>
        <p id="Solomon-9-11" n="11">Înþelepciunea l-a sprijinit când a fost sã-l jecmãneascã stãpânii hrãpãreþi ºi l-a ajutat sã dobândeascã mari averi.</p>
        <p id="Solomon-9-12" n="12">Ea l-a ferit de duºmani; ea l-a ocrotit de cei care îi întindeau curse; ea l-a fãcut biruitor într-o luptã crâncenã, ca sã-l înveþe cã mai tare decât toate este cucernicia.</p>
        <p id="Solomon-9-13" n="13">Înþelepciunea n-a pãrãsit pe dreptul cel vândut, ci l-a ferit de pãcat.</p>
        <p id="Solomon-9-14" n="14">Ea s-a coborât cu el în groapã ºi în lanþurile lui nu l-a pãrãsit, pânã ce i-a dat sceptrul domniei ºi puterea peste cei ce-l asupreau; ea a dovedit de minciunã pe pârâºii lui ºi i-a dat o veºnicã mãrire.</p>
        <p id="Solomon-9-15" n="15">Înþelepciunea a izbãvit pe poporul cel cuvios ºi seminþia cea nevinovatã de neamurile care o împilau.</p>
        <p id="Solomon-9-16" n="16">Ea a pãtruns în sufletul robului lui Dumnezeu ºi cu semne ºi cu minuni ea a þinut piept unor regi temuþi.</p>
        <p id="Solomon-9-17" n="17">Celor cuvioºi datu-le-a plata ostenelilor lor ºi i-a cãlãuzit pe o cale preaminunatã ºi ziua le-a fost acoperãmânt ºi noaptea luminã de stele;</p>
        <p id="Solomon-9-18" n="18">I-a trecut prin Marea Roºie ºi i-a purtat prin ape mari.</p>
        <p id="Solomon-9-19" n="19">A acoperit cu ape pe duºmani, apoi din adâncurile mãrii i-a aruncat afarã.</p>
        <p id="Solomon-9-20" n="20">Pentru aceea, drepþii au jefuit pe cei necredincioºi ºi au slãvit cântând numele Tãu cel sfânt, Stãpâne, ºi toþi laolaltã au lãudat mâna Ta care lupta pentru ei.</p>
        <p id="Solomon-9-21" n="21">Cãci înþelepciunea a deschis gura celor muþi ºi limba pruncilor a fãcut-o bine grãitoare.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-10" type="capitol" n="10">
        <head>Înþelepciunea povãþuitoare poporului ales. Dumnezeu pedepseºte pe vrãjmaºii lui ºi aºteaptã îndreptarea pãcãtoºilor.</head>
        <p id="Solomon-10-1" n="1">Fãcut-a sã sporeascã lucrãrile lor prin mâna sfântului prooroc,</p>
        <p id="Solomon-10-2" n="2">ªi-au fãcut cale prin pustiul cel nelocuit, ºi-au întins corturile lor în locuri neumblate.</p>
        <p id="Solomon-10-3" n="3">Au stat dârji împotriva duºmanilor lor ºi au respins pe potrivnicii lor.</p>
        <p id="Solomon-10-4" n="4">Au îndurat setea ºi au chemat numele Tãu ºi apã li s-a dat dintr-o stâncã asprã ºi din piatrã ºi-au astâmpãrat astfel setea.</p>
        <p id="Solomon-10-5" n="5">Ceea ce fusese pedeapsã pentru vrãjmaºi s-a fãcut pentru ei, în nevoia lor, binecuvântare.</p>
        <p id="Solomon-10-6" n="6">ªi pe când apa marelui fluviu se prefãcuse în. sânge necurat,</p>
        <p id="Solomon-10-7" n="7">Spre pedeapsã cã Faraon poruncise sã ucidã pe copii, Tu ai dat celor ce-ºi pierduserã nãdejdea apã din belºug;</p>
        <p id="Solomon-10-8" n="8">ªi astfel le-ai arãtat prin setea de care suferiserã, cu ce pedeapsã pedepseºti pe potrivnicii lor.</p>
        <p id="Solomon-10-9" n="9">ªi din aceastã certare, cu toate cã fuseserã certaþi cu cruþare, ei au ºtiut cum sunt chinuiþi nelegiuiþii, judecaþi sub mânie.</p>
        <p id="Solomon-10-10" n="10">Cercatu-i-ai pe unii ca un pãrinte care dojeneºte, iar pe ceilalþi i-ai pedepsit ca un împãrat aspru care osândeºte.</p>
        <p id="Solomon-10-11" n="11">ªi cei care erau de faþã ºi cei de departe se chinuiau deopotrivã.</p>
        <p id="Solomon-10-12" n="12">O îndoitã durere i-a cuprins ºi suspinau, aducându-ºi aminte de lucrurile trecute.</p>
        <p id="Solomon-10-13" n="13">Cãci dându-ºi seama cã pedepsele lor au fost spre binele celor scãpaþi, au cunoscut puterea lui Dumnezeu,</p>
        <p id="Solomon-10-14" n="14">Acela pe Care mai înainte L-au lepãdat ºi L-au avut de batjocurã, mai pe urmã s-au minunat în faþa Lui, dupã ce au suferit o sete cu totul altfel decât cei drepþi.</p>
        <p id="Solomon-10-15" n="15">Pentru gândurile cele neînþelegãtoare ale destrãbãlãrii lor, care îi rãtãceau ºi-i aduceau sã cinsteascã animalele cele necuvântãtoare ºi fiarele netrebnice, ai trimis peste ei, Stãpâne, spre pedeapsã, mulþime de animale fãrã minte,</p>
        <p id="Solomon-10-16" n="16">Ca sã înveþe cã prin ceea ce pãcãtuieºte cineva, prin aceea se ºi pedepseºte.</p>
        <p id="Solomon-10-17" n="17">Nu era cu anevoie mâinii Tale atotputernice, care a zidit lumea din nimic, sã trimitã asupra lor mulþime de urºi ºi lei fioroºi,</p>
        <p id="Solomon-10-18" n="18">Sau de fiare nou-create, necunoscute ºi pline de turbare, suflând aburi arzãtori, scoþând pe nas fum puturos, sau risipind din ochi înfricoºãtoare fulgere.</p>
        <p id="Solomon-10-19" n="19">ªi aceste fiare puteau sã-i omoare nu numai cu muºcãtura, dar sã-i îngrozeascã ºi chiar sã-i ucidã cu vederea lor.</p>
        <p id="Solomon-10-20" n="20">ªi fãrã de acestea, puteau sã piarã numai la o suflare, urmãriþi de dreptatea rãzbunãtoare ºi vânturaþi de vântul puterii Tale; ci toate le-ai rânduit cu mãsurã, cu numãr ºi cu cumpãnã.</p>
        <p id="Solomon-10-21" n="21">Cãci Tu pururea ai putere nemãrginitã ºi tãriei braþului Tãu cine va sta împotrivã?</p>
        <p id="Solomon-10-22" n="22">Lumea toatã, înaintea Ta, este ca acel pic de praf, care face cumpãna sã se plece ºi ca picãtura de rouã cea de dimineaþã, ce se coboarã pe pãmânt.</p>
        <p id="Solomon-10-23" n="23">ªi miluieºti pe toþi, cã toate le poþi ºi treci cu vederea greºelile oamenilor, ca sã se pocãiascã.</p>
        <p id="Solomon-10-24" n="24">Pentru cã iubeºti toate cele ce sunt ºi nimic nu urgiseºti din cele ce ai fãcut, cã dacã ai fi urât un lucru, nu l-ai fi plãsmuit.</p>
        <p id="Solomon-10-25" n="25">ªi cum ar fi rãmas ceva, de n-ai fi voit Tu? Sau cum ar dãinui, dacã n-ar fi fost chemat de Tine la fiinþã?</p>
        <p id="Solomon-10-26" n="26">Dar Tu ierþi tuturor, cã toate ale Tale sunt, Stãpâne, iubitorule de suflete.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-11" type="capitol" n="11">
        <head>Nemãrginirea rãbdãrii ºi a dreptãþii lui Dumnezeu.</head>
        <p id="Solomon-11-1" n="1">Duhul Tãu cel fãrã stricãciune este întru toate.</p>
        <p id="Solomon-11-2" n="2">Pentru aceea pedepseºti cu mãsurã pe cei care cad ºi, când pãcãtuiesc, le deschizi ochii ºi-i dojeneºti, ca sã se lase de rãutatea lor ºi sã creadã întru Tine, Doamne.</p>
        <p id="Solomon-11-3" n="3">De locuitorii cei de demult ai sfântului Tãu pãmânt Te-ai scârbit,</p>
        <p id="Solomon-11-4" n="4">Cãci fãceau lucruri nelegiuite, vrãjitoreºti ºi aduceau jertfe necurate,</p>
        <p id="Solomon-11-5" n="5">Omorând fãrã milã pe prunci, mâncând carne omeneascã ºi adãpându-se cu sânge; pe aceºti jertfitori spurcaþi</p>
        <p id="Solomon-11-6" n="6">ªi pãrinþi ucigaºi ai unor prunci fãrã de apãrare ai voit sã-i nimiceºti prin mâinile pãrinþilor noºtri,</p>
        <p id="Solomon-11-7" n="7">Aºa încât acest pãmânt, care este mai de cinste înaintea Ta decât toate celelalte, sã primeascã - vrednici locuitori - pe fiii lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Solomon-11-8" n="8">Dar ºi pe aceia ca pe niºte oameni i-ai iertat ºi le-ai trimis, ca soli ai oºtirii Tale pedepsitoare, tãuni care înþeapã, ca sã-i ucidã cu încetul.</p>
        <p id="Solomon-11-9" n="9">Nu pentru cã n-ai fi putut supune cu rãzboi pe cei necredincioºi celor drepþi, sau sã-i pierzi dintr-odatã cu groaznice fiare, sau cu o poruncã scurtã,</p>
        <p id="Solomon-11-10" n="10">Ci ai judecat sã-i iei cu încetul dându-le loc de pocãinþã, deºi bine ºtiai cã neamul lor este viclean ºi rãutatea lor este fireascã ºi rãsãditã înlãuntru ºi cã gândul lor nu se va schimba în veac,</p>
        <p id="Solomon-11-11" n="11">Pentru cã din început a fost sãmânþã blestematã. Apoi nici pentru aceea cã Te-ai teme de cineva, Te-ai arãtat îndelung-rãbdãtor cu pãcatele lor.</p>
        <p id="Solomon-11-12" n="12">Cãci cine ar putea sã-þi zicã: Ce-ai fãcut? Sau cine va sta împotriva judecãþii Tale? Sau cine Te va scoate vinovat pentru neamurile cele nimicite, pe care Tu însuþi le-ai fãcut? Sau cine se va ridica asupra Ta cu judecatã pentru oamenii cei nedrepþi?</p>
        <p id="Solomon-11-13" n="13">Cã nu este alt dumnezeu afarã de Tine, care sã aibã grijã de toate ºi cãruia sã-i dovedeºti cã judecãþile Tale sunt totdeauna drepte.</p>
        <p id="Solomon-11-14" n="14">Nu este nici împãrat, nici stãpânitor care sã poatã sã ridice ochii în faþa Ta ºi sã-þi cearã socotealã pentru cei pe care i-ai nimicit.</p>
        <p id="Solomon-11-15" n="15">Ci, fiind drept, toate le cârmuieºti cu dreptate ºi socoteºti lucru nepotrivit cu puterea Ta ca sã osândeºti pe cel care nu trebuie pedepsit.</p>
        <p id="Solomon-11-16" n="16">Puterea Ta este începutul dreptãþii ºi, pentru cã eºti Stãpân a toate, cãtre toþi cu îngãduinþã Te arãþi.</p>
        <p id="Solomon-11-17" n="17">Arãþi tãria Ta celor care nu cred în atotputernicia Ta ºi înfrângi cutezanþa celor care o cunosc.</p>
        <p id="Solomon-11-18" n="18">Stãpân al puterii cum eºti, judeci cu blândeþe ºi ne cârmuieºti cu multã cruþare, cã la Tine este puterea, când voieºti.</p>
        <p id="Solomon-11-19" n="19">Prin lucruri ca acestea ai învãþat pe poporul Tãu cã cel drept trebuie sã fie iubitor de oameni ºi ai dat fiilor Tãi bunã nãdejde, cã le laºi timp sã se pocãiascã de pãcate.</p>
        <p id="Solomon-11-20" n="20">Cã de vreme ce ai pedepsit cu atâta încetinealã ºi îngãduinþã pe duºmanii slujitorilor Tãi, deºi erau vinovaþi pânã la moarte, dându-le timp ºi loc sã se abatã de la nelegiuirea lor,</p>
        <p id="Solomon-11-21" n="21">Atunci cu câtã luare aminte judeci Tu pe robii Tãi, ai cãror pãrinþi au primit de la Tine jurãminte ºi legãmintele unor strãlucite fãgãduinþe!</p>
        <p id="Solomon-11-22" n="22">Deci când ne mustri, Tu baþi pe vrãjmaºii noºtri de mii de ori mai mult, ca sã þinem în seamã bunãtatea Ta, când judecãm; iar când suntem judecaþi, sã nãdãjduim în îndurarea Ta.</p>
        <p id="Solomon-11-23" n="23">Drept aceea, pe cei nedrepþi care ºi-au trãit viaþa nebuneºte, i-ai pedepsit cu înseºi faptele lor urâcioase.</p>
        <p id="Solomon-11-24" n="24">Cãci au mers atât de departe pe cãile rãtãcirii, încât socoteau drept dumnezei dobitoacele cele mai respingãtoare, înºelându-se ca pruncii cei fãrã de înþelepciune.</p>
        <p id="Solomon-11-25" n="25">Pentru aceea, ca unor prunci fãrã de minte le-ai trimis o pedeapsã de râs.</p>
        <p id="Solomon-11-26" n="26">Iar cei care nu s-au pãtruns de aceastã certare neînsemnatã vor simþi o pedeapsã vrednicã de Dumnezeu.</p>
        <p id="Solomon-11-27" n="27">Suferind ºi tulburându-se cu ceea ce ei socoteau a fi dumnezei, au cunoscut pe Dumnezeul cel adevãrat, pe Care altãdatã au zis cã nu-L cunosc; pentru aceea, osânda cea mai de pe urmã a venit asupra lor.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-12" type="capitol" n="12">
        <head>Mustrarea celor ce nu cred ºi nebunia închinãrii la idoli.</head>
        <p id="Solomon-12-1" n="1">Deºerþi sunt din fire toþi oamenii care nu cunosc pe Dumnezeu ºi care n-au ºtiut, plecând de la bunãtãþile vãzute, sã vadã pe Cel care este, nici din cercetarea lucrurilor Sale sã înþeleagã pe meºter;</p>
        <p id="Solomon-12-2" n="2">Ci au socotit cã sunt dumnezei cârmuitori ai lumii sau focul, sau vântul, sau arcul cel iute, sau mersul stelelor, sau apa nãvalnicã, sau luminãtorii cerului;</p>
        <p id="Solomon-12-3" n="3">Ei, care, desfãtaþi de frumuseþea acestora, le-au luat drept dumnezei, sã ºtie acum cu cât este Stãpânul mai presus decât acestea, cã El, Cel Care Însuºi este începãtorul frumuseþii, este fãcãtorul lor.</p>
        <p id="Solomon-12-4" n="4">Iar dacã se minuneazã de putere ºi de lucrare, sã înþeleagã din acestea cu cât este mai puternic Cel care le-a fãcut.</p>
        <p id="Solomon-12-5" n="5">Cãci din mãrimea ºi frumuseþea fãpturilor poþi sã cunoºti bine, socotindu-te, pe Cel care le-a zidit.</p>
        <p id="Solomon-12-6" n="6">Dar, în acelaºi timp, în toate acestea este oarecare neajuns, cãci doar unii ca aceºtia rãtãcesc cãutând pe Dumnezeu ºi strãduindu-se sã-L afle.</p>
        <p id="Solomon-12-7" n="7">Cãci, îndeletnicindu-se cu lucrãrile lui Dumnezeu ºi cercetându-le, ei se încredinþeazã cu vederea cât de frumoase sunt cele vãzute.</p>
        <p id="Solomon-12-8" n="8">De altã parte, ei n-au cuvânt sã li se ierte rãtãcirea.</p>
        <p id="Solomon-12-9" n="9">Cã dacã au putut sã adune atâta învãþãturã, ca sã cerceteze lumea, cum n-au aflat ei mai degrabã pe Stãpânul lumii?</p>
        <p id="Solomon-12-10" n="10">Dar sunt cu totul ticãloºi ºi ºi-au pus nãdejdea în lucruri fãrã de viaþã cei care au numit dumnezei lucrurile mâinilor omeneºti, aurul ºi argintul cu meºteºug lucrat ºi închipuiri de dobitoace sau piatrã netrebnicã, cioplitã de mânã de demult.</p>
        <p id="Solomon-12-11" n="11">Un meºter lemnar a tãiat din pãdure un lemn bun de lucrat, l-a jupuit de coajã ºi apoi cu îndemânarea sa a fãcut din el o unealtã folositoare spre slujba vieþii.</p>
        <p id="Solomon-12-12" n="12">Rãmãºiþele de la lemnul lucrat le pune pe foc sã îºi fiarbã de mâncare ºi îºi potoleºte foamea.</p>
        <p id="Solomon-12-13" n="13">ªi ce-a mai rãmas dintr-acestea, nefiind de nici o treabã, pentru cã este lemn strâmb ºi noduros, îl ciopleºte ca sã-i treacã de urât ºi, potrivindu-l ºi meºteºugindu-l, l-a fãcut asemenea cu chipul de om.</p>
        <p id="Solomon-12-14" n="14">Sau l-a fãcut asemenea vreunui dobitoc de nimic ºi, vopsindu-l peste tot ºi rumenindu-l la faþã cu vopsea roºie, i-a ascuns toate metehnele.</p>
        <p id="Solomon-12-15" n="15">Apoi i-a fãcut în perete bunã aºezare, l-a pus acolo ºi l-a întãrit cu piroane de fier.</p>
        <p id="Solomon-12-16" n="16">El are grijã de idol sã nu cadã, ºtiind bine cã nu-ºi poate ajuta singur, cãci nu este decât un chip care are nevoie de ajutor.</p>
        <p id="Solomon-12-17" n="17">Dar el se roagã chipului pentru averea sa, pentru nunþile sale ºi pentru fiii sãi ºi nu se ruºineazã a vorbi cãtre lucrul cel neînsufleþit.</p>
        <p id="Solomon-12-18" n="18">El cere sãnãtate de la cel neputincios, se roagã de viaþã celui mort ºi de ajutor celui ce nu poate sã dea nici unul; el se roagã de bunã cãlãtorie cui nu poate sã meargã în picioare.</p>
        <p id="Solomon-12-19" n="19">Ca sã-ºi punã la adãpost averea, alergãtura ºi izbânda muncii sale, el cere putere de la cel care are mâinile cele mai betege.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-13" type="capitol" n="13">
        <head>Care a fost începutul idolilor ºi al închinãrii lor ºi ce rãutãþi urmeazã din închinarea la idoli.</head>
        <p id="Solomon-13-1" n="1">Altul voind sã meargã pe apã ºi sã cãlãtoreascã prin cumplitele valuri se roagã la un lemn mai ºubred decât luntrea care îl poartã.</p>
        <p id="Solomon-13-2" n="2">Aceastã luntre a fost nãscocitã de pofta de câºtig ºi a întruchipat-o agerimea lucrãtorului.</p>
        <p id="Solomon-13-3" n="3">Ci, o, Pãrinte, pronia Ta o cârmuieºte, Tu, Care ai deschis cãrãri în mare ºi drum nerãtãcitor în volbura valurilor.</p>
        <p id="Solomon-13-4" n="4">ªi cu aceasta arãtat-ai cã poþi sã izbãveºti din orice primejdie, aºa încât cineva, chiar fãrã sã aibã ºtiinþa corãbierului, sã poatã porni pe mare. Tu nu voieºti ca preaînþeleptele Tale lucrãri sã rãmânã deºarte, de aceea oamenii, încredinþându-ºi viaþa unui lemn de tot slab,</p>
        <p id="Solomon-13-5" n="5">Trec prin valuri pe o plutã ºi scapã de moarte.</p>
        <p id="Solomon-13-6" n="6">Iar de demult, când au pierit trufaºii uriaºi, nãdejdea întregii lumi a scãpat într-o barcã ºi barca, îndrumatã de mâna Ta, a lãsat omenirii sãmânþa urmaºilor.</p>
        <p id="Solomon-13-7" n="7">ªi binecuvântat este lemnul care slujeºte la o trebuinþã binecuvântatã.</p>
        <p id="Solomon-13-8" n="8">Dar idolul fãcut de mâna omeneascã este blestemat, ºi el ºi acel care l-a fãcut; acesta pentru cã l-a fãcut, iar idolul pentru cã, stricãcios fiind, i s-a zis dumnezeu.</p>
        <p id="Solomon-13-9" n="9">Cã Dumnezeu urãºte deopotrivã ºi pe nelegiuiþi ºi nelegiuirea lor.</p>
        <p id="Solomon-13-10" n="10">Lucrul ºi lucrãtorul var fi deopotrivã pedepsiþi.</p>
        <p id="Solomon-13-11" n="11">Pentru aceea, idolii neamurilor vor fi cercetaþi spre pieire, fiindcã, deºi sunt fãpturi, au ajuns urâciune, smintealã pentru sufletele oamenilor ºi laþ pentru picioarele celor fãrã de minte.</p>
        <p id="Solomon-13-12" n="12">Gândul plãsmuirii de idoli a fost începutul aprinderii spre desfrâu, ºi nãscocirea lor a fost pierderea vieþii.</p>
        <p id="Solomon-13-13" n="13">Fiindcã n-au fost de la început ºi nu vor fi totdeauna.</p>
        <p id="Solomon-13-14" n="14">Prin deºarta mãrire omeneascã au intrat în lume, astfel cã apropiatul lor sfârºit este hotãrât înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Solomon-13-15" n="15">Un tatã, întristându-se cu amarã jale pentru copilul sãu rãpit înainte de vreme, i-a fãcut chipul ºi pe cel care ieri încã nu era decât un om mort, îl cinsteºte acum ca pe un dumnezeu ºi a rânduit celor din casa sa taine ºi slujbe.</p>
        <p id="Solomon-13-16" n="16">Dupã aceea, cu vremea, întãrindu-se acest pãgânesc obicei, s-a pãzit ca o lege ºi, din poruncile tiranilor, a ieºit cinstirea chipurilor cioplite.</p>
        <p id="Solomon-13-17" n="17">Când popoarele nu puteau sã-i cinsteascã de faþã, pentru cã locuiau departe, fãceau o asemuire dupã chipul depãrtat ºi potriveau un chip vãzut al împãratului preacinstit, aºa încât sã dea celui ce nu era de faþã aceleaºi sârguincioase închinãri ca ºi cum ar fi de faþã.</p>
        <p id="Solomon-13-18" n="18">ªi pentru izbânda acestei închinãri, cei care erau neºtiutori au fost ºi ei împinºi de pofta de slavã a meºterului.</p>
        <p id="Solomon-13-19" n="19">Pentru cã el, voind sã placã stãpânitorului, ºi-a pus tot meºteºugul ca sã facã asemãnarea cât mai frumoasã.</p>
        <p id="Solomon-13-20" n="20">Iar mulþimile, înºelându-se prin frumuseþea lucrului, l-au socotit acum ca dumnezeu pe cel care mai înainte îl cinsteau ca pe un om.</p>
        <p id="Solomon-13-21" n="21">ªi aceasta a fost o înºelãciune pentru viaþa oamenilor, cã ei, bãtuþi de nevoi sau robiþi de tiranie, au dat pietrelor ºi lemnelor numele ce nu se poate da la nimic de pe pãmânt.</p>
        <p id="Solomon-13-22" n="22">Apoi n-a fost destul cã au rãtãcit întru cunoaºterea lui Dumnezeu, ci, vieþuind - din întunericul minþii lor - în rãzboi necurmat, au numit pace atâtea rele.</p>
        <p id="Solomon-13-23" n="23">Ei fãceau slujbe în care ucideau chiar pe copiii lor, sau sãvârºeau taine ascunse sau beþii nebuneºti dupã barbare obiceiuri.</p>
        <p id="Solomon-13-24" n="24">ªi nici viaþa, nici cãsãtoriile nu le mai pãzeau curate, ci unul pe altul ucidea prin viclenie sau îl batjocorea prin desfrânare.</p>
        <p id="Solomon-13-25" n="25">Toate se învãlmãºesc în sânge ºi ucidere, în furtiºag ºi vicleºug, în stricãciune ºi necredinþã, în rãzvrãtire ºi jurãmânt strâmb,</p>
        <p id="Solomon-13-26" n="26">În prigonirea celor buni ºi uitarea binefacerilor primite, în pângãrirea sufletelor ºi rãsturnarea trupeºtilor nevoi, în tulburarea cãsãtoriilor ºi desfrânare ºi dezmãþ sub ochii tuturor.</p>
        <p id="Solomon-13-27" n="27">Cãci închinarea la idolii cei deºerþi, care nici n-ar trebui pomeniþi, este începutul, pricina ºi sfârºitul a tot rãul.</p>
        <p id="Solomon-13-28" n="28">Desfãtãrile lor sunt niºte bucurii smintite, proorociile lor sunt mincinoase, ei trãiesc în nedreptate ºi jurã strâmb cu uºurinþã.</p>
        <p id="Solomon-13-29" n="29">Ca unii care nãdãjduiesc în idolii cei fãrã de suflet, când jurã strâmb, ei nu se tem cã li se va dovedi nedreptatea.</p>
        <p id="Solomon-13-30" n="30">ªi din douã pãrþi pedeapsa va da peste ei, întâi pentru cã au cugetat greºit despre Dumnezeu, închinându-se idolilor, ºi al doilea pentru cã, vicleni fiind, au jurat împotriva adevãrului, dispreþuind tot ce este sfânt.</p>
        <p id="Solomon-13-31" n="31">Cãci nu puterea idolilor pe care s-au jurat, ci pedeapsa cuvenitã pãcãtoºilor, aceea prigoneºte pururea pãcatul celor ce au greºit.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-14" type="capitol" n="14">
        <head>Bunãtatea ºi puterea adevãratului Dumnezeu. Înºelãciunea idolatriei.</head>
        <p id="Solomon-14-1" n="1">Iar Tu, Dumnezeul nostru, eºti bun ºi adevãrat, îndelung-rãbdãtor ºi cu milã cârmuitor a toate.</p>
        <p id="Solomon-14-2" n="2">Chiar când pãcãtuim, ai Tãi suntem, noi cei ce cunoaºtem puterea Ta, dar nu vom pãcãtui, ºtiind bine cã suntem din numãrul celor numãraþi ai Tãi.</p>
        <p id="Solomon-14-3" n="3">Cã a Te cunoaºte pe Tine este dreptate desãvârºitã ºi a ºti puterea Ta este rãdãcina nemuririi.</p>
        <p id="Solomon-14-4" n="4">Pe noi nu ne-au înºelat nãscocirile omeneºti ale unui meºteºug viclean; ici truda deºartã a zugravilor, adicã chipul mânjit cu multe feluri de vopsele,</p>
        <p id="Solomon-14-5" n="5">A cãrui înfãþiºare aþâþã patima celor nebuni, cu pofta chipului neînsufleþit al unei arãtãri fãrã viaþã.</p>
        <p id="Solomon-14-6" n="6">Iubitori de rele precum sunt, ei sunt vrednici sã aibã asemenea nãdejdi, ºi cei care le fac ºi cei care le poftesc ºi li se închinã.</p>
        <p id="Solomon-14-7" n="7">Olarul frãmântã pãmântul moale cu ostenealã ºi face spre slujba noastrã orice vas ºi din acelaºi pãmânt face vase spre curatã întrebuinþare ºi altele dimpotrivã, dar toate asemenea; ºi care vas de ce treabã sã fie, hotãrãºte olarul.</p>
        <p id="Solomon-14-8" n="8">Apoi cu nelegiuitã trudã, din acelaºi pãmânt, tot el scoate un deºert chip de idol, el care, cu puþin mai înainte, din pãmânt a fost fãcut ºi dupã puþin se va întoarce iarãºi de unde a fost luat, când se va cere sã dea sufletul cu care este dator.</p>
        <p id="Solomon-14-9" n="9">Dar el se îngrijeºte nu de aceea cã puterile lui slãbesc, nici cã viaþa este scurtã, ci se ia la întrecere cu meºterii aurari ºi argintari ºi face ce fac fãurarii în aramã ºi, ca mare cinste pentru el, þine sã facã chipuri amãgitoare.</p>
        <p id="Solomon-14-10" n="10">Inima lui este cenuºã ºi nãdejdea lui mai slabã ca pãmântul ºi viaþa lui mai micã în cinste decât lutul.</p>
        <p id="Solomon-14-11" n="11">Fiindcã el n-a cunoscut pe Fãcãtorul sãu, ºi pe Cel care i-a insuflat duhul faptelor ºi a pus în el putere de viaþã,</p>
        <p id="Solomon-14-12" n="12">Ci socoteºte cã viaþa noastrã este jucãrie ºi traiul nostru ca un târg de câºtig, pentru cã - aºa zic ei - trebuie sã câºtigi bani în orice chip, chiar fãcând rãu.</p>
        <p id="Solomon-14-13" n="13">Dar bine sã ºtie cã pãcãtuieºte mai mult decât toþi ceilalþi acela care, din acelaºi lut, scoate vase care se pot uºor sparge ºi chipuri idoleºti.</p>
        <p id="Solomon-14-14" n="14">Ci toþi aceºtia sunt mai nebuni ºi mai de plâns decât sufletul unui copil; sunt toþi duºmanii poporului tãu ºi asupritorii lui;</p>
        <p id="Solomon-14-15" n="15">Cãci pe toþi idolii neamurilor i-au socotit drept dumnezei pe cei care nici cu ochii nu vãd, nici cu nasul nu respirã, nici cu urechile nu aud, nici cu degetele mâinilor nu pipãie, nici cu picioarele nu umblã.</p>
        <p id="Solomon-14-16" n="16">Cel care i-a fãcut a fost un om, ºi cel care a primit duhul în dar, tocmai el i-a închipuit, cãci nici un om nu poate sã facã un dumnezeu la fel cu el.</p>
        <p id="Solomon-14-17" n="17">El fiind muritor, el face un lucru fãrã viaþã cu mâinile lui nelegiuite, el preþuieºte mai mult decât idolii sãi, fiindcã el este viu, iar aceia nicidecum.</p>
        <p id="Solomon-14-18" n="18">Ei se închinã dobitoacelor celor mai urâcioase, care, dupã prostia lor, sunt mai rele decât celelalte.</p>
        <p id="Solomon-14-19" n="19">N-au în ele nici o bunãtate care sã ni le facã dragi ºi ele sunt în afarã ºi de la lauda lui Dumnezeu, ºi de la binecuvântarea Lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-15" type="capitol" n="15">
        <head>Pedepsele Egiptenilor pentru închinarea la idoli. Binefacerile lui Dumnezeu asupra Evreilor.</head>
        <p id="Solomon-15-1" n="1">Drept aceea, au fost cu dreptate pedepsiþi prin unele fãpturi ca acestea ºi au fost chinuiþi de mulþime de fiare.</p>
        <p id="Solomon-15-2" n="2">În locul acestor pedepse, Tu ai dãruit cele bune poporului Tãu ºi foamea lui cea mare ai potolit-o cu o mâncare nouã, cu carne de prepeliþã.</p>
        <p id="Solomon-15-3" n="3">Aºa încât unii (Egiptenii), deºi pofteau sã mãnânce, vãzând urâciunea fiarelor trimise, s-au lipsit ºi de mâncarea de nevoie, iar ceilalþi, dupã puþinã lipsã, au avut o hranã nouã.</p>
        <p id="Solomon-15-4" n="4">Cãci se cuvenea ca o foamete care nu iartã sã vinã peste asupritori, iar celorlalþi numai sã li se arate cum sunt chinuiþi vrãjmaºii lor.</p>
        <p id="Solomon-15-5" n="5">Iar când a venit peste ei înfricoºata mânie a fiarelor ºi se prãpãdeau muºcaþi de ºerpii cei cumpliþi, aprinderea Ta n-a þinut pânã la urmã.</p>
        <p id="Solomon-15-6" n="6">Ei au fost tulburaþi puþinã vreme, ca sã se îndrepteze ºi au avut un semn de mântuire, ca sã-ºi aducã aminte de poruncile legii Tale;</p>
        <p id="Solomon-15-7" n="7">Cãci cel care se întorcea cãtre acest semn se vindeca, dar nu prin ceea ce vedea cu ochii, ci prin Tine, Mântuitorul tuturor.</p>
        <p id="Solomon-15-8" n="8">ªi prin aceasta arãtat-ai vrãjmaºilor noºtri cã Tu eºti Cel Care izbãveºti de tot rãul.</p>
        <p id="Solomon-15-9" n="9">Pentru cã înþepãtura lãcustelor ºi a muºtelor le-a adus moartea ºi n-a mai fost nici un chip sã-ºi scape viaþa, fiindcã meritau o asemenea pedeapsã.</p>
        <p id="Solomon-15-10" n="10">Iar pe robii Tãi nici dinþii balaurilor celor veninoºi nu i-au biruit, cãci mila Ta a venit ºi i-a vindecat,</p>
        <p id="Solomon-15-11" n="11">Ca sã-ºi aducã aminte de cuvintele Tale; erau rãniþi ºi apoi degrabã vindecaþi, ca nu cumva, cãzând în adâncã uitare, sã nu fie înstrãinaþi de la bunãtãþile Tale.</p>
        <p id="Solomon-15-12" n="12">Nici iarbã de leac, nici alifie nu i-a vindecat, ci cuvântul Tãu, Doamne, cel ce toate le vindecã.</p>
        <p id="Solomon-15-13" n="13">Cãci Tu stãpâneºti peste viaþã ºi peste moarte ºi cobori pânã la porþile locuinþei morþilor ºi iar ridici.</p>
        <p id="Solomon-15-14" n="14">Omul, în rãutatea sa, poate sã ucidã, dar nu poate sã aducã înapoi duhul care a ieºit, nici sã scoatã sufletul care a intrat în locuinþa morþilor.</p>
        <p id="Solomon-15-15" n="15">Iar de mâna Ta nu este cu putinþã nimãnui sã scape.</p>
        <p id="Solomon-15-16" n="16">Nelegiuiþii care s-au lepãdat de a Te cunoaºte au fost bãtuþi cu puterea braþului Tãu; ape nãprasnice, grindinã ºi ploi neînduplecate i-au chinuit; para focului i-a mistuit.</p>
        <p id="Solomon-15-17" n="17">ªi, ce este mai minunat, focul ardea ºi mai tare în apa care toate le stinge, pentru cã toatã fãptura este apãrãtoarea celor drepþi.</p>
        <p id="Solomon-15-18" n="18">Uneori para focului se domolea, ca sã nu ardã fiarele cele trimise împotriva celor necredincioºi, ºi ei sã vadã ºi sã cunoascã cum cã îi prigoneºte judecata lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Solomon-15-19" n="19">Alteori; focul ardea în apã mai mult decât este puterea lui, ca sã nimiceascã astfel toate roadele þãrii celor nedrepþi.</p>
        <p id="Solomon-15-20" n="20">Dar pe poporul Tãu l-ai hrãnit cu hranã îngereascã ºi i-ai trimis din cer pâine gata, fãrã de ostenealã, ºi care avea toatã dulceaþa ºi plãcea tuturor.</p>
        <p id="Solomon-15-21" n="21">ªi pâinea aceasta arãta cãtre fii bunãtatea Ta faþã de ei, iar pentru cel care o mânca avea gustul mâncãrii pe care o poftea.</p>
        <p id="Solomon-15-22" n="22">Iar zãpada ºi gheaþa rãbdau focul ºi nu se topeau, ca sã cunoascã Israel cã focul cel arzãtor, care strãlucea în zãpadã ºi în ploi, a mistuit roadele vrãjmaºilor;</p>
        <p id="Solomon-15-23" n="23">ªi iarãºi acelaºi foc îºi lepãda puterile, ca sã hrãneascã pe cei drepþi,</p>
        <p id="Solomon-15-24" n="24">Pentru cã fãptura, slujindu-þi þie, Celui care ai fãcut-o, se încordeazã pentru pedepsirea celor nedrepþi ºi se domoleºte spre facerea de bine a celor care se încred în Tine.</p>
        <p id="Solomon-15-25" n="25">Drept aceea, schimbându-se în toate aceste chipuri, ea slujea darului Tãu celui a toate hrãnitor, potrivit dorinþei celor care Te rugau;</p>
        <p id="Solomon-15-26" n="26">Astfel ca fiii pe care i-ai iubit, Doamne, sã înveþe cã nu felurite soiuri de roade hrãnesc pe oameni, ci cuvântul Tãu þine în viaþã pe acei care cred în Tine.</p>
        <p id="Solomon-15-27" n="27">Fiindcã ceea ce nu se strica de puterea focului, se topea, încãlzindu-se de o uºoarã razã a soarelui.</p>
        <p id="Solomon-15-28" n="28">Ca sã se înþeleagã cã trebuie sã mânecãm ºi sã-þi mulþumim mai înainte de rãsãritul soarelui ºi sã ne rugãm þie din revãrsatul zorilor.</p>
        <p id="Solomon-15-29" n="29">Iar nãdejdea celui nemulþumitor se va topi ca gheaþa de iarnã ºi se va scurge ca o apã nefolositoare.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-16" type="capitol" n="16">
        <head>Egiptenii suferind întuneric de trei zile, cu fricã ºi cu mare groazã, cealaltã parte a lumii strãlucea cu luminã.</head>
        <p id="Solomon-16-1" n="1">Judecãþile Tale sunt mari ºi anevoie de lãmurit, de aceea cugetele fãrã învãþãturã sunt în rãtãcire.</p>
        <p id="Solomon-16-2" n="2">Nelegiuiþii, având încredinþarea cã pot sã asupreascã neamul sfânt, zãceau închiºi sub acoperiºurile lor - înlãnþuiþi de întuneric ºi robii unei nopþi fãrã ziuã - ºi fugari erau de la veºnica Ta purtare de grijã.</p>
        <p id="Solomon-16-3" n="3">ªi când socoteau cã vor rãmâne ascunºi cu tainicele lor pãcate, în vãlul întunecat al uitãrii, risipiþi au fost ºi înspãimântaþi amarnic ºi tulburaþi au fost de nãluciri.</p>
        <p id="Solomon-16-4" n="4">Adãposturile unde se închideau nu i-au scutit de spaime, cãci în jurul lor rãsunau zgomote care îi înfricoºau ºi arãtãri posomorâte îi umpleau de groazã.</p>
        <p id="Solomon-16-5" n="5">Nu era nici un foc care sã poatã sã-i lumineze ºi vãpãile vii ale stelelor nu puteau sã risipeascã acea noapte înfricoºãtoare.</p>
        <p id="Solomon-16-6" n="6">Câteodatã li se arãta o învâlvorare înspãimântãtoare care se aprindea de la sine ºi, zguduiþi de aceastã vedenie, cu pricinã necunoscutã, socoteau arãtãrile ºi mai grozave încã.</p>
        <p id="Solomon-16-7" n="7">Meºteºugul copilãros al vrãjitorilor nu mai putea nimic ºi îngâmfarea lor cã ºtiu ceva ieºise de ruºine.</p>
        <p id="Solomon-16-8" n="8">Ei care ziceau cã pot sã goneascã din inima bolnavã spaimele ºi tulburãrile, chiar ei zãceau acum plini de ruºinoasã spaimã.</p>
        <p id="Solomon-16-9" n="9">ªi mãcar cã nu era prea mare grozãvia care sã-i înspãimânteze, totuºi fiarele care treceau ºi ºerpii care fluierau îi îngrozeau, ºi se topeau de fricã ºi închideau ochii sã nu mai vadã prãpãdul ce-i pândea din toate pãrþile.</p>
        <p id="Solomon-16-10" n="10">Fiindcã rãutatea inimii este plinã de temere, ca una ce se ºtie vinovatã ºi mustratã ea de sine însãºi; ea îºi vede mãritã nenorocirea,</p>
        <p id="Solomon-16-11" n="11">Cãci spaima nu este altceva fãrã numai lepãdarea oricãrui ajutor care-þi vine de la dreapta judecatã.</p>
        <p id="Solomon-16-12" n="12">ªi când scade nãdejdea în adâncul inimii, te sperii ºi mai mult, dacã nu ºtii care este pricina de unde îþi vine chinul.</p>
        <p id="Solomon-16-13" n="13">Iar ei - în noaptea aceea când li se tãiaserã orice puteri ºi care venise peste ei din iadul priponit - dormind de-a valma,</p>
        <p id="Solomon-16-14" n="14">Aci se zbãteau îngroziþi de arãtãri pocite, aci mureau de golul din inimile lor, cãci o groazã neaºteptatã ºi fãrã de veste pusese stãpânire peste ei.</p>
        <p id="Solomon-16-15" n="15">ªi tot aºa ceilalþi, oricare ar fi fost, cãdeau vlãguiþi ºi rãmâneau aºa, închiºi ca într-o închisoare fãrã zãvoare.</p>
        <p id="Solomon-16-16" n="16">ªi plugar de era cineva, ori cioban cu oile, ori muncitor prins la muncile câmpului, apucaþi fãrã de veste, îndurau aceastã nenorocire fãrã scãpare,</p>
        <p id="Solomon-16-17" n="17">Fiindcã toþi erau ferecaþi cu acelaºi lanþ de întuneric. ªi atunci vântul ºuierãtor ºi glasul cu bun viers al pãsãrilor din desiºuri ºi nãvala apelor aprige</p>
        <p id="Solomon-16-18" n="18">ªi bubuitul stâncilor care se prãvãlesc ºi fuga nevãzutã a animalelor sãritoare ºi rãcnetul fiarelor cumplite ºi sunetul care se frânge ºi se rãsfrânge în peºterile munþilor - acestea toate îi fãceau sã-ºi dea duhul de fricã.</p>
        <p id="Solomon-16-19" n="19">Cãci în vreme ce toatã fãptura era luminatã cu strãlucitoare luminã ºi fãrã împotrivire îºi vedea de lucrul sãu,</p>
        <p id="Solomon-16-20" n="20">Numai peste aceia se întindea o noapte grea, care era chipul întunericului celui ce avea sã-i înghitã, ºi ei pentru ei înºiºi erau mai grea povarã decât acel întuneric.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-17" type="capitol" n="17">
        <head>Urmarea pedepselor Egiptenilor ºi ieºirea Evreilor din Egipt.</head>
        <p id="Solomon-17-1" n="1">Pentru cuvioºii Tãi strãlucea luminã mare, iar Egiptenii auzeau glasul lor, fãrã sã le vadã chipul ºi, cu toate suferinþele lor de pânã aci, îi fericeau.</p>
        <p id="Solomon-17-2" n="2">ªi pentru cã dupã atâtea asupriri - Israel nu se rãzbuna asupra lor - Egiptenii le mulþumeau ºi le cereau iertare de relele pe care ei le fãcuserã.</p>
        <p id="Solomon-17-3" n="3">În loc de întuneric, ai dat cuvioºilor Tãi stâlp de foc arzãtor, care sã-i cãlãuzeascã în acea cãlãtorie necunoscutã; soare nevãtãmãtor le-ai dat în drumul lor cel plin de slavã.</p>
        <p id="Solomon-17-4" n="4">Vrednici erau Egiptenii sã fie lipsiþi de luminã ºi sã fie închiºi în întuneric, ca unii care þineau închiºi pe fiii Tãi, aceia prin care trebuia sã se dea veacului nestricãcioasa luminã a legii Tale.</p>
        <p id="Solomon-17-5" n="5">ªi când s-au sfãtuit sã ucidã pe pruncii celor cuvioºi ai Tãi, unul dintre aceºti prunci a fost aruncat ºi a scãpat, dar Tu, spre pedeapsa lor, le-ai luat mulþime de copii ºi pe ei pe toþi i-ai înecat în valurile mãrii.</p>
        <p id="Solomon-17-6" n="6">Noaptea aceasta a fost cunoscutã mai înainte de pãrinþii noºtri, ca - ºtiind bine în ce jurãminte crezuserã - nãdãjduind întru ele, sã se veseleascã.</p>
        <p id="Solomon-17-7" n="7">Iar poporul Tãu a vãzut ºi mântuirea celor drepþi ºi pieirea vrãjmaºilor.</p>
        <p id="Solomon-17-8" n="8">ªi precum ai pedepsit pe potrivnici, tot aºa, chemându-ne pe noi, ne-ai preamãrit.</p>
        <p id="Solomon-17-9" n="9">Copiii evlavioºi ai celor drepþi jertfeau în ascuns þi statorniceau toþi într-un gând legãmântul cel dumnezeiesc, ca sfinþi pãrtaºi sã fie deopotrivã la aceleaºi bunãtãþi ºi la aceleaºi primejdii, cântând laudele pãrinþilor.</p>
        <p id="Solomon-17-10" n="10">Iar cu cântecele lor se însoþeau þipetele risipite ale vrãjmaºilor ºi se auzeau bocetele lor pentru copiii uciºi.</p>
        <p id="Solomon-17-11" n="11">Robul ºi stãpânul erau pedepsiþi cu aceeaºi pedeapsã ºi omul de rând îndura aceleaºi dureri ca ºi regele.</p>
        <p id="Solomon-17-12" n="12">Toþi deopotrivã aveau morþi fãrã de numãr, dar din acelaºi soi de moarte, ºi cei ce rãmãseserã în viaþã nu puteau face faþã cu înmormântãrile, de vreme ce într-o clipã tot ce era mai de seamã în neamul lor pierise.</p>
        <p id="Solomon-17-13" n="13">Ei, care nu voiserã sã creadã din pricina vrãjitorilor lor, când le-au pierit cei dintâi nãscuþi ai lor, au mãrturisit cã Israel este poporul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Solomon-17-14" n="14">Cãci, pe când lina tãcere stãpânea peste toate ºi noaptea cu repedea ei curgere ajunsese la calea jumãtate,</p>
        <p id="Solomon-17-15" n="15">Cuvântul Tãu cel atotputernic a purces din înaltul cer ºi din scaunele împãrãteºti, ca un cumplit rãzboinic, în mijlocul acelui pãmânt hotãrât pieirii,</p>
        <p id="Solomon-17-16" n="16">ªi aducând - ca o sabie ascuþitã - porunca Ta cea fãrã de schimbare, stãtea ºi umplea toate de moarte ºi ajungea pânã la cer, rezemându-se de pãmânt.</p>
        <p id="Solomon-17-17" n="17">Atunci pe loc, vedeniile unor visuri groaznice îi tulburarã ºi spaime neaºteptate au nãvãlit asupra lor.</p>
        <p id="Solomon-17-18" n="18">Azvârliþi încoace ºi încolo pe pãmânt ºi pe jumãtate morþi, ei dãdeau pe faþã pricina pentru care mureau.</p>
        <p id="Solomon-17-19" n="19">Cãci vedeniile care îi îngroziserã le destãinuiserã lucrul pentru care pãtimesc atât de rãu ca sã nu moarã de neºtiinþã.</p>
        <p id="Solomon-17-20" n="20">Încercarea morþii a atins ºi pe cei drepþi ºi mulþi au pierit în pustiu, dar mânia Ta nu a þinut multã vreme.</p>
        <p id="Solomon-17-21" n="21">Cãci un om fãrã vinã a luat degrabã partea celor vinovaþi, având ca arme ale slujbei sale rugãciunea ºi tãmâia de împãcare, ºi a stat împotriva mâniei Tale, ºi primejdiei morþii i-a pus un capãt, arãtându-se pe sine cã este robul Tãu.</p>
        <p id="Solomon-17-22" n="22">El a biruit mulþimea rãzvrãtitã, nu cu tãria trupului, nici cu puterea armelor, ci a supus cu cuvântul pe Cel care îi pedepsea ºi pomenind jurãmintele fãcute pãrinþilor ºi legãmântul cu Israel.</p>
        <p id="Solomon-17-23" n="23">Când morþii, cãzuþi unii peste alþii, au ajuns grãmezi, el a stat la mijloc, a potolit mânia ºi a închis pieirii calea care ducea spre cei vii.</p>
        <p id="Solomon-17-24" n="24">Cãci în veºmântul preoþesc, lung pânã la glezne, era toatã lumea, ºi numele slãvite ale pãrinþilor erau sãpate pe cele patru ºiruri de pietre scumpe, iar mãreþia Ta pe diadema de pe cap.</p>
        <p id="Solomon-17-25" n="25">Înaintea acestor semne, îngerul pieirii a încetat ºi s-a temut, cãci singurã ispita mâniei Tale era destulã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Solomon-18" type="capitol" n="18">
        <head>Pieirea celor fãrã de lege ºi mântuirea drepþilor.</head>
        <p id="Solomon-18-1" n="1">Ci o mânie neînduratã prigoneºte pe nelegiuiþi pânã la sfârºit, fiindcã Dumnezeu ºtia de mai înainte ce vor face ei,</p>
        <p id="Solomon-18-2" n="2">Cã adicã Egiptenii, dupã ce au lãsat pe Israel sã plece ºi cu mare stãruinþã i-au grãbit la drum, vor avea pãreri de rãu ºi vor începe sã-i urmãreascã.</p>
        <p id="Solomon-18-3" n="3">Cu adevãrat, când nu isprãviserã de jelit pe morþii lor ºi plângeau încã la mormintele celor uciºi, un alt gând nebunesc le-a venit ºi au început, ca pe niºte fugari, sã urmãreascã pe aceia pe care îi grãbiserã cu rugãminþi sã plece de la ei.</p>
        <p id="Solomon-18-4" n="4">La aceasta îi trãgea pedeapsa de care erau vrednici, ºi despre cele mai înainte întâmplate nu mai aveau þinere de minte, ca sã se împlineascã ºi ceea ce mai lipsea din urgiile suferite de ei;</p>
        <p id="Solomon-18-5" n="5">Aºa încât poporul Tãu sã sãvârºeascã necrezuta lui trecere prin mare, iar Egiptenii sã dea peste o moarte nãprasnicã.</p>
        <p id="Solomon-18-6" n="6">Fiindcã fãptura întreagã a fost prefãcutã în alcãtuirea ei, supunându-se deosebitelor Tale porunci, pentru ca robii Tãi sã se pãzeascã nevãtãmaþi.</p>
        <p id="Solomon-18-7" n="7">Astfel un nor umbrea tabãra lor; din apa care mai înainte era acolo s-a fãcut pãmânt uscat, iar din Marea Roºie, cale fãrã de piedicã ºi câmpie cu pajiºte din valurile zbuciumate.</p>
        <p id="Solomon-18-8" n="8">ªi pe aici a trecut tot neamul Israel, pe care îl ocrotea mâna Ta, ºi minunate lucruri a vãzut.</p>
        <p id="Solomon-18-9" n="9">ªi ca niºte cai din câmpia cu iarbã ºi ca niºte miei care zburdã, ei Te preaslãveau pe Tine, Doamne, Cel Care i-ai izbãvit.</p>
        <p id="Solomon-18-10" n="10">Fiindcã îºi aduceau mereu aminte de cele ce se întâmplaserã în-þara pribegiei lor, cum pãmântul, în locul altor vietãþi, a scos la ivealã tãuni, iar Nilul în loc de peºti a vãrsat o mulþime de broaºte.</p>
        <p id="Solomon-18-11" n="11">ªi mai pe urmã, au vãzut o nouã odrãslire de pãsãri, când, fiind purtaþi de poftã, ei au cerut mâncãruri de desfãtare.</p>
        <p id="Solomon-18-12" n="12">ªi, spre împlinirea dorinþii lor, nor de prepeliþe s-a ridicat dinspre mare;</p>
        <p id="Solomon-18-13" n="13">Însã pedeapsa a venit peste cei pãcãtoºi - ºi nu fãrã semnele prevestitoare ale puternicelor fulgere - ºi au pãtimit cu dreptate pentru rãutãþile lor.</p>
        <p id="Solomon-18-14" n="14">Cãci s-au purtat cu urã crâncenã faþã de cei strãini. Unii n-au voit sã primeascã pe trecãtorii necunoscuþi, dar aceºtia au adus în robie pe strãinii care le fãcuserã bine.</p>
        <p id="Solomon-18-15" n="15">ªi nu numai aceasta, ci mai este încã un lucru, cã adicã aceia primeau pe cei strãini cu duºmãnie.</p>
        <p id="Solomon-18-16" n="16">Pe când aceºtia au primit poporul Tãu cu bucurie, iar dupã ce l-au fãcut pãrtaº la aceleaºi drepturi ca ºi ei, l-au asuprit cu cumplite necazuri.</p>
        <p id="Solomon-18-17" n="17">Pentru care au fost pedepsiþi cu orbire, ca ºi aceia care dãdeau nãvalã la porþile celui drept, când, cuprinºi de întuneric nepãtruns, cãutau fiecare ieºirea porþii.</p>
        <p id="Solomon-18-18" n="18">Cãci stihiile schimbau între ele însuºirile lor, precum la un instrument cu coarde sunetele schimbã mãsura, dar pãstreazã tonul - ceea ce se poate vedea lãmurit din cercetarea faptelor.</p>
        <p id="Solomon-18-19" n="19">Vietãþile de pe pãmânt se fãceau vietãþi de apã, iar cele ce înotau treceau pe pãmânt.</p>
        <p id="Solomon-18-20" n="20">Focul ardea în apã dincolo de puterea sa, iar apa îºi pierdea însuºirea ei de a stinge.</p>
        <p id="Solomon-18-21" n="21">Flãcãrile focului nu mai vãtãmau carnea plãpândelor dobitoace care umblau primprejur ºi nu topeau acea hranã venitã din cer, care semãna cu bruma ce se topeºte uºor.</p>
        <p id="Solomon-18-22" n="22">Întru toate, Doamne, ai preamãrit pe poporul Tãu ºi l-ai fãcut de cinste ºi nu l-ai trecut cu vederea, ci în toatã vremea ºi în tot locul ai stat în preajma lui.</p>
    </div2>
</div1>