<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Sus" type="carte">
    <head>Istoria Susanei</head>
    <div2 id="Sus-1" type="capitol" n="1">
        <head>Doi bãtrâni umblã sã pãcãtuiascã cu Susana; judecata morþii asupra Susanei; izbãvirea ei prin Daniel.</head>
        <p id="Sus-1-1" n="1">Era un om cu numele Ioachim, care locuia în Babilon.</p>
        <p id="Sus-1-2" n="2">ªi ºi-a luat femeie, al cãrui nume era Susana, fiica lui Hilchia, frumoasã foarte ºi cu frica lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Sus-1-3" n="3">ªi pãrinþii ei, drepþi fiind, au învãþat pe fiica lor dupã legea lui Moise.</p>
        <p id="Sus-1-4" n="4">ªi era Ioachim foarte bogat ºi avea grãdinã aproape de casã.</p>
        <p id="Sus-1-5" n="5">ªi se adunau la el Iudeii; pentru cã era mai în cinste decât toþi.</p>
        <p id="Sus-1-6" n="6">ªi au fost rânduiþi doi bãtrâni din popor judecãtori în anul acela, de care zisese Domnul, "cã a ieºit fãrãdelegea din Babilon, din bãtrânii judecãtori, care se pãrea cã ocârmuiesc poporul".</p>
        <p id="Sus-1-7" n="7">Aceºtia rãmâneau la casa lui Ioachim, ºi veneau la ei toþi cei care voiau sã aibã judecatã.</p>
        <p id="Sus-1-8" n="8">Când pleca poporul la amiazã, ieºea ºi Susana în grãdina bãrbatului ei.</p>
        <p id="Sus-1-9" n="9">ªi au vãzut-o cei doi bãtrâni în toate zilele ieºind ºi umblând, ºi s-au aprins cu poftã asupra ei.</p>
        <p id="Sus-1-10" n="10">Au rãzvrãtit gândul, ºi-au abãtut ochii dinspre cer, ºi nici nu ºi-au adus aminte de judecãþile cele drepte.</p>
        <p id="Sus-1-11" n="11">ªi erau amândoi înfierbântaþi pentru ea ºi n-a spus unul altuia zbuciumul lor, cã le era ruºine a-ºi spune pofta, cã voiau sã se împreuneze cu ea.</p>
        <p id="Sus-1-12" n="12">ªi pãzeau cu nevoinþã în toate zilele s-o vadã. ªi a zis unul cãtre altul: "Sã mergem acasã, cã este vremea prânzului".</p>
        <p id="Sus-1-13" n="13">ªi ieºind, s-au despãrþit unul de altul ºi, întorcându-se, au venit la acelaºi loc ºi, întrebându-se unul pe altul pricina, îºi mãrturisirã pofta.</p>
        <p id="Sus-1-14" n="14">ªi amândoi împreunã au hotãrât vremea când o vor putea afla singurã.</p>
        <p id="Sus-1-15" n="15">ªi pe când pândeau ei o zi prielnicã, ea a intrat ca de obicei cu douã fete sã se scalde în, grãdinã, cã era foarte cald.</p>
        <p id="Sus-1-16" n="16">ªi nimeni nu era acolo, afarã de cei doi bãtrâni ascunºi, care o pândeau.</p>
        <p id="Sus-1-17" n="17">ªi a zis fetelor: "Aduceþi-mi untdelemn ºi sãpun ºi închideþi porþile grãdinii ca sã mã scald".</p>
        <p id="Sus-1-18" n="18">ªi au fãcut cum le-a zis; au închis uºile grãdinii ºi, ieºind pe alãturi ca sã aducã cele ce le-a poruncit, n-au vãzut pe bãtrâni ascunºi.</p>
        <p id="Sus-1-19" n="19">ªi dupã ce au ieºit fetele, s-au sculat cei doi bãtrâni ºi au alergat asupra ei ºi au zis: "Iatã uºile grãdinii sunt închise ºi nimeni nu ne vede, ºi suntem aprinºi cu poftã asupra ta.</p>
        <p id="Sus-1-20" n="20">Pentru aceea binevoieºte ºi te culcã cu noi; iar de nu, vom mãrturisi asupra ta cã a fost cu tine un tânãr ºi pentru aceea ai trimis fetele de la tine".</p>
        <p id="Sus-1-21" n="21">ªi a suspinat Susana ºi a zis: "Sunt strâmtoratã din toate pãrþile;</p>
        <p id="Sus-1-22" n="22">Cã de voi face aceasta, moarte îmi este; iar de nu voi face, nu voi scãpa din mâinile voastre.</p>
        <p id="Sus-1-23" n="23">Mai bine este pentru mine sã nu fac ºi sã cad în mâinile voastre decât sã pãcãtuiesc înaintea Domnului".</p>
        <p id="Sus-1-24" n="24">ªi a strigat Susana cu glas mare, ºi au strigat ºi cei doi bãtrâni asupra ei, ºi alergând unul a deschis uºile grãdinii.</p>
        <p id="Sus-1-25" n="25">Dacã auzirã cei din casã strigãtul în grãdinã, sãrirã înãuntru pe uºa cea din dos sã vadã ce i s-a întâmplat.</p>
        <p id="Sus-1-26" n="26">ªi, dupã ce au grãit bãtrânii cuvintele lor, s-au ruºinat slugile foarte, cã niciodatã nu s-a grãit cuvânt ca acesta despre Susana.</p>
        <p id="Sus-1-27" n="27">ªi a doua zi, dupã ce s-a adunat poporul la Ioachim, bãrbatul ei, au venit ºi cei doi bãtrâni plini de cuget rãu asupra Susanei, ca sã o omoare.</p>
        <p id="Sus-1-28" n="28">ªi au zis înaintea poporului: "Trimiteþi la Susana, fata lui Hilchia, femeia lui Ioachim", ºi ei au trimis.</p>
        <p id="Sus-1-29" n="29">ªi a venit ea ºi pãrinþii ei ºi fiii ei ºi toate rudeniile ei.</p>
        <p id="Sus-1-30" n="30">Susana era gingaºã ºi frumoasã.</p>
        <p id="Sus-1-31" n="31">Aceºti bãtrâni nelegiuiþi au poruncit ca ea sã se descopere, cã era acoperitã, ca sã se sature de frumuseþile ei.</p>
        <p id="Sus-1-32" n="32">ªi plângeau cei care erau lângã ea ºi toþi cei care o ºtiau.</p>
        <p id="Sus-1-33" n="33">ªi sculându-se bãtrânii în mijlocul poporului, puserã mâinile pe ea.</p>
        <p id="Sus-1-34" n="34">Ea, plângând, cãuta la cer, cã inima ei era nãdãjduind spre Domnul.</p>
        <p id="Sus-1-35" n="35">ªi au zis bãtrânii: "Umblând noi în grãdinã, a intrat ea cu douã slujnice ºi a închis uºa, dându-le drumul.</p>
        <p id="Sus-1-36" n="36">ªi a venit la ea un tânãr care fusese ascuns ºi s-a culcat cu ea.</p>
        <p id="Sus-1-37" n="37">Noi fiind în colþul grãdinii, vãzând fãrãdelegea, am alergat asuprã-le.</p>
        <p id="Sus-1-38" n="38">ªi vãzându-i împreunându-se, pe el nu l-am putut opri, cã era mai tare ca noi, ºi deschizând uºile a fugit.</p>
        <p id="Sus-1-39" n="39">ªi prinzând-o pe ea, am întrebat-o cine era tânãrul acela, ºi n-a vrut sã ne spunã.</p>
        <p id="Sus-1-40" n="40">Aceasta mãrturisim".</p>
        <p id="Sus-1-41" n="41">ªi i-a crezut pe ei adunarea, ca pe niºte bãtrâni ai poporului ºi judecãtori, ºi au judecat-o spre moarte.</p>
        <p id="Sus-1-42" n="42">ªi strigând cu glas mare Susana a zis: "Dumnezeule cel Veºnic, Cunoscãtorul celor ascunse, Care ºtii toate mai înainte de a se face, Tu ºtii cã minciuni au spus ei asupra mea.</p>
        <p id="Sus-1-43" n="43">ªi iatã mor, nefãcând nimic din cele ce au viclenit aceºtia asupra mea".</p>
        <p id="Sus-1-44" n="44">ªi a auzit Dumnezeu glasul ei ºi, când o duceau sã o piardã, a deºteptat duhul într-un prunc tânãr, cãruia îi era numele Daniel.</p>
        <p id="Sus-1-45" n="45">ªi a strigat pruncul cu glas mare: "Curat sunt eu de sângele acesteia".</p>
        <p id="Sus-1-46" n="46">S-a întors tot poporul la el, ºi a zis: "Ce înseamnã aceasta?"</p>
        <p id="Sus-1-47" n="47">ªi el, stând în mijlocul lor, a zis: "Oare aºa de nebuni sunt toþi fiii lui Israel?</p>
        <p id="Sus-1-48" n="48">Cãci necercetând, nici adevãrul cunoscând, aþi osândit pe fata lui Israel.</p>
        <p id="Sus-1-49" n="49">Întoarceþi-vã la judecatã, pentru cã minciuni au spus ei asupra ei".</p>
        <p id="Sus-1-50" n="50">ªi s-a întors tot poporul degrabã ºi i-au zis lui bãtrânii: "Vino de ºezi în mijlocul nostru ºi ne spune nouã cã þi-a dat Dumnezeu cinstea bãtrâneþilor".</p>
        <p id="Sus-1-51" n="51">ªi a zis cãtre ei Daniel: "Despãrþiþi-i unul de altul ºi-i voi întreba".</p>
        <p id="Sus-1-52" n="52">ªi dupã ce s-au despãrþit unul de altul, a chemat pe unul din ei ºi a zis cãtre el: "Învechitule în zile rele! Acum au venit pãcatele tale, pe care le fãceai mai înainte, fãcând judecãþi strâmbe, ºi pe cei nevinovaþi învinuind, ºi pe cei vinovaþi slobozind, de vreme ce Domnul zice: Pe cel nevinovat ºi pe cel nedrept sã nu-l omori.</p>
        <p id="Sus-1-53" n="53">ªi de ai vãzut pe aceastã femeie cu acel tânãr, spune sub ce copac i-aþi prins în fapt?" El a zis: "Sub mesteacãn".</p>
        <p id="Sus-1-54" n="54">Zis-a Daniel: "Drept ai minþit asupra capului tãu.</p>
        <p id="Sus-1-55" n="55">Acum îngerul lui Dumnezeu, luând poruncã de la El, te va spinteca în douã".</p>
        <p id="Sus-1-56" n="56">ªi punându-l alãturi, a poruncit sã aducã pe celãlalt ºi i-a zis: "Sãmânþa lui Canaan ºi nu a lui Iuda, frumuseþile te-au înºelat ºi pofta a rãzvrãtit inima ta.</p>
        <p id="Sus-1-57" n="57">Aºa fãceai fetelor lui Israel care, de fricã, se împreunau cu voi; ci n-a suferit fata lui Iuda fãrãdelegea voastrã.</p>
        <p id="Sus-1-58" n="58">Acum spune-mi sub ce copac i-aþi prins?" Iar el a zis: "Sub salcâm".</p>
        <p id="Sus-1-59" n="59">ªi i-a zis Daniel lui: "Drept ai minþit ºi tu asupra capului tãu.</p>
        <p id="Sus-1-60" n="60">Cãci aºteaptã îngerul lui Dumnezeu, având sabie, sã te taie în douã, ca sã vã piardã de tot pe voi".</p>
        <p id="Sus-1-61" n="61">ªi a strigat toatã adunarea cu glas mare ºi a binecuvântat pe Dumnezeu, Cel care izbãveºte pe cei care nãdãjduiesc în El.</p>
        <p id="Sus-1-62" n="62">ªi s-a sculat asupra celor doi bãtrâni, cã i-a dovedit Daniel din cuvintele lor, cã au mãrturisit strâmb ºi le-a fãcut dupã legea lui Moise, precum cu vicleºug gândit-au sã facã aproapelui lor, ºi i-a omorât ºi a scãpat sângele cel nevinovat în ziua aceea.</p>
        <p id="Sus-1-63" n="63">Iar Hilchia ºi femeia lui au lãudat pe Dumnezeu pentru Susana, fiica lor, împreunã cu Ioachim, bãrbatul ei, ºi cu toate rudele ei, pentru cã nu s-a aflat întru ea lucru urât.</p>
        <p id="Sus-1-64" n="64">ªi Daniel s-a fãcut mare înaintea poporului din ziua aceea ºi de aci înainte.</p>
    </div2>
</div1>