<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Tesaloniceni2" type="carte">
    <head>Epistola a doua cãtre tesaloniceni</head>
    <div2 id="Tesaloniceni2-1" type="capitol" n="1">
        <head>Pavel laudã credinþa tesalonicenilor. Rãsplata lui Hristos.</head>
        <p id="Tesaloniceni2-1-1" n="1">Pavel, Silvan ºi Timotei, Bisericii tesalonicenilor întru Dumnezeu, Tatãl nostru, ºi întru Domnul Iisus Hristos:</p>
        <p id="Tesaloniceni2-1-2" n="2">Har vouã ºi pace, de la Dumnezeu, Tatãl nostru, ºi de la Domnul Iisus Hristos.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-1-3" n="3">Datori suntem, fraþilor, sã mulþumim pentru voi pururea lui Dumnezeu, precum se cuvine, fiindcã mult creºte credinþa voastrã ºi dragostea fiecãruia dintre voi toþi prisoseºte, a unuia faþã de altul,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-1-4" n="4">Încât noi înºine ne lãudãm cu voi, în Bisericile lui Dumnezeu, pentru statornicia ºi credinþa voastrã, în toate prigonirile voastre ºi în strâmtorãrile pe care le suferiþi.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-1-5" n="5">Ele sunt o dovadã a dreptei judecãþi a lui Dumnezeu, ca sã vã învredniciþi de împãrãþia lui Dumnezeu, pentru care ºi pãtimiþi,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-1-6" n="6">De vreme ce drept este înaintea lui Dumnezeu sã rãsplãteascã cu necaz celor ce vã necãjesc pe voi,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-1-7" n="7">Iar vouã celor necãjiþi, sã vã dea odihnã, împreunã cu noi, la arãtarea Domnului Iisus din cer, cu îngerii puterii Sale,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-1-8" n="8">În vãpaie de foc, osândind pe cei ce nu cunosc pe Dumnezeu ºi pe cei ce nu se supun Evangheliei Domnului nostru Iisus.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-1-9" n="9">Ei vor lua ca pedeapsã pieirea veºnicã de la faþa Domnului ºi de la slava puterii Lui,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-1-10" n="10">Când va veni sã se preamãreascã întru sfinþii Sãi ºi sã fie privit cu uimire de cãtre toþi cei ce au crezut, pentru cã mãrturia noastrã cãtre voi a gãsit crezare în ziua aceea.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-1-11" n="11">Pentru aceasta, ne ºi rugãm pururea pentru voi, ca Dumnezeul nostru sã vã facã vrednici de chemarea Sa ºi sã împlineascã cu putere toatã pornirea voastrã spre bunãtate ºi orice lucrare a credinþei voastre,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-1-12" n="12">Ca sã se preaslãveascã în voi numele Domnului nostru Iisus ºi voi întru El, prin harul Dumnezeului nostru ºi al Domnului Iisus Hristos.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tesaloniceni2-2" type="capitol" n="2">
        <head>Antihrist se aratã înaintea venirii lui Hristos. Stãruinþa în dreapta credinþã.</head>
        <p id="Tesaloniceni2-2-1" n="1">În privinþa venirii Domnului nostru Iisus Hristos ºi a adunãrii noastre împreunã cu El, vã rugãm, fraþilor,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-2" n="2">Sã nu vã clintiþi degrabã cu mintea, nici sã vã spãimântaþi - nici de vreun duh, nici de vreun cuvânt, nici de vreo scrisoare ca pornitã de la noi, cum cã ziua Domnului a ºi sosit.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-3" n="3">Sã nu vã amãgeascã nimeni, cu nici un chip; cãci ziua Domnului nu va sosi pânã ce mai întâi nu va veni lepãdarea de credinþã ºi nu se va da pe faþã omul nelegiuirii, fiul pierzãrii,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-4" n="4">Potrivnicul, care se înalþã mai presus de tot ce se numeºte Dumnezeu, sau se cinsteºte cu închinare, aºa încât sã se aºeze el în templul lui Dumnezeu, dându-se pe sine drept dumnezeu.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-5" n="5">Nu vã aduceþi aminte cã, pe când eram încã la voi, vã spuneam aceste lucruri?</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-6" n="6">ªi acum ºtiþi ce-l opreºte, ca sã nu se arate decât la vremea lui.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-7" n="7">Pentru cã taina fãrãdelegii se ºi lucreazã, pânã când cel care o împiedicã acum va fi dat la o parte.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-8" n="8">ªi atunci se va arãta cel fãrã de lege, pe care Domnul Iisus îl va ucide cu suflarea gurii Sale ºi-l va nimici cu strãlucirea venirii Sale.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-9" n="9">Iar venirea aceluia va fi prin lucrarea lui satan, însoþitã de tot felul de puteri ºi de semne ºi de minuni mincinoase,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-10" n="10">ªi de amãgiri nelegiuite, pentru fiii pierzãrii, fiindcã ei n-au primit iubirea adevãrului, ca ei sã se mântuiascã.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-11" n="11">ªi de aceea, Dumnezeu le trimite o lucrare de amãgire, ca ei sã creadã minciuni,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-12" n="12">Ca sã fie osândiþi toþi cei ce n-au crezut adevãrul, ci le-a plãcut nedreptatea.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-13" n="13">Iar noi, fraþilor, iubiþi de Domnul, datori suntem totdeauna sã mulþumim lui Dumnezeu pentru voi, cã v-a ales Dumnezeu dintru început, spre mântuire, întru sfinþirea duhului ºi întru credinþa adevãrului,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-14" n="14">La care v-a chemat prin Evanghelia noastrã, spre dobândirea slavei Domnului nostru Iisus Hristos.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-15" n="15">Deci, dar, fraþilor, staþi neclintiþi ºi þineþi predaniile pe care le-aþi învãþat, fie prin cuvânt, fie prin epistola noastrã.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-16" n="16">Însuºi Domnul nostru Iisus Hristos ºi Dumnezeu Tatãl nostru, Care ne-a iubit pe noi ºi ne-a dat, prin har, veºnicã mângâiere ºi bunã nãdejde,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-2-17" n="17">Sã mângâie inimile voastre ºi sã vã întãreascã, la tot lucrul ºi cuvântul bun.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tesaloniceni2-3" type="capitol" n="3">
        <head>Îndemn la rugãciune pentru rãspândirea cuvântului Evangheliei.</head>
        <p id="Tesaloniceni2-3-1" n="1">În sfârºit, fraþilor, rugaþi-vã pentru noi, ca cuvântul Domnului sã se rãspândeascã ºi sã se preamãreascã, ca ºi la voi,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-2" n="2">ªi ca sã ne izbãvim de oamenii cei nesocotiþi ºi vicleni. Cãci credinþa nu este a tuturor;</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-3" n="3">Dar credincios este Domnul, Care vã va întãri ºi vã va pãzi de cel viclean.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-4" n="4">Despre voi, încredinþaþi suntem în Domnul, cã cele ce vã poruncim, voi le faceþi ºi le veþi face.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-5" n="5">Iar Domnul sã îndrepteze inimile voastre spre dragostea lui Dumnezeu ºi spre rãbdarea lui Hristos!</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-6" n="6">Fraþilor, vã poruncim în numele Domnului nostru Iisus Hristos, sã vã feriþi de orice frate care umblã fãrã rânduialã ºi nu dupã predania pe care aþi primit-o de la noi.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-7" n="7">Cãci voi înºivã ºtiþi cum trebuie sã vã asemãnaþi nouã, cã noi n-am umblat fãrã rânduialã între voi,</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-8" n="8">Nici n-am mâncat de la cineva pâine în dar, ci, cu muncã ºi cu trudã, am lucrat noaptea ºi ziua, ca sã nu împovãrãm pe nimeni dintre voi.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-9" n="9">Nu doar cã n-avem putere, ci ca sã ne dãm pe noi înºine pildã vouã, spre a ne urma.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-10" n="10">Cãci ºi când ne aflam la voi, v-am dat porunca aceasta: dacã cineva nu vrea sã lucreze, acela nici sã nu mãnânce.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-11" n="11">Pentru cã auzim cã unii de la voi umblã fãrã rânduialã, nelucrând nimic, ci iscodind.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-12" n="12">Dar unora ca aceºtia le poruncim ºi-i rugãm, în Domnul Iisus Hristos, ca sã munceascã în liniºte ºi sã-ºi mãnânce pâinea lor.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-13" n="13">Iar voi, fraþilor, nu pregetaþi sã faceþi ce e bine.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-14" n="14">ªi dacã vreunul nu ascultã de cuvântul nostru prin epistolã, pe acela sã-l însemnaþi ºi sã nu mai aveþi cu el nici un amestec, ca sã-i fie ruºine.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-15" n="15">Dar sã nu-l socotiþi ca pe un vrãjmaº, ci povãþuiþi-l ca pe un frate.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-16" n="16">ªi Însuºi Domnul pãcii sã vã dãruiascã vouã pace totdeauna ºi în tot chipul! Domnul fie cu voi cu toþi!</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-17" n="17">Salutarea cu mâna mea - a lui Pavel; acesta este semnul meu în orice scrisoare. Aºa scriu.</p>
        <p id="Tesaloniceni2-3-18" n="18">Harul Domnului nostru Iisus Hristos cu voi cu toþi! Amin.</p>
    </div2>
</div1>