<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Tesalniceni1" type="carte">
    <head>Epistola întâia cãtre tesalonicieni</head>
    <div2 id="Tesalniceni1-1" type="capitol" n="1">
        <head>Pavel laudã credinþa tesalonicenilor</head>
        <p id="Tesalniceni1-1-1" n="1">Pavel ºi Silvan ºi Timotei, Bisericii tesalonicenilor în Dumnezeu-Tatãl ºi în Domnul Iisus Hristos: Har vouã ºi pace de la Dumnezeu, Tatãl nostru, ºi de la Domnul Iisus Hristos.</p>
        <p id="Tesalniceni1-1-2" n="2">Mulþumim lui Dumnezeu totdeauna pentru voi toþi ºi vã pomenim în rugãciunile noastre,</p>
        <p id="Tesalniceni1-1-3" n="3">Aducându-ne aminte neîncetat, înaintea lui Dumnezeu, Tatãl nostru, de lucrul credinþei voastre ºi de osteneala iubirii ºi de stãruinþa nãdejdii voastre în Domnul nostru Iisus Hristos.</p>
        <p id="Tesalniceni1-1-4" n="4">Fraþilor de Dumnezeu iubiþi, noi ºtim cum aþi fost aleºi;</p>
        <p id="Tesalniceni1-1-5" n="5">Cã Evanghelia noastrã n-a fost la voi numai în cuvânt, ci ºi întru putere ºi în Duhul Sfânt ºi în deplinã încredinþare, precum bine ºtiþi ce fel am fost între voi, pentru voi.</p>
        <p id="Tesalniceni1-1-6" n="6">ªi voi v-aþi fãcut urmãtori ai noºtri ºi ai Domnului, primind cuvântul cu bucuria Duhului Sfânt, deºi aþi avut multe necazuri.</p>
        <p id="Tesalniceni1-1-7" n="7">Aºa încât v-aþi fãcut pildã tuturor celor ce cred din Macedonia ºi din Ahaia,</p>
        <p id="Tesalniceni1-1-8" n="8">Cãci, de la voi, cuvântul Domnului a rãsunat nu numai în Macedonia ºi în Ahaia, ci credinþa voastrã în Dumnezeu s-a rãspândit în tot locul, astfel cã nu e nevoie sã mai spunem noi ceva.</p>
        <p id="Tesalniceni1-1-9" n="9">Cãci ei înºiºi istorisesc despre noi cum am fost primiþi la voi ºi cum v-aþi întors la Dumnezeu, de la idoli, ca sã slujiþi Dumnezeului celui viu ºi adevãrat,</p>
        <p id="Tesalniceni1-1-10" n="10">ªi sã aºteptaþi pe Fiul Sãu din ceruri, pe Care L-a înviat din morþi, pe Iisus, Cel ce ne izbãveºte de mânia cea viitoare.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tesalniceni1-2" type="capitol" n="2">
        <head>Râvna pentru predicarea Evangheliei.</head>
        <p id="Tesalniceni1-2-1" n="1">Cãci ºtiþi voi înºivã, fraþilor, cã venirea noastrã la voi n-a fost zadarnicã.</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-2" n="2">Ci, dupã ce am suferit ºi am fost, precum ºtiþi, ocãrâþi în Filipi, am îndrãznit întru Dumnezeul nostru sã grãim în faþa voastrã, cu multã luptã, Evanghelia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-3" n="3">Pentru cã îndemnul nostru nu venea din rãtãcire, nici din gânduri necurate, nici din înºelãciune,</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-4" n="4">Ci, dupã cum am fost socotiþi vrednici de Dumnezeu ca sã ni se încredinþeze Evanghelia, aºa vorbim, nu cãutând sã plãcem oamenilor, ci lui Dumnezeu care ne încearcã inimile.</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-5" n="5">Cãci niciodatã nu ne-am arãtat cu cuvinte de linguºire, dupã cum ºtiþi, nici cu ascunse porniri de lãcomie. Dumnezeu îmi este martor.</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-6" n="6">Nici n-am cãutat slavã de la oameni, nici de la voi, nici de la alþii, deºi puteam sã fim cu greutate, ca apostoli ai lui Hristos.</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-7" n="7">Noi însã am fost blânzi în mijlocul vostru, aºa precum o doicã îngrijeºte pe fiii sãi;</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-8" n="8">Astfel, iubindu-vã, eram bucuroºi sã vã dãm nu numai Evanghelia lui Dumnezeu, ci chiar ºi sufletele noastre pentru cã ne-aþi devenit iubiþi.</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-9" n="9">Vã aduceþi aminte, fraþilor, de osteneala ºi de truda noastrã; lucrând zi ºi noapte, ca sã nu fim povarã nici unuia din voi, aºa v-am propovãduit Evanghelia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-10" n="10">Voi sunteþi martori, ºi Dumnezeu de asemenea, cât de sfânt ºi cât de drept ºi fãrã de prihanã ne-am purtat între voi credincioºii;</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-11" n="11">Ca un pãrinte pe copiii sãi, precum ºtiþi, aºa v-am rugat ºi v-am mângâiat.</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-12" n="12">ªi v-am rugat cu stãruinþã sã umblaþi cum se cuvine înaintea lui Dumnezeu, Celui ce vã cheamã la împãrãþia ºi la slava Sa.</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-13" n="13">De aceea ºi noi mulþumim lui Dumnezeu neîncetat, cã luând voi cuvântul ascultãrii de Dumnezeu de la noi, nu l-aþi primit ca pe un cuvânt al oamenilor, ci, aºa precum este într-adevãr, ca pe un cuvânt al lui Dumnezeu, care ºi lucreazã întru voi cei ce credeþi.</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-14" n="14">Cãci voi, fraþilor, v-aþi fãcut urmãtori ai Bisericilor lui Dumnezeu, care sunt în Iudeea, întru Hristos Iisus, pentru cã aþi suferit ºi voi aceleaºi de la cei de un neam cu voi, dupã cum ºi ele de la iudei,</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-15" n="15">Care ºi pe Domnul Iisus L-au omorât ca ºi pe proorocii lor; ºi pe noi ne-au prigonit ºi sunt neplãcuþi lui Dumnezeu ºi tuturor oamenilor sunt potrivnici,</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-16" n="16">Fiindcã ne opresc sã vorbim neamurilor, ca sã se mântuiascã, spre a se împlini pururea mãsura pãcatelor lor. Dar la urmã, i-a ajuns mânia lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-17" n="17">Iar noi, fraþilor, fiind despãrþiþi de voi, o bucatã de vreme, cu ochii nu cu inima, ne-am sârguit cu atât mai mult, cu mare dor, sã vedem faþa voastrã.</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-18" n="18">Pentru aceea, am voit sã venim la voi, îndeosebi eu Pavel - o datã ºi încã altã datã, - dar ne-a împiedicat satana.</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-19" n="19">Cãci care este nãdejdea noastrã, sau bucuria, sau cununa laudei noastre, dacã nu chiar voi, înaintea Domnului nostru Iisus, întru a Lui venire?</p>
        <p id="Tesalniceni1-2-20" n="20">Cãci voi sunteþi slava ºi bucuria noastrã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tesalniceni1-3" type="capitol" n="3">
        <head>Rugãciune pentru sporirea ºi întãrirea în credinþã a tesalonicenilor.</head>
        <p id="Tesalniceni1-3-1" n="1">De aceea, nemaiputând rãbda, noi am hotãrât sã rãmânem singuri la Atena.</p>
        <p id="Tesalniceni1-3-2" n="2">ªi am trimis pe Timotei, fratele nostru ºi slujitorul lui Dumnezeu ºi împreunã-lucrãtor cu noi la Evanghelia lui Hristos, ca sã vã întãreascã ºi sã vã îndemne în credinþa voastrã,</p>
        <p id="Tesalniceni1-3-3" n="3">Ca nimeni sã nu se clatine în aceste necazuri, cãci singuri ºtiþi cã spre aceasta suntem puºi.</p>
        <p id="Tesalniceni1-3-4" n="4">Cãci ºi când eram la voi, v-am spus de mai înainte cã vom avea de suferit necazuri, precum s-a ºi întâmplat ºi ºtiþi prea bine.</p>
        <p id="Tesalniceni1-3-5" n="5">Pentru aceea ºi eu, fiind nerãbdãtor, am trimis ca sã cunosc credinþa voastrã, ca nu cumva sã vã fi ispitit ispititorul ºi în zadar sã ne fie osteneala.</p>
        <p id="Tesalniceni1-3-6" n="6">Acum însã, venind Timotei de la voi la noi ºi dându-ne vestea bunã despre credinþa ºi dragostea voastrã ºi cã aveþi bunã amintire de noi totdeauna, dorind sã ne vedeþi; la fel ºi noi pe voi,</p>
        <p id="Tesalniceni1-3-7" n="7">De aceea, fraþilor, ne-am simþit mângâiaþi întru voi, prin credinþa voastrã, în toatã nevoia ºi strâmtorarea noastrã.</p>
        <p id="Tesalniceni1-3-8" n="8">Cãci acum noi suntem vii, dacã voi staþi neclintiþi întru Domnul.</p>
        <p id="Tesalniceni1-3-9" n="9">ªi ce mulþumire, pentru voi, putem sã dãm în schimb lui Dumnezeu, pentru toatã bucuria cu care ne bucurãm pentru voi, înaintea Dumnezeului nostru?</p>
        <p id="Tesalniceni1-3-10" n="10">Noaptea ºi ziua ne rugãm cu prisosinþã, ca sã vedem faþa voastrã ºi sã împlinim lipsurile credinþei voastre.</p>
        <p id="Tesalniceni1-3-11" n="11">Dar însuºi Dumnezeu ºi Tatãl nostru, ºi Domnul nostru Iisus Hristos sã îndrepteze calea noastrã cãtre voi!</p>
        <p id="Tesalniceni1-3-12" n="12">Iar pe voi, Domnul sã vã înmulþeascã ºi sã prisosiþi în dragoste unul cãtre altul ºi cãtre toþi, precum ºi noi faþã de voi,</p>
        <p id="Tesalniceni1-3-13" n="13">Spre întãrirea inimilor voastre, ca sã fiþi fãrã de prihanã întru sfinþenie, înaintea lui Dumnezeu, Tatãl nostru, la venirea Domnului nostru Iisus Hristos, cu toþi sfinþii Sãi.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tesalniceni1-4" type="capitol" n="4">
        <head>Trebuie sã stãruim în curãþie ºi în iubire. Despre cei adormiþi ºi despre cei rãmaºi vii, la venirea Domnului.</head>
        <p id="Tesalniceni1-4-1" n="1">În sfârºit, fraþilor, vã rugãm ºi vã îndemnãm în Domnul Iisus, ca aºa cum aþi primit de la noi dreptar cum se cuvine sã umblaþi ºi sã plãceþi lui Dumnezeu - în care chip ºi umblaþi - aºa sã sporiþi tot mai mult.</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-2" n="2">Fiindcã ºtiþi ce porunci v-am dat, prin Domnul Iisus.</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-3" n="3">Cãci voia lui Dumnezeu aceasta este: sfinþirea voastrã; sã vã feriþi de desfrânare,</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-4" n="4">Ca sã ºtie fiecare dintre voi sã-ºi stãpâneascã vasul sãu în sfinþenie ºi cinste,</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-5" n="5">Nu în patima poftei cum fac neamurile, care nu cunosc pe Dumnezeu.</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-6" n="6">ªi nimeni sã nu întreacã mãsura ºi sã nu nedreptãþeascã pe fratele sãu, în aceastã privinþã, cãci Domnul este rãzbunãtor pentru toate acestea, dupã cum v-am ºi spus mai înainte ºi v-am dat mãrturie.</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-7" n="7">Cãci Dumnezeu nu ne-a chemat la necurãþie, ci la sfinþire.</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-8" n="8">De aceea, cel ce dispreþuieºte (acestea), nu dispreþuieºte un om, ci pe Dumnezeu, Care v-a dat pe Duhul Sãu cel Sfânt.</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-9" n="9">Despre iubirea frãþeascã nu aveþi trebuinþã sã vã scriu, pentru cã voi înºivã sunteþi învãþaþi de Dumnezeu ca sã vã iubiþi unul pe altul.</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-10" n="10">Aceasta o ºi faceþi, faþã de toþi fraþii, din întreaga Macedonie. Dar vã îndemnãm, fraþilor, sã prisosiþi mai mult!</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-11" n="11">ªi sã râvniþi ca sã trãiþi în liniºte, sã faceþi fiecare cele ale sale ºi sã lucraþi cu mâinile voastre precum v-am dat poruncã,</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-12" n="12">Ca sã umblaþi cuviincios faþã de cei din afarã (de Bisericã) ºi sã nu aveþi trebuinþã de nimeni.</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-13" n="13">Fraþilor, despre cei ce au adormit, nu voim sã fiþi în neºtiinþã, ca sã nu vã întristaþi, ca ceilalþi, care nu au nãdejde,</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-14" n="14">Pentru cã de credem cã Iisus a murit ºi a înviat, tot aºa (credem) cã Dumnezeu, pe cei adormiþi întru Iisus, îi va aduce împreunã cu El.</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-15" n="15">Cãci aceasta vã spunem, dupã cuvântul Domnului, cã noi cei vii, care vom fi rãmas pânã la venirea Domnului, nu vom lua înainte celor adormiþi,</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-16" n="16">Pentru cã Însuºi Domnul, întru poruncã, la glasul arhanghelului ºi întru trâmbiþa lui Dumnezeu, Se va pogorî din cer, ºi cei morþi întru Hristos vor învia întâi,</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-17" n="17">Dupã aceea, noi cei vii, care vom fi rãmas, vom fi rãpiþi, împreunã cu ei, în nori, ca sã întâmpinãm pe Domnul în vãzduh, ºi aºa pururea vom fi cu Domnul.</p>
        <p id="Tesalniceni1-4-18" n="18">De aceea, mângâiaþi-vã unii pe alþii cu aceste cuvinte.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tesalniceni1-5" type="capitol" n="5">
        <head>A doua venire a lui Hristos. Cuviincioasã pregãtire pentru ea.</head>
        <p id="Tesalniceni1-5-1" n="1">Iar despre ani ºi despre vremuri, fraþilor, nu aveþi nevoie sã vã scriem,</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-2" n="2">Cãci voi înºivã ºtiþi bine cã ziua Domnului vine aºa, ca un fur noaptea.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-3" n="3">Atunci când vor zice: pace ºi liniºte, atunci, fãrã de veste, va veni peste ei pieirea, ca ºi durerile peste cea însãrcinatã, ºi scãpare nu vor avea.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-4" n="4">Voi însã, fraþilor, nu sunteþi în întuneric, ca sã vã apuce ziua aceea ca un fur.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-5" n="5">Cãci voi toþi sunteþi fii ai luminii ºi fii ai zilei; nu suntem ai nopþii, nici ai întunericului.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-6" n="6">De aceea sã nu dormim ca ºi ceilalþi, ci sã priveghem ºi sã fim treji.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-7" n="7">Fiindcã cei ce dorm, noaptea dorm; ºi cei ce se îmbatã, noaptea se îmbatã.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-8" n="8">Dar noi, fiind ai zilei, sã fim treji, îmbrãcându-ne în platoºa credinþei ºi a dragostei ºi punând coiful nãdejdii de mântuire;</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-9" n="9">Cã Dumnezeu nu ne-a rânduit spre mânie, ci spre dobândirea mântuirii, prin Domnul nostru Iisus Hristos,</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-10" n="10">Care a murit pentru noi, pentru ca noi, fie cã veghem, fie cã dormim, cu El împreunã sã vieþuim.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-11" n="11">De aceea, îndemnaþi-vã ºi zidiþi-vã unul pe altul, aºa precum ºi faceþi.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-12" n="12">Vã mai rugãm, fraþilor, sã cinstiþi pe cei ce se ostenesc între voi, care sunt mai-marii voºtri în Domnul ºi vã povãþuiesc;</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-13" n="13">ªi pentru lucrarea lor, sã-i socotiþi pe ei vrednici de dragoste prisositoare. Trãiþi între voi în bunã pace.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-14" n="14">Vã rugãm însã, fraþilor, dojeniþi pe cei fãrã de rânduialã, îmbãrbãtaþi pe cei slabi la suflet, sprijiniþi pe cei neputincioºi, fiþi îndelung-rãbdãtori faþã de toþi.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-15" n="15">Luaþi seama sã nu rãsplãteascã cineva cuiva rãul cu rãu, ci totdeauna sã urmaþi cele bune unul faþã de altul ºi faþã de toþi.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-16" n="16">Bucuraþi-vã pururea.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-17" n="17">Rugaþi-vã neîncetat.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-18" n="18">Daþi mulþumire pentru toate, cãci aceasta este voia lui Dumnezeu, întru Hristos Iisus, pentru voi.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-19" n="19">Duhul sã nu-l stingeþi.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-20" n="20">Proorociile sã nu le dispreþuiþi.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-21" n="21">Toate sã le încercaþi; þineþi ce este bine;</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-22" n="22">Feriþi-vã de orice înfãþiºare a rãului.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-23" n="23">Însuºi Dumnezeul pãcii sã vã sfinþeascã pe voi desãvârºit, ºi întreg duhul vostru, ºi sufletul, ºi trupul sã se pãzeascã, fãrã de prihanã, întru venirea Domnului nostru Iisus Hristos.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-24" n="24">Credincios este Cel care vã cheamã. El va ºi îndeplini.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-25" n="25">Fraþilor, rugaþi-vã pentru noi.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-26" n="26">Îmbrãþiºaþi pe toþi fraþii cu sãrutare sfântã.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-27" n="27">Vã îndemn stãruitor pe voi întru Domnul, ca sã citiþi scrisoarea aceasta tuturor sfinþilor fraþi.</p>
        <p id="Tesalniceni1-5-28" n="28">Harul Domnului nostru Iisus Hristos sã fie cu voi. Amin!</p>
    </div2>
</div1>