<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Timotei2" type="carte">
    <head>Epistola a doua cãtre Timotei</head>
    <div2 id="Timotei2-1" type="capitol" n="1">
        <head>Pavel laudã credinþa lui Timotei. Credinþa ºi învãþãtura sãnãtoasã trebuie pãzite.</head>
        <p id="Timotei2-1-1" n="1">Pavel, apostolul lui Hristos Iisus, prin voia lui Dumnezeu, dupã fãgãduinþa vieþii care este în Hristos Iisus,</p>
        <p id="Timotei2-1-2" n="2">Lui Timotei, iubitului fiu: Har, milã, pace de la Dumnezeu-Tatãl ºi de la Hristos Iisus, Domnul nostru!</p>
        <p id="Timotei2-1-3" n="3">Mulþumesc lui Dumnezeu, Cãruia Îi slujesc din strãmoºi, cu cuget curat, cã te pomenesc neîncetat, zi ºi noapte, în rugãciunile mele.</p>
        <p id="Timotei2-1-4" n="4">ªi pentru cã îmi aduc aminte de lacrimile tale, doresc mult sã te vãd, ca sã mã umplu de bucurie;</p>
        <p id="Timotei2-1-5" n="5">Îmi aduc iarãºi aminte de credinþa ta neprefãcutã, care, precum s-a sãlãºluit întâi în bunica ta Loida ºi în mama Eunichi, tot aºa, sunt încredinþat, cã ºi întru tine.</p>
        <p id="Timotei2-1-6" n="6">Din aceastã pricinã, îþi amintesc sã aprinzi ºi mai mult din nou harul lui Dumnezeu, care este în tine, prin punerea mâinilor mele.</p>
        <p id="Timotei2-1-7" n="7">Cãci Dumnezeu nu ne-a dat duhul temerii, ci al puterii ºi al dragostei ºi al înþelepciunii.</p>
        <p id="Timotei2-1-8" n="8">Deci, nu te ruºina de a mãrturisi pe Domnul nostru, nici de mine, cel pus în lanþuri pentru El, ci pãtimeºte împreunã cu mine pentru Evanghelie dupã puterea de la Dumnezeu.</p>
        <p id="Timotei2-1-9" n="9">El ne-a mântuit ºi ne-a chemat cu chemare sfântã, nu dupã faptele noastre, ci dupã a Sa hotãrâre ºi dupã harul ce ne-a fost dat în Hristos Iisus, mai înainte de începutul veacurilor,</p>
        <p id="Timotei2-1-10" n="10">Iar acum s-a dat pe faþã prin arãtarea Mântuitorului nostru Iisus Hristos, Cel ce a nimicit moartea ºi a adus la luminã viaþa ºi nemurirea, prin Evanghelie.</p>
        <p id="Timotei2-1-11" n="11">Spre aceasta am fost pus eu propovãduitor ºi apostol ºi învãþãtor al neamurilor.</p>
        <p id="Timotei2-1-12" n="12">Din aceastã pricinã ºi sufãr toate acestea, dar nu mã ruºinez, cã ºtiu în cine am crezut ºi sunt încredinþat cã puternic este sã pãzeascã comoara ce mi-a încredinþat, pânã în ziua aceea.</p>
        <p id="Timotei2-1-13" n="13">Þine dreptarul cuvintelor sãnãtoase pe care le-ai auzit de la mine, cu credinþa ºi cu iubirea ce este în Hristos Iisus.</p>
        <p id="Timotei2-1-14" n="14">Comoara cea bunã ce þi s-a încredinþat, pãzeºte-o cu ajutorul Sfântului Duh, Care sãlãºluieºte întru noi.</p>
        <p id="Timotei2-1-15" n="15">Tu ºtii cã toþi cei din Asia s-au lepãdat de mine, între care Fighel ºi Ermoghen.</p>
        <p id="Timotei2-1-16" n="16">Domnul sã aibã milã de casa lui Onisifor, cãci de multe ori m-a însufleþit ºi de lanþurile mele nu s-a ruºinat,</p>
        <p id="Timotei2-1-17" n="17">Ci venind în Roma, cu multã osârdie m-a cãutat ºi m-a gãsit.</p>
        <p id="Timotei2-1-18" n="18">Sã-i dea Domnul ca, în ziua aceea, el sã afle milã de la Domnul. ªi cât de mult mi-a slujit el în Efes, tu ºtii prea bine.</p>
    </div2>
    <div2 id="Timotei2-2" type="capitol" n="2">
        <head>Cununa celor ce se oºtesc pentru Hristos. Cum trebuie sã petreacã învãþãtorii cei buni. Împotriva lui Imeneu ºi a altor învãþãtori mincinoºi.</head>
        <p id="Timotei2-2-1" n="1">Tu, deci, fiul meu, întãreºte-te în harul care e în Hristos Iisus,</p>
        <p id="Timotei2-2-2" n="2">ªi cele ce ai auzit de la mine, cu mulþi martori de faþã, acestea le încredinþeazã la oameni credincioºi, care vor fi destoinici sã înveþe ºi pe alþii.</p>
        <p id="Timotei2-2-3" n="3">Suferã împreunã cu mine, ca un bun ostaº al lui Hristos Iisus.</p>
        <p id="Timotei2-2-4" n="4">Nici un ostaº nu se încurcã cu treburile vieþii, ca sã fie pe plac celui care strânge oaste.</p>
        <p id="Timotei2-2-5" n="5">Iar când se luptã cineva, la jocuri, nu ia cununa, dacã nu s-a luptat dupã regulile jocului.</p>
        <p id="Timotei2-2-6" n="6">Cuvine-se ca plugarul ce se osteneºte sã mãnânce el mai întâi din roade.</p>
        <p id="Timotei2-2-7" n="7">Înþelege cele ce-þi grãiesc, cãci Domnul îþi va da pricepere în toate.</p>
        <p id="Timotei2-2-8" n="8">Adu-þi aminte de Iisus Hristos, Care a înviat din morþi, din neamul lui David, dupã Evanghelia mea,</p>
        <p id="Timotei2-2-9" n="9">Pentru Care sufãr pânã ºi lanþuri ca un fãcãtor de rele, dar cuvântul lui Dumnezeu nu se leagã.</p>
        <p id="Timotei2-2-10" n="10">De aceea toate le rabd, pentru cei aleºi, ca ºi ei sã aibã parte de mântuirea care este întru Hristos Iisus ºi de slava veºnicã.</p>
        <p id="Timotei2-2-11" n="11">Vrednic de crezare este cuvântul: cãci dacã am murit împreunã cu El, vom ºi învia împreunã cu El.</p>
        <p id="Timotei2-2-12" n="12">Dacã rãmânem întru El, vom ºi împãrãþi împreunã cu El; de-L vom tãgãdui, ºi El ne va tãgãdui pe noi.</p>
        <p id="Timotei2-2-13" n="13">Dacã nu-I suntem credincioºi, El rãmâne credincios, cãci nu poate sã Se tãgãduiascã pe Sine însuºi.</p>
        <p id="Timotei2-2-14" n="14">Aminteºte-le acestea ºi îndeamnã stãruitor înaintea lui Dumnezeu sã nu se certe pe cuvinte, ceea ce la nimic nu foloseºte, decât la pierzarea ascultãtorilor.</p>
        <p id="Timotei2-2-15" n="15">Sileºte-te sã te arãþi încercat, înaintea lui Dumnezeu lucrãtor cu faþa curatã, drept învãþând cuvântul adevãrului.</p>
        <p id="Timotei2-2-16" n="16">Iar de deºartele vorbiri lumeºti fereºte-te, cãci ele vor spori nelegiuirea tot mai mult.</p>
        <p id="Timotei2-2-17" n="17">Cuvântul lor va roade ca o cangrenã. Dintre ei sunt Imeneu ºi Filet,</p>
        <p id="Timotei2-2-18" n="18">Care au rãtãcit de la adevãr, zicând cã învierea s-a ºi petrecut, ºi rãstoarnã credinþa unora.</p>
        <p id="Timotei2-2-19" n="19">Dar temelia cea tare a lui Dumnezeu stã neclintitã, având pecetea aceasta: "Cunoscut-a Domnul pe cei ce sunt ai Sãi"; ºi "sã se depãrteze de la nedreptate oricine cheamã numele Domnului".</p>
        <p id="Timotei2-2-20" n="20">Iar într-o casã mare nu sunt numai vase de aur ºi de argint, ci ºi de lemn ºi de lut; ºi unele sunt spre cinste, iar altele spre necinste.</p>
        <p id="Timotei2-2-21" n="21">Deci, de se va curãþi cineva pe sine de acestea, va fi vas de cinste, sfinþit, de bunã trebuinþã stãpânului, potrivit pentru tot lucrul bun.</p>
        <p id="Timotei2-2-22" n="22">Fugi de poftele tinereþilor ºi urmeazã dreptatea, credinþa, dragostea, pacea cu cei ce cheamã pe Domnul din inimã curatã.</p>
        <p id="Timotei2-2-23" n="23">Fereºte-te de întrebãrile nebuneºti, ºtiind cã dau prilej de ceartã.</p>
        <p id="Timotei2-2-24" n="24">Un slujitor al Domnului nu trebuie sã se certe, ci sã fie blând faþã cu toþi, destoinic sã dea învãþãturã, îngãduitor,</p>
        <p id="Timotei2-2-25" n="25">Certând cu blândeþe pe cei ce stau împotrivã, ca doar le va da Dumnezeu pocãinþã spre cunoaºterea adevãrului,</p>
        <p id="Timotei2-2-26" n="26">ªi ei sã scape din cursa diavolului, de care sunt prinºi, pentru a-i face voia.</p>
    </div2>
    <div2 id="Timotei2-3" type="capitol" n="3">
        <head>Rãutatea ºi pãcatele vremurilor din urmã. Timotei, urmaº credincios al lui Pavel. Scriptura insuflatã de Dumnezeu.</head>
        <p id="Timotei2-3-1" n="1">ªi aceasta sã ºtii cã, în zilele din urmã, vor veni vremuri grele;</p>
        <p id="Timotei2-3-2" n="2">Cã vor fi oameni iubitori de sine, iubitori de arginþi, lãudãroºi, trufaºi, hulitori, neascultãtori de pãrinþi, nemulþumitori, fãrã cucernicie,</p>
        <p id="Timotei2-3-3" n="3">Lipsiþi de dragoste, neînduplecaþi, clevetitori, neînfrânaþi, cruzi, neiubitori de bine,</p>
        <p id="Timotei2-3-4" n="4">Trãdãtori, necuviincioºi, îngâmfaþi, iubitori de desfãtãri mai mult decât iubitori de Dumnezeu,</p>
        <p id="Timotei2-3-5" n="5">Având înfãþiºarea adevãratei credinþe, dar tãgãduind puterea ei. Depãrteazã-te ºi de aceºtia.</p>
        <p id="Timotei2-3-6" n="6">Cãci dintre aceºtia sunt cei ce se vârã prin case ºi robesc femeiuºti împovãrate de pãcate ºi purtate de multe feluri de pofte,</p>
        <p id="Timotei2-3-7" n="7">Mereu învãþând ºi neputând niciodatã sã ajungã la cunoaºterea adevãrului.</p>
        <p id="Timotei2-3-8" n="8">Dupã cum Iannes ºi Iambres s-au împotrivit lui Moise, aºa ºi aceºtia stau împotriva adevãrului, oameni stricaþi la minte ºi netrebnici pentru credinþã.</p>
        <p id="Timotei2-3-9" n="9">Dar nu vor merge mai departe, pentru cã nebunia lor va fi vãditã tuturor, precum a fost ºi a acelora.</p>
        <p id="Timotei2-3-10" n="10">Tu însã mi-ai urmat în învãþãturã, în purtare, în nãzuinþã, în credinþã, în îndelungã rãbdare, în dragoste, în stãruinþã,</p>
        <p id="Timotei2-3-11" n="11">În prigonirile ºi suferinþele care mi s-au fãcut în Antiohia, în Iconiu, în Listra; câte prigoniri am rãbdat! ºi din toate m-a izbãvit Domnul.</p>
        <p id="Timotei2-3-12" n="12">ªi toþi care voiesc sã trãiascã cucernic în Hristos Iisus vor fi prigoniþi.</p>
        <p id="Timotei2-3-13" n="13">Iar oamenii rãi ºi amãgitori vor merge spre tot mai rãu, rãtãcind pe alþii ºi rãtãciþi fiind ei înºiºi.</p>
        <p id="Timotei2-3-14" n="14">Tu însã rãmâi în cele ce ai învãþat ºi de care eºti încredinþat, deoarece ºtii de la cine le-ai învãþat,</p>
        <p id="Timotei2-3-15" n="15">ªi fiindcã de mic copil cunoºti Sfintele Scripturi, care pot sã te înþelepþeascã spre mântuire, prin credinþa cea întru Hristos Iisus.</p>
        <p id="Timotei2-3-16" n="16">Toatã Scriptura este insuflatã de Dumnezeu ºi de folos spre învãþãturã, spre mustrare, spre îndreptare, spre înþelepþirea cea întru dreptate,</p>
        <p id="Timotei2-3-17" n="17">Astfel ca omul lui Dumnezeu sã fie desãvârºit, bine pregãtit pentru orice lucru bun.</p>
    </div2>
    <div2 id="Timotei2-4" type="capitol" n="4">
        <head>Stãruinþa împotriva celor abãtuþi de la credinþã.</head>
        <p id="Timotei2-4-1" n="1">Eu te îndemn deci stãruitor în faþa lui Dumnezeu ºi a lui Hristos Iisus, Care va sã judece viii ºi morþii, la arãtarea Lui ºi în împãrãþia Lui;</p>
        <p id="Timotei2-4-2" n="2">Propovãduieºte cuvântul, stãruieºte cu timp ºi fãrã de timp, mustrã, ceartã, îndeamnã, cu toatã îndelunga-rãbdare ºi învãþãtura.</p>
        <p id="Timotei2-4-3" n="3">Cãci va veni o vreme când nu vor mai suferi învãþãtura sãnãtoasã, ci - dornici sã-ºi desfãteze auzul - îºi vor grãmãdi învãþãtori dupã poftele lor,</p>
        <p id="Timotei2-4-4" n="4">ªi îºi vor întoarce auzul de la adevãr ºi se vor abate cãtre basme.</p>
        <p id="Timotei2-4-5" n="5">Tu fii treaz în toate, suferã rãul, fã lucru de evanghelist, slujba ta fã-o deplin!</p>
        <p id="Timotei2-4-6" n="6">Cã eu de-acum mã jertfesc ºi vremea despãrþirii mele s-a apropiat.</p>
        <p id="Timotei2-4-7" n="7">Lupta cea bunã m-am luptat, cãlãtoria am sãvârºit, credinþa am pãzit.</p>
        <p id="Timotei2-4-8" n="8">De acum mi s-a gãtit cununa dreptãþii, pe care Domnul îmi va da-o în ziua aceea, El, Dreptul Judecãtor, ºi nu numai mie, ci ºi tuturor celor ce au iubit arãtarea Lui.</p>
        <p id="Timotei2-4-9" n="9">Sileºte-te sã vii curând la mine,</p>
        <p id="Timotei2-4-10" n="10">Cã Dimas, iubind veacul de acum, m-a lãsat ºi s-a dus la Tesalonic, Crescent în Galatia, Tit în Dalmaþia;</p>
        <p id="Timotei2-4-11" n="11">Numai Luca este cu mine. Ia pe Marcu ºi adu-l cu tine, cãci îmi este de folos în slujire.</p>
        <p id="Timotei2-4-12" n="12">Pe Tihic l-am trimis la Efes.</p>
        <p id="Timotei2-4-13" n="13">Când vei veni, adu-mi felonul pe care l-am lãsat în Troada, la Carp, precum ºi cãrþile, mai ales pergamentele.</p>
        <p id="Timotei2-4-14" n="14">Alexandru arãmarul mi-a fãcut multe rele; Domnul sã-i rãsplãteascã dupã faptele lui.</p>
        <p id="Timotei2-4-15" n="15">Pãzeºte-te ºi tu de el, cãci s-a împotrivit foarte mult cuvântãrilor noastre.</p>
        <p id="Timotei2-4-16" n="16">La întâia mea apãrare, nimeni nu mi-a venit într-ajutor, ci toþi m-au pãrãsit. Sã nu li se þinã în socotealã!</p>
        <p id="Timotei2-4-17" n="17">Dar Domnul mi-a stat într-ajutor ºi m-a întãrit, pentru ca, prin mine, Evanghelia sã fie pe deplin vestitã ºi s-o audã toate neamurile; iar eu am fost izbãvit din gura leului.</p>
        <p id="Timotei2-4-18" n="18">Domnul mã va izbãvi de orice lucru rãu ºi mã va mântui, în împãrãþia Sa cereascã. Lui fie slava în vecii vecilor. Amin!</p>
        <p id="Timotei2-4-19" n="19">Îmbrãþiºeazã pe Priscila ºi pe Acvila ºi casa lui Onisifor.</p>
        <p id="Timotei2-4-20" n="20">Erast a rãmas în Corint; pe Trofim l-am lãsat în Milet, fiind bolnav.</p>
        <p id="Timotei2-4-21" n="21">Sileºte-te sã vii mai înainte de începutul iernii. Te îmbrãþiºeazã Eubul ºi Pudenþiu ºi Linos ºi Claudia ºi fraþii toþi.</p>
        <p id="Timotei2-4-22" n="22">Domnul Iisus Hristos sã fie cu duhul tãu! Harul fie cu voi! Amin.</p>
    </div2>
</div1>