<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Timotei1" type="carte">
    <head>Epistola întâia cãtre Timotei</head>
    <div2 id="Timotei1-1" type="capitol" n="1">
        <head>Învãþãtura Evangheliei trebuie feritã de învãþãturi false. Legea ºi harul lui Hristos. Pavel se dã ca pildã.</head>
        <p id="Timotei1-1-1" n="1">Pavel, apostol al lui Iisus Hristos, dupã porunca lui Dumnezeu, Mântuitorul nostru, ºi a lui Iisus Hristos, nãdejdea noastrã,</p>
        <p id="Timotei1-1-2" n="2">Lui Timotei, adevãrat fiu în credinþã: Har, milã, pace, de la Dumnezeu-Tatãl ºi de la Hristos Iisus, Domnul nostru.</p>
        <p id="Timotei1-1-3" n="3">Când am plecat în Macedonia, te-am îndemnat sã rãmâi în Efes, ca sã porunceºti unora sã nu înveþe o altã învãþãturã,</p>
        <p id="Timotei1-1-4" n="4">Nici sã ia aminte la basme ºi la nesfârºite înºirãri de neamuri, care aduc mai degrabã certuri, decât lucrarea mântuitoare a lui Dumnezeu, cea întru credinþã;</p>
        <p id="Timotei1-1-5" n="5">Iar þinta poruncii este dragostea din inimã curatã, din cuget bun ºi din credinþã nefãþarnicã,</p>
        <p id="Timotei1-1-6" n="6">De la care unii rãtãcind s-au întors spre deºartã vorbire,</p>
        <p id="Timotei1-1-7" n="7">Voind sã fie învãþãtori ai Legii, dar neînþelegând nici cele ce spun, nici cele pentru care dau adeverire.</p>
        <p id="Timotei1-1-8" n="8">Noi ºtim cã legea este bunã, dacã se foloseºte cineva de ea potrivit legii;</p>
        <p id="Timotei1-1-9" n="9">ªtiind aceasta, cã legea nu este pusã pentru cel drept, ci pentru cei fãrã de lege ºi rãzvrãtiþi, pentru necredincioºi ºi pãcãtoºi, pentru necuvioºi ºi spurcaþi, pentru ucigaºii de tatã ºi ucigaºii de mamã, pentru omorâtorii de oameni,</p>
        <p id="Timotei1-1-10" n="10">Pentru desfrânaþi, pentru sodomiþi, pentru vânzãtorii de oameni, pentru mincinoºi, pentru cei care jurã strâmb ºi pentru tot ce stã împotriva sãnãtoase,</p>
        <p id="Timotei1-1-11" n="11">Dupã Evanghelia slavei fericitului Dumnezeu, cea încredinþatã mie.</p>
        <p id="Timotei1-1-12" n="12">Mulþumesc Celui ce m-a întãrit, lui Hristos Iisus, Domnul nostru, cã m-a socotit credincios ºi m-a pus sã-I slujesc,</p>
        <p id="Timotei1-1-13" n="13">Pe mine, care mai înainte huleam, prigoneam ºi batjocoream. Totuºi am fost miluit, cãci în necredinþa mea, am lucrat din neºtiinþã.</p>
        <p id="Timotei1-1-14" n="14">ªi a prisosit foarte harul Domnului nostru, împreunã cu credinþa ºi cu dragostea cea întru Hristos Iisus.</p>
        <p id="Timotei1-1-15" n="15">Vrednic de credinþã ºi de toatã primirea e cuvântul cã Iisus Hristos a venit în lume ca sã mântuiascã pe cei pãcãtoºi, dintre care cel dintâi sunt eu.</p>
        <p id="Timotei1-1-16" n="16">ªi tocmai pentru aceea am fost miluit, ca Iisus Hristos sã arate mai întâi în mine toatã îndelunga Sa rãbdare, ca pildã celor ce vor crede în El, spre viaþa veºnicã.</p>
        <p id="Timotei1-1-17" n="17">Iar Împãratul veacurilor, Celui nestricãcios, nevãzutului, singurului Dumnezeu fie cinste ºi slavã în vecii vecilor. Amin!</p>
        <p id="Timotei1-1-18" n="18">Aceastã poruncã îþi încredinþez, fiule Timotei, ca potrivit proorociilor fãcute mai înainte asupra ta, sã te lupþi lupta cea bunã, dupã cuvântul lor,</p>
        <p id="Timotei1-1-19" n="19">Având credinþã ºi cuget bun, pe care unii, lepãdându-le, au cãzut din credinþã;</p>
        <p id="Timotei1-1-20" n="20">Dintre aceºtia sunt Imeneu ºi Alexandru, pe care i-am dat satanei, ca sã se înveþe sã nu huleascã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Timotei1-2" type="capitol" n="2">
        <head>Rugãciuni pentru toþi. Dumnezeu este unul ºi Mijlocitorul unul. Cuvioºia celor care se roagã. Femeia în Bisericã.</head>
        <p id="Timotei1-2-1" n="1">Vã îndemn deci, înainte de toate, sã faceþi cereri, rugãciuni, mijlociri, mulþumiri, pentru toþi oamenii,</p>
        <p id="Timotei1-2-2" n="2">Pentru împãraþi ºi pentru toþi care sunt în înalte dregãtorii, ca sã petrecem viaþã paºnicã ºi liniºtitã întru toatã cuvioºia ºi buna-cuviinþã,</p>
        <p id="Timotei1-2-3" n="3">Cã acesta este lucru bun ºi primit înaintea lui Dumnezeu, Mântuitorul nostru,</p>
        <p id="Timotei1-2-4" n="4">Care voieºte ca toþi oamenii sã se mântuiascã ºi la cunoºtinþa adevãrului sã vinã.</p>
        <p id="Timotei1-2-5" n="5">Cãci unul este Dumnezeu, unul este ºi Mijlocitorul între Dumnezeu ºi oameni: omul Hristos Iisus,</p>
        <p id="Timotei1-2-6" n="6">Care S-a dat pe Sine preþ de rãscumpãrare pentru toþi, mãrturia adusã la timpul sãu.</p>
        <p id="Timotei1-2-7" n="7">Spre aceasta am fost pus propovãduitor ºi apostol (adevãr grãiesc în Hristos, nu mint) - învãþãtor neamurilor, în credinþã ºi adevãr.</p>
        <p id="Timotei1-2-8" n="8">Vreau deci ca bãrbaþii sã se roage în tot locul, ridicând mâini sfinte, fãrã de mânie ºi fãrã ºovãire.</p>
        <p id="Timotei1-2-9" n="9">Asemenea ºi femeile, în îmbrãcãminte cuviincioasã, fãcându-ºi lor podoabã din sfialã ºi din cuminþenie, nu din pãr împletit ºi din aur, sau din mãrgãritare, sau din veºminte de mult preþ;</p>
        <p id="Timotei1-2-10" n="10">Ci, din fapte bune, precum se cuvine unor femei temãtoare de Dumnezeu.</p>
        <p id="Timotei1-2-11" n="11">Femeia sã se înveþe în liniºte, cu toatã ascultarea.</p>
        <p id="Timotei1-2-12" n="12">Nu îngãduiesc femeii nici sã înveþe pe altul, nici sã stãpâneascã pe bãrbat, ci sã stea liniºtitã.</p>
        <p id="Timotei1-2-13" n="13">Cãci Adam a fost zidit întâi, apoi Eva.</p>
        <p id="Timotei1-2-14" n="14">ªi nu Adam a fost amãgit, ci femeia, amãgitã fiind, s-a fãcut cãlcãtoare de poruncã.</p>
        <p id="Timotei1-2-15" n="15">Dar ea se va mântui prin naºtere de fii, dacã va stãrui, cu înþelepciune, în credinþã, în iubire ºi în sfinþenie.</p>
    </div2>
    <div2 id="Timotei1-3" type="capitol" n="3">
        <head>Însuºirile slujitorilor bisericeºti. Taina dumnezeieºtii întrupãri.</head>
        <p id="Timotei1-3-1" n="1">Vrednic de crezare, este cuvântul: de pofteºte cineva episcopie, bun lucru doreºte.</p>
        <p id="Timotei1-3-2" n="2">Se cuvine, dar, ca episcopul sã fie fãrã de prihanã, bãrbat al unei singure femei, veghetor, înþelept, cuviincios, iubitor de strãini, destoinic sã înveþe pe alþii,</p>
        <p id="Timotei1-3-3" n="3">Nebeþiv, nedeprins sã batã, neagonisitor de câºtig urât, ci blând, paºnic, neiubitor de argint,</p>
        <p id="Timotei1-3-4" n="4">Bine chivernisind casa lui, având copii ascultãtori, cu toatã bunã-cuviinþa;</p>
        <p id="Timotei1-3-5" n="5">Cãci dacã nu ºtie cineva sã-ºi rânduiascã propria lui casã, cum va purta grijã de Biserica lui Dumnezeu?</p>
        <p id="Timotei1-3-6" n="6">Episcopul sã nu fie de curând botezat, ca nu cumva, trufindu-se, sã cadã în osânda diavolului.</p>
        <p id="Timotei1-3-7" n="7">Dar el trebuie sã aibã ºi mãrturie bunã de la cei din afarã, ca sã nu cadã în ocarã ºi în cursa diavolului.</p>
        <p id="Timotei1-3-8" n="8">Diaconii, de asemenea, trebuie sã fie cucernici, nu vorbind în douã feluri, nu dedaþi la vin mult, neagonisitori de câºtig urât,</p>
        <p id="Timotei1-3-9" n="9">Pãstrând taina credinþei în cuget curat.</p>
        <p id="Timotei1-3-10" n="10">Dar ºi aceºtia sã fie mai întâi puºi la încercare, apoi, dacã se dovedesc fãrã prihanã, sã fie diaconiþi.</p>
        <p id="Timotei1-3-11" n="11">Femeile (lor) de asemenea sã fie cuviincioase, neclevetitoare, cumpãtate, credincioase întru toate.</p>
        <p id="Timotei1-3-12" n="12">Diaconii sã fie bãrbaþi ai unei singure femei, sã-ºi chiverniseascã bine casele ºi pe copiii lor.</p>
        <p id="Timotei1-3-13" n="13">Cãci cei ce slujesc bine, rang bun dobândesc ºi mult curaj în credinþa cea întru Hristos Iisus.</p>
        <p id="Timotei1-3-14" n="14">Îþi scriu aceasta nãdãjduind cã voi veni la tine fãrã întârziere;</p>
        <p id="Timotei1-3-15" n="15">Ca sã ºtii, dacã zãbovesc, cum trebuie sã petreci în casa lui Dumnezeu, care este Biserica Dumnezeului celui viu, stâlp ºi temelie a adevãrului.</p>
        <p id="Timotei1-3-16" n="16">ªi cu adevãrat, mare este taina dreptei credinþe: Dumnezeu S-a arãtat în trup, S-a îndreptat în Duhul, a fost vãzut de îngeri, S-a propovãduit între neamuri, a fost crezut în lume, S-a înãlþat întru slavã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Timotei1-4" type="capitol" n="4">
        <head>Învãþãtorii mincinoºi ce au sã vinã. Sfaturi date lui Timotei.</head>
        <p id="Timotei1-4-1" n="1">Dar Duhul grãieºte lãmurit cã, în vremurile cele de apoi, unii se vor depãrta de la credinþã, luând aminte la duhurile cele înºelãtoare ºi la învãþãturile demonilor,</p>
        <p id="Timotei1-4-2" n="2">Prin fãþãrnicia unor mincinoºi, care sunt înfieraþi în cugetul lor.</p>
        <p id="Timotei1-4-3" n="3">Aceºtia opresc de la cãsãtorie ºi de la unele bucate, pe care Dumnezeu le-a fãcut, spre gustare cu mulþumire, pentru cei credincioºi ºi pentru cei ce au cunoscut adevãrul,</p>
        <p id="Timotei1-4-4" n="4">Pentru cã orice fãpturã a lui Dumnezeu este bunã ºi nimic nu este de lepãdat, dacã se ia cu mulþumire;</p>
        <p id="Timotei1-4-5" n="5">Cãci se sfinþeºte prin cuvântul lui Dumnezeu ºi prin rugãciune.</p>
        <p id="Timotei1-4-6" n="6">Punându-le înaintea fraþilor acestea, vei fi bun slujitor al lui Hristos Iisus, hrãnindu-te cu cuvintele credinþei ºi ale bunei învãþãturi cãreia ai urmat;</p>
        <p id="Timotei1-4-7" n="7">Iar de basmele cele lumeºti ºi bãbeºti, fereºte-te ºi deprinde-te cu dreapta credinþã.</p>
        <p id="Timotei1-4-8" n="8">Cãci deprinderea trupeascã la puþin foloseºte, dar dreapta credinþã spre toate este de folos, având fãgãduinþa vieþii de acum ºi a celei ce va sã vinã.</p>
        <p id="Timotei1-4-9" n="9">Vrednic de credinþã este acest cuvânt ºi vrednic de toatã primirea,</p>
        <p id="Timotei1-4-10" n="10">Fiindcã pentru aceasta ne ºi ostenim ºi suntem ocãrâþi ºi ne luptãm, cãci ne-am pus nãdejdea în Dumnezeul cel viu, Care este Mântuitorul tuturor oamenilor, mai ales al credincioºilor.</p>
        <p id="Timotei1-4-11" n="11">Acestea sã le porunceºti ºi sã-i înveþi.</p>
        <p id="Timotei1-4-12" n="12">Nimeni sã nu dispreþuiascã tinereþile tale, ci fã-te pildã credincioºilor cu cuvântul, cu purtarea, cu dragostea, cu duhul, cu credinþa, cu curãþia.</p>
        <p id="Timotei1-4-13" n="13">Pânã voi veni eu, ia aminte la citit, la îndemnat, la învãþãturã.</p>
        <p id="Timotei1-4-14" n="14">Nu fi nepãsãtor faþã de harul care este întru tine, care þi s-a dat prin proorocie, cu punerea mâinilor mai-marilor preoþilor.</p>
        <p id="Timotei1-4-15" n="15">Cugetã la acestea, þine-te de acestea, ca propãºirea ta sã fie vãditã tuturor.</p>
        <p id="Timotei1-4-16" n="16">Ia aminte la tine însuþi ºi la învãþãturã; stãruie în acestea, cãci, fãcând aceasta, ºi pe tine te vei mântui ºi pe cei care te ascultã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Timotei1-5" type="capitol" n="5">
        <head>Cum trebuie a îndemna. Care vãduve trebuie ajutate. Despre preoþi. Despre pãcãtoºi.</head>
        <p id="Timotei1-5-1" n="1">Pe cel bãtrân sã nu-l înfrunþi, ci sã-l îndemni ca pe un pãrinte; pe cei tineri, ca pe fraþi.</p>
        <p id="Timotei1-5-2" n="2">Pe femeile bãtrâne îndeamnã-le ca pe niºte mame, pe cele tinere ca pe surori, în toatã curãþia.</p>
        <p id="Timotei1-5-3" n="3">Pe vãduve cinsteºte-le, dar pe cele cu adevãrat vãduve.</p>
        <p id="Timotei1-5-4" n="4">Dacã vreo vãduvã are copii sau nepoþi, aceºtia sã se înveþe sã cinsteascã mai întâi casa lor ºi sã dea rãsplãtire pãrinþilor, pentru cã lucrul acesta este bun ºi primit înaintea lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Timotei1-5-5" n="5">Cea cu adevãrat vãduvã ºi rãmasã singurã are nãdejdea în Dumnezeu ºi stãruieºte în cereri ºi în rugãciuni, noaptea ºi ziua.</p>
        <p id="Timotei1-5-6" n="6">Iar cea care trãieºte în desfãtãri, deºi e vie, e moartã.</p>
        <p id="Timotei1-5-7" n="7">ªi acestea porunceºte-le, ca ele sã fie fãrã de prihanã.</p>
        <p id="Timotei1-5-8" n="8">Dacã însã cineva nu poartã grijã de ai sãi ºi mai ales de casnicii sãi, s-a lepãdat de credinþã ºi este mai rãu decât un necredincios.</p>
        <p id="Timotei1-5-9" n="9">Sã fie înscrisã între vãduve cea care nu are mai puþin de ºaizeci de ani ºi a fost femeia unui singur bãrbat;</p>
        <p id="Timotei1-5-10" n="10">Dacã are mãrturie de fapte bune: dacã a crescut copii, dacã a fost primitoare de strãini, dacã a spãlat picioarele sfinþilor, dacã a venit în ajutorul celor strâmtoraþi, dacã s-a þinut stãruitor de tot ce este lucru bun.</p>
        <p id="Timotei1-5-11" n="11">Iar de vãduvele tinere fereºte-te. Cãci, atunci când poftele le îndepãrteazã de Hristos, vor sã se mãrite.</p>
        <p id="Timotei1-5-12" n="12">ªi îºi agonisesc osândã, fiindcã ºi-au cãlcat credinþa cea dintâi.</p>
        <p id="Timotei1-5-13" n="13">Dar în acelaºi timp se învaþã sã fie leneºe, cutreierând casele, ºi nu numai leneºe, ci ºi guralive ºi iscoditoare, grãind cele ce nu se cuvin.</p>
        <p id="Timotei1-5-14" n="14">Vreau deci ca vãduvele tinere sã se mãrite, sã aibã copii, sã-ºi vadã de case, ºi sã nu dea potrivnicului nici un prilej de ocarã.</p>
        <p id="Timotei1-5-15" n="15">Cãci unele s-au ºi abãtut, ca sã se ducã dupã satana.</p>
        <p id="Timotei1-5-16" n="16">Dacã vreun credincios sau vreo credincioasã are în casã vãduve, sã aibã grija lor, ca Biserica sã nu fie împovãratã, ci sã poatã ajuta pe cele cu adevãrat vãduve.</p>
        <p id="Timotei1-5-17" n="17">Preoþii, care îºi þin bine dregãtoria, sã se învredniceascã de îndoitã cinste, mai ales cei care se ostenesc cu cuvântul ºi cu învãþãtura.</p>
        <p id="Timotei1-5-18" n="18">Pentru cã Scriptura zice: "Sã nu legi gura boului care treierã", ºi: "Vrednic este lucrãtorul de plata sa".</p>
        <p id="Timotei1-5-19" n="19">Pârã împotriva preotului sã nu primeºti, fãrã numai de la doi sau trei martori.</p>
        <p id="Timotei1-5-20" n="20">Pe cei ce pãcãtuiesc mustrã-i de faþã cu toþi, ca ºi ceilalþi sã aibã teamã.</p>
        <p id="Timotei1-5-21" n="21">Te îndemn stãruitor înaintea lui Dumnezeu ºi a lui Iisus Hristos ºi a îngerilor aleºi, ca sã pãzeºti acestea, fãrã a lua o hotãrâre dinainte, nefãcând nimic cu pãrtinire.</p>
        <p id="Timotei1-5-22" n="22">Nu-þi pune mâinile degrabã pe nimeni, nici nu te face pãrtaº la pãcatele altora. Pãstreazã-te curat.</p>
        <p id="Timotei1-5-23" n="23">De acum nu bea numai apã, ci foloseºte puþin vin, pentru stomacul tãu ºi pentru desele tale slãbiciuni.</p>
        <p id="Timotei1-5-24" n="24">Pãcatele unor oameni sunt vãdite, mergând înaintea lor la judecatã, ale altora însã vin în urma lor.</p>
        <p id="Timotei1-5-25" n="25">Tot aºa ºi faptele cele bune sunt vãdite, ºi cele ce nu sunt altfel nu se pot ascunde.</p>
    </div2>
    <div2 id="Timotei1-6" type="capitol" n="6">
        <head>Despre slugi. Învãþãtorii mincinoºi. Despre cei poftitori de avuþie. Despre datoriile celor bogaþi.</head>
        <p id="Timotei1-6-1" n="1">Cei ce se gãsesc sub jugul robiei sã socoteascã pe stãpânii lor vrednici de toatã cinstea, ca sã nu fie hulite numele ºi învãþãtura lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Timotei1-6-2" n="2">Iar cei ce au stãpâni credincioºi sã nu-i dispreþuiascã, sub cuvânt cã sunt fraþi; ci mai mult sã-i slujeascã, fiindcã primitorii bunei lor slujiri sunt credincioºi ºi iubiþi. Acestea învaþã-i ºi porunceºte-le.</p>
        <p id="Timotei1-6-3" n="3">Iar de învaþã cineva altã învãþãturã ºi nu se þine de cuvintele cele sãnãtoase ale Domnului nostru Iisus Hristos ºi de învãþãtura cea dupã dreapta credinþã,</p>
        <p id="Timotei1-6-4" n="4">Acela e un îngâmfat, care nu ºtie nimic, suferind de boala discuþiilor ºi a certurilor de cuvinte, din care pornesc: ceartã, pizmã, defãimãri, bãnuieli viclene,</p>
        <p id="Timotei1-6-5" n="5">Gâlcevi necurmate ale oamenilor stricaþi la minte ºi lipsiþi de adevãr, care socotesc cã evlavia este un mijloc de câºtig. Depãrteazã-te de unii ca aceºtia.</p>
        <p id="Timotei1-6-6" n="6">ªi, în adevãr, evlavia este mare câºtig, dar atunci când ea se îndestuleazã cu ce are.</p>
        <p id="Timotei1-6-7" n="7">Pentru cã noi n-am adus nimic în lume, tot aºa cum nici nu putem sã scoatem ceva din ea afarã;</p>
        <p id="Timotei1-6-8" n="8">Ci, având hranã ºi îmbrãcãminte cu acestea vom fi îndestulaþi.</p>
        <p id="Timotei1-6-9" n="9">Cei ce vor sã se îmbogãþeascã, dimpotrivã, cad în ispitã ºi în cursã ºi în multe pofte nebuneºti ºi vãtãmãtoare, ca unele care cufundã pe oameni în ruinã ºi în pierzare.</p>
        <p id="Timotei1-6-10" n="10">Cã iubirea de argint este rãdãcina tuturor relelor ºi cei ce au poftit-o cu înfocare au rãtãcit de la credinþã, ºi s-au strãpuns cu multe dureri.</p>
        <p id="Timotei1-6-11" n="11">Dar tu, o, omule al lui Dumnezeu, fugi de acestea ºi urmeazã dreptatea, evlavia, credinþa, dragostea, rãbdarea, blândeþea.</p>
        <p id="Timotei1-6-12" n="12">Luptã-te lupta cea bunã a credinþei, cucereºte viaþa veºnicã la care ai fost chemat ºi pentru care ai dat bunã mãrturie înaintea multor martori.</p>
        <p id="Timotei1-6-13" n="13">Îþi poruncesc înaintea lui Dumnezeu, Cel ce aduce toate la viaþã, ºi înaintea lui Iisus Hristos, Cel ce, în faþa lui Ponþiu Pilat, a mãrturisit mãrturisirea cea bunã:</p>
        <p id="Timotei1-6-14" n="14">Sã pãzeºti porunca fãrã patã, fãrã vinã, pânã la arãtarea Domnului nostru Iisus Hristos,</p>
        <p id="Timotei1-6-15" n="15">Pe care, la timpul cuvenit, o va arãta fericitul ºi singurul Stãpânitor, Împãratul împãraþilor ºi Domnul domnilor,</p>
        <p id="Timotei1-6-16" n="16">Cel ce singur are nemurire ºi locuieºte întru luminã neapropiatã; pe Care nu L-a vãzut nimeni dintre oameni, nici nu poate sã-L vadã; a Cãruia este cinstea ºi puterea veºnicã! Amin.</p>
        <p id="Timotei1-6-17" n="17">Celor bogaþi în veacul de acum porunceºte-le sã nu se semeþeascã, nici sã-ºi punã nãdejdea în bogãþia cea nestatornicã, ci în Dumnezeul cel viu, Care ne dã cu belºug toate, spre îndulcirea noastrã,</p>
        <p id="Timotei1-6-18" n="18">Sã facã ce e bine, sã se înavuþeascã în fapte bune, sã fie darnici, sã fie cu inimã largã,</p>
        <p id="Timotei1-6-19" n="19">Agonisindu-ºi lor bunã temelie în veacul viitor, ca sã dobândeascã, cu adevãrat, viaþa veºnicã.</p>
        <p id="Timotei1-6-20" n="20">O, Timotei, pãzeºte comoara ce þi s-a încredinþat, depãrtându-te de vorbirile deºarte ºi lumeºti ºi de împotrivirile ºtiinþei mincinoase,</p>
        <p id="Timotei1-6-21" n="21">Pe care unii, mãrturisind-o, au rãtãcit de la credinþã. Harul fie cu tine! Amin.</p>
    </div2>
</div1>