<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Tit" type="carte">
    <head>Epistola cãtre Tit a Sfântului Apostol Pavel</head>
    <div2 id="Tit-1" type="capitol" n="1">
        <head>Lucrul lui Tit întru înjghebarea Bisericii din Creta. Ce fel sunt cretanii. Toate sunt curate pentru cei curaþi.</head>
        <p id="Tit-1-1" n="1">Pavel, robul lui Dumnezeu ºi apostol al lui Iisus Hristos, dupã credinþa aleºilor lui Dumnezeu ºi dupã cunoºtinþa adevãrului cel întocmai cu dreapta credinþã,</p>
        <p id="Tit-1-2" n="2">- Întru nãdejdea vieþii veºnice, pe care a fãgãduit-o mai înainte de anii veacurilor Dumnezeu, Care nu minte,</p>
        <p id="Tit-1-3" n="3">ªi Care, la timpul cuvenit, ªi-a fãcut cunoscut cuvântul Sãu, prin propovãduirea încredinþatã mie, dupã porunca Mântuitorului nostru Dumnezeu -</p>
        <p id="Tit-1-4" n="4">Lui Tit, adevãratul fiu dupã credinþa cea de obºte: Har, milã ºi pace, de la Dumnezeu-Tatãl ºi de la Domnul Iisus Hristos, Mântuitorul nostru.</p>
        <p id="Tit-1-5" n="5">Pentru aceasta te-am lãsat în Creta, ca sã îndreptezi cele ce mai lipsesc ºi sã aºezi preoþi prin cetãþi, precum þi-am rânduit:</p>
        <p id="Tit-1-6" n="6">De este cineva fãrã de prihanã, bãrbat al unei femei, având fii credincioºi, nu sub învinuire de desfrânare sau neascultãtori.</p>
        <p id="Tit-1-7" n="7">Cãci se cuvine ca episcopul sã fie fãrã de prihanã, ca un iconom al lui Dumnezeu, neîngâmfat, nu grabnic la mânie, nu dat la bãuturã, paºnic, nepoftitor de câºtig urât,</p>
        <p id="Tit-1-8" n="8">Ci iubitor de strãini, iubitor de bine, înþelept, drept, cuvios, cumpãtat,</p>
        <p id="Tit-1-9" n="9">Þinându-se de cuvântul cel credincios al învãþãturii, ca sã fie destoinic ºi sã îndemne la învãþãtura cea sãnãtoasã ºi sã mustre pe cei potrivnici.</p>
        <p id="Tit-1-10" n="10">Pentru cã mulþi sunt rãzvrãtiþi, grãitori în deºert ºi înºelãtori, mai ales cei din tãierea împrejur,</p>
        <p id="Tit-1-11" n="11">Cãrora trebuie sã li se închidã gura ca unora care rãzvrãtesc case întregi, învãþând, pentru câºtig urât, cele ce nu se cuvin.</p>
        <p id="Tit-1-12" n="12">Unul dintre ei, chiar un prooroc al lor, a rostit: Cretanii sunt pururea mincinoºi, fiare rele, pântece leneºe.</p>
        <p id="Tit-1-13" n="13">Mãrturia aceasta este adevãratã; pentru care pricinã, mustrã-i cu asprime, ca sã fie sãnãtoºi în credinþã,</p>
        <p id="Tit-1-14" n="14">ªi sã nu dea ascultare basmelor iudaiceºti ºi poruncilor unor oameni, care se întorc de la adevãr.</p>
        <p id="Tit-1-15" n="15">Toate sunt curate pentru cei curaþi; iar pentru cei întinaþi ºi necredincioºi nimeni nu este curat, ci li s-au întinat lor ºi mintea ºi cugetul.</p>
        <p id="Tit-1-16" n="16">Ei mãrturisesc cã Îl cunosc pe Dumnezeu, dar cu faptele lor Îl tãgãduiesc, urâcioºi fiind, nesupuºi, ºi la orice lucru bun, netrebnici.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tit-2" type="capitol" n="2">
        <head>Sfaturi bãtrânilor, bãtrânelor, tinerilor, slugilor. Darul cel mântuitor s-a arãtat tuturor.</head>
        <p id="Tit-2-1" n="1">Dar tu grãieºte cele ce se cuvin învãþãturii sãnãtoase.</p>
        <p id="Tit-2-2" n="2">Bãtrânii sã fie treji, cinstiþi, întregi la minte, sãnãtoºi în credinþã, în dragoste, în rãbdare;</p>
        <p id="Tit-2-3" n="3">Bãtrânele de asemenea sã aibã, în înfãþiºare, sfinþitã cuviinþã, sã fie neclevetitoare, nerobite de vin mult, sã înveþe de bine,</p>
        <p id="Tit-2-4" n="4">Ca sã înþelepþeascã pe cele tinere sã-ºi iubeascã bãrbaþii, sã-ºi iubeascã copiii,</p>
        <p id="Tit-2-5" n="5">ªi sã fie cumpãtate, curate, gospodine, bune, plecate bãrbaþilor lor, ca sã nu fie defãimat cuvântul lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Tit-2-6" n="6">Îndeamnã, de asemenea, pe cei tineri sã fie cumpãtaþi.</p>
        <p id="Tit-2-7" n="7">Întru toate aratã-te pe tine pildã de fapte bune, dovedind în învãþãturã neschimbare, cuviinþã,</p>
        <p id="Tit-2-8" n="8">Cuvânt sãnãtos ºi fãrã prihanã, pentru ca cel potrivnic sã se ruºineze, neavând de zis nimic rãu despre noi.</p>
        <p id="Tit-2-9" n="9">Slugile sã se supunã stãpânilor lor, întru toate, ca sã fie bine-plãcute, neîntorcându-le vorba,</p>
        <p id="Tit-2-10" n="10">Sã nu doseascã ceva, ci sã le arate toatã buna credinþã, ca sã facã de cinste întru toate învãþãtura Mântuitorului nostru Dumnezeu.</p>
        <p id="Tit-2-11" n="11">Cãci harul mântuitor al lui Dumnezeu s-a arãtat tuturor oamenilor,</p>
        <p id="Tit-2-12" n="12">Învãþându-ne pe noi sã lepãdãm fãrãdelegea ºi poftele lumeºti ºi, în veacul de acum, sã trãim cu înþelepciune, cu dreptate ºi cu cucernicie;</p>
        <p id="Tit-2-13" n="13">ªi sã aºteptãm fericita nãdejde ºi arãtarea slavei marelui Dumnezeu ºi Mântuitorului nostru Hristos Iisus,</p>
        <p id="Tit-2-14" n="14">Care S-a dat pe Sine pentru noi, ca sã ne izbãveascã de toatã fãrãdelegea ºi sã-ªi curãþeascã Lui popor ales, râvnitor de fapte bune.</p>
        <p id="Tit-2-15" n="15">Acestea grãieºte, îndeamnã ºi mustrã cu toatã tãria. Nimeni sã nu te dispreþuiascã.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tit-3" type="capitol" n="3">
        <head>Cum trebuie sã fie cei înnoiþi prin Duhul. Dezbinãtorul trebuie ocolit.</head>
        <p id="Tit-3-1" n="1">Adu-le aminte sã se supunã stãpânirilor ºi dregãtorilor, sã asculte, sã fie gata la orice lucru bun,</p>
        <p id="Tit-3-2" n="2">Sã nu defaime pe nimeni, sã fie paºnici, sã fie îngãduitori, arãtând întreaga blândeþe faþã de toþi oamenii.</p>
        <p id="Tit-3-3" n="3">Cãci ºi noi eram altãdatã fãrã de minte, neascultãtori, amãgiþi, slujind poftelor ºi multor feluri de desfãtãri, petrecând viaþa în rãutate ºi pizmuire, urâþi fiind ºi urându-ne unul pe altul;</p>
        <p id="Tit-3-4" n="4">Iar când bunãtatea ºi iubirea de oameni a Mântuitorului nostru Dumnezeu s-au arãtat,</p>
        <p id="Tit-3-5" n="5">El ne-a mântuit, nu din faptele cele întru dreptate, sãvârºite de noi, ci dupã a Lui îndurare, prin baia naºterii celei de a doua ºi prin înnoirea Duhului Sfânt,</p>
        <p id="Tit-3-6" n="6">Pe Care L-a vãrsat peste noi, din belºug, prin Iisus Hristos, Mântuitorul nostru,</p>
        <p id="Tit-3-7" n="7">Ca îndreptându-ne prin harul Lui, sã ne facem, dupã nãdejde, moºtenitorii vieþii celei veºnice.</p>
        <p id="Tit-3-8" n="8">Vrednic de crezare este cuvântul, ºi voiesc sã adevereºti acestea cu tãrie, pentru ca acei ce au crezut în Dumnezeu sã aibã grijã sã fie în frunte la fapte bune. Cã acestea sunt cele bune ºi de folos oamenilor.</p>
        <p id="Tit-3-9" n="9">Iar de întrebãrile nebuneºti ºi de înºirãri de neamuri ºi de certuri ºi de sfãdirile pentru lege, fereºte-te, cãci sunt nefolositoare ºi deºarte.</p>
        <p id="Tit-3-10" n="10">De omul eretic, dupã întâia ºi a doua mustrare, depãrteazã-te,</p>
        <p id="Tit-3-11" n="11">ªtiind cã unul ca acesta s-a abãtut ºi a cãzut în pãcat, fiind singur de sine osândit.</p>
        <p id="Tit-3-12" n="12">Când voi trimite pe Artemas la tine sau pe Tihic, sârguieºte-te sã vii la mine la Nicopole, cãci acolo m-am hotãrât sã iernez.</p>
        <p id="Tit-3-13" n="13">Pe Zenas, cunoscãtorul de lege, ºi pe Apollo trimite-i mai înainte, cu bunã grijã, ca nimic sã nu le lipseascã.</p>
        <p id="Tit-3-14" n="14">Sã înveþe ºi ai noºtri sã poarte grijã de lucrurile bune, spre treburile cele de neapãratã nevoie, ca ei sã nu fie fãrã de roadã.</p>
        <p id="Tit-3-15" n="15">Te îmbrãþiºeazã toþi care sunt cu mine. Îmbrãþiºeazã pe cei ce ne iubesc întru credinþã. Harul fie cu voi cu toþi! Amin.</p>
    </div2>
</div1>