<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Tobit" type="carte">
    <head>Cartea lui Tobit</head>
    <div2 id="Tobit-1" type="capitol" n="1">
        <head>Neamul lui Tobit. Frica de Dumnezeu ºi nãpasta bãtrânului Tobit.</head>
        <p id="Tobit-1-1" n="1">Cartea istoriei lui Tobit, fiul lui Tobiel, al lui Ananiel, al lui Aduel, al lui Gabael, din neamul lui Asiel, din seminþia lui Neftali,</p>
        <p id="Tobit-1-2" n="2">Care, în zilele lui Salmanasar, regele Asiriei, a fost luat în robie din Tisbe, care se aflã la miazãzi de Cadeº Neftali, în Galileea de sus, mai sus de Haþor, retras spre apus, ºi la miazãnoapte de ªefat.</p>
        <p id="Tobit-1-3" n="3">Eu, Tobit, în toate zilele vieþii mele am umblat pe cãile adevãrului ºi ale dreptãþii ºi am fãcut multe binefaceri fraþilor mei ºi poporului meu, care venise împreunã cu mine la Ninive, în þara Asiriei.</p>
        <p id="Tobit-1-4" n="4">Când trãiam eu în þara mea, în pãmântul lui Israel, fiind încã tânãr, toatã seminþia lui Neftali, strãbunul meu, s-a despãrþit de casa lui David ºi de Ierusalim. Acesta fusese ales dintre toate triburile lui Israel pentru jertfele lor; acolo fusese zidit templul în care locuieºte Cel Preaînalt ºi Sfinþit pentru toate neamurile viitoare.</p>
        <p id="Tobit-1-5" n="5">Toþi fraþii mei ºi casa lui Neftali jertfeau viþelului lui Baal pe care-l fãcuse Ieroboam, regele lui Israel, la Dan, pe munþii Galileii.</p>
        <p id="Tobit-1-6" n="6">Mã duceam adesea singur la Ierusalim, de sãrbãtori, ca sã împlinesc legea ce îndatoreazã pe tot Israelul pentru totdeauna. Mã duceam la Ierusalim cu pârgã din roade ºi din animale, cu dijmã din vite ºi cu prima tunsoare a oilor.</p>
        <p id="Tobit-1-7" n="7">ªi le dam preoþilor, fiii lui Aaron, pentru jertfelnic, iar o zeciuialã din vin ºi grâu, din mãsline, din rodie ºi din celelalte roade ale pãmântului o dãdeam fiilor lui Levi care slujeau în Ierusalim; a doua zeciuialã o vindeam ºi în fiecare an mã duceam ºi o cheltuiam la Ierusalim;</p>
        <p id="Tobit-1-8" n="8">Iar o a treia o dãdeam orfanilor, vãduvelor ºi strãinilor care locuiesc cu Israeliþii; le-o aduceam ca dar din trei în trei ani. Noi o mâncam, credincioºi în acelaºi timp sfaturilor Deborei, mama tatãlui meu, Ananiel, cãci eu, dupã moartea tatãlui meu, am rãmas orfan.</p>
        <p id="Tobit-1-9" n="9">Ajungând în vârstã bãrbãteascã, mi-am luat de femeie pe Ana, din neamul nostru ºi ea mi-a nãscut pe Tobie.</p>
        <p id="Tobit-1-10" n="10">ªi când am fost dus în robie la Ninive, toþi fraþii mei ºi toþi cei de un neam cu mine au mâncat din mâncãrurile acelora.</p>
        <p id="Tobit-1-11" n="11">Iar eu mi-am pãzit sufletul ºi n-am mâncat,</p>
        <p id="Tobit-1-12" n="12">Cãci mi-am adus aminte de Dumnezeu cu toatã inima mea.</p>
        <p id="Tobit-1-13" n="13">ªi mi-a dãruit Cel Preaînalt milã ºi bunãvoinþã înaintea lui Salmanasar ºi am fost omul lui de încredere.</p>
        <p id="Tobit-1-14" n="14">M-am dus în Media ºi am dat lui Gabael, fratele lui Gabri, din Ragheºul Mediei, zece talanþi de argint sã-i pãstreze.</p>
        <p id="Tobit-1-15" n="15">Iar dacã a murit Salmanasar, s-a fãcut rege în locul lui fiul sãu, Sanherib; cãile Mediei s-au închis, ºi eu nu m-am mai putut duce în Media.</p>
        <p id="Tobit-1-16" n="16">În zilele lui Salmanasar am fãcut multe binefaceri fraþilor mei de neam:</p>
        <p id="Tobit-1-17" n="17">Celor flãmânzi le dãdeam pâinea mea, celor goi, hainele mele, ºi de vedeam pe careva din neamul meu mort ºi aruncat peste zidurile Ninivei, îl îngropam.</p>
        <p id="Tobit-1-18" n="18">Ba am îngropat pe ascuns ºi pe aceia pe care i-a ucis regele Sanherib, când se întorceau fugari din Iudeea. Sanherib a ucis mulþi Israeliþi în mânia sa. ªi a cãutat regele trupurile ºi nu le-a gãsit.</p>
        <p id="Tobit-1-19" n="19">ªi s-a dus unul dintre niniviteni ºi m-a pârât la rege, cã eu i-am îngropat, ºi atunci eu m-am ascuns. Aflând însã cã mã cautã sã mã ucidã, de fricã am fugit din cetate.</p>
        <p id="Tobit-1-20" n="20">ªi mi s-a jefuit atunci toatã averea mea ºi nu mi-a rãmas nimic, decât numai Ana, femeia mea, ºi fiul meu, Tobie.</p>
        <p id="Tobit-1-21" n="21">Dar n-au trecut patruzeci de zile, ºi regele a fost ucis de cei doi fii ai sãi care au fugit în munþii Araratului. În locul lui s-a fãcut rege Asarhadon, fiul sãu, care a pus pe Ahiacar, fiul fratelui meu, Anael, peste toate veniturile regatului sãu ºi peste toatã Cârmuirea casei lui.</p>
        <p id="Tobit-1-22" n="22">ªi a mijlocit Ahiacar pentru mine ºi m-am întors la Ninive. Ahiacar însã era ºi paharnic ºi pãstrãtorul sigiliului, cârmuitor al casei ºi vistiernic. ªi Asarhadon l-a pus al doilea dupã el, ºi el era fiul fratelui meu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tobit-2" type="capitol" n="2">
        <head>Orbirea lui Tobit ºi rãbdarea lui.</head>
        <p id="Tobit-2-1" n="1">Iar când m-am întors eu la casa mea ºi mi-au fost daþi înapoi Ana, femeia mea, ºi fiul meu, Tobie, în ziua Cincizecimii, sãrbãtoarea Sãptãmânilor, s-a pregãtit la mine un prânz bun ºi m-am aºezat la masã.</p>
        <p id="Tobit-2-2" n="2">ªi vãzând eu multele mâncãruri, am zis cãtre fiul meu: "Mergi ºi adu sã mãnânce cu noi un sãrac cu inimã credincioasã, dintre fraþii noºtri, robi în Ninive, iar eu te aºtept".</p>
        <p id="Tobit-2-3" n="3">ªi a venit el ºi a zis: "Tatã, unul din neamul nostru este sugrumat ºi aruncat în piaþã".</p>
        <p id="Tobit-2-4" n="4">Atunci eu, în loc sã stau sã mãnânc, am ieºit repede ºi l-am dus într-o casã pânã dupã asfinþitul soarelui.</p>
        <p id="Tobit-2-5" n="5">ªi apoi, întorcându-mã, m-am spãlat ºi mi-am mâncat pâinea cu întristare.</p>
        <p id="Tobit-2-6" n="6">Atunci mi-am adus aminte de proorocia lui Amos, care zice: "Prãznuirile voastre se vor preface în jale ºi toate cântãrile voastre în tânguire". ªi am plâns.</p>
        <p id="Tobit-2-7" n="7">Iar dacã a asfinþit soarele, m-am dus ºi, sãpând o groapã, l-am îngropat.</p>
        <p id="Tobit-2-8" n="8">Vecinii însã râdeau de mine ºi ziceau: "Tot nu se teme cã va fi ucis pentru fapta asta; a mai fost fugar ºi iatã iar se apucã de îngropat morþii".</p>
        <p id="Tobit-2-9" n="9">ªi chiar în noaptea aceea, dupã ce m-am întors de la înmormântare, fiind necurat, m-am culcat sã dorm afarã lingã zidul curþii, cu faþa descoperitã.</p>
        <p id="Tobit-2-10" n="10">ªi n-am bãgat de seamã cã pe zid erau vrãbii. ªi pe când stam cu ochii deschiºi, vrãbiile au lãsat de sus necurãþie în ochii mei ºi am fãcut albeaþã. ªi m-am dus eu la doctori, pentru îngrijire. Ei mi-au uns ochii cu o alifie, dar am rãmas orb. Fraþii au rãmas adânc întristaþi de aceasta. Ahiacar a purtat grijã de întreþinerea mea timp de doi ani, înainte de a pleca la Elimaida.</p>
        <p id="Tobit-2-11" n="11">ªi atunci Ana, femeia mea, a luat de lucru ca muncitoare, sã toarcã lânã ºi sã þeasã pânzã.</p>
        <p id="Tobit-2-12" n="12">Ea aducea lucrul fãcut ºi i se plãtea; ºi o datã, peste platã, a primit ca dar un ied pentru mâncare.</p>
        <p id="Tobit-2-13" n="13">ªi venind acasã, iedul a început sã zbiere; ºi eu am întrebat pe femeie: "De unde este iedul acesta? Nu cumva este de furat? Dã-l stãpânului lui, cãci nu se cuvine sã mâncãm de furat".</p>
        <p id="Tobit-2-14" n="14">Atunci ea mi-a rãspuns: "Mi-a fost dãruit peste platã". ªi eu n-am crezut-o ºi i-am zis sã-l dea stãpânului ºi m-am înroºit înaintea ei. Ea însã mi-a rãspuns: "Unde-þi sunt milosteniile ºi faptele tale cele bune? Toatã lumea ºtie ce þi-au adus".</p>
    </div2>
    <div2 id="Tobit-3" type="capitol" n="3">
        <head>Rugãciunea bãtrânului Tobit ºi a Sarei.</head>
        <p id="Tobit-3-1" n="1">ºi cu sufletul adânc întristat, am suspinat, am plâns ºi m-am rugat cu durere, zicând:</p>
        <p id="Tobit-3-2" n="2">"Drept eºti Tu, Doamne, ºi toate lucrurile Tale sunt drepte ºi cãile Tale sunt milã ºi adevãr, ºi Tu eºti judecãtorul lumii!</p>
        <p id="Tobit-3-3" n="3">Adu-þi aminte de mine ºi cautã spre mine ºi nu mã pedepsi pentru pãcatele mele ºi pentru greºelile mele ºi ale pãrinþilor mei. Cãci noi am pãcãtuit înaintea Ta!</p>
        <p id="Tobit-3-4" n="4">ªi am cãlcat poruncile Tale, ºi Tu ne-ai dat spre jaf la robie ºi la moarte, ca sã fim pildã de batjocurã ºi de ocarã la toate popoarele printre care Tu ne-ai risipit!</p>
        <p id="Tobit-3-5" n="5">ªi acum toate hotãrârile Tale sunt drepte, când Tu faci cu mine dupã pãcatele mele ºi dupã pãcatele pãrinþilor mei, pentru cã n-am împlinit poruncile Tale ºi n-am umblat întru adevãr înaintea Ta.</p>
        <p id="Tobit-3-6" n="6">Fã deci cu mine ceea ce binevoieºti! Porunceºte sã mi se ia duhul, ca sã mã desfac ºi sã mã întorc în pãmânt, fiindcã mi-e mai bine sã mor decât sã trãiesc, cãci mi s-au fãcut învinuiri nedrepte ºi sunt cumplit de amãrât! Porunceºte sã fiu scãpat de aceastã povarã în locaºul de veci, ºi nu-þi întoarce faþa Ta de la mine!"</p>
        <p id="Tobit-3-7" n="7">Tot în ziua aceea s-a întâmplat ca ºi Sara, fiica lui Raguel din Ecbatana Mediei, sã sufere ocãri de la una din slujnicele tatãlui sãu,</p>
        <p id="Tobit-3-8" n="8">Pentru cã ea fusese mãritatã dupã ºapte bãrbaþi. ªi Asmodeu, duhul cel rãu, îi ucisese înainte de a trãi ea cu ei! ªi-i zicea slujnica: "Da, tu eºti cea care þi-ai ucis bãrbaþii? Cãci, iatã, ai fost datã în cãsãtorie la ºapte, ºi n-ai avut noroc de nici unul!</p>
        <p id="Tobit-3-9" n="9">Dacã bãrbaþii tãi au murit, nu trebuie sã ne pedepsiþi pe noi. Du-te ºi tu dupã ei, ca sã nu vedem de la tine fiu sau fiicã niciodatã!"</p>
        <p id="Tobit-3-10" n="10">Auzind acestea, în acea zi ea s-a întristat foarte tare, plângea cu hohote ºi s-a suit în camera tatãlui sãu cu gândul sã se spânzure, dar chibzuind ea, gândi: "Sunt singurã la tatãl meu. De voi face aceasta, va fi necinstire pentru el ºi voi coborî bãtrâneþea lui cu amãrãciune în locaºul morþilor. Aº face mai bine sã nu mã spânzur, ci sã rog pe Domnul sã-mi dea moarte, ca sã nu mai aud ocãri în viata mea!"</p>
        <p id="Tobit-3-11" n="11">ªi în clipa aceea, întinzând braþele spre fereastrã se ruga astfel: "Binecuvântat eºti Tu, Doamne Dumnezeul meu ºi binecuvântat sã fie numele Tãu cel sfânt ºi slãvit în veci! Sã Te binecuvânteze pe Tine toate fãpturile Tale în veci!</p>
        <p id="Tobit-3-12" n="12">ªi acum cãtre Tine, Doamne, îmi întorc ochii ºi faþa mea ºi mã rog.</p>
        <p id="Tobit-3-13" n="13">Ia-mã de pe pãmântul acesta ºi nu-mi da sã mai aud ocãri!</p>
        <p id="Tobit-3-14" n="14">Tu ºtii, Doamne, cã sunt curatã, cã nici un bãrbat nu s-a atins de mine.</p>
        <p id="Tobit-3-15" n="15">ªi nu mi-am necinstit numele, nici numele tatãlui meu în pãmântul robiei mele. Sunt singurã la tatãl meu, el n-are alt copil ca sã-l moºteneascã, nici frate pe lângã el, nici rudã, pentru care sã fiu pãstratã spre a-i fi soþie. Pânã acum am pierdut ºapte bãrbaþi. De ce aº mai trãi? Iar dacã Tu nu binevoieºti sã faci sã mor, atunci binevoieºte a cãuta spre mine ºi a mã milui, ca sã nu mai aud ocãri!"</p>
        <p id="Tobit-3-16" n="16">ªi a fost auzitã rugãciunea amândurora înaintea slavei marelui Dumnezeu.</p>
        <p id="Tobit-3-17" n="17">ªi Rafael a fost trimis sã-i vindece pe amândoi: sã ridice albeaþa lui Tobit, ca sã vadã cu ochii sãi lumina lui Dumnezeu ºi sã dea pe Sara, fiica lui Raguel, de soþie lui Tobie, fiul lui Tobit, legând pe Asmodeu, duhul cel rãu; cãci Tobie era menit s-o moºteneascã. ªi în acelaºi timp Tobit, dupã întoarcere, a intrat în casa sa, iar Sara, fiica lui Raguel, s-a coborât din foiºorul sãu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tobit-4" type="capitol" n="4">
        <head>Tobit povãþuieºte pe fiul sãu a pãzi poruncile lui Dumnezeu ºi-i destãinuieºte cei zece talanþi daþi lui Gabael.</head>
        <p id="Tobit-4-1" n="1">În ziua aceea ºi-a adus aminte Tobit de argintul pe care-l încredinþase spre pãstrare lui Gabael în Ragheºul Mediei.</p>
        <p id="Tobit-4-2" n="2">ªi el ºi-a zis în sine: "Eu mi-am cerut moarte. Aº face bine sã chem pe fiul meu Tobie, ca sã-i spun de aceºti talanþi pânã nu mor!"</p>
        <p id="Tobit-4-3" n="3">ªi chemându-l, i-a zis: "Fiule, când voi muri, sã mã îngropi ºi sã nu pãrãseºti pe mama ta; cinsteºte-o în toate zilele vieþii tale, fã ce-i place ei ºi sã nu-i pricinuieºti amãrãciuni!</p>
        <p id="Tobit-4-4" n="4">Adu-þi aminte, fiule, cã ea a înfruntat multe primejdii pentru tine, când te-a purtat în pântece. ªi când ea va muri, s-o îngropi lângã mine în acelaºi mormânt.</p>
        <p id="Tobit-4-5" n="5">Adu-þi aminte în toate zilele, fiule, de Domnul Dumnezeul nostru ºi sã nu doreºti a greºi ºi a cãlca poruncile Lui. Sã faci fapte bune, în toate zilele vieþii tale, ºi sã nu umbli pe cãile nedreptãþii.</p>
        <p id="Tobit-4-6" n="6">Cãci dacã tu lucrezi întru adevãr, vei izbuti în toate lucrãrile tale, ca toþi cei ce umblã dupã adevãr!</p>
        <p id="Tobit-4-7" n="7">Dã milostenie din averea ta ºi sã nu aibã ochiul tãu pãrere de rãu când vei face milostenie. De la nici un sãrac sã nu-þi întorci faþa ta, ºi atunci nici de la tine nu se va întoarce faþa lui Dumnezeu.</p>
        <p id="Tobit-4-8" n="8">Când ai mult, dã mai mult; dacã ai puþin dã mai puþin, dar nu pregeta sã faci milostenie.</p>
        <p id="Tobit-4-9" n="9">ªi-þi vei aduna prin aceasta vistierie bogatã pentru zile grele,</p>
        <p id="Tobit-4-10" n="10">Cã milostenia izbãveºte de la moarte ºi nu te lasã sã te cobori în întuneric.</p>
        <p id="Tobit-4-11" n="11">În faþa Celui Preaînalt, milostenia este dar bogat pentru toþi cei ce o fac.</p>
        <p id="Tobit-4-12" n="12">Pãzeºte-te, fiule, de orice desfrânare! Sã-þi iei femeie din seminþia tatãlui tãu, ºi sã nu-þi iei femeie strãinã, cãci noi suntem fii de prooroci. Pãrinþii noºtri din vechime sunt Noe, Avraam, Isaac ºi Iacov. Adu-þi aminte, fiule, cã ei cu toþii ºi-au luat femei din mijlocul fraþilor lor ºi au fost binecuvântaþi în fiii lor, ºi urmaºii lor vor moºteni pãmântul.</p>
        <p id="Tobit-4-13" n="13">Aºadar, fiule, sã iubeºti pe fraþii tãi, ºi sã nu te mândreºti în inima ta faþã de fraþii tãi ºi faþã de fiii ºi fiicele poporului tãu, încât sã nu-þi iei femeie de la ei, pentru cã din mândrie izvorãºte pieire ºi mare neorânduire, iar din lene, sãrãcie ºi lipsã mare, cãci lenea este mama foamei.</p>
        <p id="Tobit-4-14" n="14">Plata celor care lucreazã pentru tine nu o amâna pe mâine, ci dã-le-o îndatã, cãci ºi þie þi se va rãsplãti, de vei sluji lui Dumnezeu. Ia seama, fiul meu, în toate lucrãrile tale ºi fii bine crescut în toatã purtarea ta!</p>
        <p id="Tobit-4-15" n="15">Ceea ce urãºti tu însuþi, aceea nimãnui sã nu faci. Vin pânã la îmbãtare sã nu bei ºi beþia sã nu cãlãtoreascã cu tine pe cale!</p>
        <p id="Tobit-4-16" n="16">Dã celui flãmând din pâinea ta ºi celui gol din hainele tale. Din toate câte ai din belºug, fã milostenie, ºi sã nu-i parã rãu ochiului tãu când vei face milostenie!</p>
        <p id="Tobit-4-17" n="17">Fii darnic cu pâinea ºi cu vinul tãu la mormântul celor drepþi, dar pãcãtoºilor sã nu dai!</p>
        <p id="Tobit-4-18" n="18">De la tot înþeleptul sã ceri sfat ºi sfatul folositor sã nu-l dispreþuieºti.</p>
        <p id="Tobit-4-19" n="19">Binecuvinteazã pe Domnul Dumnezeu în tot timpul ºi cere de la El sã cãlãuzeascã cãile tale ºi ca toate gândurile tale sã izbândeascã, cãci înþelepciunea nu este datã la tot neamul, ºi Domnul dã tot binele ºi, pe cine voieºte, îl ridicã sau îl coboarã pânã în adâncul locaºului morþilor. Þine minte deci, fiule, poruncile mele ºi sã nu se ºteargã ele din inima ta.</p>
        <p id="Tobit-4-20" n="20">ªi acum îþi descopãr cã am dat zece talanþi de argint în pãstrarea lui Gabael, fiul lui Gabri, din Ragheºul Mediei. Nu te teme, fiule, cã am sãrãcit! Tu ai o mare bogãþie, dacã te vei teme de Domnul ºi, îndepãrtându-te de orice pãcat, vei face cele plãcute înaintea Lui".</p>
    </div2>
    <div2 id="Tobit-5" type="capitol" n="5">
        <head>Trimiterea lui Tobie ºi însoþirea lui de cãtre înger în Ragheºul Mediei.</head>
        <p id="Tobit-5-1" n="1">ªi rãspunzând, Tobie a zis: "Tatã, voi face tot ce mi-ai poruncit!</p>
        <p id="Tobit-5-2" n="2">Dar cum voi putea sã primesc argintul? El nu mã cunoaºte pe mine, ºi nici eu nu-l cunosc pe el. Ce semn de recunoaºtere îi voi da, ca sã mã creadã ºi sã-mi dea argintul? ªi nu cunosc nici drumurile pentru aceastã cãlãtorie în Media".</p>
        <p id="Tobit-5-3" n="3">Atunci tatãl i-a dat înscrisul ºi i-a zis: "Gãseºte-þi un om care sã te întovãrãºeascã ºi îi voi plãti eu ºi du-te dupã argint pânã sunt încã în viaþã!"</p>
        <p id="Tobit-5-4" n="4">ªi s-a dus Tobie sã caute omul ºi s-a întâlnit cu Rafael. Acesta era înger, dar el nu ºtia.</p>
        <p id="Tobit-5-5" n="5">ªi i-a zis: "Poþi sã mergi cu mine la Ragheºul Mediei? Cunoºti tu locurile acelea?"</p>
        <p id="Tobit-5-6" n="6">ªi îngerul i-a rãspuns: "Pot sã merg cu tine ºi ºtiu drumul; ba chiar am gãzduit la Gabael, fratele nostru!"</p>
        <p id="Tobit-5-7" n="7">Atunci Tobie i-a zis: "Aºteaptã-mã, am sã spun tatãlui meu".</p>
        <p id="Tobit-5-8" n="8">ªi acela a zis: "Du-te, numai nu zãbovi!"</p>
        <p id="Tobit-5-9" n="9">ªi a venit el ºi a zis cãtre tatãl sãu: "Iatã, mi-am gãsit tovarãº!" Iar tatãl a zis: "Cheamã-l la mine, ca sã aflu din ce seminþie este el ºi dacã este om de încredere ca sã meargã cu tine".</p>
        <p id="Tobit-5-10" n="10">ªi l-a chemat, ºi a venit acela ºi s-au îmbrãþiºat.</p>
        <p id="Tobit-5-11" n="11">A întrebat Tobit: "Spune-mi, frate, din ce seminþie ºi din ce neam eºti?"</p>
        <p id="Tobit-5-12" n="12">ªi îngerul a rãspuns: "Seminþie ºi neam cauþi tu sau simbriaº, care sã întovãrãºeascã pe fiul tãu?" Iar Tobit a zis cãtre el: "Frate, vreau sã-þi ºtiu neamul ºi numele tãu!"</p>
        <p id="Tobit-5-13" n="13">Zis-a acela: "Eu sunt Azaria al lui Anania cel mare, din neamul fraþilor tãi".</p>
        <p id="Tobit-5-14" n="14">Atunci Tobit i-a zis: "Frate, du-te cu bine ºi nu te supãra pe mine cã te-am întrebat de seminþia ºi neamul tãu! Tu-mi eºti frate dintr-un neam bun ºi cinstit. Eu am cunoscut pe Anania ºi pe Ionatan, feciorii lui ªimei cel Mare; am fost împreunã la Ierusalim, ca sã ne închinãm, cu pârgã ºi cu zeciuieli din roade, cãci noi nu ne-am lãsat ademeniþi de rãtãcirea fraþilor noºtri. Tu, frate, eºti de neam bun ºi cinstit.</p>
        <p id="Tobit-5-15" n="15">Dar spune-mi: Ce platã trebuie sã-þi dau eu? Îþi dau o drahmã pe zi ºi toate cele de trebuinþã pentru tine ca ºi pentru fiul meu,</p>
        <p id="Tobit-5-16" n="16">ªi-þi voi mai adãuga încã la platã, dacã vã veþi întoarce cu bine".</p>
        <p id="Tobit-5-17" n="17">ªi aºa s-au înþeles. Atunci tatãl a zis cãtre Tobie: "Fii gata de drum ºi plecaþi cu bine". ªi fiul sãu a pregãtit cele pentru drum, iar tatãl i-a mai zis: "Du-te cu omul acesta ºi Dumnezeu, Cel care locuieºte în ceruri, va îndrepta calea voastrã ºi îngerul Lui va merge împreunã cu voi!" ªi amândoi au ieºit sã plece ºi s-a dus cu ei ºi câinele tânãrului.</p>
        <p id="Tobit-5-18" n="18">Iar Ana, mama lui, a plâns ºi a zis cãtre Tobit: "De ce ai trimis tu pe fiul nostru? Nu era el, oare, toiagul bãtrâneþilor noastre, când intra ºi ieºea înaintea noastrã?</p>
        <p id="Tobit-5-19" n="19">Nu da întâietate argintului. Sã fie acesta ca gunoiul înaintea fiului nostru.</p>
        <p id="Tobit-5-20" n="20">Cãci cât ne e rânduit de la Domnul sã trãim avem destul pentru aceasta".</p>
        <p id="Tobit-5-21" n="21">Iar Tobit a zis cãtre ea: "Nu te întrista, sorã! Cãci el se va întoarce sãnãtos ºi-l vor vedea ochii tãi,</p>
        <p id="Tobit-5-22" n="22">Cãci un înger bun va merge împreunã cu el, ºi va avea izbândã la drum ºi se va întoarce sãnãtos!"</p>
        <p id="Tobit-5-23" n="23">ªi a încetat ea de a mai plânge.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tobit-6" type="capitol" n="6">
        <head>Cãlãtoria lui Tobie; prinderea peºtelui, luarea mãruntaielor lui pentru vindecãri ºi sfatul îngerului pentru cãsãtorie.</head>
        <p id="Tobit-6-1" n="1">Iar cãlãtorii au ajuns seara la fluviul Tigru ºi s-au oprit peste noapte acolo.</p>
        <p id="Tobit-6-2" n="2">ªi tânãrul s-a dus sã se spele, dar din fluviu a sãrit un peºte ºi a vrut sã înghitã pe tânãr.</p>
        <p id="Tobit-6-3" n="3">Atunci îngerul a zis cãtre el: :Prinde acest peºte!" ªi tânãrul a apucat peºtele ºi l-a târât pe uscat.</p>
        <p id="Tobit-6-4" n="4">ªi i-a zis îngerul: "Spintecã peºtele ºi i-ai inima, ficatul ºi fierea, ºi pãstreazã-le!"</p>
        <p id="Tobit-6-5" n="5">ªi a fãcut tânãrul cum i-a zis îngerul, iar peºtele l-au fript ºi l-au mâncat.</p>
        <p id="Tobit-6-6" n="6">ªi au plecat amândoi mai departe ºi au ajuns la Ecbatana.</p>
        <p id="Tobit-6-7" n="7">ªi a zis tânãrul cãtre înger: "Frate Azaria, pentru ce sunt bune ficatul, inima ºi fierea acestui peºte?"</p>
        <p id="Tobit-6-8" n="8">ªi acela i-a rãspuns: "De-l chinuie pe cineva un demon sau un duh rãu, se afumã bãrbatul sau femeia aceea cu inima ºi ficatul ºi nu-l va mai munci.</p>
        <p id="Tobit-6-9" n="9">Iar cu fierea se unge la ochi omul care are albeaþã, ºi se vindecã".</p>
        <p id="Tobit-6-10" n="10">Iar dacã s-au apropiat de Ecbatana,</p>
        <p id="Tobit-6-11" n="11">A zis îngerul cãtre tânãr: "Frate, acum avem sã poposim la Raguel, ruda ta, care are o fatã cu numele Sara.</p>
        <p id="Tobit-6-12" n="12">Am sã vorbesc de ea ca sã þi-o dea de femeie, cã þie þi-e dat s-o moºteneºti, fiindcã eºti din neamul ei, iar fata este frumoasã ºi deºteaptã.</p>
        <p id="Tobit-6-13" n="13">Deci, sã mã asculþi pe mine, cã eu am sã grãiesc cu tatãl ei, ºi când ne vom întoarce din Ragheº vom face nunta. Eu cunosc pe Raguel. El n-are sã vrea s-o dea dupã bãrbat strãin, împotriva legii lui Moise, fiindcã s-ar face vinovat de moarte, cãci moºtenirea se cuvine s-o primeºti tu, iar nu altul".</p>
        <p id="Tobit-6-14" n="14">Atunci tânãrul a zis cãtre înger: "Frate Azaria, eu am auzit cã aceastã fatã a fost mãritatã cu ºapte bãrbaþi ºi cã toþi au pierit în camera de nuntã. Eu însã sunt singur la tata ºi mã tem ca nu cumva intrând la ea sã mor ca ºi ceilalþi. Pe ea o iubeºte un demon care nu face rãu nimãnui, decât numai celor ce se apropie de ea.</p>
        <p id="Tobit-6-15" n="15">ªi de aceea mã tem ca nu cumva sã mor ºi sã cobor viaþa tatãlui ºi a mamei mele în mormânt prin întristarea dupã mine, cãci ei n-au alt fiu care sã-i îngroape".</p>
        <p id="Tobit-6-16" n="16">ªi i-a zis îngerul: "Oare ai uitat cuvintele pe care þi le-a spus tatãl tãu, ca sã-ti iei femeie din neamul tãu? Ascultã-mã deci pe mine, frate. Ea trebuie sã fie femeia ta, iar de demon nu te neliniºti! Chiar în noaptea aceasta au sã þi-o dea de femeie.</p>
        <p id="Tobit-6-17" n="17">Deci, când vei intra în camera de nuntã, sã iei cãþuia, sã pui în ea inima ºi ficatul peºtelui ºi sã afumi; ºi demonul va simþi mirosul ºi se va depãrta ºi nu se va mai întoarce niciodatã,</p>
        <p id="Tobit-6-18" n="18">ªi când va trebui sã te apropii de ea, ridicaþi-vã amândoi ºi sã strigaþi cãtre milostivul Dumnezeu, ºi El vã va mântui ºi vã va milui. Nu te teme, cãci ea este menitã din veac pentru tine ºi tu o vei mântui, ºi ea va merge cu tine, ºi ºtiu cã vei avea de la ea copii".</p>
        <p id="Tobit-6-19" n="19">ªi ascultând Tobie acestea, a iubit-o ºi sufletul lui s-a lipit de ea foarte.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tobit-7" type="capitol" n="7">
        <head>Raguel, din îndemnul îngerului, dã pe Sara, fata sa, soþie lui Tobie.</head>
        <p id="Tobit-7-1" n="1">ªi sosind ei la Ecbatana, s-au dus la casa lui Raguel, iar Sara i-a întâmpinat ºi i-a salutat ºi au salutat-o ºi ei, ºi ea i-a dus în casã.</p>
        <p id="Tobit-7-2" n="2">ªi a zis Raguel cãtre Edna, femeia sa: "Cât de bine seamãnã acest tânãr, cu Tobit, fratele meu!"</p>
        <p id="Tobit-7-3" n="3">ªi i-a întrebat Raguel: "De unde sunteþi voi, fraþilor?" Iar ei au rãspuns: "Noi suntem fiii lui Neftali, care sunt robi la Ninive".</p>
        <p id="Tobit-7-4" n="4">ªi i-a mai întrebat Raguel: "Cunoaºteþi voi pe fratele nostru, Tobit?" ªi ei au rãspuns: "Cunoaºtem". Apoi el i-a întrebat: "E sãnãtos?"</p>
        <p id="Tobit-7-5" n="5">ªi ei au rãspuns: "Este în viaþã, este sãnãtos". ªi Tobie a adãugat: "El este tatãl meu".</p>
        <p id="Tobit-7-6" n="6">Atunci Raguel s-a aruncat la gâtul lui ºi l-a sãrutat ºi a plâns.</p>
        <p id="Tobit-7-7" n="7">Apoi a vorbit ºi a zis: "Binecuvântat sã fii copilul meu! Tu eºti fiul unui om foarte bun ºi cinstit". Auzind însã cã Tobit a pierdut vederea, s-a întristat ºi a plâns.</p>
        <p id="Tobit-7-8" n="8">ªi a plâns ºi Edna, femeia lui, ºi fata lui, Sara.</p>
        <p id="Tobit-7-9" n="9">ªi aºa i-a primit foarte bine, ºi au junghiat un berbec ºi le-au dat mâncare din belºug.</p>
        <p id="Tobit-7-10" n="10">Iar Tobie a zis cãtre Rafael: "Frate Azaria, grãieºte de cele ce mi-ai spus pe cale ºi sã se tocmeascã ºi lucrul acesta".</p>
        <p id="Tobit-7-11" n="11">ªi el a spus vorba aceasta lui Raguel, ºi Raguel a zis cãtre Tobie: "Mãnâncã, bea ºi te veseleºte, cã þie þi se cuvine sã iei pe fata mea! Dar am sã-ti spun adevãrul. Eu am mãritat pe fata mea cu ºapte bãrbaþi ºi când intrau la ea, mureau chiar în noaptea aceea. Dar tu fii vesel acum". ªi a zis Tobie: "Nu voi mânca nimic aici, pânã când nu vã tocmiþi ºi nu vã învoiþi cu mine!" Iar Raguel a zis: "Ia-o chiar acum cãci þi se cade. Tu eºti fratele ei ºi ea este sora ta! Milostivul Dumnezeu sã vã facã parte de toate cele bune!"</p>
        <p id="Tobit-7-12" n="12">ªi a chemat pe Sara, fiica sa ºi, luând-o de mânã, a dat-o lui Tobie de femeie ºi a zis:</p>
        <p id="Tobit-7-13" n="13">"Iatã, dupã legea lui Moise, ia-o ºi du-o la tatãl tãu!" ªi i-a binecuvântat.</p>
        <p id="Tobit-7-14" n="14">ªi chemând pe Edna, femeia sa, ºi luând o hârtie, a scris învoiala ºi a pecetluit-o; apoi au început a mânca.</p>
        <p id="Tobit-7-15" n="15">ªi a chemat Raguel pe Edna, femeia sa, ºi a zis: "Pregãteºte, soro, cealaltã camerã de culcare ºi du-o acolo".</p>
        <p id="Tobit-7-16" n="16">ªi fãcând cum a zis el, a dus-o acolo, ºi aceasta a plâns, ºi împãrtãºind ºi ea lacrimile fiicei saþle, i-a zis:</p>
        <p id="Tobit-7-17" n="17">"Îndrãzneºte, fiicã! Domnul cerului ºi al pãmântului îii va da bucurie în locul întristãrii. Îndrãzneºte, fiicã!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Tobit-8" type="capitol" n="8">
        <head>Cãsãtoria lui Tobie cu Sara; rugãciunea lor, ospãþul nunþii ºi înzestrarea.</head>
        <p id="Tobit-8-1" n="1">ªi dupã ce au sfârºit cina, au condus pe Tobie la Sara, în camerã.</p>
        <p id="Tobit-8-2" n="2">Iar acesta, mergând, ºi-a adus aminte de cuvintele lui Rafael ºi a luat cãþuia ºi a pus inima ºi ficatul peºtelui ºi a afumat.</p>
        <p id="Tobit-8-3" n="3">ªi simþind demonul mirosul acesta, a fugit în pãrþile de sus ale Egiptului, ºi îngerul l-a legat.</p>
        <p id="Tobit-8-4" n="4">Iar când au rãmas numai amândoi în camerã, Tobie s-a sculat din pat ºi a zis: "Scoalã, soro, sã ne rugãm ca sã ne miluiascã Domnul!"</p>
        <p id="Tobit-8-5" n="5">ªi a început Tobie a zice: "Binecuvântat eºti Tu, Dumnezeul pãrinþilor noºtri, ºi binecuvântat este numele Tãu cel sfânt ºi slãvit întru toþi vecii! Sã Te binecuvânteze pe Tine cerurile ºi toate fãpturile Tale!</p>
        <p id="Tobit-8-6" n="6">Tu ai fãcut pe Adam ºi Tu ai fãcut pe Eva, femeia lui, pentru a-i fi ajutor ºi sprijin, ºi din ei s-a nãscut neamul omenesc. Tu ai zis: "Nu este bine sã fie omul singur; sã-i facem un ajutor asemenea lui".</p>
        <p id="Tobit-8-7" n="7">ªi acum, Doamne, nu plãcerea o caut, luând pe sora mea, ci o fac cu inimã curatã. Binevoieºte deci a avea milã de ea ºi de mine ºi a ne duce împreunã pânã la bãtrâneþe!"</p>
        <p id="Tobit-8-8" n="8">ºi a zis ºi ea cu el: "Amin!"</p>
        <p id="Tobit-8-9" n="9">Apoi au dormit amândoi liniºtiþi în noaptea aceea.</p>
        <p id="Tobit-8-10" n="10">Iar Raguel, sculându-se, s-a dus ºi a sãpat o groapã, zicând: "Nu cumva va muri ºi acesta?"</p>
        <p id="Tobit-8-11" n="11">ªi, venind în casã, Raguel a zis cãtre Edna, femeia sa:</p>
        <p id="Tobit-8-12" n="12">"Trimite pe una din slujnice sã vadã de este viu; iar de nu, sã-l îngropãm fãrã sã ºtie nimeni".</p>
        <p id="Tobit-8-13" n="13">ªi, deschizând slujnica uºa, a intrat ºi a vãzut cã dorm amândoi.</p>
        <p id="Tobit-8-14" n="14">ªi ieºind, le-a spus cã este viu.</p>
        <p id="Tobit-8-15" n="15">ªi a binecuvântat Raguel pe Dumnezeu ºi a zis: "Binecuvântat eºti Tu, Dumnezeule, cu tot felul de binecuvântare curatã ºi sfântã! Sã Te binecuvânteze pe Tine drepþii Tãi ºi toate fãpturile Tale ºi toþi îngerii Tãi, ºi toþi aleºii Tãi sã Te binecuvânteze în veci!</p>
        <p id="Tobit-8-16" n="16">Binecuvântat eºti Tu cã m-ai bucurat ºi nu mi s-a întâmplat cum socoteam, ci ai fãcut cu noi dupã mila Ta cea mare!</p>
        <p id="Tobit-8-17" n="17">Binecuvântat eºti Tu, cã ai miluit pe doi copii, singuri la pãrinþii lor! Miluieºte-i pe ei, Stãpâne, ºi dã-le sã-ºi termine viaþa cu sãnãtate, cu veselie ºi cu milã!"</p>
        <p id="Tobit-8-18" n="18">Apoi a poruncit robilor sãi sã astupe groapa.</p>
        <p id="Tobit-8-19" n="19">ªi le-a fãcut ospãþ de nuntã, paisprezece zile.</p>
        <p id="Tobit-8-20" n="20">ªi a zis Raguel cãtre el cu jurãmânt, înainte de a se isprãvi zilele ospãþului de nuntã: "Nu pleca pânã nu se împlinesc aceste paisprezece zile ale nunþii.</p>
        <p id="Tobit-8-21" n="21">ªi atunci, luând jumãtate din avere, mergi cu sãnãtate la tatãl tãu, iar cealaltã jumãtate o vei primi când voi muri eu ºi femeia mea".</p>
    </div2>
    <div2 id="Tobit-9" type="capitol" n="9">
        <head>Tobie trimite pe Azaria la Gabael ºi aduce banii ºi pe Gabael la nuntã.</head>
        <p id="Tobit-9-1" n="1">ªi a chemat Tobie pe Rafael ºi a zis cãtre el:</p>
        <p id="Tobit-9-2" n="2">"Frate Azaria, ia cu tine un rob ºi douã cãmile ºi te coboarã la Gabael în Ragheºul Mediei, ºi adu-mi argintul ºi adu-l ºi pe el aici la nuntã,</p>
        <p id="Tobit-9-3" n="3">Cãci Raguel m-a legat cu jurãmânt ca sã nu plec.</p>
        <p id="Tobit-9-4" n="4">Iar tatãl meu numãrã zilele; ºi de voi întârzia mult, va fi foarte mâhnit".</p>
        <p id="Tobit-9-5" n="5">ªi s-a dus Rafael ºi a fost gãzduit la Gabael, ºi i-a dat înscrisul; el a adus pungile pecetluite ºi le-a dat.</p>
        <p id="Tobit-9-6" n="6">ªi a doua zi, dis-de-dimineaþã, s-au sculat ºi au venit împreunã la nuntã. ªi Gabael a binecuvântat pe Tobie ºi pe femeia sa.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tobit-10" type="capitol" n="10">
        <head>Întoarcerea lui Tobie la pãrinþii sãi, care erau îngrijoraþi, împreunã cu Sara, soþia sa, ºi cu zestrea ei.</head>
        <p id="Tobit-10-1" n="1">Iar Tobit, tatãl sãu, a numãrat fiecare zi; ºi când s-au împlinit zilele socotite pentru cãlãtorie, ºi Tobie nu venise,</p>
        <p id="Tobit-10-2" n="2">El a zis: "Nu cumva au fost opriþi acolo? Sau poate a murit Gabael ºi n-are cine sã le dea argintul?"</p>
        <p id="Tobit-10-3" n="3">ºi s-a întristat foarte tare.</p>
        <p id="Tobit-10-4" n="4">ªi i-a zis lui femeia: "A pierit fiul nostru, de aceea întârzie!" ªi a început sã-l plângã ºi a zis:</p>
        <p id="Tobit-10-5" n="5">"Cât de rãu îmi pare cã te-am lãsat sã pleci, fiul meu, lumina ochilor mei!"</p>
        <p id="Tobit-10-6" n="6">Iar Tobit i-a zis: "Taci, nu te mai tulbura, cãci el este sãnãtos".</p>
        <p id="Tobit-10-7" n="7">Ea însã i-a rãspuns: "Ba taci tu, ºi nu mã mai amãgi! Copilaºul meu a pierit!" ªi ieºea ea în fiecare zi afarã din cetate pe drumul pe care plecase el. Ziua nu mânca pâine, ºi noaptea nu înceta a plânge pe fiul sãu, Tobie, pânã când s-au împlinit cele paisprezece zile ale nunþii, pe care Raguel îl jurase sã le petreacã acolo.</p>
        <p id="Tobit-10-8" n="8">Atunci Tobie a zis cãtre Raguel: "Dã-mi drumul, cã tatãl ºi mama mea nu nãdãjduiesc sã mã mai vadã".</p>
        <p id="Tobit-10-9" n="9">Iar socrul i-a zis: "Rãmâi la mine, ºi eu voi trimite la tatãl tãu ºi i se va duce ºtirea despre tine".</p>
        <p id="Tobit-10-10" n="10">ªi Tobie a zis: "Ba nu, lasã-mã sã mã duc la tatãl meu!"</p>
        <p id="Tobit-10-11" n="11">Atunci s-a sculat Raguel ºi i-a dat pe Sara, femeia lui, ºi jumãtate din avere, robi ºi vite ºi argint,</p>
        <p id="Tobit-10-12" n="12">ªi, lãsându-i sã plece mulþumiþi, i-a binecuvântat, zicând lui Tobie: "Sãnãtate bunã, copilul meu, ºi cãlãtorie bunã! Domnul cerului sã vã fie în ajutor, þie ºi femeii tale, Sara! Nãdãjduiesc sã vãd pe copiii voºtri înainte de a muri". Apoi a zis cãtre Sara, fiica sa: "Sã cinsteºti pe socrul ºi pe soacra ta! De acum, ei îþi sunt pãrinþi! Doresc sã aud veste bunã de tine!" ªi a sãrutat-o.</p>
        <p id="Tobit-10-13" n="13">ªi Edna a zis cãtre Tobie: "Iubite frate, sã te înalþe Domnul cerului ºi sã-mi dãruiascã sã-þi vãd copii de la Sara, fiica mea, ca sã mã bucur înaintea Domnului. Iatã, îþi dau pe fiica mea în grijã; sã n-o amãrãºti".</p>
        <p id="Tobit-10-14" n="14">Dupã aceea Tobie a plecat, binecuvântând pe Dumnezeu, pentru cã i-a îndreptat calea, ºi a binecuvântat ºi pe Raguel ºi pe Edna, femeia lui.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tobit-11" type="capitol" n="11">
        <head>Bucuria pãrinþilor la sosirea fiului lor Tobie. Tãmãduirea minunatã a ochilor bãtrânului Tobit.</head>
        <p id="Tobit-11-1" n="1">ªi au mers ei pânã s-au apropiat de Caserin în faþa Ninivei.</p>
        <p id="Tobit-11-2" n="2">ªi a zis Rafael cãtre Tobie: "Tu, frate, nu ºtii cum ai lãsat pe tatãl tãu?</p>
        <p id="Tobit-11-3" n="3">Sã mergem acasã înaintea femeii tale ºi sã pregãtim locuinþa.</p>
        <p id="Tobit-11-4" n="4">Ia cu tine fierea peºtelui". ªi au mers ei ºi dupã ei venea câinele.</p>
        <p id="Tobit-11-5" n="5">În vremea aceea Ana ºedea ºi se uita pe drum ca sã vadã pe fiul sãu.</p>
        <p id="Tobit-11-6" n="6">ªi zãrindu-l cã vine, a zis cãtre tatãl lui: "Iatã, vine fiul tãu cu tovarãºul sãu de drum".</p>
        <p id="Tobit-11-7" n="7">ªi Rafael a zis: "Tobie, ºtiu cã se vor deschide ochii tatãlui tãu, ca sã vadã.</p>
        <p id="Tobit-11-8" n="8">Sã ungi ochii lui cu fiere ºi el va simþi usturime, îi va freca ºi va cãdea albeaþa ºi te va vedea".</p>
        <p id="Tobit-11-9" n="9">ªi, alergând, Ana s-a aruncat de gâtul fiului sãu ºi i-a zis: "Bine cã te-am vãzut, copilul meu! De acum pot sã mor!" ªi au plâns amândoi.</p>
        <p id="Tobit-11-10" n="10">Atunci Tobit a ieºit în uºã ºi s-a împiedicat. Fiul sãu a alergat înaintea lui,</p>
        <p id="Tobit-11-11" n="11">A sprijinit pe tatãl sãu ºi i-a uns ochii cu fiere, zicând: "Ai încredere, tatã!" ºi l-a lãsat câtva timp.</p>
        <p id="Tobit-11-12" n="12">ªi au început sã-l usture ochii ºi el i-a ºters ºi s-a desprins albeaþa de pe marginea ochilor lui.</p>
        <p id="Tobit-11-13" n="13">ªi vãzând pe fiul sãu a cãzut pe grumazul lui</p>
        <p id="Tobit-11-14" n="14">ªi a plâns ºi a strigat: "Te vãd fiul meu, lumina ochilor mei!" ªi a zis: Binecuvântat eºti Tu, Dumnezeule, ºi binecuvântat este numele Tãu în veci, ºi binecuvântaþi sunt toþi sfinþii Tãi îngeri,</p>
        <p id="Tobit-11-15" n="15">Pentru cã m-ai pedepsit ºi m-ai miluit. Iatã, acum eu vãd pe Tobie, fiul meu!" ªi a intrat fiul sãu cu bucurie ºi a povestit tatãlui sãu despre lucrurile minunate ce s-au petrecut cu el în Media.</p>
        <p id="Tobit-11-16" n="16">ªi a ieºit Tobit întru întâmpinarea nurorii sale, cãtre poarta Ninivei, bucurându-se ºi binecuvântând pe Dumnezeu. Iar cei ce-l vedeau umblând se mirau cum de vede. ªi Tobit mãrturisea înaintea lor cã Dumnezeu l-a miluit.</p>
        <p id="Tobit-11-17" n="17">ªi dacã s-a apropiat Tobit de Sara, nora sa, a binecuvântat-o ºi a zis: "Bine ai venit, fiicã! Binecuvântat este Dumnezeu, Cel care te-a adus la noi! Binecuvântaþi sã fie tatãl tãu ºi mama ta! Binecuvântat sã fie fiul meu Tobie ºi binecuvântatã sã fii tu, fiica mea! Binevenitã sã fii în casa ta, în bucurie ºi binecuvântare! Intrã, fiica mea!"</p>
        <p id="Tobit-11-18" n="18">ªi s-au bucurat în ziua aceea toþi fraþii lui din Ninive.</p>
        <p id="Tobit-11-19" n="19">ªi a venit Ahiacar ºi Nadab, rudele lui, ºi au prãznuit cu veselie nunta lui Tobie ºapte zile.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tobit-12" type="capitol" n="12">
        <head>Îngerul Rafael nu vrea sã primeascã rãsplatã ºi, povãþuindu-i spre bine, se face nevãzut.</head>
        <p id="Tobit-12-1" n="1">ªi chemând Tobit pe fiul sãu, Tobie, i-a zis: "Fiule, pregãteºte plata omului care a fost cu tine! Trebuie sã-i mai adãugãm ceva".</p>
        <p id="Tobit-12-2" n="2">ªi el a rãspuns: "Tatã, socot cã n-am sã fiu în pagubã de îi voi da jumãtate din cele ce am adus;</p>
        <p id="Tobit-12-3" n="3">Pentru cã el m-a adus la tine sãnãtos ºi pe femeia mea a lecuit-o; mi-a adus argintul ºi te-a vindecat ºi pe tine!"</p>
        <p id="Tobit-12-4" n="4">ªi a zis bãtrânul: "I se cuvine!"</p>
        <p id="Tobit-12-5" n="5">ªi a chemat pe înger ºi i-a zis: "Ia jumãtate din toate cele ce aþi adus, ºi mergi în pace!"</p>
        <p id="Tobit-12-6" n="6">Atunci îngerul i-a chemat pe amândoi deoparte ºi le-a zis: "Binecuvântaþi pe Dumnezeu, slãviþi-L ºi cunoaºteþi slava Lui ºi mãrturisiþi înaintea tuturor celor vii ce a fãcut El pentru voi! Bun lucru este a binecuvânta pe Dumnezeu, a preaînãlþa numele Lui ºi a vesti, slãvind faptele lui Dumnezeu! ªi voi sã nu vã leneviþi a-L preaslãvi.</p>
        <p id="Tobit-12-7" n="7">Taina regelui se cuvine s-o pãstrezi, iar lucrurile lui Dumnezeu este de laudã sã le vesteºti. Faceþi bine ºi rãul nu vã va ajunge!</p>
        <p id="Tobit-12-8" n="8">Mai mult preþuieºte rugãciunea cu post ºi cu milostenie ºi cu dreptate, decât bogãþie cu nedreptate; mai bine sã faci milostenie, decât sã aduni aur,</p>
        <p id="Tobit-12-9" n="9">Cãci milostenia izbãveºte de la moarte ºi curãþã orice pãcat. Cei ce fac milostenie ºi dreptate vor trãi mult.</p>
        <p id="Tobit-12-10" n="10">Iar pãcãtoºii sunt duºmanii vieþii lor.</p>
        <p id="Tobit-12-11" n="11">Nimic n-am sã ascund de voi ºi v-am ºi spus: "Taina regelui se cuvine s-o pãstrezi, iar lucrurile lui Dumnezeu este de laudã sã le vesteºti".</p>
        <p id="Tobit-12-12" n="12">Când te rugai tu ºi nora ta Sara, eu duceam pomenirea rugãciunii voastre înaintea Celui Sfânt ºi când îngropai tu pe cei morþi, încã eram cu tine.</p>
        <p id="Tobit-12-13" n="13">ºi când tu nu te-ai lenevit sã te scoli ºi sã-þi laºi prânzul tãu ca sã te duci sã ridici pe cel mort, binefacerea ta nu s-a ascuns de mine, ci eu eram cu tine.</p>
        <p id="Tobit-12-14" n="14">ªi acum Dumnezeu m-a trimis, sã te vindec pe tine ºi pe nora ta, Sara.</p>
        <p id="Tobit-12-15" n="15">Eu sunt Rafael, unul din cei ºapte sfinþi îngeri, care ridicã rugãciunile sfinþilor ºi le înalþã înaintea slavei Celui Sfânt".</p>
        <p id="Tobit-12-16" n="16">Atunci s-au înspãimântat amândoi ºi au cãzut cu faþa la pãmânt, cãci erau cuprinºi de fricã.</p>
        <p id="Tobit-12-17" n="17">Dar el le-a zis: "Nu vã temeþi! Pace veþi avea! Binecuvântaþi pe Dumnezeu în veac!</p>
        <p id="Tobit-12-18" n="18">Cãci eu n-am venit de voia mea, ci dupã voia Dumnezeului nostru, de aceea sã-L ºi binecuvântaþi în veac.</p>
        <p id="Tobit-12-19" n="19">În toate zilele am fost vãzut de voi, dar eu n-am mâncat nici n-am bãut, ci numai ochilor voºtri s-a pãrut aceasta.</p>
        <p id="Tobit-12-20" n="20">Aºadar, preaslãviþi acum pe Dumnezeu, cãci eu mã înalþ la Cel Care m-a trimis, ºi scrieþi într-o carte toate cele ce s-au sãvârºit".</p>
        <p id="Tobit-12-21" n="21">ªi sculându-se ei nu l-au mai vãzut.</p>
        <p id="Tobit-12-22" n="22">ªi au început sã istoriseascã lucrurile cele mari ºi minunate ale lui Dumnezeu ºi cum li s-a arãtat îngerul Domnului.</p>
    </div2>
    <div2 id="Tobit-13" type="capitol" n="13">
        <head>Cântarea de laudã a bãtrânului Tobit ºi prevestirea fericirii Ierusalimului.</head>
        <p id="Tobit-13-1" n="1">Atunci Tobit a scris cu bucurie rugãciunea aceasta ºi a zis: "Binecuvântat este Dumnezeu cel veºnic viu ºi binecuvântatã este Împãrãþia Lui.</p>
        <p id="Tobit-13-2" n="2">Cãci El pedepseºte ºi miluieºte, coboarã pânã la locuinþa morþilor ºi iarãºi înalþã, ºi nu este nimeni care ar scãpa din mâna Lui!</p>
        <p id="Tobit-13-3" n="3">Fiii lui Israel, preaslãviþi-L în faþa neamurilor cãci El ne-a risipit printre ele.</p>
        <p id="Tobit-13-4" n="4">Vestiþi acolo slava Lui, preaânãlþaþi-L înaintea tuturor celor vii, cãci El este Domnul ºi Dumnezeul ºi Tatãl nostru în toþi vecii.</p>
        <p id="Tobit-13-5" n="5">El vã va pedepsi pentru nedreptãþile voastre ºi vã va milui ºi vã va aduna din toate neamurile, printre care aþi fost risipiþi.</p>
        <p id="Tobit-13-6" n="6">De vã veþi întoarce la El cu toatã inima voastrã ºi cu tot sufletul vostru, ca sã umblaþi înaintea Lui cu dreptate, atunci ºi El se va întoarce spre voi ºi nu-ªi va ascunde faþa Sa de la voi. Veþi vedea ce va face El cu voi. Preaslãviþi-L cu glas înalt ºi binecuvântaþi pe Domnul dreptãþii ºi preaînãlþaþi pe Împãratul veacurilor. Îl voi preaslãvi în þara robiei ºi voi vesti puterea ºi slava Lui poporului pãcãtoºilor! Întoarceþi-vã pãcãtoºi, ºi faceþi dreptate înaintea Lui! Poate vã va fi binevoitor ºi vã va arãta milã.</p>
        <p id="Tobit-13-7" n="7">Voi înãlþa pe Dumnezeul meu, ºi sufletul meu va înãlþa pe Împãratul cerului ºi se va bucura de slava Lui.</p>
        <p id="Tobit-13-8" n="8">Sã Îl vesteascã toþi ºi sã-L preaslãveascã în Ierusalim!</p>
        <p id="Tobit-13-9" n="9">Ierusalime, cetate sfântã, El te va pedepsi pentru pãcatele fiilor tãi ºi iarãºi va milui pe fiii celor drepþi.</p>
        <p id="Tobit-13-10" n="10">Slãveºte pe Domnul cu sârguinþã ºi binecuvinteazã pe Împãratul veacurilor, ca sã se zideascã iarãºi locaºul Lui cu bucurie în mijlocul tãu, ºi ca El sã veseleascã în mijlocul tãu pe cei duºi în robie ºi sã-i iubeascã pe cei nenorociþi ai tãi în toate neamurile veacului.</p>
        <p id="Tobit-13-11" n="11">Popoare multe vor veni de departe în numele Domnului Dumnezeu cu daruri în mâini, cu daruri ce aduc Împãratului cerului.</p>
        <p id="Tobit-13-12" n="12">Neamurile neamurilor Te vor lãuda în strigãte de bucurie. Blestemaþi fie toþi cei ce Te urãsc pe Tine, iar cei ce Te iubesc sã fie binecuvântaþi în veac!</p>
        <p id="Tobit-13-13" n="13">Bucurã-Te ºi Te veseleºte de fiii drepþilor, cãci aceia se vor aduna ºi vor binecuvânta pe Domnul drepþilor.</p>
        <p id="Tobit-13-14" n="14">O, fericiþi cei ce Te iubesc pe Tine, cã aceia se vor bucura de pacea Ta! Fericiþi cei ce s-au întristat de toate pedepsele Tale, cã aceia se vor bucura de Tine, când vor vedea toatã slava Ta, ºi veºnic se vor veseli.</p>
        <p id="Tobit-13-15" n="15">Sã binecuvânteze sufletul meu pe Dumnezeu, Împãratul cel mare, cãci Ierusalimul se va zidi din nou, cu safir, cu smarald ºi cu pietre scumpe!</p>
        <p id="Tobit-13-16" n="16">Iar zidurile tale, turnurile ºi întãriturile se vor face de aur curat!</p>
        <p id="Tobit-13-17" n="17">Pieþele Ierusalimului vor fi pardosite cu beril, rubin ºi piatrã de Ofir.</p>
        <p id="Tobit-13-18" n="18">Pe toate uliþele lui va rãsuna "Aliluia", ºi se va cânta: Bine este cuvântat Dumnezeul lui Israel! Întru Tine se va binecuvânta numele Tãu cel sfânt în vecii vecilor!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Tobit-14" type="capitol" n="14">
        <head>Sfârºitul vieþii lui Tobit ºi a fiului sãu.</head>
        <p id="Tobit-14-1" n="1">ªi a sfârºit Tobit cântarea lui de laudã.</p>
        <p id="Tobit-14-2" n="2">Când ºi-a pierdut el vederea era de cincizeci ºi opt de ani, ºi a vãzut dupã opt ani. ªi a fãcut milostenii, ºi binecuvânta totdeauna pe Dumnezeu ºi lãuda slava Lui.</p>
        <p id="Tobit-14-3" n="3">Când era aproape sã moarã el a chemat pe fiul sãu Tobie, ºi pe cei ºapte fii ai lui ºi i-a zis: "Fiule, ia pe fiii tãi; iatã, eu am îmbãtrânit ºi sunt la capãtul vieþii mele.</p>
        <p id="Tobit-14-4" n="4">Du-te în Media, fiule, cãci sunt încredinþat cã Ninive va fi dãrâmatã, dupã cum a spus proorocul Iona, iar în Media va fi mai liniºte o vreme. Fraþii noºtri, care se aflã în þarã, vor fi împrãºtiaþi din acel scump pãmânt, Ierusalimul va fi pustiit, ºi templul lui Dumnezeu din el va fi ars ºi va rãmâne o vreme pustiu.</p>
        <p id="Tobit-14-5" n="5">Dar Dumnezeu iarãºi îi va milui ºi-i va întoarce în rarã; ºi templul lui Dumnezeu se va ridica, dar nu aºa ca acel de mai înainte, pânã nu se vor împlini timpurile veacului. ºi dupã aceea se vor întoarce din robie ºi vor zidi minunat Ierusalimul, ºi templul lui Dumnezeu se va face din nou în el pentru toate neamurile veacului - zidire mãreaþã, cum au grãit despre el proorocii.</p>
        <p id="Tobit-14-6" n="6">ªi se vor întoarce toate popoarele ºi se vor închina cu adevãrat înaintea Domnului Dumnezeu ºi vor sfãrâma idolii lor.</p>
        <p id="Tobit-14-7" n="7">ªi toate popoarele vor binecuvânta pe Domnul, ºi va binecuvânta ºi poporul Lui pe Dumnezeu ºi Domnul va înãlþa pe poporul Sãu. ªi toþi cei ce iubesc adevãrat ºi drept pe Domnul Dumnezeu se vor bucura ºi vor face milã cu fraþii noºtri.</p>
        <p id="Tobit-14-8" n="8">Deci, fiule, pleacã din Ninive, cã negreºit se va împlini ceea ce a zis Iona.</p>
        <p id="Tobit-14-9" n="9">Sã pãzeºti legea ºi poruncile; sã fii blând, milostiv ºi drept, ca sã-þi fie bine.</p>
        <p id="Tobit-14-10" n="10">Pe mine sã mã îngropi dupã cuviinþã, ºi pe mama ta alãturi de mine, ºi dupã aceea sã nu mai rãmâneþi în Ninive.</p>
        <p id="Tobit-14-11" n="11">Fiule, vezi ce-a fãcut Nadab cu Ahiacar, care l-a crescut. Cum l-a dus el din luminã la întuneric, ºi cum i s-a rãsplãtit. Dar Dumnezeu a mântuit pe Ahiacar, iar acela a primit vrednicã rãsplatã, coborându-se în întuneric. Ahiacar a fãcut milostenie ºi s-a mântuit din cursa morþii, care i se întinsese, iar Nadab a cãzut în laþuri ºi a pierit.</p>
        <p id="Tobit-14-12" n="12">Deci, copiilor, iatã ce face milostenia ºi cum izbãveºte dreptatea".</p>
        <p id="Tobit-14-13" n="13">ªi dupã ce a spus el acestea, i-a ieºit sufletul. ªi era el atunci de o sutã cincizeci ºi opt de ani ºi fiul sãu l-a îngropat cu cinste.</p>
        <p id="Tobit-14-14" n="14">ªi dupã ce a murit ºi Ana, a îngropat-o ºi pe ea cu tatãl sãu. Iar dupã aceea Tobie cu femeia ºi copiii sãi a plecat la Ecbatana, la sacrul sãu Raguel, ºi a ajuns la bãtrâneþe cinstitã ºi a îngropat cu cinste pe socrul ºi pe soacra sa ºi a cãpãtat moºtenire averea lor ºi a lui Tobit, tatãl sãu, ºi a murit de o sutã douãzeci ºi ºapte de ani, în Ecbatana Mediei.</p>
        <p id="Tobit-14-15" n="15">Dar înainte de a muri a auzit el de pieirea Ninivei, pe care a cucerit-o Nabucodonosor ºi Ahaºveroº, ºi s-a bucurat înainte de moartea sa pentru Ninive.</p>
    </div2>
</div1>