<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-2"?><div1 id="Zaharia" type="carte">
    <head>Zaharia</head>
    <div2 id="Zaharia-1" type="capitol" n="1">
        <head>Îndemn spre pocãinþã ºi fricã de Dumnezeu. Cele douã vedenii.</head>
        <p id="Zaharia-1-1" n="1">În luna a opta, în anul al doilea al lui Darius, fost-a cuvântul Domnului cãtre proorocul Zaharia, fiul lui Berechia, fiul lui Ido, zicând:</p>
        <p id="Zaharia-1-2" n="2">"Domnul S-a mâniat mult împotriva pãrinþilor voºtri!"</p>
        <p id="Zaharia-1-3" n="3">ªi spune-le celor rãmaºi din popor: "Aºa zice Domnul Savaot: Întoarceþi-vã cãtre Mine", zice Domnul Savaot, "ºi atunci Mã voi întoarce ºi Eu cãtre voi", zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Zaharia-1-4" n="4">"Nu fiþi ca pãrinþii voºtri, cãrora le-au propovãduit proorocii de mai înainte, strigând: Aºa zice Domnul Savaot: Întoarceþi-vã din cãile voastre cele rele ºi de la faptele voastre cele rele! Dar ei n-au ascultat ºi nu au voit sã ia aminte la Mine", zice Domnul.</p>
        <p id="Zaharia-1-5" n="5">"Unde sunt pãrinþii voºtri? ªi oare profeþii trãiesc ei încã?</p>
        <p id="Zaharia-1-6" n="6">Dar cuvintele Mele ºi poruncile Mele pe care le-am dat slujitorilor Mei prooroci ca sã le vesteascã n-au ajuns ele la pãrinþii voºtri? Domnul S-a mâniat mult împotriva pãrinþilor voºtri, încât ei s-au pocãit ºi au mãrturisit: Domnul Savaot ne-a rãsplãtit nouã dupã cãile ºi dupã faptele noastre, aºa cum hotãrâse sã facã".</p>
        <p id="Zaharia-1-7" n="7">În ziua a douãzeci ºi patra din luna a doua, care se cheamã ªebat, în anul al doilea al lui Darius, a fost cuvântul Domnului cãtre proorocul Zaharia, fiul lui Berechia, fiul lui Ido, zicând:</p>
        <p id="Zaharia-1-8" n="8">"Am avut o vedenie în timpul nopþii, ºi iatã un om cãlare pe un cal roºu; ºi stãtea între mirþi, într-un loc umbros, ºi în urma lui cai roibi, murgi ºi albi.</p>
        <p id="Zaharia-1-9" n="9">ªi am zis: "Cine sunt aceºtia, domnul meu?" ªi mira rãspuns atunci îngerul oare grãia cu mine: "Îþi voi arãta acum cine sunt aceºtia".</p>
        <p id="Zaharia-1-10" n="10">ªi omul care stãtea între mirþi a rãspuns: "Aceºtia sunt solii pe care i-a trimis Domnul ca sã cutreiere pãmântul!"</p>
        <p id="Zaharia-1-11" n="11">ªi ei au rãspuns cãtre îngerul Domnului care stãtea între mirþi ºi au grãit: "Am cutreierat pãmântul ºi iatã tot pãmântul este locuit ºi liniºtit!"</p>
        <p id="Zaharia-1-12" n="12">ªi a rãspuns îngerul Domnului ºi a zis: "Doamne Savaot, pânã când vei întârzia sã arãþi milã Ierusalimului ºi cetãþilor lui Iuda, pe care le faci sã simtã mânia Ta de ºaptezeci de ani?"</p>
        <p id="Zaharia-1-13" n="13">ªi îngerului care vorbea cu mine, Domnul i-a rãspuns cu cuvinte de mângâiere.</p>
        <p id="Zaharia-1-14" n="14">ªi a grãit cãtre mine îngerul care vorbea cu mine: "Vesteºte aceasta: "Aºa zice Domnul Savaot: Sunt plin de zel faþã de Ierusalim ºi faþã de Sion;</p>
        <p id="Zaharia-1-15" n="15">Dar este puternicã mânia Mea împotriva neamurilor trufaºe! Cãci Eu Mã întãrâtasem doar puþin, dar ele s-au înverºunat în rele".</p>
        <p id="Zaharia-1-16" n="16">Pentru aceasta, aºa zice Domnul: "Mã întorc iarãºi cãtre Ierusalim cu milostivire; templul Meu va fi zidit în el", zice Domnul Savaot, "ºi funia de mãsurat se va întinde peste Ierusalim!"</p>
        <p id="Zaharia-1-17" n="17">ªi vesteºte încã ºi aceasta: "Aºa zice Domnul Savaot: Încã o datã cetãþile Mele vor avea belºug de bunuri, iar Domnul Îºi va revãrsa din nou îndurarea Sa peste Sion ºi va alege iarãºi Ierusalimul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Zaharia-2" type="capitol" n="2">
        <head>Vedenia despre rezidirea Ierusalimului ºi chemarea neamurilor.</head>
        <p id="Zaharia-2-1" n="1">ªi am ridicat ochii mei ºi am privit, ºi iatã patru coarne.</p>
        <p id="Zaharia-2-2" n="2">Atunci am zis îngerului care grãia cu mine: "Ce sunt acestea?" ªi el mi-a rãspuns: "Acestea sunt coarnele care au împrãºtiat pe Iuda, pe Israel ºi Ierusalimul".</p>
        <p id="Zaharia-2-3" n="3">Apoi Domnul m-a fãcut sã vãd patru fãurari.</p>
        <p id="Zaharia-2-4" n="4">ªi am întrebat: "Ce vor sã facã aceºtia?" ªi El a rãspuns: "Acestea sunt coarnele care au risipit pe Iuda, încât nimeni n-a îndrãznit sã ridice capul. Iar ei au venit ca sã doboare la pãmânt coarnele acelor neamuri care ºi-au ridicat cornul împotriva þãrii lui Iuda, pentru a o risipi".</p>
        <p id="Zaharia-2-5" n="5">ªi am ridicat ochii, m-am uitat ºi iatã un om cu o funie de mãsurat în mânã. ªi i-am zis: "Încotro ai pornit?"</p>
        <p id="Zaharia-2-6" n="6">ªi el mi-a rãspuns: "Sã mãsor Ierusalimul, ca sã vãd care este lungimea ºi lãþimea lui!"</p>
        <p id="Zaharia-2-7" n="7">ªi iatã cã s-a arãtat îngerul care grãia cu mine ºi alt înger a ieºit în întâmpinarea lui.</p>
        <p id="Zaharia-2-8" n="8">ªi iþa grãit, zicând: "Aleargã ºi spune tânãrului acestuia: Ierusalimul va fi locuit ca un oraº deschis, atât de mare va fi mulþimea de oameni ºi de dobitoace înãuntrul lui.</p>
        <p id="Zaharia-2-9" n="9">ªi Eu voi fi pentru el un zid de foc de jur împrejurul lui", zice Domnul, "ºi voi fi slava lui în mijlocul lui".</p>
        <p id="Zaharia-2-10" n="10">"Sculaþi, sculaþi ºi fugiþi din þara de la miazãnoapte", zice Domnul, "cã v-am împrãºtiat în cele patru vânturi ale cerului;</p>
        <p id="Zaharia-2-11" n="11">Fugi, Sioane, ºi te izbãveºte, tu care locuieºti la fiica Babilonului.</p>
        <p id="Zaharia-2-12" n="12">Cãci aºa zice Domnul Savaot: "Pentru slava Sa, El m-a trimis la neamurile care v-au jefuit pe voi; cãci cel care se atinge de voi se atinge de lumina ochiului Lui!</p>
        <p id="Zaharia-2-13" n="13">Cãci iatã cã Eu rotesc mâna Mea peste ei ºi ei vor fi pradã pentru cei care au fost robii lor, ca sã vã daþi seama cã Domnul Savaot m-a trimis.</p>
        <p id="Zaharia-2-14" n="14">Bucurã-te ºi te veseleºte, fiica Sionului, cãci iatã Eu vin sã locuiesc în mijlocul tãu", zice Domnul.</p>
        <p id="Zaharia-2-15" n="15">"ªi multe neamuri se vor alipi de Domnul în ziua aceea ºi Îmi vor fi Mie popor ºi voi locui în mijlocul tãu, ca sã ºtii cã Domnul Savaot m-a trimis la tine.</p>
        <p id="Zaharia-2-16" n="16">ªi va lua Domnul ca moºtenire a Sa pe Iuda, în þara cea sfântã, ºi va alege încã o datã Ierusalimul.</p>
        <p id="Zaharia-2-17" n="17">Sã tacã tot trupul înaintea Domnului, cãci El S-a ridicat din locaºul Sãu cel sfânt".</p>
    </div2>
    <div2 id="Zaharia-3" type="capitol" n="3">
        <head>Vedenie. Marele preot Iosua. Schimbarea veºmintelor rele în bune ºi fãgãduinþa rãscumpãrãrii.</head>
        <p id="Zaharia-3-1" n="1">ªi mi-a arãtat pe Iosua, marele preot, stând înaintea îngerului Domnului, ºi pe Satana, stând la dreapta lui ca sã-l învinuiascã.</p>
        <p id="Zaharia-3-2" n="2">ªi a zis Domnul cãtre Satana: "Ceartã-te pe tine Domnul, diavole, ceartã-te pe tine Domnul, Cel care a ales Ierusalimul! Acesta nu este el, oare, un tãciune scos din foc?"</p>
        <p id="Zaharia-3-3" n="3">ªi era Iosua îmbrãcat în veºminte murdare ºi stãtea înaintea îngerului.</p>
        <p id="Zaharia-3-4" n="4">ªi a rãspuns ºi a zis celor care stãteau înaintea lui: "Dezbrãcaþi-l de veºmintele cele murdare!" ªi i-a zis lui: "Iatã þi-am iertat fãrãdelegile ºi te-am îmbrãcat cu veºmânt de prãznuire!"</p>
        <p id="Zaharia-3-5" n="5">ªi a mai zis: "Puneþi mitrã curatã pe capul lui!" ªi ei i-au pus mitrã curatã pe cap ºi l-au înveºmântat, iar îngerul Domnului sta de faþã.</p>
        <p id="Zaharia-3-6" n="6">ªi îngerul Domnului i-a hotãrât lui Iosua astfel:</p>
        <p id="Zaharia-3-7" n="7">"Aºa zice Domnul Savaot: Dacã vei umbla în cãile Mele ºi de vei pãzi poruncile Mele, atunci tu vei cârmui casa Mea ºi vei pãzi curþile Mele, ºi Eu îþi voi da þie dregãtorie printre slujitorii Mei de aici.</p>
        <p id="Zaharia-3-8" n="8">Ascultã deci, Iosua, mare preot, tu ºi cei împreunã cu tine care stau înaintea ta; cãci ei sunt oameni de prezicere. Iatã Eu aduc pe Servul Meu Odraslã.</p>
        <p id="Zaharia-3-9" n="9">Iatã piatra pe care am pus-o înaintea lui Iosua; pe aceastã piatrã sunt ºapte ochi: iatã cã Eu voi sãpa sculptura ei", zice Domnul Savaot, "ºi într-o singurã zi voi îndepãrta nedreptatea din þara aceasta.</p>
        <p id="Zaharia-3-10" n="10">În ziua aceea", zice Domnul Savaot, "fiecare din voi va pofti pe aproapele sãu sub viþa ºi sub smochinul sãu".</p>
    </div2>
    <div2 id="Zaharia-4" type="capitol" n="4">
        <head>Vedenia sfeºnicului de aur, a ramurilor de mãslin ºi a rezidirii templului.</head>
        <p id="Zaharia-4-1" n="1">ªi s-a întors îngerul care grãia cu mine ºi m-a deºteptat, ca pe un om pe care îl trezeºti din somn.</p>
        <p id="Zaharia-4-2" n="2">ºi mi-a zis: "Ce vezi?" ºi am zis: "Iatã vãd un candelabru cu totul de aur, cu ºapte candele, iar deasupra candelabrului este un vas cu untdelemn din care pornesc ºapte þevi cãtre cele ºapte candele;</p>
        <p id="Zaharia-4-3" n="3">Iar alãturi, doi mãslini, unul de-a dreapta vasului cu untdelemn ºi altul de-a stânga".</p>
        <p id="Zaharia-4-4" n="4">ªi am întrebat ºi am zis cãtre îngerul care vorbea cu mine: "Ce sunt astea, domnul meu?"</p>
        <p id="Zaharia-4-5" n="5">ªi mi-a rãspuns îngerul care grãia cu mine ºi mi-a zis: "Oare nu ºtii ce sunt toate acestea?" ªi am zis: "Nu, domnul meu!"</p>
        <p id="Zaharia-4-6" n="6">ªi mi-a vorbit iar ºi a zis: "Acesta este cuvântul Domnului cãtre Zorobabel: Nu prin putere, nici prin tãrie, ci prin Duhul Meu" - zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Zaharia-4-7" n="7">"Ce eºti tu, munte înalt? Înaintea lui Zorobabel devii o câmpie. ªi el va smulge piatra din vârf în strigãtele mulþimii: "Har, har, peste ea!"</p>
        <p id="Zaharia-4-8" n="8">ªi a fost cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Zaharia-4-9" n="9">"Mâinile lui Zorobabel au pus temelia acestui templu ºi tot mâinile lui îl vor termina, ºi tu vei ºti cã Domnul Savaot m-a trimis la voi.</p>
        <p id="Zaharia-4-10" n="10">Cãci cine a dispreþuit vremea acestor începuturi mici? Ei se vor bucura vãzând cumpãna zidarului în mâna lui Zorobabel. Iar aceste ºapte (candele) sunt ochii Domnului care cutreierã tot pãmântul".</p>
        <p id="Zaharia-4-11" n="11">ªi mi-am luat îndemnul ºi am zis cãtre el: "Ce înseamnã aceºti mãslini unul de-a dreapta ºi altul de-a stânga candelabrului?"</p>
        <p id="Zaharia-4-12" n="12">ªi l-am întrebat ºi a doua oarã: "Ce înseamnã cele douã crengi de mãslin, care sunt lângã cele douã þevi de aur prin care se lasã în jos untdelemnul?"</p>
        <p id="Zaharia-4-13" n="13">ªi mi-a grãit, zicând: "Oare nu ºtii ce înseamnã acestea?" ªi am rãspuns: "Nu, domnul meu".</p>
        <p id="Zaharia-4-14" n="14">ªi m-a lãmurit: "Aceºtia sunt cei doi fii unºi, care stau înaintea Domnului a tot pãmântul".</p>
    </div2>
    <div2 id="Zaharia-5" type="capitol" n="5">
        <head>Vedenia cu sulul zburãtor, discul de plumb ºi cu douã femei înaripate.</head>
        <p id="Zaharia-5-1" n="1">ªi iarãºi am ridicat ochii ºi am privit ºi iatã un sul de carte care se înãlþa în zbor.</p>
        <p id="Zaharia-5-2" n="2">ºi a grãit cãtre mine, zicând: "Ce vezi tu?" ªi am zis: "Vãd un sul de carte care zboarã, lung de douãzeci de coþi ºi lat de zece".</p>
        <p id="Zaharia-5-3" n="3">ªi el mi-a tâlcuit: "Acesta este blestemul care se rãspândeºte peste faþa a tot pãmântul, cãci orice fur va fi nimicit de aici ºi orice am care jurã strâmb va fi pierdut.</p>
        <p id="Zaharia-5-4" n="4">I-am dat drumul", zice Domnul Savaot, "ºi se va duce în casa furului ºi în casa celui care jurã strâmb pe numele Meu ºi va rãmâne în ea ºi va nimici lemnele ºi pietrele ei".</p>
        <p id="Zaharia-5-5" n="5">ªi îngerul care grãia cu mine a ieºit la ivealã ºi mi-a zis: "Ridicã ochii tãi ºi vezi: Ce este arãtarea aceasta?"</p>
        <p id="Zaharia-5-6" n="6">Atunci am grãit: "Ce este aceasta?" ªi el mi-a rãspuns: "Este efa care iese la ivealã". ªi a spus mai departe: "În ea se aflã fãrãdelegea a tot pãmântul!"</p>
        <p id="Zaharia-5-7" n="7">ªi iatã cã s-a ridicat un disc de plumb, iar o femeie stãtea în mijlocul efei.</p>
        <p id="Zaharia-5-8" n="8">ªi el a tâlcuit: "Aceasta este fãrãdelegea!" ªi el a aruncat-o în efã ºi a rãsturnat lespedea de plumb deasupra ei.</p>
        <p id="Zaharia-5-9" n="9">ªi am ridicat ochii mei ºi am privit ºi iatã cã au ieºit douã femei. ªi vântul bãtea în aripile lor, iar aripile lor erau ca de barzã. ªi ele au ridicat efa intre pãmânt ºi cer.</p>
        <p id="Zaharia-5-10" n="10">ªi am zis cãtre îngerul oare grãia cu mine: "Încotro duc ele efa?"</p>
        <p id="Zaharia-5-11" n="11">Atunci el mi-a rãspuns: "Ele merg sã-i zideascã o casã în pãmântul ªinear ºi Acad ºi sã o aºeze acolo la locul ei".</p>
    </div2>
    <div2 id="Zaharia-6" type="capitol" n="6">
        <head>Vedenia cu cele patru care ieºind din munþi; încununarea marelui preot.</head>
        <p id="Zaharia-6-1" n="1">ªi am ridicat iarãºi ochii mei ºi m-am uitat. ªi iatã cã ieºeau patru care dintre doi munþi ºi munþii erau de aramã.</p>
        <p id="Zaharia-6-2" n="2">La carul cel dintâi erau înhãmaþi cai roºii, iar la carul cel de-al doilea erau înhãmaþi cai negri.</p>
        <p id="Zaharia-6-3" n="3">La cel de-al treilea car erau înhãmaþi cai albi, iar la cel de-al patrulea, cai bãlþaþi, puternici.</p>
        <p id="Zaharia-6-4" n="4">ªi mi-am luat îndemnul ºi am zis cãtre îngerul care grãia cu mine: "Ce sunt acestea, domnul meu?"</p>
        <p id="Zaharia-6-5" n="5">Atunci mi-a rãspuns îngerul ºi mi-a zis: "Acestea sunt cele patru vânturi ale cerului, care ies dupã ce s-au înfãþiºat înaintea Stãpânului a tot pãmântul.</p>
        <p id="Zaharia-6-6" n="6">Caii roºii înainteazã spre þara de la rãsãrit; cei negri înainteazã spre þara de la miazãnoapte; cei albi înainteazã spre þara de la apus, ºi cei bãlþaþi înainteazã spre þara de la miazãzi.</p>
        <p id="Zaharia-6-7" n="7">Puternici, ei înaintau nerãbdãtori sã strãbatã pãmântul. El le-a zis: "Plecaþi ºi cutreieraþi pãmântul!" ªi ei au cutreierat pãmântul.</p>
        <p id="Zaharia-6-8" n="8">ªi a strigat cãtre mine ºi mi-a grãit, zicând: "Iatã, cei ce se îndreaptã cãtre þinutul cel de miazãnoapte au potolit Duhul Meu în þara de la miazãnoapte".</p>
        <p id="Zaharia-6-9" n="9">ªi a fost cuvântul Domnului cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Zaharia-6-10" n="10">"Tu vei primi darurile celor întorºi din robie, de la Heldai, Tobia ºi Iedaia, ºi în aceeaºi zi mergi în casa lui Ioºia, fiul lui Sofonie, care a sosit din Babilon.</p>
        <p id="Zaharia-6-11" n="11">ªi vei lua argint ºi aur ºi vei face o cununã ºi o vei pune pe capul lui Iosua marele preot, feciorul lui Ioþadoc.</p>
        <p id="Zaharia-6-12" n="12">ªi-i vei zice lui în acest chip: "Aºa grãieºte Domnul Savaot: Iatã un om care va fi chemat Odraslã; acesta va odrãsli ºi va zidi templul Domnului.</p>
        <p id="Zaharia-6-13" n="13">ªi acesta va rezidi templul Domnului. El va purta semnele regale ºi va stãpâni ºi va domni pe tronul lui ºi un preot va fi la dreapta lui. Între ei doi va fi o pace desãvârºitã.</p>
        <p id="Zaharia-6-14" n="14">ªi cununa va fi pentru Heldai, Tobia ºi Iedaia ºi pentru Ioºia, fiul lui Sofonie, ca aducere aminte în templul Domnului.</p>
        <p id="Zaharia-6-15" n="15">ªi oameni de la mari depãrtãri vor veni ºi vor zidi la templul Domnului, ºi atunci voi veþi ºti cã Domnul Savaot m-a trimis cãtre voi. ªi aceasta se va întâmpla, dacã voi veþi asculta cu credincioºie de glasul Domnului Dumnezeului vostru!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Zaharia-7" type="capitol" n="7">
        <head>Dumnezeu condamnã posturile fãþarnice ale Evreilor ºi-i sfãtuieºte spre îndreptare.</head>
        <p id="Zaharia-7-1" n="1">ªi a fost, în anul al patrulea al regelui Darius, cuvântul Domnului cãtre Zaharia în ziua a patra a lunii a noua, care se cheamã Chislev.</p>
        <p id="Zaharia-7-2" n="2">Casa lui Israel a trimis pe ªareþer, dregãtorul cel mare al oºtirii regelui, cu oameni, ca sã câºtige milostivirea Domnului</p>
        <p id="Zaharia-7-3" n="3">Sã grãiascã preoþilor din templul Domnului Savaot ºi proorocilor într-acest chip: "Sã mai plâng eu oare în luna a cincea ºi sã mã înfrânez precum am fãcut atâþia ani?"</p>
        <p id="Zaharia-7-4" n="4">ªi a fost cuvântul Domnului Savaot cãtre mine ºi mi-a zis:</p>
        <p id="Zaharia-7-5" n="5">"Vesteºte la tot poporul þãrii ºi preoþilor: "Dacã aþi þinut post ºi v-aþi tânguit în luna a cincea ºi într-a ºaptea, vreme de ºaptezeci de ani, pentru Mine, oare, aþi postit voi?</p>
        <p id="Zaharia-7-6" n="6">ªi dacã mâncaþi ºi beþi, oare nu sunteþi voi aceia care mâncaþi ºi care beþi?</p>
        <p id="Zaharia-7-7" n="7">Nu cunoaºteþi voi cuvintele pe care le-a vestit Domnul prin graiul profeþilor de mai înainte, când Ierusalimul era locuit ºi paºnic, cu cetãþile sale dimprejur, ºi când Neghebul ºi ªefela erau locuite?"</p>
        <p id="Zaharia-7-8" n="8">ªi a fost cuvântul Domnului cãtre Zaharia într-acest chip:</p>
        <p id="Zaharia-7-9" n="9">"Aºa grãieºte Domnul Savaot: "Faceþi dreptate adevãratã ºi purtaþi-vã fiecare cu bunãtate ºi îndurare fatã de fratele sãu;</p>
        <p id="Zaharia-7-10" n="10">Nu apãsaþi pe vãduvã, pe orfan, pe strãin ºi pe cel sãrman ºi nimeni sã nu punã la cale fãrãdelegi în inima lui împotriva fratelui sãu!"</p>
        <p id="Zaharia-7-11" n="11">Dar ei n-au voit sã ia aminte, ci au întors spatele cu îndãrãtnicie ºi ºi-au astupat urechile ca sã nu audã;</p>
        <p id="Zaharia-7-12" n="12">ªi ºi-au învârtoºat inima ca diamantul, ca sã nu asculte legea ºi cuvintele pe care le-a trimis Domnul Savaot prin Duhul Lui, prin graiul proorocilor celor de altãdatã. ªi a fost o mânie mare de la Domnul Savaot.</p>
        <p id="Zaharia-7-13" n="13">ªi s-a întâmplat cã dupã cum El a strigat ºi ei n-au auzit, tot aºa "ei vor striga ºi Eu nu-i voi auzi", zice Domnul Savaot;</p>
        <p id="Zaharia-7-14" n="14">"ªi îi voi împrãºtia printre toate neamurile pe care ei nu le cunosc!" ªi tara a fost pustiitã dupã aceea ºi n-a mai rãmas nimeni în ea, fiind prefãcutã þara cea plãcutã în pustiu.</p>
    </div2>
    <div2 id="Zaharia-8" type="capitol" n="8">
        <head>Binecuvântarea Ierusalimului ºi întoarcerea popoarelor cãtre Domnul.</head>
        <p id="Zaharia-8-1" n="1">ªi a fost cuvântul Domnului Savaot, zicând:</p>
        <p id="Zaharia-8-2" n="2">"Aºa grãieºte Domnul Savaot: Iubesc Sionul cu zel mare ºi cu patimã aprinsã îl doresc".</p>
        <p id="Zaharia-8-3" n="3">Aºa grãieºte Domnul: "M-am întors cu milostivire cãtre Sion ºi voi locui în mijlocul Ierusalimului; ºi Ierusalimul se va chema cetate credincioasã ºi muntele Domnului Savant, munte sfânt".</p>
        <p id="Zaharia-8-4" n="4">Aºa zice Domnul Savaot: "Bãtrâni ºi bãtrâne vor ºedea iarãºi în pieþele Ierusalimului, fiecare cu toiagul în mânã, din pricina vârstei lor înaintate.</p>
        <p id="Zaharia-8-5" n="5">ªi se vor umple pieþele de bãieþi ºi de fete, care se vor juca în pieþele lui".</p>
        <p id="Zaharia-8-6" n="6">Aºa zice Domnul Savaot: "Dacã acest lucru se va pãrea greu de fãcut înaintea ochilor restului acestui popor în zilele acelea, care va fi ºi înaintea ochilor Mei cu neputinþã?" zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Zaharia-8-7" n="7">Aºa grãieºte Domnul Savaot: "Iatã cã Eu voi izbãvi pe poporul Meu din þãrile de la rãsãrit ºi din þãrile de la apus.</p>
        <p id="Zaharia-8-8" n="8">ªi îi voi aduce înapoi ºi ei vor locui în mijlocul Ierusalimului ºi ei Îmi vor fi Mie popor, iar Eu le voi fi Dumnezeu, în credincioºie ºi în dreptate".</p>
        <p id="Zaharia-8-9" n="9">Aºa grãieºte Domnul Savaot: "Întãriþi-vã mâinile voastre, voi care auziþi în zilele acestea cuvintele din gura proorocilor din vremea în care s-a pus temelia templului Domnului Savaot, ca sã se zideascã templul!</p>
        <p id="Zaharia-8-10" n="10">Cãci înainte vreme nu se rãsplãtea nici omul, nici dobitocul, ºi cel care intra ºi cel ce ieºea n-aveau tihnã din pricina duºmanilor, ºi Eu pornisem pe toþi oamenii, unii împotriva altora;</p>
        <p id="Zaharia-8-11" n="11">Dar acum nu mai sunt ca înainte vreme faþã de restul poporului Meu", zice Domnul Savaot.</p>
        <p id="Zaharia-8-12" n="12">"Ci acum se fac semãnãturi în bunã pace! Via îºi va da rodul ei ºi pãmântul va da roadele lui, cerul va lãsa sã pice rouã, iar Eu voi da în stãpânire, restului acestui popor, toate bunãtãþile acestea.</p>
        <p id="Zaharia-8-13" n="13">ªi se va întâmpla cã, precum aþi fost un blestem printre neamuri, tot aºa, o, voi, casa lui Iuda ºi raþa lui Israel, vã voi izbãvi pe voi, ºi veri fi o binecuvântare. Nu vã temeþi, ci întãriþi-vã mâinile!"</p>
        <p id="Zaharia-8-14" n="14">Cãci aºa zice Domnul Savaot: "Precum M-am hotãrât sã vã pedepsesc, când aii întãrâtat mânia Mea", zice Domnul Savaot, "ºi nu Mi-a fost milã de voi,</p>
        <p id="Zaharia-8-15" n="15">Tot astfel M-am gândit ºi am sã fac bine Ierusalimului în aceste zile ºi casei lui Iuda. Nu vã temeþi!"</p>
        <p id="Zaharia-8-16" n="16">Iatã rânduielile pe care trebuie sã le pãziþi: "Sã spunã omul adevãrat aproapelui sãu. Judecaþi ºi daþi hotãrâri drepte la porþile voastre;</p>
        <p id="Zaharia-8-17" n="17">Sã nu cugetaþi fãrãdelege unul împotriva altuia ºi jurãmântul strâmb sã nu-l iubiþi, cãci toate acestea le urãsc", zice Domnul.</p>
        <p id="Zaharia-8-18" n="18">ªi a fost cuvântul Domnului Savaot cãtre mine zicând:</p>
        <p id="Zaharia-8-19" n="19">"Aºa zice Domnul Savaot: Postul din luna a patra, a cincea, a ºaptea ºi a zecea vor fi pentru casa lui Iuda spre veselie ºi bucurie ºi zile bune de sãrbãtoare! Dar iubiþi adevãrul ºi pacea!</p>
        <p id="Zaharia-8-20" n="20">Aºa zice Domnul Savaot: "ªi vor veni încã popoare ºi locuitori din cetãþi numeroase;</p>
        <p id="Zaharia-8-21" n="21">ªi locuitorii dintr-o cetate vor merge în cealaltã, zicând: "Sã mergem sã dobândim îndurarea lui Iuda ºi sã cãutãm pe Domnul Savaot!" "Merg ºi eu!"</p>
        <p id="Zaharia-8-22" n="22">ªi vor veni popoare multe ºi neamuri puternice ca sã caute pe Domnul Savaot în Ierusalim ºi sã se roage Domnului".</p>
        <p id="Zaharia-8-23" n="23">Aºa grãieºte Domnul Savaot: "ªi în zilele acelea zece oameni dintre limbile neamurilor vor apuca pe un iudeu de poala hainei ºi vor zice: Mergem ºi noi cu tine, cãci am aflat cã Dumnezeu este cu voi!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Zaharia-9" type="capitol" n="9">
        <head>Fãgãduinþa binefacerilor dumnezeieºti; proorocie despre chemarea neamurilor.</head>
        <p id="Zaharia-9-1" n="1">Proorocie. Cuvântul Domnului împotriva þãrii Hadrac ºi cãtre Damasc, cetatea sa, cãci Domnul are ochii Sãi asupra oamenilor ºi asupra tuturor seminþiilor lui Israel;</p>
        <p id="Zaharia-9-2" n="2">De asemenea ºi cãtre Hamat, care se învecineazã cu Damascul, cãtre Tir ºi cãtre Sidon, cu toatã înþelepciunea lor.</p>
        <p id="Zaharia-9-3" n="3">Tirul ºi-a zidit întãrituri ºi a strâns argint ca pulberea ºi aur ca tina de pe uliþe.</p>
        <p id="Zaharia-9-4" n="4">Dar iatã cã Domnul îl va cuceri ºi va prãvãli în mare puterea lui ºi el va fi mistuit prin foc.</p>
        <p id="Zaharia-9-5" n="5">Ascalonul va vedea ºi se va înspãimânta, Gaza va fi cuprinsã de dureri nãprasnice ºi Ecronul la fel, cãci nãdejdea lui s-a prãbuºit. ªi nu va mai fi rege în Gaza ºi Ascalonul pustiu va rãmâne nelocuit.</p>
        <p id="Zaharia-9-6" n="6">Cel de alt neam va locui în Aºdod! ªi trufia filisteanului o voi nimici,</p>
        <p id="Zaharia-9-7" n="7">ªi îi voi scoate sângele din gurã ºi urâciunile dintre dinþii lui. Va fi ºi el un rest pentru Dumnezeul nostru ºi va fi ca o familie în Iuda, iar Ecronul va fi ca Iebusitul.</p>
        <p id="Zaharia-9-8" n="8">ªi Mã voi aºeza ca strajã împrejurul Casei Mele, ca nimeni dintre cei ce vin ºi pleacã ºi ca nici un asupritor sã nu mai vinã asupra ei, cãci Eu vãd acum aceasta cu ochii Mei.</p>
        <p id="Zaharia-9-9" n="9">Bucurã-te foarte, fiica Sionului, veseleºte-te, fiica Ierusalimului, cãci iatã Împãratul tãu vine la tine drept ºi biruitor; smerit ºi cãlare pe asin, pe mânzul asinei.</p>
        <p id="Zaharia-9-10" n="10">El va nimici carele din Efraim, caii din Ierusalim ºi arcul de rãzboi va fi frânt. El va vesti pacea popoarelor ºi împãrãþia Lui se va întinde de la o mare pânã la cealaltã mare ºi de la Eufrat pânã la marginile pãmântului.</p>
        <p id="Zaharia-9-11" n="11">Iar pentru tine, pentru sângele legãmântului tãu, voi da drumul robilor tãi din fântâna fãrã apã.</p>
        <p id="Zaharia-9-12" n="12">La tine, fiica Sionului, se vor întoarce robii care aºteaptã. Pentru zilele surghiunului tãu, chiar astãzi îþi vestesc: Îþi voi rãsplãti îndoit.</p>
        <p id="Zaharia-9-13" n="13">Cãci am întins pe Iuda ca pe un arc ºi pe Efraim îl pun sãgeatã pe coardã. ªi voi aþâþa pe fiii tãi, Sioane, împotriva fiilor tãi, Iavane (Grecia), ºi te voi preface în sabie de viteaz.</p>
        <p id="Zaharia-9-14" n="14">ªi Domnul Se va arãta deasupra lor ºi sãgeata Lui va þâºni ca fulgerul ºi Domnul Dumnezeu va suna din trâmbiþã ºi va înainta în vijelia de la miazãzi.</p>
        <p id="Zaharia-9-15" n="15">Domnul Savaot îi va ocroti ºi ei vor sfâºia ºi vor cãlca în picioare pietrele de praºtie ºi vor bea sângele ca pe vin. ªi vor fi plini ca o cupã de jertfã, ca ºi coarnele jertfelnicului.</p>
        <p id="Zaharia-9-16" n="16">ªi în ziua aceea îi va izbãvi Domnul Dumnezeul lor; ca pe o turmã va paºte El pe poporul Sãu, ºi ei vor fi ca niºte pietre de diademã, strãlucind în þara Sa.</p>
        <p id="Zaharia-9-17" n="17">Ce fericire ºi ce belºug va fi atunci! Grâul va veseli pe flãcãii lui ºi vinul pe fecioarele lui!</p>
    </div2>
    <div2 id="Zaharia-10" type="capitol" n="10">
        <head>Fãgãduinþa întoarcerii Evreilor din robie ºi sfãrâmarea idolilor.</head>
        <p id="Zaharia-10-1" n="1">Cereþi de la Domnul ploaie la vreme, ploaie timpurie ºi târzie! Domnul scoate fulgerele ºi trimite ploaie; El dã omului pâinea ºi dobitoacelor iarba.</p>
        <p id="Zaharia-10-2" n="2">Cãci terafimii rostesc cuvinte deºarte, vrãjitorii au vedenii mincinoase. ºi spun visuri amãgitoare ºi mângâieri deºarte. Pentru aceasta ei au plecat ca o turmã ºi au fost supuºi, cãci n-aveau pãstor.</p>
        <p id="Zaharia-10-3" n="3">Ci împotriva pãstorilor arde mânia Mea ºi pe þapi îi voi pedepsi. Cãci Domnul Savaot va cerceta turma Sa, casa lui Iuda, ºi o va face calul Sãu de cinste în vreme de rãzboi.</p>
        <p id="Zaharia-10-4" n="4">Din ea va ieºi Piatra din capul unghiului, din ea þãruºii de corturi, din ea arcul de rãzboi, din ea vor ieºi toate cãpeteniile laolaltã.</p>
        <p id="Zaharia-10-5" n="5">Ei vor fi ca vitejii care calcã în picioare tina drumurilor în vreme de rãzboi ºi se vor rãzboi, cãci Domnul va fi cu ei, iar cãlãreþii vor fi de ruºine.</p>
        <p id="Zaharia-10-6" n="6">Eu voi întãri casa lui Iuda ºi voi izbãvi casa lui Iosif ºi îi voi aduce înapoi, cãci Îmi este milã de ei, ºi vor fi ca ºi când nu i-am aruncat, cãci Eu sunt Domnul Dumnezeul lor ºi îi voi auzi.</p>
        <p id="Zaharia-10-7" n="7">ªi Efraim va fi ca un viteaz. Inima lor se va bucura ca de vin ºi copiii lor vor vedea ºi se vor bucura ºi inima lor va tresãlta de bucurie în Domnul.</p>
        <p id="Zaharia-10-8" n="8">ªi voi ºuiera dupã ei ºi îi voi strânge la un loc, cãci i-am rãscumpãrat, ºi ei se vor înmulþi neîncetat.</p>
        <p id="Zaharia-10-9" n="9">ªi îi voi împrãºtia printre popoare, ºi din mari depãrtãri îºi vor aduce aminte de Mine ºi vor trãi acolo cu fiii lor ºi vor veni înapoi.</p>
        <p id="Zaharia-10-10" n="10">Îi voi scoate din þara Egiptului ºi din Asiria îi voi aduna ºi îi voi aduce în pãmântul Galaadului ºi Libanului ºi nu va fi atâta loc pentru ei.</p>
        <p id="Zaharia-10-11" n="11">ªi ei vor trece prin marea Egiptului, ºi el va lovi valurile mãrii, ºi toate adâncurile Nilului vor fi secate. Trufia Asiriei va fi doborâtã ºi sceptrul Egiptului va fi scos.</p>
        <p id="Zaharia-10-12" n="12">ªi în Domnul va fi puterea lor ºi în numele Lui se vor lãuda", zice Domnul.</p>
    </div2>
    <div2 id="Zaharia-11" type="capitol" n="11">
        <head>Pustiirea þãrii; cei treizeci de arginþi. Pãstorii cei rãi ºi pedepsirea lor.</head>
        <p id="Zaharia-11-1" n="1">Deschide, Libane, porþile tale, ca focul sã mistuie cedrii tãi!</p>
        <p id="Zaharia-11-2" n="2">Vaitã-te, chiparosule, cãci a cãzut cedrul ºi cei mai falnici, s-au prãbuºit la pãmânt. Vãitaþi-vã, stejari ai Vasanului, cãci a cãzut pãdurea cea deasã.</p>
        <p id="Zaharia-11-3" n="3">Se aude vaietul pãstorilor, cãci mândrele lor pãºuni au fost pustiite; se aude rãgetul puilor de leu, cãci bogãþia desiºurilor Iordanului a fost pârjolitã.</p>
        <p id="Zaharia-11-4" n="4">Aºa zice Domnul Dumnezeul meu: "Paºte oile de junghiat".</p>
        <p id="Zaharia-11-5" n="5">Cãci cei care le cumpãrã le junghie ºi nu au nici o vinã, iar vânzãtorul lor zice: "Binecuvântat sã fie Domnul, cãci, iatã, m-am îmbogãþit", ºi pãstorii lor nu le cruþã.</p>
        <p id="Zaharia-11-6" n="6">"ªi Eu nu Mã voi mai îndura de locuitorii þãrii", zice Domnul. "Iatã cã Eu voi da pe oameni, pe fiecare în mâinile vecinului sãu ºi ale regelui sãu, ºi vor pustii þara ºi nu-i voi scãpa din mâinile lor".</p>
        <p id="Zaharia-11-7" n="7">ªi m-am fãcut cioban peste oile de junghiat din pricina neguþãtorilor de oi. ªi am luat douã toiege. Pe unul l-am numit "Îndurare", iar pe celãlalt "Legãmânt" ºi am început sã pasc turma.</p>
        <p id="Zaharia-11-8" n="8">ªi într-o lunã am stârpit pe cei trei pãstori, cãci sufletul Meu prinsese scârbã de ei ºi sufletul lor nu Mã mai putea suferi pe Mine.</p>
        <p id="Zaharia-11-9" n="9">ªi am grãit: "Nu vã mai pasc! Cea care este de murit sã moarã, cea de pierit sã piarã, iar oile care vor mai rãmâne sã se sfâºie între ele!"</p>
        <p id="Zaharia-11-10" n="10">Atunci am luat toiagul Meu "Îndurare" ºi l-am frânt, ca sã stric legãmântul pe care l-am încheiat cu toate popoarele.</p>
        <p id="Zaharia-11-11" n="11">El a fost stricat în acea zi, iar neguþãtorii de oi, care luau seama la Mine au înþeles cã acesta a fost cuvântul Domnului.</p>
        <p id="Zaharia-11-12" n="12">ªi le-am zis: "Dacã socotiþi cu cale, daþi-Mi simbria, iar dacã nu, sã nu Mi-o plãtiþi. ªi Mi-au cântãrit simbria Mea treizeci de arginþi.</p>
        <p id="Zaharia-11-13" n="13">Atunci a grãit Domnul cãtre Mine: "Aruncã-l olarului preþul acela scump cu care Eu am fost preþuit de ei". ªi am luat cei treizeci de arginþi ºi i-am aruncat în vistieria templului Domnului, pentru olar.</p>
        <p id="Zaharia-11-14" n="14">Apoi am rupt ºi toiagul cel de-al doilea, "Legãmânt", ca sã stric frãþia dintre Iuda ºi Israel.</p>
        <p id="Zaharia-11-15" n="15">ªi a zis Domnul cãtre mine: "Ia lucrurile unui pãstor nebun;</p>
        <p id="Zaharia-11-16" n="16">Cãci, iatã, Eu voi ridica un pãstor nebun în aceastã þarã care nu va umbla dupã oaia cea pierdutã ºi care nu va cãuta pe cea rãtãcitã ºi pe cea rãnitã nu o va vindeca ºi nu va hrãni pe cea sãnãtoasã, ci va mânca pe cea grasã ºi îi va smulge unghiile.</p>
        <p id="Zaharia-11-17" n="17">Vai de ciobanul rãu, care lasã turma în pãrãsire! Sabia sã loveascã braþul lui ºi ochiul lui cel drept! Braþul lui sã se usuce cu totul, iar ochiul sã rãmânã orb de tot!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Zaharia-12" type="capitol" n="12">
        <head>Fãgãduinþe pentru cei din Ierusalim. Duhul Domnului peste casa lui David ºi pedepsirea neamurilor vrãjmaºe.</head>
        <p id="Zaharia-12-1" n="1">Proorocie. Cuvântul Domnului asupra lui Israel. Aºa grãieºte Domnul, Care întinde cerurile ca un cort, Care pune temelie pãmântului ºi Care zideºte duhul omului înãuntrul sãu:</p>
        <p id="Zaharia-12-2" n="2">"Iatã, voi face din Ierusalim cupã de ameþire pentru toate popoarele din jur; tot aºa va fi ºi pentru Iuda, când Ierusalimul va fi împresurat.</p>
        <p id="Zaharia-12-3" n="3">ªi în ziua aceea voi preface Ierusalimul în piatrã de povarã pentru toate popoarele. Toþi care o vor ridica se vor rãni grav ºi se vor aduna împotriva lui toate neamurile pãmântului.</p>
        <p id="Zaharia-12-4" n="4">În ziua aceea", zice Domnul, "voi lovi toþi caii cu spaimã ºi pe cãlãreþi cu nebunie; ºi voi deschide ochii Mei asupra lui Iuda ºi pe toþi capii popoarelor îi voi lovi cu orbire.</p>
        <p id="Zaharia-12-5" n="5">ªi vor grãi în inima lor cãpeteniile lui Iuda: "Puterea pentru locuitorii Ierusalimului este în Domnul Savaot, Dumnezeul lor!"</p>
        <p id="Zaharia-12-6" n="6">În ziua aceea voi face pe conducãtorii lui Iuda ca un vas cu jeratic în mijlocul lemnelor ºi o torþã aprinsã într-un stog de snopi; ºi ei vor mistui, la dreapta ºi la stânga, toate popoarele dimprejur, ºi Ierusalimul va fi locuit ºi mai departe pe locul lui, în Ierusalim.</p>
        <p id="Zaharia-12-7" n="7">ªi Domnul va izbãvi mai întâi corturile lui Iuda, ca seminþia casei lui David ºi trufia locuitorilor Ierusalimului sã nu se ridice deasupra lui Iuda.</p>
        <p id="Zaharia-12-8" n="8">În ziua aceea Domnul va întinde ocrotirea Sa asupra celor ce locuiesc în Ierusalim, încât cel mai slab între ei sã fie ca David, ºi casa lui David sã fie ca Însuºi Dumnezeu, ca îngerul Domnului care merge în fruntea lor.</p>
        <p id="Zaharia-12-9" n="9">ªi în ziua aceea Mã voi sârgui sã pierd toate neamurile care vor veni împotriva Ierusalimului.</p>
        <p id="Zaharia-12-10" n="10">Atunci voi vãrsa peste casa lui David ºi peste locuitorii Ierusalimului duh de milostivire ºi de rugãciune, ºi îºi vor aþinti privirile înspre Mine, pe Care ei L-au strãpuns ºi vor face plângere asupra Lui, cum se face pentru un fiu unul nãscut ºi-L vor jeli ca pe cel întâi nãscut.</p>
        <p id="Zaharia-12-11" n="11">În ziua aceea, va fi plângere mare în Ierusalim, ca plângerea de la Hadad-Rimon, în câmpia Meghidonului.</p>
        <p id="Zaharia-12-12" n="12">Þara se va tângui, fiecare familie deosebit: familia casei lui David deosebit ºi femeile ei deosebit; familia casei lui Natan deosebit ºi femeile ei deosebit;</p>
        <p id="Zaharia-12-13" n="13">Familia casei lui Levi deosebit ºi femeile ei deosebit; familia lui ªimei deosebit ºi femeile ei deosebit;</p>
        <p id="Zaharia-12-14" n="14">Toate familiile care rãmân, fiecare pentru sine ºi femeile lor pentru sine.</p>
    </div2>
    <div2 id="Zaharia-13" type="capitol" n="13">
        <head>Izvorul curãþirii, pedeapsa proorocilor mincinoºi; proorocie mesianicã.</head>
        <p id="Zaharia-13-1" n="1">În vremea aceea va fi un izvor cu apã curgãtoare pentru casa lui David ºi pentru locuitorii Ierusalimului, pentru curãþirea de pãcat ºi de orice altã întinare.</p>
        <p id="Zaharia-13-2" n="2">ªi în ziua aceea", zice Domnul Savaot, "voi stârpi din þarã numele idolilor, ca nimeni sã nu-i mai pomeneascã; de asemenea voi da afarã din þarã pe proorocii lor ºi duhul cel spurcat.</p>
        <p id="Zaharia-13-3" n="3">ªi dacã va mai profeþi cineva, vor zice cãtre el tatãl sãu ºi mama sa, care l-au nãscut: "Tu nu vei trãi, cãci ai grãit minciunã în numele Domnului!" ºi atunci tatãl sãu ºi mama sa îl vor strãpunge în clipa când va prooroci.</p>
        <p id="Zaharia-13-4" n="4">ªi în ziua aceea se vor ruºina proorocii, fiecare de vedenia lui, când va grãi ca un prooroc, ºi nu se vor mai îmbrãca cu mantie de pãr ca sã spunã minciuni.</p>
        <p id="Zaharia-13-5" n="5">ªi fiecare va zice: "Nu sunt prooroc, ci plugar, cãci cu plugãria m-am îndeletnicit din tinereþile mele".</p>
        <p id="Zaharia-13-6" n="6">ªi dacã va fi întrebat: "De unde ai rãnile acestea la mâini?" El va rãspunde: "Am fost lovit în casa prietenilor mei!"</p>
        <p id="Zaharia-13-7" n="7">Sabie, deºteaptã-te împotriva pãstorului Meu, împotriva tovarãºului Meu, zice Domnul Savaot. Voi bate pãstorul ºi se vor risipi oile, ºi Îmi voi întoarce mina Mea împotriva celor mici.</p>
        <p id="Zaharia-13-8" n="8">ªi în toatã þara", zice Domnul, "douã treimi vor pieri, ºi vor muri, iar cealaltã treime va fi lãsatã acolo.</p>
        <p id="Zaharia-13-9" n="9">Iar pe aceasta a treia o voi pune în foc; îi voi curãþi ca pe argint ºi îi voi încerca cum se încearcã aurul. Ei vor chema numele Meu ºi Eu îi voi asculta; ºi Eu voi zice: "Acesta este poporul Meu", ºi el va rãspunde: "Domnul este Dumnezeul meu!"</p>
    </div2>
    <div2 id="Zaharia-14" type="capitol" n="14">
        <head>Proorocii asupra Ierusalimului: apele vii, pedepsirea vrãjmaºilor ºi întoarcerea neamurilor cãtre Domnul.</head>
        <p id="Zaharia-14-1" n="1">Iatã cã vine ziua Domnului, când se vor împãrþi prãzile tale în mijlocul tãu.</p>
        <p id="Zaharia-14-2" n="2">ªi voi aduna toate neamurile pentru rãzboi împotriva Ierusalimului, ºi cetatea va fi luatã, casele vor fi jefuite ºi femeile necinstite. Atunci jumãtate din cetate va fi dusã în robie, iar restul poporului Meu nu va fi stârpit din cetate.</p>
        <p id="Zaharia-14-3" n="3">Atunci Domnul va ieºi la luptã ºi se va rãzboi împotriva acestor popoare, ca în vreme de luptã, ca în vreme de rãzboi.</p>
        <p id="Zaharia-14-4" n="4">ªi în vremea aceea se vor sprijini picioarele Lui pe Muntele Mãslinilor, care este în faþa Ierusalimului, la rãsãrit; iar Muntele Mãslinilor se va crãpa în douã de la rãsãrit la apus ºi se va face o vale foarte mare ºi jumãtate din munte se va da înapoi cãtre miazãnoapte ºi cealaltã jumãtate cãtre miazãzi.</p>
        <p id="Zaharia-14-5" n="5">ªi voi veþi alerga prin valea munþilor Mei, cãci valea munþilor se va întinde pânã la locul unde Eu voi da izbãvire. ªi veþi alerga cum aþi alergat de frica cutremurului, în vremea domniei lui Ozia, regele lui Iuda. Atunci va veni Domnul Dumnezeul meu ºi toþi sfinþii împreunã cu El.</p>
        <p id="Zaharia-14-6" n="6">În vremea aceea nu va mai fi luminã, ci frig ºi ger.</p>
        <p id="Zaharia-14-7" n="7">Va fi o zi deosebitã pe care Domnul singur o ºtie; nu va fi nici zi ºi nici noapte, ci în vremea serii va fi luminã.</p>
        <p id="Zaharia-14-8" n="8">Iar în ziua aceea vor izvorî din Ierusalim ape vii: jumãtate se vor îndrepta cãtre marea cea de la rãsãrit, iar cealaltã jumãtate cãtre marea cea de la apus. ªi aºa va fi ºi vara ºi iarna.</p>
        <p id="Zaharia-14-9" n="9">ªi va fi Domnul Împãrat peste tot pãmântul; în vremea aceea va fi Domnul unul singur ºi tot aºa ºi numele Sãu unul singur.</p>
        <p id="Zaharia-14-10" n="10">Þara întreagã va fi prefãcutã în câmpie de la Gheba ºi pânã la Rimon, spre miazãzi de Ierusalim. ªi Ierusalimul va fi înãlþat ºi va fi locuit pe locul unde se aflã el, de la poarta lui Veniamin ºi pânã la locul porþii dintâi, adicã pânã la poarta din colþ, ºi de la turnul lui Hananeel pânã la teascurile regelui.</p>
        <p id="Zaharia-14-11" n="11">ªi vor locui în el, ºi nu va mai fi acolo blestem, ci Ierusalimul va fi locuit în siguranþã.</p>
        <p id="Zaharia-14-12" n="12">Dar iatã care va fi prãpãdul cu care Domnul va lovi toate popoarele care s-au rãzboit cu Ierusalimul: trupul duºmanului va putrezi stând în picioare, ochii în orbitele lor ºi limba în gurã.</p>
        <p id="Zaharia-14-13" n="13">În ziua aceea va fi de la Domnul mare spaimã printre ei ºi fiecare va apuca de mânã pe aproapele sãu ºi îºi vor ridica mâna unii împotriva altora.</p>
        <p id="Zaharia-14-14" n="14">ªi Iuda va lupta împotriva Ierusalimului, ºi bogãþiile tuturor neamurilor din jur, aur, argint ºi veºminte fãrã numãr vor fi strânse la un loc.</p>
        <p id="Zaharia-14-15" n="15">ªi la fel cu acest prãpãd va fi prãpãdul care va lovi calul, catârul, cãmila, asinul ºi toate dobitoacele care vor fi în acele tabere.</p>
        <p id="Zaharia-14-16" n="16">ªi toþi cei care vor fi rãmas cu viaþã dintre neamurile acelea care veniserã sã lupte împotriva Ierusalimului se vor sui în fiecare an sã se închine Împãratului, Domnul Savaot, ºi sã prãznuiascã sãrbãtoarea corturilor.</p>
        <p id="Zaharia-14-17" n="17">Iar cele din neamurile pãmântului care nu se vor sui sã se închine în Ierusalim, Împãratului, Domnul Savaot, nu vor avea parte de ploaie.</p>
        <p id="Zaharia-14-18" n="18">ªi dacã neamul Egiptului nu se va sui ºi nu va veni, nu numai cã ei nu vor avea parte de ploaie, ci va veni peste ei prãpãdul cu care Domnul va lovi neamurile care nu se vor sui sã prãznuiascã sãrbãtoarea corturilor.</p>
        <p id="Zaharia-14-19" n="19">Aceasta va fi pedeapsa Egiptului ºi pedeapsa tuturor neamurilor care nu se vor sui în Ierusalim sã prãznuiascã sãrbãtoarea corturilor.</p>
        <p id="Zaharia-14-20" n="20">În ziua aceea va fi (scris) pe clopoþeii cailor: "Sfânt lui Dumnezeu!" ªi vor fi cãldãrile în templul Domnului ca nãstrapele înaintea jertfelnicului.</p>
        <p id="Zaharia-14-21" n="21">ªi orice cãldare din Ierusalim ºi din Iuda va fi sfântã Domnului Savaot. ªi vor veni toþi cei ce vor sã jertfeascã ºi le vor lua ºi vor fierbe carne ºi nu va mai fi nici un neguþãtor, în ziua aceea, în templul Domnului Savaot.</p>
    </div2>
</div1>